<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Appendice</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-12-29"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-12-29"><head>Appendice</head><p><pb n="511"/>J’ajoute à ce volume, comme je l’ai fait pour des volumes                    précédents, un rapport dont j’ai été chargé et qui a paru le                    lundi 29 décembre 1856.</p><p>On lit dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi> de cette date :</p><quote><p rend="indent">La Commission des primes à décerner aux ouvrages dramatiques                        était composée, cette année, de MM. Lebrun, Mérimée, Scribe, Nisard, Camille                        Doucet, Rolle, Théophile Gautier, Édouard Thierry, Sainte-Beuve, et                        M. Cabanis, secrétaire. Elle était présidée par Son Exc. M. Baroche,                        président du Conseil d’État.</p><p>La commission a nommé M. Sainte-Beuve pour son rapporteur. Voici le rapport                        adressé à M. le ministre d’État et de la Maison de l’empereur :</p><p>« Monsieur le ministre,</p><p>La commission que Votre Excellence a chargée de désigner, parmi les ouvrages                        dramatiques envoyés au concours et représentés dans le courant de                        l’année 1855, ceux qui lui paraîtraient mériter les primes instituées par                        l’arrêté ministériel du 12 octobre 1851, a l’honneur de vous soumettre le                        résultat de son travail et le résumé de ses délibérations.</p><p>L’attention de la commission s’est portée d’abord sur les pièces jouées au                        Théâtre-Français, soit “en cinq ou quatre actes”, a soit “en moins de quatre                        actes”, et qui, ayant obtenu un succès, pouvaient de plus prétendre avoir                        satisfait, selon les termes de l’arrêté, “à toutes les conditions désirables                        d’un but honnête et d’une exécution brillante.”</p><p>Après s’être occupé quelque temps, et non sans trouver à y louer <pb n="512"/>de deux pièces, l’une<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">La Joconde</hi>, par MM. Paul Foucher et Régnier.</note> d’une                        exécution assez vigoureuse, atteignant à des effets dramatiques assez                        émouvants, mais trop pénible de combinaison et d’une moralité un peu                        forcée ; l’autre<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Péril en la                                demeure</hi>, par M. Octave Feuillet.</note> délicate et gracieuse,                        toute morale d’intention sans doute, mais bien légère de tissu et d’un                        dessin trop arrangé, la commission s’est sentie particulièrement attirée                        vers un ouvrage qui lui était signalé par un succès vif, dû à un agréable                        entrain, à une facilité de bonne veine, à beaucoup de gaieté et de naturel,                        qualités excellentes et qui deviennent rares. <hi rend="i">Les Jeunes                            Gens</hi>, de M. Léon Laya, renouvellent avec fraîcheur et dans un tour                        bien moderne ce thème, si cher à l’ancienne comédie depuis et même avant <hi rend="i">Les Adelphes</hi> de Térence, de deux pères ou oncles, l’un                        sévère, l’autre indulgent, et qui, par ce régime contraire auquel ils                        soumettent leurs fils ou leurs neveux, arrivent en leur personne à un                        résultat opposé qui juge la méthode et donne en définitive gain de cause à                        l’indulgence. “J’ai éprouvé par l’expérience qu’il n’y a rien de mieux pour                        les hommes qu’une certaine facilité et de la douceur” ; ainsi parle, chez                        Térence, un de ces vieillards d’autrefois, celui qui se repent d’avoir été                        trop sévère. Et l’un des jeunes gens de M. Laya le redit à sa manière,                        presque dans les mêmes termes : “Mon père a le meilleur cœur du monde ; mais                        il n’a pas ces allures larges, cette science des hommes qui se résume en un                        mot : l’<hi rend="i">indulgence</hi>.” Pourtant il faut savoir encore sur                        quelle terre elle tombe, cette semence aisée qui demande si peu de culture,                        cette doctrine du laisser-faire et du laisser-aller ; car, comme le dit,                        chez Térence encore, le vieillard le plus indulgent : “Il y a bien des                        marques dans l’homme d’après lesquelles on peut distinguer lorsque deux                        personnes font une même chose, et qui permettent souvent de dire : ‘<hi rend="i">Celui-ci peut le faire, celui-là ne le peut pas</hi> ; non que                        la chose soit différente en elle-même, mais c’est que ceux qui la font sont                        différents.’” Cette morale, on le voit, est purement et simplement celle du                        bon naturel. Elle réussit quelquefois dans la famille, et toujours au                        théâtre. Il faut bien, comme dit le proverbe, que jeunesse se passe ; soyez                        bien né, ayez un fonds d’honnêteté première, et, nonobstant quelques écarts                        faits pour être pardonnés, tout, en fin de compte, ira bien. Mais cette                        morale n’est pas précisément celle qui répond au but indiqué par l’arrêté ;                        elle est à l’adresse des pères plus encore que des enfants, et ce ne serait                        en bonne logique qu’une juste conséquence si un fils aimable, morigéné le                        matin par son père pour quelques dissipations, et assistant le soir avec lui                        à la représentation des <hi rend="i">Jeunes Gens</hi>, lui disait, de ce ton                        de familiarité qu’autorisent les mœurs modernes : “Eh bien, qui de nous                        deux, ce matin, avait raison ? Cher père, tu le vois bien !”</p><p>La commission, tout en reconnaissant les qualités heureuses d’un <pb n="513"/>talent fait pour être encouragé dans l’étude de la comédie franche, qu’il                        n’a qu’effleurée cette fois sans assez creuser les caractères, n’a donc pu,                        et elle le regrette, monsieur le ministre, exprimer une conclusion positive                        en faveur de l’ouvrage.</p><p>Parmi les pièces représentées sur un autre théâtre que le Théâtre-Français,                        la commission, même après un premier choix, avait à en examiner plusieurs de                        mérite inégal et de genre fort divers ; mais elle ne pouvait ne point se                        préoccuper, avant tout, d’un ouvrage qui lui était désigné par le plus                        brillant succès, par la jeunesse et la maturité du talent, et qui est, sans                        contredit, la plus remarquable des pièces représentées pendant l’année.</p><p><hi rend="i">Le Demi-Monde</hi>, de M. Alexandre Dumas fils, était envoyé au                        concours, et la commission, dont chaque membre aurait aimé individuellement                        à n’avoir qu’à louer et à applaudir l’auteur pour la franchise de ses                        expositions, pour la spirituelle et frappante énergie de ses tableaux, a dû                        se former un avis au point de vue particulier où elle était placée, en vue                        de la fonction dont votre confiance, monsieur le ministre, l’avait                        investie.</p><p><hi rend="i">Le Demi-Monde</hi>, cette chose longtemps douteuse, équivoque                        mal définie, et qui a maintenant un nom, cette province aux frontière <hi rend="i">vagues</hi> et dont la géographie est comme fixée pour le                        moment, est-ce là un sujet qui prête à une leçon morale vivement donnée ?                        Assurément oui. Si dans quelques pièces précédentes qui roulaient à peu près                        sur les mêmes personnages, et dont les situations étaient empruntées à un                        monde au moins très voisin de celui-là, la nature même des scènes et des                        tableaux nuisait à la leçon qui en pouvait résulter ; si l’exemple avait sa                        contagion à première vue, et son rapide attrait avant que le dégoût eût                        opéré, il n’en est pas ainsi de la nouvelle pièce, où l’auteur a su très                        bien observer et saisir, pour le lui mieux enlever, le faux vernis                        d’honnêteté dont se couvre précisément ce monde limitrophe, qui voudrait                        bien par moments s’incorporer à l’autre et s’en faire reconnaître. Ici                        l’attrait des sens ne s’étalait pas, et l’auteur s’attaquait surtout à la                        corruption du cœur et de l’esprit. Il a été dit, au sein de la commission,                        beaucoup de choses très fines et très ingénieuses sur les mérites de                        l’ouvrage en ce sens ; ample justice a été rendue à ces quatre premiers                        actes surtout, qui sont presque en entier excellents, si nets d’allure et de                        langage, coupés dans le vif, semés de mots piquants ou acérés, et d’une                        comédie toute prise dans l’observation directe et dans une réalité                        flagrante. On a insisté sur le peu d’intérêt qui s’attache ici aux                        caractères vicieux et sur la répulsion qu’ils inspirent, même sous la forme                        élégante et habile dont ils sont revêtus, et que fait si bien valoir la                        principale et ingénieuse interprète. À propos du second acte et de cette                        scène parfaite entre Raymond et Olivier chez M<hi rend="sup">me</hi> de                        Vernières, il a été remarqué, et par les juges les moins soupçonnés d’être                        complaisants, <pb n="514"/>qu’il y avait là une leçon en même temps qu’une                        définition, une leçon donnée sur place, au cœur du camp ennemi, de la façon                        la plus insultante, la plus neuve et qui se retient le mieux. Ce <hi rend="i">panier de pêches</hi> a fait fortune dès le premier jour, il a                        fait le tour de la société. Et le mérite de cette scène n’est pas seulement                        dans un ou deux jolis traits que l’on en peut détacher, il consiste aussi                        dans un jet qui recommence et redouble à plusieurs reprises, toujours avec                        un nouveau bonheur et une fertilité d’images, une verve d’expressions comme                        il s’en rencontre chez les bons comiques. C’est une de ces scènes, enfin qui                        méritent de rester dans la mémoire et qui justifient cette définition de la                        bonne comédie, qu’elle est l’<hi rend="i">œuvre du démon</hi>, c’est-à-dire                        du génie de la raillerie et du rire. Ces jugements, tout favorables à                        l’ouvrage, et dans lesquels on s’appuyait de l’aversion non douteuse que                        devaient produire sur les cœurs droits et les esprits bien faits ces odieux                        personnages et leurs manèges honteux si fidèlement représentés, venaient se                        résumer dans un seul mot : “C’est une pièce a où l’on ne mènera certes pas                        sa fille, mais on pourra y conduire son fils.”</p><p>À cela il a été répondu, moins comme contradiction directe à ce que ces                        éloges avaient, liitérairement, de mérité, que comme correctif et au point                        de vue où la commission avait à juger l’ouvrage, qu’il ne paraissait point                        du tout certain que la peinture fidèle de ce vilain monde fût d’un effet                        moral aussi assuré ; que le personnage même le plus odieux de la pièce avait                        encore bien du charme ; que le personnage même le plus honnête, et qui fait                        le rôle de réparateur, était bien mêlé aux autres et en tenait encore pour                        la conduite et pour le ton ; que le goût du spectateur n’est pas toujours                        sain, que la curiosité est parfois singulière dans ses caprices, qu’on aime                        quelquefois à vérifier le mal qu’on vient de voir si spirituellement retracé                        et si vivant ; que, dans les ouvrages déjà anciens, ces sortes de peintures                        refroidies n’ont sans doute aucun inconvénient, et que ce n’est plus qu’un                        tableau de mœurs, mais que l’image très vive et très à nu, et en même temps                        si amusante, des vices contemporains, court risque de toucher autrement                        qu’il ne faudrait, et qu’il en peut sortir une contagion subtile, si un                        large courant de verve purifiante et saine ne circule à côté.</p><p>Il a été répondu encore, et d’une manière plus directe (toujours au point de                        vue dont la commission n’avait point à s’écarter), que, toute part faite et                        toute justice rendue au talent de l’auteur, sur lequel il n’y avait qu’une                        voix, on ne pouvait découvrir réellement dans sa pièce d’autre intention                        dominante que celle de peindre ; qu’il avait porté son miroir où il avait                        voulu, qu’il avait fait une exhibition fidèle, inexorable, de ce qu’il avait                        observé, et avait montré les gens vicieux tels qu’il les avait saisis ; que                        ce n’était pas un reproche qu’on lui faisait, mais que c’était le caractère                        de sa comédie qu’on se <pb n="515"/>bornait à relever, et que ce serait lui                        prêter gratuitement que de voir autre chose dans son <hi rend="i">Demi-Monde</hi> qu’une peinture attachante, ressemblante et vraie,                        digne d’être applaudie sans doute, mais non pas d’être récompensée comme                        ayant atteint un but auquel l’auteur n’avait point songé.</p><p>Reprenant alors le texte même de l’arrêté du 12 octobre 1851, on n’a eu qu’à                        relire l’article 4, ainsi conçu : “Une prime de cinq mille francs pourra                        être accordée chaque année à l’auteur d’un ouvrage en cinq ou en quatre                        actes, en vers ou en prose, représenté avec succès à Paris, pendant le cours                        de l’année, sur tout autre théâtre que le Théâtre-Français…, et <hi rend="i">qui serait de nature à servir et</hi> à <hi rend="i">l’enseignement des                            classes laborieuses par la propagation d’idées saines et le spectacle de                            bons exemples.</hi>” — La seule lecture de ce paragraphe si précis a mis                        fin à la discussion, et la commission, à l’unanimité, n’a eu qu’à passer                        outre.</p><p>Il restait quelques ouvrages encore qui avaient appelé son attention au                        premier choix : l’un<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Je dîne chez ma                                mère</hi>, par MM. Decourcelle et Thiboust.</note>, une agréable                        pièce de jour de l’an, qu’animait une inspiration sensible, une jolie idée                        née du cœur ; l’autre<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Le Médecin des                                enfants</hi>, par MM. Anicet-Bourgeois et Adolphe Dennery.</note>,                        un grand drame touchant, construit de bonne main et avec habileté, plein de                        larmes, de repentirs, de fautes intéressantes cruellement expiées, et de                        naïves vertus ignorées de ceux qui les pratiquent. Mais ce dernier ouvrage,                        fondé, comme presque tous ceux du même genre, sur ce qu’on peut appeler                        l’adultère fondamental et antérieur à l’action, n’a point paru d’ailleurs                        différer notablement en mérite d’autres drames de la même famille, déjà                        couronnés les années précédentes ; et quant à l’agréable petite comédie                        donnée à la veille du nouvel an, c’eût été l’exagérer que de l’élever                        isolément jusqu’à l’importance d’un enseignement utile.</p><p>Monsieur le ministre, la commission ne s’est point résignée, sans prendre                        beaucoup sur elle, à ces conclusions négatives sur tous les points. Quand                        des récompenses publiques sont proposées par l’État, il est de bon exemple                        qu’elles trouvent leur objet ; il est pénible de venir déclarer après examen                        qu’il n’y a pas lieu à les décerner. Dans le cas présent du moins, ce ne                        sont pas les talents qui ont fait faute ; il n’y a que la direction de ces                        talents qui ne s’est point rencontrée avec le sens de l’arrêté ; et cette                        direction elle-même, bien qu’on n’ait pu la comprendre dans l’encouragement                        proposé, ne mérite point pour cela le blâme. En considérant de plus près les                        termes de l’arrêté du 12 octobre 1851, il a semblé par moments à la                        commission que les circonstances sociales, très différentes d’alors, dans                        lesquelles nous vivons, permettraient peut-être aujourd’hui d’exprimer un                        conseil autre et de parler un langage différent. Le ministre, homme de bien,                            <pb n="516"/>qui a laissé une mémoire si honorée<note place="bottom">[NdA] M. Léon Faucher</note>, en recommandant expressément aux auteurs                        dramatiques, à la date de 1851, une direction morale formelle et un                        enseignement d’une utilité presque directe, portait secours là où il y avait                        encore danger ; il cherchait à proportionner le contrepoids à la force de                        l’entraînement qui avait précipité les esprits en sens contraire. Quand la                        société était en péril continuel de verser, il était tout naturel que                        l’autorité mît fortement la main du côté opposé. Aujourd’hui que, selon une                        expression mémorable, la pyramide a été retournée et replacée dans son vrai                        sens, quand la société est remise sur sa large base et dans son stable                        équilibre, ne serait-il pas plus simple, dans cet ordre aussi de récompenses                        dramatiques, de rendre aux choses leur vrai nom, d’encourager ce qui a                        toujours été la gloire de l’esprit aux grandes époques, ce qui est à la fois                        la morale et l’art, c’est-à-dire l’Art même dans sa plus haute expression,                        l’Art élevé, sous ses diverses formes, la tragédie ou le drame en vers, la                        haute comédie dans toute sa mâle vigueur et sa franchise ? La commission, en                        terminant un travail qui, cette année comme la précédente, est resté sans                        fruit, ne se hasarderait pas toutefois à exprimer ce vœu, monsieur le                        ministre, si elle ne sentait qu’elle va en cela au-devant de vos désirs, et                        si elle ne confiait l’idée à votre goût.</p><p>J’ai l’honneur d’être avec respect, monsieur le ministre, etc., etc. »</p></quote><p/><trailer>FIN DU TOME DOUZIÈME</trailer></div></body>
</text>
</TEI>

