<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres inédites de P. de Ronsard, recueillies et publiées par M. Prosper Blanchemain, 1 vol. petit in-8°, Paris, Auguste Aubry, 1856. Étude sur Ronsard, considéré comme imitateur d’Homère et de Pindare, par M. Eugène Gandar, ancien membre de l’École française d’Athènes, 1 vol. in-8°, Metz, 1854 II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1855-10-20"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1855-10-20"><head>II</head><dateline>20 octobre 1855.</dateline><p rend="indent"><pb n="76"/>Un des plus beaux sonnets de Ronsard, et qui le                        caractérisent le mieux dans son feu d’étude, dans sa lièvre de poésie et de                        travail, c’est celui qui commence par ces vers empressés, impétueux :</p><quote><l>Je veux lire en trois jours L’Iliade d’Homère,</l><l>Et pour ce, Coridon, ferme bien l’huis sur moi…</l></quote><p rend="indent">Il y ordonne à ce laquais, Corydon, de tenir sa porte                        exactement close et de ne le déranger pour rien au monde, sous peine                        d’éprouver à l’instant sa colère. Il <pb n="77"/>n’y aurait que le cas                        unique où quelqu’un viendrait de la part de sa maîtresse Cassandre : oh !                        alors la consigne tomberait à l’instant ; mais, hormis pour elle, il est                        invisible à l’univers :</p><quote><l>Au reste, si un dieu vouloit pour moi descendre</l><l>Du ciel, ferme la porte et ne le laisse entrer.</l></quote><p rend="indent">Je le crois bien, en lisant avec cette passion <hi rend="i">L’Iliade</hi> d’Homère, il est déjà avec les dieux mêmes et avec les                        héros fils des dieux.</p><p>Dans cette petite pièce on sent toute l’ardeur de la Renaissance, cette                        avidité d’apprendre, de dévorer, de s’incorporer les anciens. Si Ronsard                        sort d’une lecture ainsi forcée avec une poésie un peu haute en idée, mais                        inégale et indigeste, et la tête montée comme on dit, on n’en sera pas                        surpris. Excusez-le s’il ne gouverne pas son français comme il le faudrait,                        il vient de faire un excès d’Homère ou de Pindare.</p><p>M. Gandar, qui est un adorateur d’Homère (et j’appelle adorateurs ceux qui le                        sont par un vœu tout spécial et par une pratique fidèle), lui qui a fait le                        pèlerinage d’Ithaque, qui a visité le port de Phorcys et la grotte des                        nymphes, qui a reconnu le lieu certain des étables d’Eumée, et déterminé                        l’endroit probable de la maison d’Ulysse<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans sa                            thèse latine : <hi rend="i">De Ulyssis Ithaca</hi>, 1854.</note>,                        M. Gandar s’est complu à rechercher dans l’œuvre de Ronsard la trace et                        l’influence homérique. Il a très bien montré que c’était une grande                        nouveauté alors en France de lire Homère en grec, que dans l’Université                        même, et parmi ceux qui passaient pour doctes, on ne s’en avisait que depuis                        peu, et il en a fait un mérite à notre poète, qui, non content de l’étudier                        sans cesse, voulait encore l’imiter, le reproduire, <pb n="78"/>et doter son                        siècle et son pays d’un poème épique : vain effort, mais noble pensée !</p><p>Ici je ne puis m’empêcher de remarquer combien l’influence d’Homère, de ce                        grand poète naturel, fut petite dans notre littérature, ou, pour parler plus                        exactement, combien elle en fut absente ; et, afin de rendre le fait plus                        net et plus sensible, je me pose une question :</p><p>Quels sont les grands écrivains français qui auraient pu s’aller promener aux                        champs en emportant un Homère, rien que le texte, ou qui, s’enfermant comme                        Ronsard en des heures de sainte orgie, auraient pu avoir raison en trois                        jours de <hi rend="i">L’Iliade</hi> ou de <hi rend="i">L’Odyssée</hi> ?                        Quels sont-ils, grands prosateurs ou poètes ? et, selon que cette lecture                        directe et familière leur a été possible ou non, n’y aurait-il pas un                        certain trait à en déduire par rapport à chacun, une certaine réflexion qui                        porte sur l’ensemble du talent ? et aussi, cette revue faite, n’y a-t-il pas                        une conclusion générale à tirer sur le caractère presque exclusivement latin                        de notre littérature ?</p><p>Avant Ronsard, il n’est chez nous qu’un seul écrivain célèbre, un seul qui                        soit capable de cette lecture largement prise à la source : c’est Rabelais,                        également lecteur de Platon, d’Hippocrate ou d’Homère ; et au milieu de ses                        bruyantes facéties, — à l’ampleur, au naturel et à la richesse aisée de sa                        forme, — il s’en ressent.</p><p>Depuis Ronsard, je cherche en vain un poète, un écrivain de renom dans son                        siècle, qui soit comme lui, je ne dirai pas de la religion, mais de la                        familiarité et de la fréquentation homérique. Ce n’est pas des Portes, déjà                        tout Italien et déchu des grandes sources ; ce n’est pas le doux et                        languissant Bertaut ; ce n’est pas le vigoureux Regnier, purement                        participant des satiriques italiens et latins. Ce n’est pas même Montaigne.                        Entre Homère et Virgile, si on les veut comparer, l’auteur des <hi rend="i"><pb n="79"/>Essais</hi> se récuse et avoue bonnement qu’il n’est                        pas juge : « Moi qui n’en connois que l’un, dit-il, puis seulement dire                        cela, selon ma portée, que je ne crois pas que les muses mêmes allassent                        au-delà du Romain. » D’Homère cependant il est très tenté de faire un des                        trois plus excellents hommes et presque un dieu, mais il ne le lit pas. Il                        aimerait moins Sénèque, s’il le lisait.</p><p>Henri Estienne et Amyot, eux, gens du métier, lisaient Homère à livre ouvert                        quand ils le voulaient, et leur belle et bonne langue en a profité comme de                        toute la Grèce ; Amyot même a cela de particulier que, sans le savoir, il a                        donné un air homérique à Plutarque, et il le fait parler un peu comme                        Nestor.</p><p>À continuer, après le siècle de Ronsard, d’adresser cette question à nos                        poètes et auteurs en renom : « Lisez-vous Homère ? aimez-vous Homère ? » ce                        n’est certes point Malherbe qui répondra <hi rend="i">Oui</hi> ; ni vous non                        plus, ô grand Corneille ! Stace et Lucain sont trop près de vous et vous                        sont trop chers. — Je n’oserais dire de Balzac, si instruit, si docte même,                        qu’il n’a pas eu la connaissance d’Homère, mais je dirai sans crainte que                        l’habitude d’Homère lui a manqué. — Pascal, au génie sévère et à                        l’imagination sombre, le connaît peu ; il en parle comme de l’auteur d’un                        beau roman, il ne voit en lui que le père des mensonges. Saint-Évremond et                        les spirituels élèves des jésuites n’y entendaient plus rien. Le grand                        Arnauld ne l’avait jamais lu, je pense, et ce qu’il savait de grec, vers la                        fin de sa vie il l’avait oublié.</p><p>Avec Boileau, du moins, nous retrouvons un poète qui, pour les endroits où il                        l’a étudié, peut emporter avec fruit un volume d’Homère, et qui travaille à                        le traduire en quelques beaux passages. Racine plus heureux (il le doit à                        Lancelot) le lit couramment, et <pb n="80"/>il y puiserait sans effort, s’il                        ne préférait Euripide.</p><p>La Fontaine devine Homère comme toutes choses ; il le lit je ne sais comment,                        mais je croirais volontiers qu’il l’a vu face à face ; il est si digne d’en                        tout comprendre ! Molière, qui sait son Lucrèce, n’a guère eu le temps ni                        l’occasion, près de Gassendi, d’aller jusqu’à Homère. La Bruyère l’entend, à                        coup sûr ; mais en a-t-il bien profité ? Fléchier, dans sa politesse                        ingénieuse, écrit toujours et en toute occasion comme quelqu’un qui ne l’a                        ni lu ni entrevu.</p><p>Bossuet, dans une instruction sur le style oratoire, a écrit : « Les poètes                        aussi sont de grand secours. Je ne connais que Virgile ; — et un peu                        Homère. » Il est vrai qu’il écrivait cela avant d’être chargé de l’éducation                        du dauphin ; dans le cours de cette éducation il eut des loisirs, et il put                        se remettre à cette lecture, moins faite pourtant que celle d’un David pour                        son génie. C’est à Fénelon qu’il en faut venir pour posséder l’esprit                        familier et adouci d’Homère, tout ce qui pouvait alors se naturaliser de lui                        en France et y être à l’usage de chacun dans une prose suave et                        persuasive.</p><p>Depuis Fénelon, et durant tout le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, nous n’avons à attendre, si nous prononçons le nom                        d’Homère, que des réponses négatives et sèches ; trop heureux quand ce ne                        sont pas des épigrammes et des impertinences ! Fontenelle, La Motte, il ne                        faut point leur en parler ; ils ne le lisent pas, et ils l’abrègent. Sans le                        connaître, ils sentent en lui comme un grand ennemi personnel, et ils le                        voudraient supprimer. Par eux, M<hi rend="sup">me</hi> Dacier est restée                        atteinte de ridicule pour avoir rendu de son mieux le divin poète et l’avoir                        trop défendu. Par malheur, aucun de nos grands prosateurs d’alors, ni                        Montesquieu, ni Voltaire, ni Buffon, ni Jean-Jacques, n’ont lu directement                        Homère : il n’est entré pour rien dans la composition ni <pb n="81"/>dans la                        trempe de leur talent ; on s’en aperçoit à leur cachet. — Ce n’est pas la                        bonne volonté pour Homère qui a manqué à Diderot, et, sans guère le lire, il                        a dû plus d’une fois en causer de près et par bouffées avec son ami                        l’Allemand Grimm, l’ancien élève d’Ernesti. — Celui qui l’a lu (j’entends                        toujours lu à la source), dans tout ce monde du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ce n’est ni d’Alembert, ni Duclos, ni                        Marmontel, ni même le critique La Harpe, dont ce serait pourtant le devoir                        et le métier ; ce n’est pas même Fontanes, d’un goût si pur, mais paresseux.                        Nommons vite André Chénier, pour nous rattacher avec lui au sol sacré et au                        vrai rivage. Bernardin de Saint-Pierre, par une grâce du ciel, avait déjà                        reconnu de loin la grande plage antique, et, sans y aborder, il l’avait                        saluée à l’horizon. Ajoutons aussi que Chateaubriand, malgré une éducation                        classique très incomplète, avait su dans les solitaires études de sa                        jeunesse revenir directement et mordre tant bien que mal au texte d’Homère ;                        il en avait ressaisi, pour les reproduire, l’esprit, la grandeur, ou même le                        charme, autant qu’on le peut sans la simplicité. Je ne pousserai pas plus                        loin, ni auprès de plus modernes, ma question qui deviendrait                        indiscrète :</p><p>« Lisez-vous, avez-vous lu Homère ? » et je reviens vite à ce désordonné                        Ronsard qui, avec sa débauche de trois jours, me l’a suggérée.</p><p>M. Gandar a eu un dessein qu’il est bon de connaître pour mieux apprécier                        l’intention de son étude sur Ronsard ; il consacre la meilleure partie des                        loisirs que lui laisse l’enseignement à une histoire des hellénistes                        français de la Renaissance. C’est un beau sujet et qui, bien circonscrit,                        bien approfondi, doit amener des découvertes ou des nouveautés d’aspect au                        sein de cette époque confuse et si pleine, qu’on ne saurait entamer par trop                        de côtés. L’écueil à éviter, ce serait de voir de <pb n="82"/>l’hellénisme                        là où il n’y en a pas, d’abuser de ce genre d’influence, et de la trop                        étendre. Ainsi, par exemple, Henri IV, qui n’était rien moins que savant,                        eut un précepteur qui lui apprit un peu de latin ; il en eut même un,                        La Gaucherie, qui essaya de lui apprendre du grec par forme d’usage, sans                        grammaire, et qui lui faisait réciter par cœur quelques sentences ou                        maximes. Palma Cayet, qui était pour lors son répétiteur, nous a conservé                        une ou deux de ces maximes qu’il nous cite et que le jeune prince avait                        retenues. C’est une pure curiosité, Est-ce une raison pour se poser la                        question que se fait M. Gandar, et pour se demander si Henri IV ne devait                        pas en quelque degré, à cette première éducation, « son style et le tour si                        français de ses lettres ? » Je crois qu’ici il y a trop d’envie de tirer à                        soi et à son sujet ce qui réellement n’y appartient ni de près ni de loin.                        Non, ce n’est point du tout parce qu’il avait appris une vingtaine peut-être                        de phrases grecques dans son enfance, que Henri IV parlait si lestement son                        joli français.</p><p>Quant à Ronsard, c’est autre chose, et M. Gandar ne pouvait choisir un plus                        juste et plus manifeste exemple de l’helléniste français par excellence.                        Ronsard, en effet, regorgeait de grec quand il se mit à l’œuvre. M. Gandar                        discute au long le projet de <hi rend="i">La Franciade</hi>, ce poème épique                        inachevé dont on n’a que les quatre premiers livres, et qui expira faute                        d’encouragement et aussi de verve. Une sorte d’<hi rend="i">Énéide</hi>                        était-elle possible en France au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ? Je ne le crois pas. Pour composer une <hi rend="i">Énéide</hi>, il faut le talent d’abord ; il faut aussi que le temps et                        les princes y soient propices ; et rien de cela ne se rencontrait au berceau                        de <hi rend="i">La Franciade.</hi> Au lieu de venir à l’une de ces grandes                        époques où le monde se rassoit, Ronsard tombait dans un temps où tout                        bouillonne, et où, pour ainsi dire, on entre dans <pb n="83"/>la chaudière.                        Charles IX, qui jouerait ici le rôle d’Auguste, n’est qu’un enfant maladif                        et gouverné ; il aime les vers, il est vrai, et il en commande volontiers à                        son poète ; mais une Saint-Barthélemy jetée à la traverse fait un terrible                        contre-temps. Imaginez une proscription à la Sylla tombant en pleine                        composition de <hi rend="i">L’Énéide</hi> ; cela coupe l’inspiration, si on                        l’avait. Lors même que, dans le sujet et la fable de Francus, il y aurait eu                        matière à une composition nationale, il manquait donc la famille des Jules                        et un Auguste demandant à Virgile <hi rend="i">L’Énéide</hi> au lendemain de                        son triomphe et de la célébration des jeux de Troie, et comme un magnifique                        couronnement de la paix du monde. Enfin, il manquait surtout un Virgile,                        c’est-à-dire ce génie à la fois imitateur, inventif et composite, qui, venu                        à l’heure de la maturité d’une langue et de la domination universelle d’un                        peuple, fond et combine toutes choses, souvenirs, traditions et espérances,                        avec un art intérieur accompli, dans un sentiment présent et élevé.                        M. Gandar, qui arrive aux mêmes conclusions, n’y est conduit en quelque                        sorte qu’à regret ; il s’applique à excuser Ronsard de son illusion, tournée                        si vite en défaillance, et il cherche çà et là dans cette <hi rend="i">Franciade</hi> trop insignifiante, que le poète n’a pas même osé écrire                        en vers alexandrins, quelques passages heureux, quelques détails                        pittoresques. On y est plus aisément indulgent lorsqu’on y arrive par le                        grec que lorsqu’on y va directement par le français.</p><p>De même pour les odes pindariques, M. Gandar explique mieux qu’on ne l’avait                        fait encore comment Ronsard n’a pu triompher des différences essentielles                        qu’offre chez les Anglais et chez les modernes le genre qu’il prétendait                        embrasser avec audace et renouveler dans toute sa variété. Le poète lyrique                        du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle chercha aussi, comme l’ancien                        Thébain, à enchaîner <pb n="84"/>ses rythmes à la musique, et à leur donner                        ces ailes qui font courir une parole chantante sur les lèvres des hommes :                        mais il eut beau s’efforcer, sa tentative interrompue, son échafaudage ne                        sert qu’à marquer sa ruine et à mieux faire mesurer l’infinie distance qu’il                        y a entre cette ode publique chantée et presque jouée de Pindare, et cette                        emphase moderne toute métaphorique, plus apparente ici dans une langue                        roide, neuve, et tout exprès fabriquée.</p><p>Ce n’est pas moi qui me plaindrai des constants témoignages de sympathie pour                        l’auteur, que M. Gandar a pris soin de mêler à ses conclusions                        inévitablement sévères. Il aime à suivre dans les portions de Ronsard qu’on                        lit le moins, et qui ont peu prêté jusqu’ici aux extraits, dans les                        discours, les hymnes, les poèmes moraux, des preuves de cette disposition                        altière et généreuse qui appartenait proprement au tour d’esprit et au                        talent du poète. M. Ampère, quand il a eu à parler de Ronsard dans son                        cours, insistait aussi sur cette même fibre héroïque et mâle, un peu                        cornélienne à l’avance, et qui était alors très neuve et originale en                        français. Voici de beaux vers, non pas tout à fait dans ce ton, mais d’un                        haut accent, que je viens d’avoir le plaisir de retrouver en refeuilletant                        une de ces épîtres peu avenantes au premier coup d’œil. Ronsard y raconte à                        l’un de ses amis, Pierre Lescot, l’un des architectes du Louvre, comment dès                        son enfance il résistait à son père qui lui disait de renoncer à la poésie,                        et comment déjà le démon du rêve et de la fantaisie le transportait ; je                        crois bien qu’en la mettant à l’âge de douze ans, <hi rend="i">alter ab                            undecimo…</hi>, il antidate un peu sa jeune manie, pour la mieux                        peindre ; mais il exprime cela en jeune homme qui n’a pas cessé d’en être                        possédé au moment où il en parle<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] mais il exprime cela en homme qui n’a pas cessé d’en                            être possédé au moment où il en parle</note> :</p><quote><l><pb n="85"/>Je n’avois pas douze ans, qu’au profond des vallées,</l><l>Dans les hautes forêts des hommes reculées,</l><l>Dans les antres secrets, de frayeur tout couverts,</l><l>Sans avoir soin de rien je composois des vers.</l><l>Écho me répondoit et les simples dryades,</l><l>Faunes, satyres, Pans, napées, oréades,</l><l>Ægîpans qui portoient des cornes sur le front,</l><l>Et qui ballant sautoient comme les chèvres font,</l><l>Et le gentil troupeau des fantastiques fées</l><l>Autour de moi dansoient à cottes dégrafées.</l></quote><p rend="indent">On n’a pas plus d’emportement ni de sainte fureur ; on entend                        le trépignement et les bonds de la danse.</p><p>Je ne saurais toutefois, et bien que j’abonde en général dans son sens,                        accorder à M. Gandar son admiration pour une des pièces morales de Ronsard,                        intitulée : <hi rend="i">De l’équité des vieux Gaulois.</hi> Il m’en coûte                        de lui résister ; mais dans cette pièce où un grand chef gaulois, Brennus,                        tue de sa main devant l’autel sa captive, l’épouse d’un étranger, d’un                        Milésien son hôte, au moment de la lui rendre, et où, après avoir essuyé                        patiemment les reproches du mari, il lui réplique par un récit de                        l’infidélité et de la perfidie de sa femme, je verrais bien plutôt le sujet                        d’un conte de La Fontaine dans le genre de <hi rend="i">La Matrone                            d’Éphèse.</hi> Ronsard n’a pas évité le léger ridicule qui se mêle à ces                        sortes d’histoires :</p><quote><l>Le mari, spectateur d’un acte si piteux,</l><l>Eut le sein et les yeux de larmes tout moiteux.</l></quote><p rend="indent">À un certain endroit de la pièce, dans une description de                        sacrifice, M. Gandar croit voir « un bas-relief antique » ; mais pour cela                        il est obligé de découper les vers et de les isoler, en retranchant ceux qui                        précèdent et qui suivent. Cette pièce de Ronsard, où il y a d’ailleurs du                        sens et du bon, me paraît être de celles où il tombe dans un prosaïsme                        ennuyeux et dans la prolixité. <pb n="86"/>À ces moments il est à demi                        désarmé, et bien loin de son premier nerf : il ne tend plus l’arc                        d’Apollon.</p><p>Il y aurait sur un point, et pour montrer l’insuffisance de son procédé                        poétique dans cette seconde manière, une comparaison facile à établir. On                        connaît la charmante pièce de Claudien, <hi rend="i">Le Vieillard de                            Vérone</hi> : « <hi rend="i">Felix qui patriis aevum transegit in                            agris</hi>… » Trois poètes l’ont imitée : Mellin de Saint-Gelais,                        Ronsard et Racan. Mellin de Saint-Gelais suit le texte et le délaie ; il en                        fait simplement, une paraphrase en gros, sans lutter d’expression, sans                        chercher d’équivalent. Là où le texte dit : « Heureux qui, vieux, s’appuyant                        sur un bâton dans la même allée où il s’est traîné enfant, ne sait compter                        en fait de siècles que ceux de sa cabane ! <hi rend="i">Qui baculo nitens,                            in qua reptavit arena</hi>, etc. », Saint-Gelais dira : « Ô                        bienheureux…</p><quote><l>Qui d’un bâton et du bras secouru</l><l>Va par les champs où jeune il a couru ! »</l></quote><p rend="indent"><hi rend="i">a couru</hi> au lieu de <hi rend="i">reptavit</hi> ! C’est même un faux sens dans l’esprit de la pièce ; car il                        n’est pas précisément agréable à un vieillard de se souvenir qu’il a couru                        là où maintenant il marche à peine ; mais il peut aimer à se dire qu’il                        s’est traîné tout petit enfant là où il se traîne encore. En tout, les vers                        de Saint-Gelais sont assez faciles, mais plats.</p><p>Ronsard, à son tour, dans une pièce adressée au cardinal de Châtillon,                        traduit et encadre cet éloge de la vie rurale d’après Claudien ; il suit son                        texte de plus près, et il y ajoute un joli vers :</p><quote><l>Il dort au bord de l’eau qui court parmi les prées.</l></quote><p rend="indent">Mais d’ailleurs il ne réussit pas, et il manque tout à fait <pb n="87"/>de grâce et d’élégance. Par exemple il dira : « Ô bienheureux                        celui…</p><quote><l>Qui se soutient les bras d’un bâton appuyés,</l><l>Parmi les champs où jeune <hi rend="i">alloit à quatre pieds !</hi> »</l></quote><p rend="indent">Puis quand il en a fini avec le couplet de Claudien, il se                        ressouvient du beau morceau de Virgile « <hi rend="i">O fortunatos                            nimium…</hi> », et il l’ajoute par une reprise visible : « Heureux <hi rend="i">doncques</hi>, heureux qui de son toit ne bouge !… » en se                        contentant pour cette seconde partie d’imiter librement. Mais ce qui frappe,                        c’est qu’il met Virgile et Claudien bout à bout ; il les coud, il les accole                        et ne les fond pas ; ce n’est pas un tissu qu’il fait, c’est un placage. Il                        y a des tons qui crient et que ne suffisent pas à racheter d’agréables vers,                        tels que ceux-ci :</p><quote><l>Quant à moi, j’aime mieux ne manger que du pain</l><l>Et boire d’un ruisseau puisé dedans la main,</l><l>Sauter ou m’endormir sur la belle verdure,</l><l>Ou composer des vers près d’une eau qui murmure…</l></quote><p rend="indent">Mais, quelques vers plus haut, il était question d’un                        crocheteur qui, rien qu’à l’entendre nommer, me gâte cette vue                        champêtre.</p><p>Racan, au contraire, dans sa délicieuse pièce de la retraite, a tout fondu en                        une parfaite nuance : il a fait quelque chose d’original et d’imité, et où                        l’imitation s’oublie dans le naturel de la peinture et du sentiment. Il est                        revenu à la paraphrase, et c’est à son aise qu’il rejoint son modèle, qu’il                        le développe et le transforme, sans lutte, sans paraître y viser ;</p><quote><l>Il soupire en repos l’ennui de sa vieillesse</l><l>Dans ce même foyer où sa tendre jeunesse</l><l>A vu dans le berceau ses bras emmaillottés·.·</l></quote><p rend="indent">Voilà le <hi rend="i">reptavit</hi>. Et au lieu de : « <hi rend="i">Frugibus alternis, non <pb n="88"/>consule, computat                        annum</hi> », sans entrer dans une antithèse difficile, il dira                        nonchalamment :</p><quote><l>Il tient par les moissons registre des années…</l></quote><p rend="indent">Mais surtout il y met à chaque instant ses impressions vraies,                        et les associe aux tons primitifs sans qu’on puisse les démêler. Je renvoie                        les curieux aux pièces elles-mêmes. Et c’est ainsi que les trois poètes, en                        présence d’un ancien, nous donnent tour à tour la mesure de leur procédé et                        de leur goût. Le seul Racan, par la fusion de l’harmonie et de la couleur, a                        retrouvé le charme et le je ne sais quoi d’enchanté.</p><p>Il faut conclure. Je l’ai presque déjà fait au début, par des paroles de                        Fénelon ; je le ferai encore ici en terminant, et par des paroles de                        Chapelain. Qu’on n’aille pas s’effaroucher ! la chose vaut mieux que le                        nom. Jamais je n’ai rapproché Chapelain de Ronsard comme poète ; des deux,                        il n’y a que Ronsard qui le soit. Chapelain est un esprit judicieux, réglé,                        de tout temps un peu lourd, venu à la suite, et digne finalement par ses                        vers de toute la risée de Boileau et de tout notre oubli. Mais à son heure,                        et encore jeune, il jugeait bien de toute cette littérature antérieure ; et                        c’est à lui que Balzac adressait, à une date qui doit être des premiers mois                        de 1640, cette lettre souvent citée où il lui disait :</p><quote><p rend="indent">Mais est-ce tout de bon que vous parlez de Ronsard, et que                            vous le traitez de<hi rend="i"> grand</hi> ? ou si c’est seulement par                            modestie, et pour opposer sa grandeur à notre ténuité ? Pour moi, je ne                            l’estime grand que dans le sens de ce vieux proverbe : <hi rend="i">Magnus liber, magnum malum</hi>, et me suis déclaré là-dessus dans                            une de mes lettres latines que vous avez laissée passer sans y former                            d’opposition.</p></quote><p rend="indent">Chapelain, ainsi pressé par Balzac, lui répond un peu                        longuement, mais <pb n="89"/>très judicieusement, et cette lettre inédite,                        publiée ici pour la première fois, ne saurait désormais se séparer de la                        question même qui lui était faite et dont on se souvient encore :</p><quote><p rend="indent">Vous me demandiez, lui écrit-il le 27 mai 1640<note place="bottom" resp="author">[NdA] D’après la copie très authentique des lettres                                de Chapelain que j’ai sous les yeux, je rapporte celle-ci à                                l’année 1640. Dans les lettres imprimées de Balzac à Chapelain, on a                                porté les lettres correspondantes de Balzac à l’année 1641.</note>,                            par l’une de vos précédentes, si l’épithète de <hi rend="i">grand</hi>,                            que j’avais donnée à Ronsard, était sérieux<note place="bottom" resp="author">[NdA]                                Chapelain ne met pas épithète au féminin ; il se souvient du latin                                et du grec, où le mot est neutre.</note> ou ironique, et vouliez mon                            sentiment exprès là-dessus. J’avais alors beaucoup de choses à vous dire                            plus nécessaires que celles-là, et à peine avais-je assez de temps pour                            vous le dire. Maintenant que je suis sans matière et sans occupation, je                            puis bien prendre celle-ci pour remplir ma page et satisfaire à votre                            désir, plutôt tard que jamais. Ronsard sans doute était né poète, autant                            ou plus que pas un des modernes, je ne dis pas seulement Français, mais                            encore Espagnols et Italiens. Ç’a été l’opinion de deux grands savants                            de delà les monts, Sperone et Castelvelro, dont le dernier, comme vous                            avez pu voir dans les livres que je vous ai envoyés, le compare et le                            préfère à son adversaire Caro dans la plus belle chose et de plus de                            réputation qu’il ait jamais faite, et le premier le loue <hi rend="i">ex                                professo</hi> dans une élégie latine qu’il fit incontinent après la                            publication de ses odes pindariques. Mais ce n’est pas plus leur                            sentiment que le mien propre qui m’oblige à rendre ce témoignage à son                                mérite<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] qui                                m’oblige à rendre ce témoignage de son mérite.</note>. Il n’a pas, à                            la vérité, les traits aigus de Lucain et de Stace, mais il a quelque                            chose que j’estime plus, qui est une certaine égalité nette et                            majestueuse qui fait le vrai corps des ouvrages poétiques, ces autres                            petits ornements étant plus du sophiste et du déclamateur que d’un                            esprit véritablement inspiré par les muses. Dans le détail je le trouve                            plus approchant de Virgile, ou, pour mieux dire, d’Homère, que pas un                            des poètes que nous connaissons ; et je ne doute point que, s’il fût né                            dans un temps où la langue eût été plus achevée et plus réglée, il n’eût                            pour ce détail emporté l’avantage sur tous ceux qui font ou feront                            jamais des vers en notre langue. Voilà ce qui me semble candidement de                            lui pour ce qui regarde son mérite dans la poésie française. Ce n’est                            pas, à cette heure, que je ne lui trouve bien des défauts hors de ce feu                            et de cet air poétique qu’il possédait naturellement, car on peut dire                            qu’il était sans art et qu’il n’en connaissait point d’autre que celui                            qu’il s’était formé lui-même dans la lecture des poètes grecs et latins,                            comme on le peut voir dans le traité qu’il en a fait à la tête <pb n="90"/>de sa <hi rend="i">Franciade</hi>. D’où vient cette servile                            et désagréable imitation des anciens que chacun remarque dans ses                            ouvrages, jusques à vouloir introduire dans tout ce qu’il faisait en                            notre langue tous ces noms des déités grecques, qui passent au peuple,                            pour qui est faite la poésie, pour autant de galimatias, de barbarismes                            et de paroles de grimoire, avec d’autant plus de blâme pour lui, qu’en                            plusieurs endroits il déclame contre ceux qui font des vers en langue                            étrangère, comme si les siens, en ce particulier, n’étaient pas                            étrangers et inintelligibles. C’est là un défaut de jugement                            insupportable de n’avoir pas songé au temps où il écrivait, ou une                            présomption très condamnable de s’être imaginé que, pour entendre ce                            qu’il faisait, le peuple se ferait instruire des mystères de la religion                            païenne. Le même défaut de jugement paraît dans son grand ouvrage, non                            seulement dans ce menu de termes et matières inconnues à ce siècle, mais                            encore dans le dessein, lequel, par ce que l’on en voit, se fait                            connaître assez avoir été conçu sans dessein, je veux dire sans un plan                            certain et une économie vraiment poétique, et marchant simplement sur                            les pas d’Homère et de Virgile, dont il faisait ses guides, sans                            s’enquérir où ils le menaient. <hi rend="i">Ce n’est qu’un maçon de                                poésie, et il n’en fut jamais architecte</hi>, n’en ayant jamais                            connu les vrais principes ni les solides fondements sur lesquels on                            bâtit en sûreté. Avec tout cela, je ne le tiens nullement méprisable, et                            je trouve chez lui, parmi cette affectation de paraître savant, toute                            une autre noblesse que dans les afféteries ignorantes de ceux qui l’ont                            suivi ; et jusqu’ici, comme je donne à ces derniers l’avantage dans les                            ruelles de nos dames, je crois qu’on le doit donner à Ronsard dans les                            bibliothèques de ceux qui ont le bon goût de l’Antiquité. J’aurais                            encore beaucoup de choses à dire, mais le papier s’accourcit, et il faut                            que j’y garde place pour vous assurer du ressentiment que M<hi rend="sup">me</hi> de Rambouillet a eu, etc., etc.</p></quote><p rend="indent">Cette lettre ne vous paraît-elle pas bien justifier l’éloge                        qu’un jour Balzac adressait à Chapelain : « Si la Sagesse écrivait des                        lettres, elle n’en écrirait pas de plus sensées ni de plus judicieuses que                        les vôtres. » Il y aurait peut-être encore quelques remarques à faire sur ce                        jugement de Ronsard par Chapelain ; mais, à le prendre dans son résumé assez                        pittoresque : « Ce n’est qu’un maçon de poésie, et il n’en fut jamais                        architecte », on a l’équivalent du mot célèbre de Balzac : « Ce n’est pas un                        poète bien entier, c’est le commencement et la matière d’un poète. »                        Fénelon, Balzac, Chapelain, que faut-il de plus ! on n’est pas si loin les                        uns des autres, <pb n="91"/>et tout le monde, ce me semble, devrait enfin se                        trouver d’accord<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je sais un de nos contemporains,                            et des plus favorables à Ronsard, qui a encore dit très bien : « Ronsard                            n’est pas un modèle, mais il demeure un illustre pionnier. »                            (Dissertation académique intitulée <hi rend="i">Ronsard et                            Malherbe</hi>, par M. le professeur Amiel, Genève, 1849.)</note>.</p><p>M. Prosper Blanchemain n’est point entré dans ces débats. Il a publié, dans                        son élégant volume, la vie de Ronsard par Guillaume Colletet, qui fait                        partie de l’histoire des poètes français appartenant à la bibliothèque du                        Louvre. Il l’a fait précéder d’une note bibliographique assez détaillée, et                        qui permet d’attendre le travail complet que M. Brunet, le savant auteur du                            <hi rend="i">Manuel du libraire</hi>, prépare sur le même sujet et dont                        il a réuni les éléments. M. Blanchemain, à la suite de la vie du poète, a                        donné quelques vers extraits des manuscrits de la Bibliothèque impériale, et                        qui paraissent inédits, et d’autres qui avaient été retranchés dans les                        éditions dernières. Sous le titre de « Vers attribués à Ronsard », il y a                        joint plusieurs sonnets qui flétrissent les désordres de la Cour sous                        Henri III et l’avénement des mignons. Ces pièces, si elles étaient en effet                        de Ronsard, le montreraient sous un aspect assez nouveau, et rivalisant avec                        d’Aubigné pour l’indignation que soulèvent ces turpitudes :</p><quote><l>Vous jouez comme aux dés votre couronne, Sire !</l><l>J’y perds ; vous y perdez encore plus que moi.</l><l>Le blâme, la froideur, la pâleur et l’effroi</l><l>Et la peur d’une mère ont perdu votre empire…</l></quote><p rend="indent">Mais je n’oserais trancher la question, et, comme M. Édouard                        Thierry dans son article du <hi rend="i">Moniteur</hi><note place="bottom">[NdA] 16 octobre 1855.</note>, j’en reste à me demander si de tels vers                        d’opposition sont bien de Ronsard, ou s’ils ne sont pas plutôt de <pb n="92"/>quelque anonyme qu’on aura couvert ensuite d’un nom célèbre. Le volume de                        M. Blanchemain, orné de portrait, armoiries, fac-similé d’écriture, se                        termine par quelques lettres et pièces en prose, notamment deux discours                        moraux qui ont dû être composés par Ronsard pour la petite académie du                        Louvre présidée par Henri III. Un de ces discours a été récemment retrouvé                        dans les manuscrits de la Bibliothèque de Copenhague par M. Geffroy. Quand                        des vaisseaux ont péri dans une tempête, même sous des zones plus heureuses,                        on découvre quelquefois, après des années, des débris et des épaves du                        naufrage égarés dans les mers du Nord et conservés aux confins de                        l’océan.</p><p><hi rend="i">Post-scriptum.</hi> — On pouvait espérer que la <hi rend="i">question de Ronsard</hi>, moyennant tous ces examens contradictoires et                        ces concessions réciproques, était à peu près close et que l’affaire était                        vidée ; mais est-ce que rien se clôt et se vide jamais ? est-ce que tout                        n’est pas à recommencer toujours ? M. Michelet dans le dernier volume publié                        de son Histoire de France, où il traite de la Renaissance des lettres, a                        réengagé de plus belle le procès contre Ronsard :</p><quote><p rend="indent">Dans une des tours du château de Meudon, dit-il, le                            cardinal de Lorraine, ce protecteur des lettres, logeait un maniaque                            enragé de travail, de frénétique orgueil, le capitaine Ronsard, ex-page                            de la maison de Guise. Cet homme, cloué là et se rongeant les ongles, le                            nez sur les livres latins, arrachant des griffes et des dents les                            lambeaux de l’antiquité, rimait le jour, la nuit, sans lâcher prise…</p></quote><p rend="indent">M. Michelet s’amuse ; lui aussi, on peut dire qu’il a une                        manie, celle de briller, de produire de l’effet, et il y réussit. Avec son                        savoir, son esprit et son talent, il n’aurait qu’à moins viser, il                        réussirait à moins de frais, et on serait heureux de l’applaudir alors, de                        l’approuver.</p></div></body>
</text>
</TEI>

