<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La Margrave de Bareith Sa correspondance avec Frédéric II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-09-08"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-09-08"><head>II</head><dateline>Lundi, 8 septembre 1856.</dateline><p rend="indent"><pb n="414"/>La guerre de Sept Ans, en venant rompre le cours                        des prospérités de Frédéric et de ses loisirs si bien occupés, mit à                        l’épreuve l’âme de sa sœur, cette âme supérieure et sensible, et nous permet                        de l’apprécier par ses plus hauts côtés, dans son attitude vraiment                        historique.</p><p>Cette guerre, Frédéric la voyait de loin venir, quoiqu’elle l’ait en                        définitive un peu surpris. Sa sœur la présageait et la craignait dès 1755,                        en observant les lointaines escarmouches entre l’Angleterre et la France au                        sujet des limites du Canada, et les hostilités maritimes qui en furent la                        suite :</p><quote><p rend="indent">Vous me marquez vos craintes pour la guerre, lui                            écrivait-il (<hi rend="i">21 septembre 1755</hi>) ; mais, ma chère sœur,                            il y a bien loin de la rivière d’Ohio à la Sprée, et du fort de                            Beau-Séjour à Berlin. Je parierais bien que les Autrichiens ne                            marcheront pas sitôt en Flandre. La guerre voyage en grande dame : elle                            a commencé en Amérique, à présent elle est arrivée dans l’océan et dans                            la Manche ; elle n’a pas débarqué encore, et si elle prend terre le                            printemps qui vient, elle pourrait peut-être, pour plus grande                            commodité, cheminer en litière, <pb n="415"/>de sorte qu’on la verra                            venir de loin ; et, après tout, on est exposé à tant de hasards dans le                            cours commun de la vie, que la guerre n’y ajoute qu’un petit degré de                            plus.</p></quote><p rend="indent">Bientôt les deux puissances rivales, sentant qu’une lutte                        ouverte était inévitable, travaillèrent à engager dans leur querelle les                        divers états du continent : la France s’allia à l’Autriche, l’Angleterre                        s’unit à la Prusse. Frédéric, recevant le duc de Nivernais comme ambassadeur                        du cabinet de Versailles, exprimait à sa sœur le regret de ne pouvoir jouir                        en lui de l’homme aimable. Engagé, disait-il dans des négociations très                        délicates et très épineuses, il craignait que ses lettres ne se                        ressentissent de son ennui. Après avoir tâté l’Autriche et s’être assuré de                        ses mauvais desseins, il se décida à prendre les devants et à entrer en                        campagne sans déclaration préalable. C’était le conseil de sa sœur.</p><quote><p rend="indent">Votre volonté est accomplie, lui écrivait-il après la                            victoire de Lowositz (<hi rend="i">4 octobre 1756</hi>)<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] après sa victoire de                                Lowositz (<hi rend="i">4 octobre 1756</hi>)</note>; impatienté par                            les longueurs des Saxons, je me suis mis à la tête de mon armée de                            Bohême, et j’ai marché d’Aussig à un nom qui m’a paru de bon augure,                            étant le vôtre, au village de <hi rend="i">Welmina</hi>. J’ai trouvé les                            Autrichiens ici, etc.</p></quote><p rend="indent">La formidable année 1757 commence ; c’est celle qui fut la plus                        fertile en péripéties de toutes sortes, et où Frédéric parut épuiser toutes                        les chances contradictoires de la fortune : il n’en eut plus dans les années                        suivantes que des répétitions encore bien rudes, mais affaiblies. La                        margrave prend la part la plus entière à son sort ; elle l’admire comme son                        héros, comme le plus grand prince régnant, « et un de ces phénomènes qui ne                        paraissent tout au plus qu’une fois dans un siècle. » Après ses premiers                        succès dont il ne profite peut-être pas autant qu’il aurait pu<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il faut lire au tome <num>vii</num> des Mémoires<hi rend="i"> de</hi> Napoléon (1830), pages 161-339, une appréciation                            sommaire et lumineuse de toutes les opérations militaires de Frédéric                            dans la guerre de Sept Ans.</note>, elle le voit près <pb n="416"/>d’être écrasé entre les trois puissances ennemies : elle brûle de                        s’entremettre en sa faveur. Les événements le pressent d’y consentir. Après                        la perte de la bataille de Kolin (le 18 juin), il se montre disposé à                        laisser agir dans ses intérêts cette sœur au courage viril, qui ne saurait                        rien lui conseiller que de digne. Elle lui avait offert de tenter une voie                        de conciliation du côté de la France :</p><quote><p rend="indent">Votre courrier ne m’est parvenu qu’à présent, lui écrit-il                                (<hi rend="i">28 juin</hi>). Si vous pouviez préparer l’esprit des                            Français à s’expliquer envers vous des conditions de la paix, pour que                            l’on pût juger de leurs intentions et voir s’il y aurait quelque chose à                            faire avec eux ; si vous les priiez de vous confier leurs demandes,                            assurant de n’en point faire un mauvais usage, et leur répondant des                            bonnes dispositions dans lesquelles j’étais, peut-être verrait-on si ce                            traité est vrai, qu’on les suppose avoir fait avec les Autrichiens, et                            du moins pourrait-on juger par leurs propositions à quoi l’on peut                            s’attendre d’eux en cas de besoin. Si la paix me venait par vos mains,                            elle me serait doublement chère, et vous auriez l’honneur d’avoir                            pacifié l’Allemagne.</p></quote><p rend="indent">L’adversité a cela de particulier, qu’elle donne à Frédéric le                        sentiment du <hi rend="i">droit</hi>, qu’il n’a pas toujours eu très présent                        et très vif en toutes les circonstances de sa vie : en cette crise d’alors,                        il se considère comme iniquement assailli et traqué, lui le champion d’une                        grande et juste cause, le soutien de la liberté de l’Allemagne et de                        l’indépendance protestante : « L’Allemagne est à présent dans une terrible                        crise : je suis obligé de défendre seul ses libertés, ses privilèges et sa                        religion ; si je succombe, pour le coup, c’en sera fait. » Il ajoute ces                        remarquables paroles, qui ont dans sa bouche une singulière autorité et dont                        il paraît s’être mal souvenu dans d’autres temps :</p><quote><p rend="indent">A-t-on jamais vu que trois grands princes complotent                            ensemble pour en détruire un quatrième qui ne leur a rien fait ? Je n’ai                            eu aucun démêlé ni avec la France ni avec la Russie, encore moins avec                            la Suède. Si dans la société civile trois bourgeois s’avisaient de                            dépouiller <pb n="417"/>leur cher voisin, ils seraient proprement roués                            par ordonnance de la justice. Quoi ! des souverains qui font observer                            ces mêmes lois dans leurs États donnent des exemples aussi odieux à                            leurs sujets ! Quoi ! ceux qui doivent être les législateurs du monde                            enseignent le crime par leur exemple ! Ô temps ! Ô mœurs !</p></quote><p rend="indent">On a quelquefois de ces accès et de ces cris de justice quand                        on est dans le malheur et dans l’oppression. Le signe des belles et tout à                        fait grandes âmes est de n’en jamais perdre la conscience ni l’habitude aux                        heures de la force et de la prospérité.</p><p>La margrave n’avait pas besoin de longs raisonnements pour croire au bon                        droit de son frère, pour se confier en ce qu’elle appelait sa grande âme, et                        que nous appellerons seulement son grand caractère. Elle sentait                        instinctivement comme lui, elle avait le cœur à l’unisson du sien : « Il                        faut être ce que la naissance, qui en décide, nous fait en entrant au monde.                        J’ai cru qu’étant roi, disait Frédéric, il me convenait de penser en                        souverain, et j’ai pris pour principe que la réputation d’un prince devait                        lui être plus chère que la vie. » Elle épouse donc complètement ses intérêts                        et sa destinée. Déjà mortellement atteinte du mal qui doit l’enlever, elle                        multiplie les démarches, les correspondances, tente plusieurs ouvertures,                        frappe à plus d’une porte et devient sa secrète et active négociatrice                        pendant qu’il guerroie.</p><p>Frédéric lui écrit le 7 juillet (1757) ces paroles significatives, qui                        définissent bien, dans ces conjonctures si graves, le rôle délicat qu’elle                        s’est donné et qu’il lui confirme :</p><quote><p rend="indent">Puisque, ma chère sœur, vous voulez vous charger du grand                            ouvrage de la paix, je vous supplie de vouloir envoyer ce M. de Mirabeau                                (<hi rend="i">ce nom est-il bien exact</hi> ?) en France. Je me                            chargerai volontiers de sa dépense ; il pourra offrir jusqu’à cinq cent                            mille écus à la favorite (<hi rend="i">M<hi rend="sup">me</hi> de                                Pompadour</hi>) pour la paix, et il pourrait pousser les offres                            beaucoup au-delà si en même temps on pouvait l’engager à <pb n="418"/>nous procurer quelques avantages. Vous sentez tous les ménagements                            dont j’ai besoin dans celle affaire, et combien peu j’y dois paraître ;                            le moindre vent qu’on en aurait en Angleterre pourrait tout perdre. Je                            crois que votre émissaire pourrait s’adresser de même à son parent qui                            est devenu ministre (<hi rend="i">Bernis</hi>), et dont le crédit                            augmente de jour en jour. Enfin, je m’en rapporte à vous. À qui                            pourrais-je mieux confier les intérêts d’un pays que je dois rendre                            heureux qu’à une sœur que j’adore, et <hi rend="i">qui, quoique bien                                plus accomplie, est une autre moi-même</hi> ?</p></quote><p rend="indent">C’est peu après ce temps que la margrave songea à se servir de                        Voltaire pour une tentative du même genre et qui avait le même but, mais qui                        ne paraît point se rattacher à la précédente.</p><p>Elle n’avait cessé d’être en de bons termes avec Voltaire et de correspondre                        avec lui avant et depuis sa disgrâce de Berlin : « Je vous ai promis,                        monsieur, de vous écrire, et je vous tiens parole, lui disait-elle en                        décembre 1750 au début de leur relation, quinze jours après l’avoir vu à                        Berlin. J’espère que notre correspondance ne sera pas aussi maigre que nos                        deux individus, et que vous me donnerez souvent sujet de vous répondre. »                        Continuant plume en main les plaisanteries des petits soupers, elle se                        disait la <hi rend="i">sœur Wilhelmine</hi> ou la <hi rend="i">sœur                            Guillemette</hi>, de la même abbaye que <hi rend="i">frère                        Voltaire</hi>. Je ne réponds pas du goût parfait de toutes les plaisanteries                        qu’on trouve dans ces premières lettres de la margrave ; elle est beaucoup                        de son siècle, et un peu de son pays. Elle s’en doute bien elle-même, et                        voudrait que Voltaire vint donner à sa petite société un dernier tour, un                        dernier poli de civilisation en faisant « un pèlerinage à Notre-Dame de                        Bareith. » Il promet toujours et ne vient jamais : « Vous me faites éprouver                        le sort de Tantale : soyez donc archi-germain dans vos résolutions, et                        procurez-moi le plaisir de vous revoir. » On a joué chez elle le <hi rend="i">Mahomet</hi> : « Les acteurs se sont surpassés, et vous avez eu                        la gloire d’émouvoir nos cœurs <pb n="419"/>franconiens. » Elle demande                        décidément au poète philosophe de « la conduire dans le chemin de la                        vérité » ; et en attendant, elle lui fait des objections, mais des                        objections dans un sens plus avancé, plus radical. Il lui avait envoyé son                        poème sur <hi rend="i">La Loi naturelle</hi> ; elle lui propose des doutes                        sur sa théorie, un peu trop platonicienne selon elle ; il semble que pour                        son compte elle adopterait plutôt celle de Hobbes, de Pascal, et de ceux qui                        ne cherchent l’origine de la justice que dans l’amour de la conservation et                        dans la seule utilité de la société. Mais assez peu nous importe cette                        philosophie de la margrave, qui n’est guère qu’une variante de celle de son                        frère : nous nous attachons surtout aux sentiments actifs et dévoués qu’elle                        déploya et qui la caractérisent mieux.</p><p>Elle songea donc, dans le moment critique et décisif, après la perte de la                        bataille de Kolin, à profiter du zèle de Voltaire et de son désir de réparer                        ses torts envers Frédéric ; Elle s’ouvrit à lui par lettres vers le mois                        d’août 1757. L’ami de Voltaire, le maréchal de Richelieu, arrivait en                        Allemagne pour commander l’armée française ; il y avait peut-être quelque                        chose à tenter de son côté. Il s’agissait, pour sauver Frédéric, ou de                        détacher de la coalition, ou du moins de ralentir la France, de convaincre                        celle-ci, par une voie ou par une autre, qu’il n’était nullement de son                        intérêt que le roi de Prusse fût détruit, et que, si malheur lui arrivait,                        elle aurait plus tard à s’en repentir. Voltaire se mit aussitôt à l’œuvre                        avec une activité que quelques lettres de sa correspondance connue faisaient                        déjà soupçonner, et que d’autres lettres récemment publiées viennent de                        mettre en pleine lumière<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir les deux volumes de                            lettres publiées à la librairie Didier par M. Alphonse François (1856),                            et aussi des articles de la Revue suisse, par Μ. E.-H. Gaullieur                            (juin-juillet 1855).</note>. Voltaire alors en <pb n="420"/>Suisse, aux                        Délices, et très lié avec les Tronchin de Genève, eut l’idée d’employer un                        des membres de cette famille, Tronchin, banquier à Lyon, et de le prendre                        pour son intermédiaire auprès de l’archevêque de cette ville, le cardinal de                        Tencin, autrefois du conseil du roi, mis de côté pour le moment, mais qui                        avait toujours des intelligences à Versailles et des lueurs d’espérances d’y                        revenir.</p><quote><p rend="indent">Vous pourriez bien, écrit-il à ce Tronchin (<hi rend="i">27 septembre 1757</hi>), me faire un plaisir en vous confiant à mon                            amitié et à ma discrétion. Je sais à qui M<hi rend="sup">me</hi> la                            margrave de Bareith s’est adressée pour une négociation qui n’a pas                            réussi. Vous avez souvent des conversations avec un homme qui est au                            fait, quoiqu’il soit éloigné du cabinet, et que les idées de ce cabinet                            puissent changer d’un jour à l’autre. Ses lumières et son expérience,                            jointes à sa correspondance, peuvent le mettre en état de juger si on                            est effectivement dans l’intention d’abandonner le roi de Prusse à toute                            la rigueur de sa <hi rend="i">mauvaise</hi> destinée, en cas qu’il soit                            sans ressource, et si on veut détruire absolument une balance qu’on a                            jugée longtemps nécessaire. Vous pourriez aisément, dans la                            conversation, savoir ce qu’en pense l’homme instruit dont j’ai l’honneur                            de vous parler. Comptez que ni vous ni lui ne serez point compromis.                            Fiez-vous à ma parole d’honneur, et ne regardez point la prière que je                            vous fais comme l’effet d’une vaine curiosité : j’ai quelque intérêt à                            être instruit…</p></quote><p rend="indent">Et le 20 octobre 1757 :</p><quote><p rend="indent">Il m’a paru que M<hi rend="sup">me</hi> la margrave avait                            une estime particulière pour un homme respectable (<hi rend="i">il est                                bon de savoir d’avance qu’il s’agit toujours du cardinal de                                Tencin</hi>) que vous voyez souvent. J’imagine que si elle écrivait                            directement au roi une lettre touchante et raisonnée, et qu’elle                            adressât cette lettre à la personne dont je vous parle, cette personne                            pourrait, sans se compromettre, l’appuyer de son crédit et de son                            conseil. Il serait, ce me semble, bien difficile qu’on refusât d’être                            l’arbitre de tout, et de donner des lois absolues à un prince qui                            croyait, le 17 juin (<hi rend="i">veille de la bataille de Kolin</hi>),                            en donner à toute l’Allemagne. Qui sait même si la personne principale                            qui aurait envoyé la lettre de M<hi rend="sup">me</hi> la margrave au                            roi, qui l’aurait appuyée, qui l’aurait fait réussir, ne pourrait pas se                            mettre à la tête du congrès qui réglerait les destinées de l’Europe ? Ce                            ne serait sortir de sa retraite honorable que pour la plus noble                            fonction qu’un <pb n="421"/>homme puisse faire dans le monde, ce serait                            couronner sa carrière de gloire.</p></quote><p rend="indent">Le cardinal de Tencin, dans une note dictée par lui à Tronchin,                        se prêtait à l’ouverture, tout en repoussant doucement la perspective                        ambitieuse qu’on lui faisait entrevoir ; il y disait :</p><quote><p rend="indent">Le plan est admirable : je l’adopte en entier, à                            l’exception de l’usage qu’il voudrait faire de moi, en me mettant à la                            tête de la négociation. Je n’ai besoin ni d’honneurs ni de biens, et,                            comme lui, je ne songe qu’à vivre en <hi rend="i">évêque                            philosophe</hi>. Je me chargerai très volontiers de la lettre de M<hi rend="sup">me</hi> la margrave, et je pense qu’elle ferait très                            bien, dans la lettre qu’elle m’écrira, de mettre les sages réflexions                            que M. de Voltaire emploie dans la sienne concernant l’agrandissement de                            la maison d’Autriche…</p></quote><p rend="indent">Une lettre, dans le sens voulu, fut écrite par la margrave et                        adressée non pas au roi, mais au cardinal ; la lettre au roi ne devait venir                        qu’après qu’on aurait sondé le terrain à Versailles. Pendant ce temps-là, on                        agissait également auprès du maréchal de Richelieu, alors général de l’armée                        française en Saxe, et, sans rien obtenir quant à l’ensemble des affaires, on                        parvenait personnellement, par des moyens indirects, à le ralentir. Il y eut                        là des semaines terribles d’angoisse pour la margrave. Berlin avait été deux                        jours au pouvoir de l’armée autrichienne, qui en avait rançonné les                        habitants. Frédéric, dans les singuliers vers qu’il rimait vaille que vaille                        dans les courts entractes des combats, et qui couraient ensuite presque                        autant que des bulletins, avait manifesté un dessein plus antique que                        moderne : c’était, après avoir tenté un dernier grand coup, de ne point                        survivre à sa ruine, de se donner la mort. Il avait dit dans l’épître à                        d’Argen</p><quote><l>Ami, le sort en est jeté ?</l><l>Las du destin qui m’importune,</l><l>Las de ployer dans l’infortune, etc.</l></quote><p rend="indent"><pb n="422"/>Il l’allait redire à Voltaire, dans les meilleurs                        vers qu’il ait faits :</p><quote><l>Pour moi, menacé du naufrage,</l><l>Je dois, en affrontant l’orage,</l><l>Penser, vivre, et mourir en roi.</l></quote><p rend="indent">Il le répétait à sa sœur en finissant l’épître à elle adressée                        (août 1757) :</p><quote><l>Ainsi, mon seul asile et mon unique port</l><l>Se trouve, chère sœur, dans les bras de la mort.</l></quote><p rend="indent">Sa sœur lui répondit aussitôt (15 septembre) :</p><quote><p rend="indent">Votre lettre et celle que vous avez écrite à Voltaire, mon                            cher frère, m’ont presque donné la mort. Quelles funestes résolutions,                            grand Dieu ! Ah ! mon cher frère, vous dites que vous m’aimez, et vous                            me plongez le poignard dans le cœur. Votre épître que j’ai reçue m’a                            fait répandre un ruisseau de larmes. J’ai honte à présent de tant de                            faiblesse. Mon malheur serait si grand, que j’y trouverais de plus                            dignes ressources. Votre sort décidera du mien ; je ne survivrai ni à                            vos infortunes, ni à celles de ma maison. Vous pouvez compter que c’est                            ma ferme résolution. Mais, après cet aveu, j’ose vous supplier                            d’examiner le pitoyable état de votre ennemie (<hi rend="i">Marie-Thérèse</hi>) lorsque vous étiez devant Prague. C’est le                            changement subit de la fortune pour les deux partis : ce changement peut                            se renouveler lorsqu’on y pensera le moins. César fut esclave des                            pirates, et devint le maître de la terre. Un grand génie comme le vôtre                            trouve des ressources quand même tout est perdu…</p></quote><p rend="indent">Voltaire écrivait à Frédéric dans le même sens, et rachetait                        tous ses torts passés par le bon sens et la franchise de ses remontrances.                        Se tuer pour ne pas céder, dans la position de Frédéric, c’était faire acte                        de fierté encore plus que de courage, surtout de courage patriotique et                        civil :</p><quote><p rend="indent">Les Caton et les Othon, lui disait Voltaire, dont                            Votre Majesté trouve la mort belle, n’avaient guère autre chose à faire                            qu’à servir ou qu’à mourir ; encore Othon n’était-il pas sûr qu’on l’eût                            laissé vivre ; il prévint par une mort volontaire celle qu’on lui eût                            fait souffrir. Nos mœurs et votre situation sont bien loin d’exiger un                            tel <pb n="423"/>parti ; en un mot, votre vie est très nécessaire : vous                            sentez combien elle est chère à une nombreuse famille, et à tous ceux                            qui ont l’honneur de vous approcher. Vous savez que les affaires de                            l’Europe ne sont jamais longtemps dans la même assiette, et que c’est un                            devoir pour un homme tel que vous de se réserver aux événements. J’ose                            vous dire bien plus ; croyez-moi, si votre courage vous portait à cette                            extrémité héroïque, elle ne serait pas approuvée ; vos partisans la                            condamneraient, et vos ennemis en triompheraient.</p></quote><p rend="indent">Quant à la margrave, après avoir fait ses objections à                        Frédéric, elle n’hésitait pas et se tenait prête à partager et à imiter son                        sort : « Je suis dans un état affreux, écrivait-elle à Voltaire (le                        19 août), et ne survivrai pas à la destruction de ma maison et de ma                        famille : c’est l’unique consolation qui me reste. » Et le 16 octobre :                        « Notre situation est toujours la même : <hi rend="i">un tombeau fait notre                            point de vue</hi>. Quoique tout semble perdu, il nous reste des choses                        qu’on ne pourra nous enlever : c’est la fermeté et les sentiments du cœur. »                        Cependant, Frédéric discutait librement avec elle de ses résolutions                        tragiques, de leur commune et unanime destinée ; il sentait la force des                        raisons qu’on lui opposait, et il les admettait en partie :</p><quote><p rend="indent">Si je ne suivais que mon inclination, <hi rend="i">je me                                serais dépêché</hi> d’abord après la malheureuse bataille que j’ai                            perdue ; mais j’ai senti que ce serait faiblesse, et que c’était mon                            devoir de réparer le mal qui était arrivé. Mon attachement à l’État                            s’est réveillé ; je me suis dit : Ce n’est pas dans la bonne fortune                            qu’il est rare de trouver des détenteurs, mais c’est dans la                            mauvaise.</p></quote><p rend="indent">Mais cet attachement à l’État ne le pouvait contraindre,                        prétendait-il, au-delà de certaines limites, et il y avait des humiliations                        qu’il ne se croyait pas tenu de subir :</p><quote><p rend="indent">Vous verrez par le billet ci-joint ce que je tente encore ;                            c’est le dernier essai. La reconnaissance, le tendre attachement que                            j’ai pour vous, cette amitié de vieille roche qui ne se dément jamais,                            m’oblige d’en agir sincèrement avec vous. Non, ma divine sœur, je <pb n="424"/>ne vous cacherai aucune de mes démarches, je vous avertirai                            de tout ; mes pensées, le fond de mon cœur, toutes mes résolutions, tout                            vous sera ouvert et connu à temps. Je ne précipiterai rien, mais aussi                            me sera-t-il impossible de changer de sentiments… Je suis très résolu de                            lutter encore contre l’infortune ; mais en même temps suis-je aussi                            résolu de ne pas signer ma honte et l’opprobre de ma maison… Quant à                            vous, mon incomparable sœur, je n’ai pas le cœur de vous détourner de                            vos résolutions. Nous pensons de même, et je ne saurais condamner en                            vous les sentiments que j’éprouve tous les jours… Il ne me reste que                            vous seule dans l’univers, qui m’y attachiez encore ; mes amis, mes plus                            chers parents sont au tombeau ; enfin, j’ai tout perdu. Si vous prenez                            la résolution que j’ai prise, nous finissons ensemble nos malheurs et                            notre infortune, et c’est à ceux qui restent au monde à pourvoir aux                            soins dont ils seront chargés, et à porter le poids que nous avons                            soutenu si longtemps. Ce sont là, mon adorable sœur, de tristes                            réflexions ; mais elles conviennent à mon état présent. Au moins ne                            pourra-t-on pas dire que j’aie survécu à la liberté de ma patrie et à la                            grandeur de ma maison, et l’époque de ma mort deviendra celle de la                            tyrannie de la maison d’Autriche.</p></quote><p rend="indent">Les distances, les difficultés des chemins amenaient entre lui                        et la margrave des interruptions et des intervalles de silence qui faisaient                        craindre à celle-ci que tout ne fût accompli et consommé : témoin cette                        lettre fiévreuse, délirante, et qui exprime le moment le plus exalté, le                        paroxysme de sa tendresse et de son inquiétude :</p><quote><p rend="indent">La mort et mille tourments ne sauraient égaler l’affreux                            état où je suis. Il court des bruits qui me font frémir : on dit que                            vous êtes dangereusement blessé ; d’autres (<hi rend="i">disent</hi>),                            malade. En vain je me suie tourmentée pour avoir de vos nouvelles ; je                            ne puis en apprendre. Ô mon cher frère ! quoi qu’il puisse vous arriver,                            je ne vous survivrai pas. Si je reste encore dans la cruelle                            incertitude, où je suis, j’y succomberai, et je serai heureuse. J’ai été                            sur le point de vous envoyer un courrier, mais je n’ai osé le faire. Au                            nom de Dieu, faites-moi écrire un mot. Je ne sais ce que j’ai écrit ;                            j’ai le cœur déchiré, et je sens qu’à force d’inquiétude et d’alarmes,                            mon esprit s’égare. Ô mon cher adorable frère ! ayez compassion de moi.                            Veuille le ciel que je me trompe, et que vous me fassiez gronder ! mais                            la moindre chose qui vous regarde me pénètre le cœur et alarme trop                            vivement ma tendresse. Que je périsse mille fois, pourvu que vous viviez                            et que vous soyez <pb n="425"/>heureux ! Je ne puis en dire davantage ;                            la douleur me suffoque… (15 octobre 1757.)</p></quote><p rend="indent">Dans cette extrémité, tandis que Frédéric raisonnait de sa                        situation en homme qui avait lu et médité le chapitre XII<hi rend="sup">e</hi><hi rend="i">De la grandeur et de la décadence des Romains</hi>, et qu’il                        prétendait usurper le droit le plus ambitieux pour un mortel, celui de <hi rend="i">finir la pièce</hi> où il était acteur en ce monde <hi rend="i">à l’endroit où il le voulait</hi>, les choses subitement changèrent, et                        un souffle léger de la fortune vint rendre vaines ces altières réminiscences                        de Caton. On sait les circonstances imprévues de la bataille de Rosbach :                        une marche fausse, prolongée, devant un ennemi bien posté, qui avait eu le                        temps de se ranger en bataille, amena une défaite facile et prompte, mais                        dont l’effet moral fut immense. « C’était une <hi rend="i">bataille en                            douceur</hi>, dit Frédéric en l’annonçant à la margrave (5 novembre).                        Grâce à Dieu, je n’ai pas eu cent hommes de morts. » Mais il avait le droit                        d’ajouter : « À présent je descendrai en paix dans la tombe, depuis que la                        réputation et l’honneur de ma nation est sauvé. Nous pouvons être                        malheureux, mais nous ne serons pas déshonorés. »</p><p>Dans sa joie la margrave adressait à Voltaire un bulletin détaillé ; elle y                        joignait l’assurance que les bonnes intentions pour la paix étaient toujours                        les mêmes après comme avant : « J’écrirai au premier jour au cardinal (de                        Tencin) ; assurez-le, je vous prie, de toute mon estime, et dites-lui que je                        persiste toujours dans mon système de Lyon. » Elle prenait beaucoup sur elle                        en écrivant ces longues lettres ; sa santé était épuisée, une toux sèche la                        dévorait, et elle allait entrer dans les derniers, mois de ses mortelles                        souffrances.</p><p>Toute cette fin d’année (1757), elle ne cesse, même après la nouvelle et tout                        à fait glorieuse victoire de Lissa <pb n="426"/>ou Leuthen, de suivre la                        négociation entamée : <hi rend="i">elle ne respire que la paix</hi>. Mais le                        cabinet de Versailles ne veut entendre à aucune proposition séparément de                        ses alliés ; il le voudrait, qu’en honneur il le peut moins que jamais après                        Rosbach, et la lassitude n’est encore assez grande d’aucune part pour                        déterminer à la modération. La mort du cardinal de Tencin, en mars 1758,                        vient priver d’un canal commode et sûr, dans le cas où il y aurait eu lieu                        de nouveau à l’employer.</p><p>Les lettres de la margrave et de son frère dans les premiers mois de 1758                        sont assez rares, soit qu’on en ait perdu ou supprimé un bon nombre, soit                        que la maladie de la margrave les ait rendues moins fréquentes.</p><p>Frédéric essaie de sauver aux états de sa sœur les horreurs de la guerre, et,                        par ses diversions, d’attirer l’ennemi d’un autre côté. Il lui exprime dans                        chaque lettre, et de la manière la plus sentie, la part qu’il prend à ses                        souffrances et tout ce qu’elle est dans sa vie :</p><quote><p rend="indent">Quoi ! toute malade et infirme que vous êtes, vous pensez à                            tous les embarras où je me trouve ! En vérité, c’en est trop. Pensez                            plutôt, pensez-le et persuadez-vous-le bien, que sans vous il n’est plus                            de bonheur pour moi dans la vie, que de vos jours dépendent les miens,                            et qu’il dépend de vous d’abréger ou de prolonger ma carrière… Si vous                            m’aimez, donnez-moi quelques espérances de votre rétablissement. Non, la                            vie me serait insupportable sans vous. Ce ne sont pas des phrases, cela                            est vrai… Mon cœur et mon âme sont à Baireuth, chez vous, et mon corps                            chétif végète ici, sur les grands chemins et dans les camps.</p></quote><p rend="indent">Quant à elle, elle est arrivée au dernier période du mal et au                        terme extrême de la phthisie (10 août 1758) :</p><quote><p rend="indent">Vous voulez, mon cher frère, savoir des nouvelles de mon                            état, je suis, comme un pauvre Lazare, depuis six mois au lit. On me                            porte depuis huit jours sur une chaise et sur un char roulant, pour me                            faire un peu changer d’attitude. J’ai une toux sèche qui est très forte                            et qu’on ne peut maîtriser ; mes jambes, ainsi que mes mains et mon                            visage sont enflés comme un boisseau… Je suis résignée sur <pb n="427"/>mon sort ; je vivrai et mourrai contente, pourvu que vous soyez                            heureux.</p></quote><p rend="indent">Elle mourut le 14 octobre de cette année (1758), à l’âge de                        quarante-neuf ans, le jour même où son frère était battu à Hochkirch par les                        Autrichiens. Quand il apprit cette mort trop prévue, il entra dans un deuil                        sombre : « Jamais je ne vis tant d’affliction, dit son lecteur M. de Catt                        dans des mémoires encore inédits ; volets fermés, un peu de jour éclairant                        sa chambre, des lectures sérieuses : Bossuet, <hi rend="i">Oraisons                            funèbres</hi> ; Fléchier, Mascaron ; un volume d’Young, qu’il me                        demanda. » Il a consacré à sa mémoire une noble page dans son <hi rend="i">Histoire de la guerre de Sept Ans</hi>. Je ne parle pas de divers                        endroits de ses poésies ; il sentait bien que ce n’était point par là qu’il                        la ferait vivre. Pour plus de sûreté il écrivit à Voltaire en lui                        recommandant celle qui n’était plus :</p><quote><p rend="indent">N’en perdez jamais la mémoire, lui disait-il, et                            rassemblez, je vous prie, toutes vos forces pour élever un monument à                            son honneur. Vous n’avez qu’à lui rendre justice, et, sans vous écarter                            de la vérité, vous trouverez la matière la plus ample et la plus                            belle.</p></quote><p rend="indent">Voltaire répondit par une lettre en vers comme il savait les                        improviser ; les éloges de la margrave y étaient mêlés à ceux de Frédéric.                        Ce n’était point là ce que Frédéric avait demandé ; il insista                        (janvier 1759):</p><quote><p rend="indent">J’ai reçu les vers que vous avez faits : apparemment que je                            ne me suis pas bien expliqué. Je désire quelque chose de plus éclatant                            et de public. Il faut que toute l’Europe pleure avec moi une vertu trop                            peu connue. <hi rend="i">Il ne faut point que mon nom partage cet                                éloge</hi> ; il faut que tout le monde sache qu’elle est digne de                            l’immortalité ; et c’est à vous de l’y placer.</p></quote><p rend="indent">Voltaire, malgré ses merveilleux talents, n’avait point, osons                        le dire, ce qui est propre à conférer l’immortalité <pb n="428"/>aux morts                        et à leur assurer une dernière et impérissable couronne. Est-ce seulement                        ici l’éclat de la trompette lyrique qui lui manquait ? Certainement ce don                        lyrique, entre ses dons divers, il ne l’avait pas ; poète charmant, vif,                        inimitable dans la raillerie, pathétique même par accès et sensible par                        éclairs, il n’avait ni la splendeur des images, ni la magnificence du ton,                        ni ce que l’antique Pindare a appelé « la pure clarté des muses sonores ».                        Il n’avait pas en sa veine de quoi justifier cet autre mot du même poète, et                        qui porte avec lui sa preuve lumineuse : « Elle vit plus longtemps que les                        actions, la parole que la langue a tirée d’un <hi rend="i">esprit                            profond</hi> avec la rencontre des grâces. » Les grâces, il les                        rencontrait souvent, il les accostait volontiers, mais c’étaient les grâces                        familières ; et cette autre condition que veut Pindare, la profondeur, était                        absente. Sa muse était trop libertine au fond pour avoir longtemps sur sa                        lèvre l’effusion sacrée. Et c’est ici, puisqu’il s’agissait d’un hommage                        funèbre, qu’on se rend bien compte de tout ce qu’il aurait fallu encore,                        — quelque chose de la flamme d’un Bossuet, si ce n’est de celle d’un                        Pindare. La gravité, l’autorité de la parole, celle des doctrines, cette                        immortalité religieuse acceptée et passée dans le cœur, puisée à la source                        des croyances, qui s’étend de celui qui parle aux personnes qu’il célèbre et                        les revêt de leurs vertus épurées comme d’un linceul éblouissant et                        indestructible, tout cela manquait ; et, il faut le dire, la mémoire même de                        la généreuse et noble margrave n’y prêtait pas. Ses ironies, celles même de                        son frère, étaient trop voisines ; et, le poète eut-il été plus sublime ou                        plus grave, elles eussent suffi pour déconcerter son désir et pour déranger                        l’idéal du monument. Frédéric, remarquez-le bien, se mettait à ce moment                        presque en contradiction avec ses principes. Que veut-il pour sa sœur, en                        effet ? Il demande, il commande au <pb n="429"/>poète un cri retentissant de                        douleur, un hommage public, durable, éclatant. Mais, à cette heure émouvante                        et solennelle, les voilà tous payés de leurs doctrines ; ils y trouvent un                        fonds d’aridité qui ne peut se racheter. La seule oraison funèbre qui se                        conçoive pour l’épicurien sincère est celle-ci : « Tout est fini, c’est                        irréparable ; nous-mêmes nous y serons demain. Pleurons en silence ! »                        Voltaire qui n’était pas précisément épicurien, mais que le sujet invitait à                        l’être, fit donc une ode plus agitée qu’émue, dans laquelle il s’évertuait                        de son mieux ; il s’écriait :</p><quote><l>Ô Bareith ! ô vertus, ô grâces adorées !</l><l>Femme sans préjugés, sans vice et sans erreur,</l><l>Quand la mort t’enleva de ces tristes contrées.</l><l>De ce séjour de sang, de rapine et d’horreur, etc.</l></quote><p rend="indent">Mais l’élan ne se soutient pas ; le style fait défaut, et la                        pensée se fatigue à vouloir s’élever et à remplir un rythme incomplet, mais                        encore trop large pour elle. Trahissant ses faiblesses secrètes, Voltaire ne                        put s’empêcher, en publiant d’abord son ode, d’y rattacher et d’y coudre en                        notes toutes sortes de malices qui n’y avaient nul rapport, des invectives                        contre les ennemis de la philosophie et contres les siens propres : il y vit                        surtout une occasion de semer par le monde une diatribe de plus, en la                        glissant dans les plis de la robe de cette renommée funèbre. Ce n’est point                        à de tels offices qu’il convient d’employer l’aile des muses, ces divines                        messagères.</p><p>Je ne veux rien diminuer des mérites de la margrave, après m’être attaché                        avec tant de soin à les rassembler et à les offrir aux yeux du lecteur. Elle                        était évidemment une personne des plus distinguées, spirituelle, naturelle,                        piquante, capable de satire, encore plus capable d’affection, tendrement                        dévouée à son frère, et <pb n="430"/>l’égalant au besoin par la fermeté du                        caractère et le stoïcisme des résolutions : dans une des crises les plus                        extrêmes où se soient vues des personnes de leur rang, elle a fait acte de                        vigueur et de sacrifice ; si Frédéric avait fini violemment alors, elle                        serait indubitablement morte avec lui ; elle avait de l’âme d’une Porcia ou                        d’une Roland. Mais d’où vient qu’à toute cette existence et à cette                        physionomie si animée, si courageuse, il manque toutefois un certain charme,                        une certaine beauté idéale, et que le poète ou le peintre ne pourrait même                        la lui prêter sans être infidèle ? Il y a eu, en des temps plus voisins de                        nous, une autre sœur de roi aussi, qui a voulu partager la destinée de son                        frère et mourir avec lui : cet autre roi était loin d’être un grand homme ou                        même un homme supérieur, ce n’était qu’un honnête homme ; cette sœur,                        c’était une personne douce, pure, simple, pieuse, ayant surtout les trésors                        du cœur. Mourir avec son frère, mais non pas se tuer avec lui, voilà ce                        qu’avait médité dans son héroïsme patient et tranquille, et aux pieds du                        crucifix, cette angélique créature. Nommons-les par leurs noms : la sœur de                        Louis XVI, M<hi rend="sup">me</hi> Élisabeth, qui aurait pu tant de fois                        s’échapper et sortir de France, voulut demeurer là où était le danger et se                        résigna à tout souffrir et à périr. Le sacrifice s’est consommé ; et, grâce                        à cette simplicité de cœur de la victime, grâce à la sublimité des sources                        où elle s’inspirait, il est descendu sur elle, dans cette immolation                        suprême, un rayon qui ne la quitte plus et qui répand sur ce front sans                        tache et dans ce regard céleste la clarté sereine d’une figure de Raphaël.                        La pensée est ravie au-delà ; l’humanité est dépassée.</p><p>Cela dit, ne confondons point les ordres ; laissons les existences diverses                        et les personnages du passé dans les cadres naturels que la réalité nous                        offre et où notre observation les décrit. Contentons-nous de reconnaître et                            <pb n="431"/>de saluer dans la margrave une des femmes originales du                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, un esprit piquant, une                        rare fierté d’âme, un caractère et un profil qui a sa place, marquée non                        seulement dans l’anecdote, mais dans l’histoire de son temps, et qui, à                        meilleur droit encore que le prince Henri et à un degré plus rapproché, se                        distinguera toujours au fond du tableau à côté du roi son frère. Elle a son                        nom désormais et son titre dans l’avenir, sa correspondance couvre et                        rachète ses mémoires, et quand il sera question d’elle, on dira d’abord :                        C’est une <hi rend="i">sœur de roi.</hi></p></div></body>
</text>
</TEI>

