<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le duc de Rohan III</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-07-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-07-28"><head>III</head><dateline>Lundi, 28 juillet 1856.</dateline><p><hi rend="i">III. — Sa constance. — Rohan à Venise. — Carrière nouvelle. —                            Campagne de la Valteline ; gloire et revers. — Mort vaillante. — Essai                            de jugement.</hi></p><p/><p rend="indent"><pb n="337"/>Nos réserves ainsi faites contre les moyens et le                        but de Rohan, nous sommes en droit de faire remarquer sa fermeté singulière                        et sa constance. La prise de La Rochelle, qui semblait devoir ôter tout                        espoir au parti, fut pour Rohan une raison de redoubler d’efforts et de                        zèle. Il était de ceux que l’adversité inspire. Il avait par avance quelque                        chose des héros de Corneille, et semblait s’être dit :</p><quote><l>Lorsque deux factions divisent un empire,</l><l>Chacun suit au hasard la meilleure ou la pire ;</l><l>Mais quand ce choix est fait, on ne s’en dédit plus.</l></quote><p rend="indent">Le prince Thomas de Savoie lui ayant fait dire par un                        gentilhomme que, s’il était en même humeur que par le passé, et qu’il voulût                        s’approcher, lui, le prince Thomas, ferait une diversion dans le Dauphiné,                        Rohan répond qu’il est en <hi rend="i">meilleure humeur</hi> que jamais, et                        prêt à marcher aux premières nouvelles qu’il aura du prince.</p><p><pb n="338"/>Le politique en lui et l’homme d’État (car il en était un)                        contribuait en ce moment à soutenir et à enhardir le capitaine. Il se disait                        que le roi d’Angleterre, après les engagements contractés, ne pouvait en                        honneur abandonner les réformés, et qu’il s’emploierait ou à les soutenir en                        guerre ou, s’il y avait une paix, à les y faire comprendre ; que le roi,                        près de passer les Alpes, avait pour longtemps des occupations du côté de la                        Savoie et de l’Italie, et d’autres rochers à surmonter que ceux de                        La Rochelle ; que l’Espagne avait trop d’intérêt à nourrir la division aux                        entrailles de la France pour n’y pas subvenir bientôt par son or. Dans une                        assemblée convoquée à Nîmes, il fait prévaloir ses résolutions belliqueuses                        et ranime le courage des siens. Il fallut, pour le convaincre de mécompte,                        les merveilles du Pas-de-Suze, et qu’on pût dire de Louis XIII, comme de                        César, « qu’il alla, qu’il vit et qu’il vainquit. » Et encore Rohan ne se                        tint pas pour abattu ; il ne crut pas, après la victoire de Suze, à la paix                        d’Italie, à une paix solide et qui permît qu’on se portât en toute vigueur                        contre lui. Il ne fut éclairé sur la gravité de la situation que lorsqu’il                        vit le roi en personne s’emparer en peu de jours de Privas, et le roi                        d’Angleterre conclure en ce même temps la paix sans y comprendre les                        réformés. Cette dernière nouvelle et celle de la prise de Privas, avec les                        rigueurs qui y furent exercées sur les vaincus, commencèrent seulement à lui                            <hi rend="i">abaisser les cornes</hi>, dit Richelieu ; et alors,                        prévoyant le terme prochain de la lutte, il déploya toutes ses ressources et                        ses expédients, il redoubla d’activité et multiplia les belles escarmouches                        pour finir au moins décemment, pour être compté jusqu’au bout et obtenir le                        plus de garanties qu’il pourrait à la généralité du parti. Il n’y avait pas                        moins de six armées royales, en tout plus de cinquante mille hommes avec                        cinquante canons, agissant sur divers <pb n="339"/>points du Midi à la fois.                        On crie au secours de chaque côté ; beaucoup faiblissent et capitulent ;                        Rohan se porte partout où il peut. Il excelle en cette guerre de chicane. Il                        en fait assez pour que l’on consente à entendre à une paix générale : « Je                        fis savoir à la Cour (c’est-à-dire au quartier du roi) que je mourrais                        gaiement, avec la plupart de tout le parti, plutôt que de n’obtenir une paix                        générale ; qu’il était dangereux d’ôter tout espoir de salut à des personnes                        qui ont les armes à la main ; que je ne la traiterais jamais tout seul… » Le                        roi écoutait les propositions avec plaisir ; mais le cardinal confesse, dans                        ses mémoires, avoir fort hésité à cette heure sur ce qu’il conseillerait à                        son maître : tout lui disait qu’on allait avoir raison des rebelles et de                        leur chef par la force, ce qui était fort de son goût, et qu’ils seraient                        réduits, après un prochain échec infaillible, à demander merci : la prudence                        toutefois l’emportant sur l’humeur, et cette idée que Rohan dans sa                        proposition de paix cette fois était sincère, lui firent conseiller de                        traiter. En définitive, les édits furent conservés dans toute la partie                        essentielle qui tient à ce que nous appelons tolérance ; mais les bastions                        et les fortifications des villes rebelles, de celles des Cévennes en                        particulier, qui avaient été prises de cette espèce de manie et de maladie                        dans la présente guerre, et qui s’étaient toutes fortifiées <hi rend="i">à                            la huguenote</hi>, comme on disait, durent être rasés aux dépens et de                        la main même des habitants qui les avaient construits ; il n’y eut plus, à                        partir de ce jour-là, un cordon de petites républiques possibles à travers                        la France : il n’y eut qu’une France et des sujets sous un roi.</p><p>L’ère de guerre et de rivalité à main armée, entre les deux communions, avait                        cessé ; on entrait dans un régime nouveau, qui aurait dû être un régime de                        police civile, de légalité, de raison ferme, d’action douce et <pb n="340"/>de conquête par la seule parole. Richelieu, tout vif qu’il est sur la                        religion, montre qu’il n’était pas loin de l’entendre ainsi en idée ; mais,                        de part et d’autre, qu’on était neuf pour ce nouvel état ! que la transition                        qui y acheminait fut lente et laborieuse ! et, avant de s’y asseoir                        franchement, dans cet ordre moderne, que de revirements et d’erreurs                        encore !</p><p>Le duc de Rohan, par un article du traité, ou plutôt de la <hi rend="i">grâce</hi> (c’est le titre qu’on y donna), obtint en ce qui le                        concernait l’abolition générale et l’oubli du passé : il obtint de plus                        qu’on lui rendît ses biens et 100000 écus pour dédommagement des pertes                        qu’il avait subies (il en devait plus de 80000), et il dut sortir du                        royaume. Il écrivit au roi, qui était à Nîmes, pour demander une personne de                        qualité et autorisée, qui le conduisît jusqu’à Venise, lieu désigné pour sa                        retraite, craignant ou feignant de craindre quelque danger en chemin de la                        part des princes d’Italie ; il désirait peut-être se mettre par là à l’abri                        de tout soupçon de nouvelles intrigues. On lui donna M. de La Valette pour                        l’accompagner, et il s’embarqua le 20 juillet 1629 à Toulon, non sans écrire                        au roi une lettre où il témoignait de sa reconnaissance et de son repentir.                        L’importance que met Richelieu à cette sortie de France du duc de Rohan ne                        laisse pas de faire bien de l’honneur au vaincu :</p><quote><p rend="indent">Ce fut, dit-il, une chose glorieuse au roi de voir là (<hi rend="i">à Gênes</hi>) arriver le duc de Rohan hors de France, où il                            s’était maintenu dans la rébellion si longtemps.</p><p>On le considérait avec grande curiosité, comme un des trophées du                            Roi…</p><p>Chacun, voyant ledit Rohan, était obligé d’avouer qu’il n’y avait plus de                            corps d’hérétiques en France, puisqu’il avait été décapité, et que l’on                            voyait le chef comme porté en triomphe par les ports d’Italie.</p></quote><p rend="indent">Les Espagnols répandaient le bruit que cet exil de <pb n="341"/>M. de Rohan n’était qu’une feinte, et qu’on ne l’envoyait de la sorte à                        Venise que pour y agir contre eux. Et quand cela eût été, ajoute Richelieu,                        ce n’aurait été manquer ni à la dignité ni à la prudence de <hi rend="i">nous servir de nos ennemis contre nos ennemis</hi>.</p><p>Venise était un lieu de prédilection pour Rohan ; on l’on en a vu très frappé                        et comme épris dès sa jeunesse, dans ce voyage qu’il fît à vingt ans. Dans                        sa dernière guerre, il avait fait négocier à Venise par la duchesse sa                        femme, qui y était allée en compagnie du duc de Caudale, récemment converti                        par elle au calvinisme, et qui lui servait de cavalier ; la duchesse de                        Rohan et sa fille s’étaient offertes à rester comme otages, afin d’assurer                        Venise que l’argent fourni serait dûment employé selon qu’on le stipulerait.                        La politique de Venise convenait à Rohan, général plein de réflexions et de                        vues, et qui, en fait de république, se devait mieux accommoder d’une                        aristocratie que de conseils bourgeois ou populaires. Il fut nommé général                        des troupes de la république, avec pension et toutes sortes d’honneurs.</p><p>Il passa le premier temps de sa retraite (1630) occupé de la composition de                        ses mémoires sur les guerres de religion, qui ne furent publiés que plus                        tard, par les soins de Sorbière, en 1644<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ces                            mémoires manuscrits furent naturellement connus de Sully, beau-père du                            duc de Rohan, et qui lui survécut ; ce qui explique que, dans les pièces                            trouvées dans le cabinet de Sully, et imprimées à la suite de ses                                Mémoires<hi rend="i"> ou</hi> œconomies royales, on rencontre un                            Précis de la régence de Marie de Médicis et du règne de Louis XIII                                jusqu’en<hi rend="i"> 1628</hi>, qui est en grande partie fait et                            compilé sur les mémoires de Rohan et dans les mêmes termes. (Voir dans                            la collection de Petitot les Mémoires de Sully, t. IX, p. 345-460.                            L’éditeur ne s’en est pas aperçu.)</note>. Dans un séjour qu’il fit à                        Padoue, il écrivit <hi rend="i">Le Parfait Capitaine, autrement l’abrégé des                            guerres de Gaules des Commentaires de César, avec quelques                            remarques</hi>, dédié au roi Louis XIII. Un <pb n="342"/>autre ouvrage :                            <hi rend="i">De l’intérêt des princes et États de la chrétienté</hi>,                        dédié au cardinal de Richelieu, paraît n’avoir été composé qu’en 1634, dans                        un séjour de quelques mois à Paris. Ces derniers écrits, qui ne furent                        imprimés et publiés que vers le temps de sa mort<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Le Parfait Capitaine, imprimé en 1637, parut ou à la fin de l’année ou                            au commencement de l’année suivante, avec une grande préface historique                            et surtout académique, qu’on sait être de Silhon ; il y est parlé de                            M. de Rohan comme vivant encore.</note>, arrivèrent sans doute plus tôt                        à leur adresse sous forme de manuscrit : c’étaient des cartes de visite que                        le duc de Rohan envoyait en Cour pour rappeler qu’il était capable et pour                        prouver qu’il n’était plus ennemi. Ces ouvrages, très goûtés quand ils                        parurent, et dont le second <hi rend="i">(De l’intérêt des princes)</hi> fut                        même traduit en latin, sont aujourd’hui de peu de profit et peu attachants                        de lecture. Saint-Évremont, en regrettant que M. de Rohan n’ait pas pénétré                        plus avant dans les desseins de César, et mieux expliqué les ressorts de sa                        conduite, avoue pourtant « qu’il a égalé la pénétration de Machiavel dans                        les remarques qu’il a faites sur la clémence de César, aux guerres civiles.                        « On voit, dit-il, que sa propre expérience en ces sortes de guerres lui a                        fourni beaucoup de lumières pour ces judicieuses observations. » Rohan, dans                        ce travail sur les guerres des Gaules et sur l’ancienne milice, paraît un                        homme fort instruit ; il n’y a plus trace de ces premières inadvertances                        qu’on a tant relevées dans son premier voyage de 1600, lorsqu’il y faisait                        Cicéron auteur des <hi rend="i">Pandectes</hi>, comme il aurait dit des <hi rend="i">Tusculanes</hi>. Il s’était formé par l’étude, et il avait                        auprès de lui un secrétaire et <hi rend="i">factotum</hi> des plus                        distingués par l’esprit et les connaissances, Priolo. Priolo était, comme on                        disait alors, <hi rend="i">le tout</hi> de M. de Rohan.</p><p>Ici une nouvelle carrière commence pour Rohan : le <pb n="343"/>roi, sur le                        conseil du cardinal de Richelieu, le croit très propre à ses affaires en ces                        contrées, à cause des qualités mixtes et variées qu’il possède, négociateur,                        capitaine, très en renom à l’étranger, pouvant agir comme de lui-même et                        n’être avoué que lorsqu’il en serait temps. Les Grisons, alliés des cantons                        suisses, possédaient en Italie la Valteline, pays d’importance au point de                        vue militaire, puisqu’il donne le passage entre l’Allemagne et le Milanais,                        et qu’il pouvait servir à la jonction des deux bras de la maison d’Autriche.                        L’Espagne avait tout fait pour leur en enlever la possession, et elle y                        avait réussi ; la Valteline s’était révoltée et espérait rester affranchie                        du joug ; les Impériaux avaient retrouvé par là un chemin ouvert pour                        descendre en Italie ; ils y avaient fait des forts pour s’y maintenir. Les                        Grisons se plaignaient de la France, de tout temps leur protectrice, qui,                        par un traité avec l’Espagne, avait paru consentir à cet état tel quel ; la                        France, de son côté, avait intérêt à ce que les Grisons redevinssent maîtres                        de la Valteline et reprissent les clefs du passage. Il s’agissait de trouver                        un personnage qui les poussât et les guidât, « adroit à manier les peuples,                        agréable aux Grisons (la plupart protestants) », propre « à remettre ces                        gens-là peu à peu et à regraver dans leurs esprits la dévotion qu’ils                        commençaient à perdre pour les Français, et qui fût de tel poids, qu’il pût                        être en ce pays comme garant et caution de son maître », sans que le nom de                        ce maître fût mis d’abord trop en montre. Il fallait surtout que ce fût un                        sujet auquel la république de Venise pût prendre confiance et qu'elle eût en                        estime. » Enfin Rohan était la définition vivante de l’homme très compliqué                        qu’il fallait à ce moment-là en un tel pays. Le roi lui écrivit, le fit                        presser par son ambassadeur, M. d’Avaux. Rohan vit avec plaisir qu’on                        prenait confiance en lui, et que les <pb n="344"/>services prochains qu’il                        pouvait rendre hâtaient l’oubli du passé : il ne quitta point Venise sans                        s’assurer de l’agrément du Sénat pour la mission où il s’embarquait. Arrivé                        à Coire, capitale des Grisons, le 4 décembre 1631, il y fut fort bien reçu                        et bientôt déclaré général des trois ligues. Il semblait qu’il n’y eût plus                        qu’à agir ; mais ce ne fut qu’au commencement de 1635, c’est-à-dire après                        trois ans de retards et d’ambiguïtés et quand la France enfin se décida                        ouvertement à la guerre, que Rohan fut mis à même de se distinguer.</p><p>Pendant deux ans et demi, soit dans son séjour en Suisse, soit à Venise où il                        retourna un moment, Rohan se trouva exposé à des ordres et à des                        contre-ordres continuels ; il y eut jusqu’à six revirements dans la conduite                        principale qu’on essayait de lui tracer. Le fait est qu’on désirait bien                        rétablir les Grisons dans la Valteline, mais qu’au moment de le faire on                        craignait que ce coup d’autorité ne fût le signal d’une rupture générale, et                        on reculait. Tout cela, est fort soigneusement démêlé dans les <hi rend="i">Mémoires sur la guerre de la Valteline</hi>, qui ne sont pas de Rohan,                        mais qui sont très probablement de son secrétaire intime et confident                        Priolo. Petitot, dans sa collection de mémoires, dit que si l’on compare ce                        dernier ouvrage aux autres écrits du duc de Rohan, « on y reconnaît le même                        style, la même manière de présenter les choses ». C’est tout le contraire                        qu’il faut dire : on y retrouve une manière d’exposition plus générale qu’il                        n’est habituel à Rohan ; il y a aussi plus d’images dans le style, plus de                        littérature, si je puis dire, et quantité d’expressions et de locutions qui                        ne sont point et ne peuvent être de lui. Le père Griffet, auteur d’une si                        estimable histoire de Louis XIII, où l’on trouve tant de choses singulières                        et curieuses que de plus bruyants et de plus habiles se sont mis à découvrir                        depuis, le père Griffet a très bien jugé de ce point <pb n="345"/>comme de                        beaucoup d’autres. Les mémoires sur la guerre de la Valteline sont donc du                        secrétaire de Rohan, et n’en valent pas moins pour cela<note place="bottom">[NdA] Ils ont été publiés pour la première fois en 1758 par                            M. de Zur-Lauben, capitaine au régiment des Gardes suisses, et associé                            correspondant de l’Académie des inscriptions, qui ne manque pas de les                            attribuer au duc de Rohan. C’est ce M. de Zur-Lauben de qui M<hi rend="sup">lle</hi> de Lussan disait « que c’était une bibliothèque                            immense, dont le bibliothécaire était un sot ». Son édition d’ailleurs                            est faite avec beaucoup de soin, et contient en trois volumes toutes les                            lettres, dépêches et pièces originales.</note>.</p><p>Rohan fut appelé à la Cour au printemps de 1634 ; il ne s’y rendit toutefois                        qu’avec lenteur, et s’arrêta en chemin sous prétexte d’une maladie qui                        n’était peut-être que le soupçon. Soit disposition naturelle, soit effet des                        conjectures où il avait vécu<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                            éd.] Soit disposition naturelle, soit effet des conjonctures où il avait                            vécu</note>, Rohan avait de la méfiance d’un capitaine italien du                                <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Le roi, qui n’avait pas                        voulu le voir lors de sa dernière soumission en Languedoc, le reçut avec                        bienveillance. La guerre générale qui se déclara en 1635 permit enfin                        d’employer au grand jour ses talents.</p><p>L’idéal de Rohan, une fois hors des guerres civiles, aurait été de commander                        un corps d’armée à part, opérant avec indépendance. Dans des négociations                        qui eurent lieu pendant la seconde guerre (1625), il avait demandé à être                        envoyé en Italie sous Lesdiguières à la tête d’un petit corps d’armée de                        6000 hommes et de 500 chevaux. L’armée qu’on lui donnait présentement à                        conduire avec le titre de lieutenant général était plus considérable ; il                        n’en devait garder qu’une partie. On l’envoya d’abord dans la Haute Alsace,                        où il fit tête au duc Charles de Lorraine ; mais la destination réelle,                        qu’il importait de masquer jusqu’au bout, était la prise de possession de la                        Valteline. La manière dont il sut traverser la Suisse à l’improviste sans                        prévenir les cantons qu’au moment <pb n="346"/>même, étant déjà entré avant                        qu’on s’aperçût qu’il y dût passer ; la rapidité, la précision de sa marche,                        la justesse de ses ordres et de ses calculs, tout répondit à sa réputation                        d’habileté. Son armée était rendue dans la Valteline le 24 avril 1635 ; la                        campagne s’ouvrait sous d’heureux auspices.</p><p>La situation était celle-ci : en face, du coté du Milanais, Serbelloni,                        général des Espagnols, était sur la frontière avec une armée ; à dos, du                        côté du Tyrol, Fernamond, général des impériaux, se disposait à forcer les                        passages et à faire évacuer la Valteline en rejoignant Serbelloni. Les                        Grisons, tout adonnés à leurs intérêts, n’étaient pas des alliés très                        solides ; les Valtelins catholiques étaient favorables aux Espagnols et aux                        impériaux. Rohan devait éviter d’être pris entre deux armées ; la sienne,                        sous sa nouvelle forme, ne montait pas à plus de 3000 hommes de pied, 400                        chevaux et 600 Grisons.</p><p>Dès le début de cette campagne, on a reproché à Rohan d’avoir agi un peu                        timidement, et, dans la crainte d’être tourné, de n’avoir pas défendu                        résolûment les passages du côté de l’Allemagne ; mais, selon lui, ces                        passages étaient trop nombreux pour être défendus ; il en comptait jusqu’à                            <hi rend="i">quatorze</hi> par où l’on aurait pu pénétrer. Fernamond,                        ayant débouché par ces gorges supérieures, n’avait plus qu’une dernière                        vallée à franchir. On dit que, la circonspection continuant à dominer Rohan,                        il était d’avis d’une retraite et d’évacuer le pays, mais que le marquis de                        Montausier (frère aîné de celui qui s’est illustré depuis sous ce nom), un                        de ses lieutenants les plus distingués, et qui avait reconnu de près la                        position de l’ennemi, insista vivement pour l’attaque. Après un conseil de                        guerre, Rohan, général très consultatif, s’y résolut, et le 27 juin se livra                        le combat dit <hi rend="i">de Luvin</hi>, affaire très hardie, où, avec son                        peu de troupes <pb n="347"/>et par des chemins difficiles, Rohan alla                        relancer dans sa vallée un ennemi plus nombreux, qu’il força de se retirer.                        Montausier, toujours ardent, voulait qu’on poussât la pointe et qu’on                        poursuivît les impériaux sans relâche. Un autre lieutenant, Landé, était                        pour qu’on en restât là, vu la lassitude des troupes et le manque de pain ;                        ce parti fut accueilli par Rohan. Dans la relation envoyée au roi,                        M. de Rohan fit généreusement honneur à Montausier de l’idée du combat.</p><p>Le 3 juillet, Rohan, pour éviter d’être pris entre les deux armées (car les                        impériaux s’étaient refaits et allaient regagner l’avantage), livra à                        ceux-ci, au bord de l’Adda, le combat de Mazzo, qui fut plus décisif que le                        précédent. L’armée des impériaux, composée de 6000 hommes, fut mise en                        déroute ; beaucoup se noyèrent : il y eut mille prisonniers. Les Français ne                        perdirent pas vingt hommes en tout dans le combat. Il fallut ne pas trop                        pousser la poursuite, à cause de Serbelloni qu’on avait sur les derrières, à                        deux pas de là.</p><p>Sur ces entrefaites, Serbelloni, se souvenant que le duc de Rohan avait été                        un rebelle à son roi, essaya de le tenter : il lui envoya un gentilhomme                        appelé Du Clausel, ancien agent du duc auprès de la Cour d’Espagne dans les                        guerres civiles ; le nom de la reine Marie de Médicis était fort mêlé à                        cette intrigue. Rohan n’hésita point : il fit arrêter Du Clausel ; on                        instruisit son procès, et il fut pendu à un arbre, en vue des troupes.</p><p>Après quelques mois de repos, les impériaux revinrent à la charge. Fernamond                        força sur un autre point les passages, et n’avait plus à faire qu’un dernier                        effort pour pénétrer dans le Milanais. Rohan dut recommencer, sur un terrain                        assez semblable, ce qui lui avait réussi au Val de Luvin : le 31 octobre, il                        attaqua Fernamond au Val de Fresle, et avec des dispositions si précises et                        si bien combinées, que si l’un de ses moins <pb n="348"/>bons lieutenants,                        Lande, avait été exact au rendez-vous, toute l’armée impériale était                        détruite. Elle fut du moins en pleine déroute, et ses débris ne se crurent                        en sûreté que dans le Tyrol. Le brave Montausier était mort de blessures dès                        le mois de juillet précédent ; Rohan eut plus d’une occasion de le                        regretter.</p><p>La situation ne changeait pas essentiellement, malgré tous ces succès. Un                        autre général de l’empereur, le comte de Schlick, venant du côté du Tyrol                        pour réparer l’échec de Fernamond, Rohan allait encore se trouver entre deux                        armées, avec cette aggravation fâcheuse que les régiments qui arrivaient                        avec Schlick étaient de vieilles troupes aguerries, et que l’armée                        espagnole, commandée par Serbelloni et rassemblée à Morbegno, frontière du                        Milanais, était de 4000 hommes et 300 chevaux, aussi des meilleurs soldats.                        Cette fois, c’est contre ce dernier qu’il se résolut d’agir. Les Français                        étaient inférieurs en nombre : le 10 novembre, Rohan se porta diligemment à                        la rencontre de Serbelloni au pas Saint-Grégoire, et, toute reconnaissance                        faite, se jugeant trop avancé pour pouvoir reculer sans inconvénient, il                        l’attaqua dans ses positions retranchées. « Il le chargea si brusquement par                        plusieurs endroits, dit le marquis de Monglat en ses mémoires, qu’il enfonça                        les premiers rangs. La poudre manquant, on se mêla l’épée à la main par un                        soleil si clair, que la lueur des lames éblouissait les yeux des                        combattants. Le choc fut fort rude. » On se battit dans les rues de                        Morbegno, qu’on prit de vive force. Le combat, commencé à deux heures de                        l’après-midi, dura près de trois heures. Serbelloni ne se retira que                        blessé ; le comte de San-Secundo, commandant de la cavalerie, fut tué ; les                        Espagnols y perdirent plus de 800 hommes, les Français 450, et grande                        quantité d’officiers furent blessés.</p><p>Ce dernier combat de Morbegno, le plus glorieux des <pb n="349"/>quatre que                        Rohan avait eu à livrer, et qui a déjà je ne sais quel brillant et comme un                        éclair des combats d’Italie, couronnait à son honneur cette belle campagne                        de 1635, où, grâce à lui, les armes du roi, moins heureuses partout                        ailleurs, avaient eu dans la Valteline un succès constant. On dirait qu’il                        va triompher enfin de la fortune, qu’il en a raison à force de mérite, et                        qu’elle lui sourit. Qu’on l’aide un peu du côté de France, qu’on le renforce                        d’infanterie et de cavalerie pour garder les passages, qu’on le secoure                        surtout d’argent, ce nerf de la guerre, et plus nécessaire encore au pays                        des Grisons ; que le duc de Savoie aussi veuille bien l’épauler, et Rohan, à                        la tête de 4000 hommes de pied et de 500 chevaux, son idéal de petite armée,                        répond d’entrer dans le Milanais avec des desseins tout mûris, de s’emparer                        de Lecco et de Côme, et maître de tout le lac, ruinant le fort de Fuentes                        qui en est la porte du côté de la Valteline, de condamner les Allemands à                        n’avoir plus que le passage du Saint-Gothard pour entrer dans le nord de                        l’Italie.</p><p>Moment glorieux et trop fugitif, où le secrétaire d’État de la guerre, des                        Noyers, mandait à d’Émery, ambassadeur de France en Savoie, « que c’était                        une chose étrange que M. le duc de Rohan avec une poignée de soldats, sans                        canon ni munitions, fît tous les jours quelque action signalée, et qu’il                        portât partout la terreur, pendant que l’armée des confédérés, si                        florissante, si bien nourrie, si bien payée, demeurait dans l’inaction. »                        Peu s’en fallait qu’on ne le citât en cet instant comme un modèle de                        bonheur. La gazette était remplie des bulletins de ses exploits.</p><p>Mais cet astre contrariant, qui a tant de fois traversé et obscurci la                        carrière de Rohan, reparaît de nouveau, et nous retrouvons ses malignes                        influences qui ne cesseront plus. Le duc de Savoie, malgré la victoire du                        Tésin, <pb n="350"/>ne fait pas un pas vers Rohan, qui s’était avancé                        jusqu’à Lecco (2 juin 1636), et la combinaison de celui-ci échoue. Croyant                        s’être acquis assez d’honneur, il ne veut rien hasarder, suivant sa maxime                        « qu’il vaut mieux n’aller pas si vite et savoir où l’on va, que d’être                        obligé de fuir honteusement ou de périr. » Il retourne dans la Valteline, où                        les difficultés de la situation, sans argent qu’il était et en présence de                        populations mutines, le ressaisissent. Il envoie Priolo les représenter                        vivement en Cour. Et cependant, lui-même il tombe gravement malade à Sondrio                        (août-septembre 1636), d’une maladie qualifiée de <hi rend="i">léthargie                            profonde</hi> tellement que le bruit de sa mort se répand et dans son                        armée qui le pleure, et chez l’ennemi qui s’en réjouit. Au réveil et dans la                        convalescence, soit que Rohan ne soit plus tout à fait le même, soit que les                        affaires aient empiré, il ne voit plus moyen de concilier les ordres qu’il                        reçoit de la Cour avec les nécessités impérieuses qui l’enserrent de plus en                        plus près. La peste, la famine sévissent parmi les troupes ; les colonels et                        capitaines Grisons s’irritent faute de paye et quittent leurs postes, le                        conseil des ligues pense à de nouvelles alliances : point d’argent, point de                        Grisons. « Il ne se passe semaine, écrivait Rohan à M. des Noyers dès le                        mois de juillet, que je ne vous écrive l’état de ce pays, et je n’apprends                        pas seulement que vous receviez mes lettres, ce qui me fait croire que vous                        ne prenez pas la peine de les lire. » Les amères doléances de Rohan du fond                        de sa Valteline arrivaient pendant que les Espagnols prenaient Corbie et                        menaçaient la capitale ; on conçoit qu’elles aient été médiocrement                        écoutées. À peine guéri, il écrit à Richelieu, en le remerciant de l’intérêt                        qu’il lui a témoigné pour sa maladie :</p><quote><p rend="indent">Pour moi, monsieur, je tiendrai bon tant que je pourrai,                            suivant ce que je vous ai promis ; mais il m’est comme insupportable <pb n="351"/>de voir périr ce que j’ai conservé jusqu’à maintenant. Au                            nom de Dieu, ayez soin qu’une personne qui ne respire que votre service                            ne voie point la réputation des armes du roi flétrie en un lieu où,                            jusqu’à présent, il les a maintenues glorieuses ; car j’aimerais mieux                            être mort en ma maladie que de voir cela.</p></quote><p rend="indent">Nous ne pourrions qu’être fastidieux en insistant longuement                        sur les détails de cette triste affaire, si brillamment commencée et si mal                        finie, et en essayant de chercher le fil de ce <hi rend="i">labyrinthe</hi>                        dans lequel se voyait plongé sans ressource le duc de Rohan. Ce sont, du                        côté de Richelieu et du sien, des récriminations contradictoires si                        précises, si graves, que le doute seul, à cette distance, est permis.                        Richelieu reproche à Rohan d’avoir aidé au mécontentement des Grisons par                        son mauvais gouvernement et par des concussions, par des profits illicites                        dont il va jusqu’à nommer les intermédiaires et les porteurs ; et,                        flétrissant dans les termes les plus durs la capitulation finale en date du                        26 mars 1637, qui fut consommée le 5 mai, et par laquelle, cédant aux                        Grisons révoltés, le duc leur remit la Valteline contrairement aux ordres du                        roi, Richelieu l’accuse d’avoir été pris d’une <hi rend="i">terreur                            panique</hi> :</p><quote><p rend="indent">Il est certain, dit le cardinal, qu’il avait jusques alors                            porté à un haut point glorieusement les affaires du roi en la                            Valteline ; mais sa dernière action, non seulement ruina en un instant                            tout ce qu’il avait fait de bien les années précédentes, mais apportait                            plus de déshonneur aux armes de Sa Majesté que tout le passé ne leur                            avait causé de gloire. Cette honte était telle qu’elle ne pouvait être                            réparée, et, quelque excuse qu’il pût donner à sa faute, et le plus                            favorable nom qu’elle pût recevoir de ceux mêmes qui seraient plus ses                            amis, était celui de manque de cœur.</p></quote><p rend="indent">Le duc de Rohan, dans ses apologies, semble avoir de fortes                        raisons à opposer à une condamnation si dure. Il devait savoir mieux que                        personne le point de la difficulté. <pb n="352"/>L’affaire était désespérée,                        selon lui, et tenir plus longtemps était impossible sans s’exposer à un                        désastre. Le comte de Guébriant, envoyé au dernier moment sur les lieux,                        paraît avoir été de l’avis de M. de Rohan. D’un autre côté, un des meilleurs                        lieutenants de ce dernier, M. de Lèques, était d’un avis contraire, et eût                        voulu qu’on essayât de la force, ne faisant aucun doute qu’elle ne réussit.                        Encore une fois, il convient de douter et de s’abstenir, et ma seule                        conclusion sera qu’un des traits du caractère de Rohan est la circonspection                        jusque dans le courage, c’est-à-dire une disposition qui n’est pas très                        française. Il n’était pas homme à risquer jamais le tout pour le tout. Il                        pensait à trop de choses à la fois.</p><p>Au sortir de là, Rohan, bien qu’il eût titre toujours de général de l’armée                        du roi, se retira à Genève et refusa de ramener son armée par la                        Franche-Comté ; il se méfiait du cardinal, dont il n’avait pas suivi les                        ordres, et qui le lui rendait bien :</p><quote><p rend="indent">Il est donc certain, dit ce redoutable ministre, ou que                            ledit sieur duc, qui était habile homme et connu pour tel, avait                            l’esprit troublé, ou qu’il y eut trop de timidité en son fait, ou                            beaucoup de malice ; et ce qui le condamne, c’est de s’être retiré du                            service du roi, de n’être point venu commander l’armée en la                            Franche-Comté, et d’être demeuré à Genève ; car, s’il n’avait point                            failli, et qu’il n’eût pu mieux faire ainsi qu’il disait, pourquoi                            feindre d’être malade à Genève, puis dire que l’armée qu’on lui donnait                            à commander était trop faible ? après, que M. le prince était son                            ennemi, qu’il s’était déclaré contre lui, etc… Et enfin, pourquoi ne                            vouloir absolument point venir en ladite armée ? Il n’y en peut avoir                            autre raison, sinon qu’il craignait qu’on ne se saisît de sa personne ;                            c’était sa conscience qui le jugeait. D’alléguer qu’on lui avait mandé                            de Paris qu’on le voulait arrêter, c’était un dire, lequel, s’il était                            public, n’était pas vrai ; s’il était secret, il ne l’avait pu savoir…                            Bref, c’était lui-même qui se jugeait coupable ; ce que nous avons                            marqué pour fautes passaient pour crimes d’État en son opinion, qui,                            ayant de très grandes lumières des choses du monde, savait assez                            connaître ce qui était bien ou mal.</p></quote><p rend="indent"><pb n="353"/>En cela le duc de Rohan payait encore la peine de                        son passé : il avait beau s’être conduit dans les dernières années avec tout                        l’éclat et toute la loyauté possible, il n’avait pas la conscience nette ni                        la mémoire libre ; il supposait aux autres des desseins que ces soupçons de                        sa part leur auraient suggérés peut-être, et il ne revoyait de loin la                        France qu’avec une sombre perspective de procès, de Bastille et d’échafaud.                        Il se souvenait toujours d’avoir été condamné par le parlement de Toulouse à                        être tiré à quatre chevaux et d’avoir été exécuté en effigie.</p><p>Et puis il tenait par ses parentes au parti des « dames brouillonnes de la                        Cour », comme les appelle Richelieu (songeant à la duchesse de Chevreuse) ;                        on pouvait l’impliquer dans leurs intrigues plus qu’il n’aurait voulu.                        Certes, les prétextes contre lui n’auraient pas manqué.</p><p>C’est dans cette disposition soupçonneuse qu’il reçut à Genève une lettre du                        roi qui lui ordonnait de se retirer à Venise : il n’y vit qu’un piège. Pour                        plus de sûreté, et se méfiant même d’une troupe de cavaliers qui avait été                        vue à Versoix en ce temps-là, il passa le lac et traversa la Suisse par les                        terres de Berne ; il se rendit à l’armée du duc de Weimar, qui assiégeait                        Rhinfeld. Jean de Wert se préparait à secourir la place, et l’on était à la                        veille d’une bataille. Rohan se décida avec une sorte de joie à y faire le                        simple soldat et à y donner le coup de main, lui qui, jusque-là, avait tant                        machiné de la tête. Combattant vaillamment à l’aile droite (28 février                        1638), il reçut dans l’action deux coups de mousquet, l’un au pied, l’autre                        à l’épaule, et fut un instant prisonnier : mais on le reprit avant la fin de                        la journée. Il mourut des suites de ses blessures le 13 avril 1638, à                        l’abbaye de Kœnigsfelden, au canton de Berne. Il avait cinquante-neuf ans.                        Son corps fut enterré en grande pompe dans l’église de Saint-Pierre de                        Genève. Dans l’intervalle de <pb n="354"/>sa blessure à sa mort, il avait                        reçu une lettre du roi qui lui témoignait de l’intérêt sur sa situation.</p><p>Le duc de Rohan était petit de taille et, dit-on, d’assez mauvaise mine. Ses                        portraits indiquent une physionomie fière. Il avait avant l’âge une mèche de                        cheveux blancs qui étaient comme un signe de famille<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] une mèche de cheveux blancs qui était                            comme un signe de famille.</note>. Quoique souvent maltraité par le sort                        et n’ayant mené finalement à bien aucune de ses entreprises, il a laissé de                        lui une idée considérable. On a dit de Turenne « qu’il avait toujours eu en                        tout de certaines obscurités qui ne se sont développées que dans les                        occasions, mais qui ne s’y sont jamais développées qu’à sa gloire ».                        M. de Rohan est souvent resté aux deux tiers du chemin, et il n’a pas                        triomphé à nos yeux de toutes les obscurités qui pouvaient résulter des                        replis de son caractère autant que de la conjuration des circonstances. Il a                        dû recommencer deux et trois fois sa carrière, et il n’avait pas cette                        célérité d’ardeur et cette soudaineté de décision qui font voler au but.                        Toutefois, c’est incontestablement un grand personnage ; négociateur dans                        les camps, homme d’épée dans les conseils, homme de plume et de belle                        parole. On a dit de sa prose qu’elle sent sa condition et sa qualité ; elle                        est surtout d’un sens excellent, très sain et judicieux. On entrevoit que                        dans la pratique habituelle il avait toutes les vivacités de l’esprit et de                        l’éloquence. Il y a de lui une lettre au prince de Coudé, à la date de                        novembre 1628, une réponse à une lettre injurieuse de ce prince versatile,                        cupide et violent : la riposte de Rohan est un chef-d’œuvre de nerf et                            d’ironie<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ne pas confondre cette réponse avec                            une autre prétendue lettre du duc de Rohan au même prince de Condé,                            qu’on a jointe à ses Discours politiques et qui n’est pas de lui, comme                            Bayle l’a démontré, mais de M. de La Valette. (Bayle, <hi rend="i">Réponse</hi> aux questions d’un provincial, chap. VI.)</note>.                        Habile capitaine plutôt que grand <pb n="355"/>général, sa mesure à cet                        égard est difficile à prendre, et j’aimerais assez à entendre là-dessus des                        gens du métier : à le traduire à la moderne, ce qui est toujours hasardeux,                        vu l’extrême différence des moyens en usage aux différents siècles, il me                        fait l’effet d’être ou d’avoir pu être, comme militaire, quelque chose entre                        Gouvion Saint-Cyr et Macdonald, et plus près du premier à cause des pensées.                        Quoi qu’il en soit, il est, par le rare assemblage de ses mérites, une des                        figures originales de notre histoire ; et, quand pour le distinguer des                        autres de son nom et pour caractériser ce dernier mâle de sa race,                        quelques-uns continueraient de l’appeler par habitude <hi rend="i">le grand                            duc de Rohan</hi>, il n’y aurait pas de quoi étonner : à l’étudier de                        près et sans prévention dans ses labeurs et ses vicissitudes, je doute que                        l’expression vienne aujourd’hui à personne ; mais, la trouvant consacrée, on                        l’accepte, on la respecte, on y voit l’achèvement et comme la réflexion                        idéale de ses qualités dans l’imagination de ses contemporains, cette                        exagération assez naturelle qui compense justement peut-être tant d’autres                        choses qui de loin nous échappent, et on ne réclame pas.</p></div></body>
</text>
</TEI>

