<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres de Frédéric-le-Grand Correspondance avec le prince Henri II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-07-21"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-07-21_b"><head>II</head><dateline>Lundi, 18 août 1856·</dateline><p rend="indent"><pb n="375"/>Ce n’est pas nous qui nous plaindrons si les                        lettres de Frédéric et du prince Henri nous les montrent parfois qui se                        détournent de la politique et du positif des affaires pour discuter sur la                        morale, sur les divers aspects de la vie, sur la nature humaine, et sur le                        bien ou le mal qu’on peut en espérer ou en craindre. On sait du reste que                        Frédéric n’était pas le philosophe tout idéal et tout à la Marc Aurèle que                        les gens de lettres ses amis se hâtèrent de promettre un peu témérairement                        au monde quand il monta sur le trône ; mais il était réellement philosophe                        par goût, par bon sens, parce qu’il réduisait chaque chose à la juste                        réalité, et que, tout en faisant vaillamment son rôle et son métier de                        souverain, il se séparait à tout instant de cette destinée d’exception pour                        se juger, pour se regarder soi-même et les autres. Le prince Henri, bien                        moins fait pour le travail, offre plutôt l’image du spectateur délicat <pb n="376"/>et de l’amateur. Aussitôt qu’il est quitte d’une guerre si                        rude, il se réinstalle à Rheinsberg et s’y met à vivre de cette vie qui,                        sauf de courts intervalles, sera désormais la sienne, vie de luxe, de                        beaux-arts, de plaisirs raffinés, de conversation libre où les artistes                        étaient admis sur un pied de familiarité décente. Le prince embellissait ses                        jardins, y créait des accidents heureux, y fondait des monuments                        commémoratifs avec des inscriptions longuement méditées pour les guerriers                        qui lui étaient chers ; il dessinait, peignait quelquefois, s’amusait à                        faire des vers, à écrire des pièces de théâtre qu’on jouait devant lui, ou                        inspirait les motifs de leurs opéras les plus applaudis aux compositeurs de                        sa petite cour. Je n’ai pas la prétention de résumer en si peu de mots toute                        cette féerie de Rheinsberg, cette existence <hi rend="i">à la Conti</hi> que                        le prince Henri mènera pendant plus de trente ans, et qui eut ses péripéties                        intérieures, ses orages même, ses nuances et ses déclins de saison. Du sein                        de ce séjour enchanté, il se piquait de tout voir avec une tranquillité                        philosophique. Quoi qu’il en soit, après la guerre de Sept Ans, une des                        premières choses qu’il fit dans sa retraite fut de lire Bayle, et Frédéric                        lui écrivait à ce sujet (22 avril 1764) :</p><quote><p rend="indent">Je ne vous plains point d’être en compagnie avec Bayle ;                            c’est de tous les hommes qui ont vécu celui qui savait tirer le plus                            grand parti de la dialectique et du raisonnement. Il y a tel ouvrage de                            lui où il n’y a aucune réponse à faire. Il est seulement à regretter                            qu’il ait trop négligé son style : il est trop négligé et très                            incorrect ; mais sa manière rigoureuse d’argumenter récompense le                            lecteur des désagréments de sa diction. C’est un maître admirable de                            logique, et qui fait apercevoir, quand on se familiarise avec sa                            dialectique, combien le vulgaire des hommes est inconséquent, raisonne                            mal, et est susceptible d’être trompé ou de se tromper lui-même.</p></quote><p rend="indent">Insistant sur l’utilité dont peut être une bonne dialectique                        pour prémunir contre les faux jugements : « Il est certain, dit-il, que la                        lecture fréquente des ouvrages de <pb n="377"/>Bayle donne à l’esprit une                        certaine <hi rend="i">volubilité</hi> sur cette matière, qu’il ne tiendra                        jamais uniquement des avantages de la nature. » Tout en recommandant                        particulièrement à son frère quelques écrits de son auteur de prédilection,                        il ajoute que lui-même est occupé de faire imprimer en ce moment un extrait                        du <hi rend="i">Dictionnaire</hi> ; il compte que cet abrégé, qui porte                        principalement sur la partie philosophique de l’ouvrage, se répandra dans le                        public et pourra être utile :</p><quote><p rend="indent">Je suis persuadé que la mauvaise conduite de la plupart des                            hommes vient moins d’un principe de méchanceté que d’une suite de                            mauvais raisonnements ; et je crois par conséquent que si on pouvait                            leur apprendre à raisonner d’une façon plus juste et plus conséquente,                            leurs actions s’en ressentiraient d’une manière avantageuse. Mais, mon                            cher frère, c’est une entreprise qui surpasse mes forces, une idée                            théorique qui m’a occupé souvent, et dont l’exécution ne se réalisera                            probablement que lorsqu’on établira la belle république que Platon avait                            imaginée.</p></quote><p rend="indent">En attendant, et tout en s’excusant de la sorte, ce roi, encore                        tout chaud et tout poudreux de la guerre de Sept Ans, ne laisse pas de payer                        tribut à l’idée philosophique, en se faisant l’abréviateur et l’éditeur de                        Bayle.</p><p>Il réitère à ce propos, comme en mainte autre occasion, sa profession de foi                        en ces matières spéculatives : « Vous avez grande raison de dire, mon cher                        frère, qu’on ne fera pas de grands progrès dans la métaphysique ; c’est une                        région où il faudrait voler, et nous manquons d’ailes. » Frédéric ne se                        laisse pas enlever volontiers jusqu’à la région des étoiles : il craint trop                        les nuages. Il se montre toutefois plus tolérant pour les systèmes élevés                        qu’il n’est ordinaire aux sceptiques et aux empiriques ; dans ces divers                        systèmes imaginés par les Leibniz, les Malebranche et autres, il n’en est                        aucun qui n’ait des obscurités et qui n’implique contradiction dans certains                        endroits :</p><quote><p rend="indent"><pb n="378"/>Toutefois, dit Frédéric, il est agréable de                            connaître et de suivre toutes les routes que l’esprit humain s’est                            frayées pour parvenir à des vérités qu’il n’a pu découvrir. Il semble                            qu’on ait épuisé tout ce que l’imagination peut fournir d’idées, et,                            malgré les égarements, on trouve pourtant des choses bien ingénieuses                            qui, quoique mal employées, font honneur à ceux qui les ont                            imaginées.</p></quote><p rend="indent">Il finit cette même lettre où il a causé métaphysique, en                        annonçant à son frère la mort de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, ou,                        pour parler comme lui, de <hi rend="i">la Pompadour</hi>, car Frédéric n’y                        met pas tant de façons.</p><p>Il semble qu’on ait tout dit à l’honneur des lettres et pour célébrer la                        douceur dont elles sont dans les différentes circonstances et aux différents                        âges de la vie ; il y a longtemps qu’on ne fait plus que paraphraser le                        passage si connu de Cicéron plaidant pour le poète Archias : « <hi rend="i">Haec studia adolescentiam alunt, senectutem oblectant</hi>… », Frédéric                        nous offre une variante piquante à cet éloge universel des lettres et de                        l’étude ; il va jusqu’à prétendre, sans trop de raffinement et                        d’invraisemblance, que toutes les passions (une fois qu’elles ont jeté leur                        premier feu) trouvent leur compte dans l’étude et peuvent, en s’y                        détournant, se donner le change par les livres :</p><quote><p rend="indent">Les lettres, écrit-il au prince Henri (<hi rend="i">31 octobre 1767</hi>), sont sans doute la plus douce consolation                            des esprits raisonnables, car elles rassemblent toutes les passions et                            les contentent innocemment : — un <hi rend="i">avare</hi>, au lieu de                            remplir un sac d’argent, remplit sa mémoire de tous les faits qu’il peut                            entasser ; — un <hi rend="i">ambitieux</hi> fait des conquêtes sur                            l’erreur, et s’applaudit de dominer par son raisonnement sur les                            autres ; — un <hi rend="i">voluptueux</hi> trouve dans divers ouvrages                            de poésie de quoi charmer ses sens et lui inspirer une douce                            mélancolie ; — un homme <hi rend="i">haineux</hi> et <hi rend="i">vindicatif</hi> se nourrit des injures que les savants se disent                            dans leurs ouvrages polémiques ; — le <hi rend="i">paresseux</hi> lit                            des romans et des comédies qui l’amusent sans le fatiguer ; — le <hi rend="i">politique</hi> parcourt les livres d’histoire, où il trouve                            des hommes de tous les temps aussi fous<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] où il trouve des hommes de tous les                                temps aussi fous</note>, aussi vains et aussi trompés dans leurs                            misérables conjectures que les hommes d’à présent : — ainsi, mon cher                            frère, le goût de la lecture une fois enraciné, chacun y trouve son <pb n="379"/>compte ; mais les plus sages sont ceux qui lisent pour se                            corriger de leurs défauts, que les moralistes, les philosophes et les                            historiens leur présentent comme dans un miroir.</p></quote><p rend="indent">On ne saurait, certes, traiter un lieu commun avec plus de                        nouveauté et le relever avec plus d’esprit. Les lettres telles qu’il vient                        de les définir, c’est une espèce de paisible et magnifique hôtel des                        Invalides pour les passions ; elles n’y sont plus qu’à l’état de goûts                        innocents, comme dans les champs Élysées du poète.</p><p>Pendant que Frédéric s’appliquait, après tant de désastres, à rétablir toutes                        les parties de l’État qui avaient souffert, soignant l’agriculture et                        l’industrie, attirait chez lui les populations voisines, faisait bâtir des                        villages, rendait à l’armée sa discipline et <hi rend="i">le ton de                            solidité</hi> qu’elle avait autrefois, et, en cela comme dans le veste,                        moins inventeur et novateur que praticien, « se bornait à donner par la                        routine, par de continuels exercices, aux officiers et aux troupes,                        l’intelligence et la fermeté dans tous les mouvements, pour être sûr d’eux à                        l’occasion s’il était nécessaire de les employer dans le sérieux » ; pendant                        que chaque jour, depuis le matin jusqu’à la nuit, il remplissait ainsi en                        conscience son devoir de chef et de tuteur de peuple, il fut atteint de la                        plus cruelle des douleurs. Parmi ses neveux, il en avait un qu’il aimait,                        qu’il admirait presque en un âge encore tendre, et qu’il s’était accoutumé à                        considérer comme son propre enfant : c’était un prince Henri aussi, le                        second fils de ce prince Guillaume qu’on a vu mourir après sa disgrâce.                        L’aîné des fils du prince Guillaume était l’héritier présomptif du trône, et                        celui qui succédera en effet à Frédéric ; mais ce cadet aimable et charmant                        avait séduit le héros par les plus heureuses qualités naturelles, et faisait                        sa secrète joie… <hi rend="i">Tu Marcellus eris</hi> ! Il se voyait renaître                        en lui, tel qu’il aurait voulu être. Ce jeune prince, âgé de dix-neuf ans et                        cinq mois, <pb n="380"/>tomba malade de la petite vérole, dans une marche                        qu’il faisait avec son régiment, et mourut le 26 mai 1767. Le lendemain de                        sa mort, Frédéric écrivait au prince Henri ce billet, dont les dernières                        lignes sont mouillées de ses larmes :</p><quote><p rend="indent">Mon cher frère, j’ai reçu votre triste lettre, et vous                            remercie de tout mon cœur de la part que vous prenez à mon affliction.                            Cette nouvelle est venue me frapper comme un coup de foudre. J’ai aimé                            cet enfant comme mon propre fils. L’État y fait une grande perte. Mes                            regrets sont superflus. Dieu ne peut pas faire que ce qui est n’ait pas                            été. Nous l’avons perdu pour toujours ; mes espérances s’évanouissent                            avec lui. Voilà ce que c’est que de vivre : on n’y gagne que la douleur                            d’enterrer ses plus chers parents. Je vous embrasse, mon cher frère.                            Veuille le ciel que ce soit le dernier auquel je rende ce funeste                            devoir !</p></quote><p rend="indent">Mais après quelques jours (le 9 juin), il revenait sur cette                        douleur par une lettre trop belle, trop à l’honneur de sa sensibilité pour                        ne pas être donnée tout entière :</p><quote><p rend="indent">Mon cher frère, vous avez bien de la bonté de participer au                            chagrin qui me ronge. J’ai pris sur moi de le dissiper le plus qu’il m’a                            été possible, en me livrant à des occupations de devoir et de                            nécessité ; mais, mon cher frère, il est bien difficile d’effacer les                            profondes impressions du cœur. <hi rend="i">Mon enfant m’a volé le cœur                                par un nombre de bonnes qualités qui n’étaient contrebalancées par                                aucun défaut.</hi> Je me complaisais dans les espérances qu’il me                            donnait ; il avait la sagesse d’un homme formé, avec le feu de son âge ;                            il avait le cœur noble et plein d’émulation, se poussant à tout de                            lui-même, apprenant ce qu’il ne savait pas avec passion. Il avait                            l’esprit plus orné que ne l’ont la plupart des gens du monde ; enfin,                            mon cher frère, je voyais en lui un prince qui soutiendrait la gloire de                            la maison. Je me proposais de le marier l’année prochaine, et je                            m’attendais qu’il contribuerait à assurer la succession. <hi rend="i">Si                                je pense avec cela que cet enfant avait le meilleur cœur du monde,                                qu’il était né bienfaisant, qu’il avait de l’amitié pour moi, alors,                                mon cher frère, les larmes me tombent des yeux malgré moi, et je ne                                saurais m’empêcher de déplorer la perte de l’État et la mienne                                propre.</hi> Je n’ai jamais été père, mais je me persuade qu’un père                            ne regrette pas autrement un fils unique que je regrette cet aimable                            enfant. La raison nous fait voir la nécessité du mal et l’inutilité du                            remède. Je sais que tout ce qui commence doit finir. Tout cela, mon cher                            frère, n’éteint point la douleur. Je me dissipe, et c’est au temps à                            faire le reste.</p></quote><p rend="indent"><pb n="381"/>Faut-il rappeler qu’il voulut consacrer cette                        mémoire si chère par un éloge ou oraison funèbre qu’il composa et qu’il fit                        lire dans son académie de Berlin le 30 décembre 1767, jour anniversaire de                        la naissance du jeune prince ? Il y montre qu’il avait lu Bossuet et qu’il                        cherchait à l’imiter ; on y sent un écho, une répétition du cri déchirant :                            « <hi rend="i">Madame se meurt ! Madame est morte ! »</hi> Mais dans cet                        ordre d’éloquence funèbre, Frédéric (qui ne le sait d’avance ?) n’avait ni                        l’essor de vol, ni la parole de flamme, ni les hautes sources sacrées de                        Bossuet : c’est bien ici que les ailes lui manquent. Il est faible, il est                        vague, il est enflé ; lui si sincèrement ému, il donne l’idée de                        l’affectation de la douleur. Ce grand roi n’a plus l’air que d’un pompeux                        écolier. Il ne trouve à dire, en terminant, que des paroles comme                        celles-ci : « Ne dédaignez pas les efforts d’un cœur qui vous était attaché,                        qui, sauvant des débris de votre naufrage ce qu’il peut, essaie de                        l’appendre au temple de l’immortalité… J’entrevois déjà la fin de ma                        carrière, et le moment, cher prince, où l’Être des êtres réunira à jamais ma                        cendre à la vôtre. » Des imitations toujours, et quelle froideur ! C’est                        qu’il ne croit pas à l’immortalité en effet, c’est qu’il ne croit qu’à la                        poussière et à la cendre.</p><p>Il y a des doctrines et des convictions qui soutiennent et qui portent dans                        tout ce qui est de la parole publique ; il y en a qui font faute et qui                        délaissent. Les anciens l’avaient remarqué, l’école d’Épicure était la moins                        propre à préparer un orateur. Que sera-ce donc si cet orateur est de ceux                        qui ont à parler sur un tombeau ?</p><p>Mais la vraie oraison funèbre, la page immortelle (autant qu’une page humaine                        peut l’être), c’est cette lettre qu’on vient de lire, écrite dans l’effusion                        de la douleur par un roi qui ne veut être qu’un homme, un homme affligé, et                        avec des expressions non cherchées et naïves, <pb n="382"/>dignes par leur                        tendresse de la jeune et aimable figure qui a disparu.</p><p>Notez que, la première douleur épanchée, Frédéric n’aimait pas à y revenir en                        paroles : il remuait le moins qu’il pouvait les tristes souvenirs, et ne                        rentrait pas volontiers dans les pertes sensibles qu’il avait faites :                        « Pour moi, j’évite avec soin, disait-il, tous les endroits où j’ai vu des                        personnes que j’ai aimées : leur souvenir me rend mélancolique, et quoique                        je sois tout préparé à les suivre dans peu, je souffre cependant de ne plus                        jouir de leur présence. » C’est que son deuil était un deuil qu’un rayon                        consolateur n’éclairait pas. — « Le système merveilleux répugne à la                        sincérité de mon esprit<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.]                            « Le système merveilleux répugne à la simplicité de mon                        esprit »</note> », disait-il encore. Il en portait la peine.</p><p>Cependant le prince Henri (car c’est à lui que nous nous attachons) sortit                        quelquefois de sa délicieuse retraite de Rheinsberg pour servir la politique                        et les desseins de son frère. En 1770, après un voyage en Suède auprès de la                        reine leur sœur, le prince alla en Russie, où il était désiré et demandé par                        l’impératrice Catherine. Il importait avant tout à Frédéric d’avoir en elle                        une alliée sûre et de savoir jusqu’à quel point il pouvait se fonder sur son                        amitié dans les graves complications qui se présentaient sans cesse, et en                        face de l’Autriche la grande rivale. Cette partie de la correspondance                        aujourd’hui publiée est d’un extrême intérêt politique ; quelques-unes de                        ces lettres de Frédéric à son frère étaient faites pour être vues, les                        autres n’étaient que pour lui seul. Au moment du départ, et lorsque le                        prince était encore en Suède, Frédéric lui écrivait (12 août 1770) : « Vous                        apprendrez à connaître là bien des gens dont nous avons besoin. Vous ferez,                        s’il vous plaît, les compliments les plus flatteurs à l’impératrice de ma                        part, et vous direz tout ce que vous pourrez de l’admiration qu’elle inspire                        à tout le monde, enfin tout <pb n="383"/>ce qu’il faut. Vous aurez le temps,                        en voyage, de recueillir un magasin de louanges dont vous pourrez vous                        servir dans l’occasion. » Six mois après (23 janvier 1774), il écrivait à                        son frère une lettre qui devait lui être rendue à son retour de Russie, à la                        frontière, et où il le félicite de s’être si bien tiré de sa mission, en des                        termes qui marquent de sa part de singulières méfiances. Le fait est que la                        liaison entre l’impératrice Catherine et Frédéric n’était pas ce qu’on la                        supposerait quant à l’intimité, et le roi avait eu grand besoin de son frère                        pour prendre peu à peu toutes ses liaisons utiles avec cette grande                        puissance du Nord, qui lui avait fait jusque là l’effet d’un monde inconnu.                        Dans une lettre du prince Henri, du 8 janvier 1771, une espèce de                        post-scriptum, écrit en revenant d’une soirée chez l’impératrice, nous                        montre comment fut jeté, d’un air de plaisanterie, le premier propos du                        partage de la Pologne. Ce propos eut les suites qu’on sait, et amena la                        convention de février 1772 entre les trois puissances. Frédéric en rapporta                        toujours à son frère l’initiative et la première idée :</p><quote><p rend="indent">L’honneur des événements que nous prévoyons (<hi rend="i">il parle à son point de vue d’égoïsme national</hi>) vous sera dû,                            mon cher frère, lui écrit-il, car c’est vous qui avez placé le premier                            la pierre angulaire de cet édifice ; et sans vous je n’aurais pas cru                            pouvoir former de tels projets, ne sachant pas bien, avant votre voyage                            de Pétersbourg, dans quelles dispositions cette cour se trouvait en ma                            faveur.</p></quote><p rend="indent">Le prince Henri avait, dit-on, été demandé pour roi par les                        Polonais à la mort d’Auguste III (1763), et il en avait voulu dans le temps                        à son frère de s’être opposé à leur vœu : il trouvait là une singulière                        manière d’en savoir gré à la Pologne.</p><p>Frédéric s’empressa de visiter la portion de territoire qui lui était                        échue :</p><quote><p rend="indent">J’ai vu, dit-il (<hi rend="i">12 juin 1772</hi>), cette                            Prusse (<hi rend="i">polonaise</hi>) que je tiens <pb n="384"/>en                            quelque façon de vos mains ; c’est une très bonne acquisition et très                            avantageuse, tant pour la situation politique de l’État que pour les                            finances ; mais, pour avoir moins de jaloux, je dis à qui veut                            l’entendre que je n’ai vu sur tout mon passage que du sable, des sapins,                            de la bruyère et des juifs. Il est vrai que ce morceau me prépare bien                            de l’ouvrage, car je crois le Canada tout aussi policé que cette                            Pomérellie.</p></quote><p rend="indent">Frédéric sentait du moins que, pour se justifier de prendre, il                        fallait aussitôt civiliser.</p><p>Le prince Henri fit un second voyage à Saint-Pétersbourg (1776), pendant                        lequel il contribua au mariage du grand-duc avec la princesse de Wurtemberg,                        petite nièce de Frédéric et la sienne. Il avait complètement réussi auprès                        de Catherine. Il ne se contentait pas d’appliquer envers la grande                        souveraine, femme pourtant par bien des côtés, le précepte de conduite que                        lui donnait crûment son frère : « Les Indiens disent qu’il faut adorer le                        diable pour l’empêcher de nuire. » Il y mettait plus de façon et d’art. Cet                        amour-propre chatouilleux qu’il avait pour lui l’avertissait de <hi rend="i">ce</hi> qu’il fallait ménager et toucher à point chez les autres ; il                        était poli, il était adroit et insinuant ; il était coquet d’esprit ; il                        savait plaire. L’union étroite qui s’établit entre la Russie et la Prusse,                        et que Frédéric jugeait si essentielle aux intérêts de sa politique, date                        des voyages du prince Henri, et l’honneur de l’avoir cimentée lui en                        revient.</p><p>Ce moment est celui où le prince Henri fut le plus utile et le plus cher à                        Frédéric. Le roi avait été fort malade de la goutte ; il voyait sa santé                        très compromise ; il songeait au prince Henri pour être après lui le                        conseiller de son neveu et le tuteur de l’État. Il lui écrivait, le                        18 février 1776 :</p><quote><p rend="indent">Mon très cher frère, on ignore le moment de sa mort ; mais                            on est obligé à prévenir tant que l’on peut les malheurs qui peuvent                            arriver dans la suite. Pour moi, qui ai dévoué ma vie à l’État, je <pb n="385"/>ferais une faute impardonnable, mon cher frère, si je ne                            tâchais pas autant qu’il est dans mon pouvoir, non pas de régner après                            ma mort, mais de faire participer au gouvernement une personne de votre                            sagesse… Je n’ai en cela, mon cher frère, que l’État en vue, car je sais                            très bien que, quand même le ciel tomberait, tout me pourrait être fort                            égal le moment après ma mort. Persuadé de l’amitié que vous avez pour                            moi, je vous ai ouvert mon cœur sur ce sujet, qui a été longtemps                            l’objet de mes réflexions. Je vous remercie mille-fois du plaisir que                            vous me faites de vouloir vous prêter à mes désirs, et si le ciel                            pouvait être touché par nos vœux, je le prierais de répandre sur votre                            personne les bénédictions les plus précieuses.</p></quote><p rend="indent">Il est touchant de voir combien Frédéric prend de précautions                        pour que l’État périclite le moins possible après lui, comme il multiplie                        les mesures pour parer aux divers conflits, particulièrement du côté de                        Joseph II, « quoiqu’il sache très bien, dit-il philosophiquement, qu’aucun                        homme ne peut prévoir ce qui se fera quinze jours après son trépas ». Il se                        concerte avec le prince Henri pour tous les moyens et expédients.</p><p>Mais la campagne de 1778 qui s’ouvrit à l’occasion de la succession de la                        Bavière remit le prince Henri en désaccord avec le roi, et se retrouvant sur                        le même terrain, celui de la politique à main armée et de la guerre, les                        différences de caractère et de vues qui avaient déjà paru entre eux                        précédemment se prononcèrent encore. Frédéric ne pouvait admettre l’invasion                        violente de la Bavière par l’Autriche et ce mépris des droits des princes de                        l’empire ; il avait de la plupart de ces derniers, tels qu’ils étaient                        alors, une très chétive idée : « Aussi n’est-ce pas mon intention de devenir                        leur don Quichotte, disait-il. Mais, mon cher frère, laisser usurper à                        l’Autriche une autorité despotique en Allemagne, c’est lui fournir des                        forces contre nous-mêmes et la rendre beaucoup plus formidable qu’elle ne                        l’est déjà ; et c’est ce qu’aucun homme qui se trouve dans le poste que                        j’occupe ne doit tolérer. » C’était pour Frédéric une question d’honneur et                        une question d’influence. Le <pb n="386"/>prince Henri trouvait imprudente                        et trop précipitée cette détermination de son frère. Il disait d’abord qu’il                        n’y aurait point de guerre de la part de l’Autriche, il ne la désirait pas ;                        il s’était un peu amolli dans cette vie de Rheinsberg, et il ne se souciait                        pas de remettre en question sa renommée de victorieux : il n’était pas de                        ceux qui volontiers recommencent. Puis, quand il vit la guerre inévitable,                        il eut les pronostics les plus sombres ; il lui semblait que Frédéric                        s’était engagé dans un labyrinthe d’où il aurait peine à sortir, qu’il                        s’était remis de gaieté de cœur dans une situation extrême : « Je vois que                        dans peu, lui écrivait-il, tout ce qu’un État a de précieux sera abandonné à                        la fortune, les biens, la vie, la réputation, la gloire, la sûreté de la                        société. »</p><p>Frédéric lui fait vingt réponses meilleures les unes que les autres :</p><quote><p rend="indent">On commet, mon cher frère, deux sortes de fautes : les unes                            par trop de précipitation, les autres par trop de nonchalance. Je serais                            dans ce dernier cas, si, dans ce moment-ci, je ne prenais pas les                            mesures les plus sérieuses pour n’être pas pris au dépourvu ; car voilà                            de quoi il s’agit. Vous voyez un peu noir dans nos affaires ; j’avoue                            que nous n’avons pas toutes les assistances que nous pourrions désirer ;                            mais nous ne nous manquerons pas à nous-mêmes, si le besoin le demande.                            (18 mars 1778.) —</p><p>J’avoue, mon cher frère, que je m’étonne des sombres réflexions que vous                            faites, dans un temps où je ne vois pas ce que nous avons à craindre.                            L’homme est fait pour agir ; et comment agirons-nous jamais plus                            utilement qu’en brisant le joug tyrannique que les Autrichiens veulent                            imposer à l’Allemagne ? Dans des occasions comme celle-ci, il faut                            s’oublier soi-même et ne penser qu’au bien de la patrie, et ne se point                            flatter de choses qui ne sont plus possibles, comme de la paix.                            (30 mars.) —</p><p>Si d’ailleurs cette guerre vous répugne, vous n’aviez qu’à me le dire,                            comme mon frère Ferdinand, et vous étiez maître de vous en dispenser ;                            mais dans le fond des choses, je ne vois pas ce qui vous peine tant.                            (17 avril.)</p></quote><p rend="indent">Et enfin, le 17 juin 1778 :</p><quote><p rend="indent"><pb n="387"/>Mon cher frère, je suis bien fâché que vous                            voyiez tout en noir, et que vous vous représentiez un avenir funeste,                            quand je ne vois de mon côté que de ces sortes d’incertitudes qui                            précèdent tous les grands événements. Il n’y a point de gloire, mon cher                            frère, qu’à surmonter de grandes difficultés ; dans le monde on ne tient                            aucun compte des choses qui ne coûtent aucune peine.</p></quote><p rend="indent">Malgré ces résistances et ces raisons qui nous font l’effet                        d’être assez maussades, le prince Henri se décide, et il a le commandement                        d’une armée en Saxe contre Loudon. Il s’y conduit d’abord avec habileté et                        talent ; il fait une diversion en Bohême par une marche savante et                        difficile, à laquelle Frédéric qui est par-delà, en face de la grande armée                        autrichienne, applaudit comme à une merveille, espérant toujours communiquer                        à son frère de ce nerf et de cette vigueur dont il est si pourvu lui-même :                        il force à son égard la dose de louange, il fait tout pour l’électriser ;                        mais il n’en vient pas à bout, et la conduite du prince Henri est assez                        sévèrement qualifiée dans les mémoires que le roi a écrits de la guerre de                        1778. Le prince Henri avait une santé nerveuse et avait pris de ces                        habitudes oisives, qui font que l’on est usé pour la guerre. Il insistait                        sur les moindres affaires, sur les moindres pertes ; il se complaisait aux                        difficultés. Cela ressort de maint passage des réponses de Frédéric :</p><quote><p rend="indent">Je vois, mon cher frère, qu’un major Günther a fait seize                            prisonniers ; cela est fort bien, mais en vérité cela ne vaut pas la                            peine d’être cité. <hi rend="i">Il faut tendre au grand.</hi></p></quote><p rend="indent">Et sur la mort d’un de leurs généraux :</p><quote><p rend="indent">C’est réellement une perte que celle du général Sobeck.                            Nous en avons fait quelques-unes de semblables ; mais il faut se                            rappeler qu’une armée est un corps éternel pour la masse, mais dont les                            membres se renouvellent continuellement. Une bataille fera encore bien                            d’autres changements que la campagne stérile en événements que nous                            venons d’avoir.</p></quote><p rend="indent"><pb n="388"/>À un moment, Frédéric s’étant plaint de n’être pas                        bien secondé, le prince, piqué, envoie à son frère sa démission. Il entre à                        ce propos dans des détails de santé qui sont en effet très peu militaires,                        et qui paraissent à celui même qui les écrit trop peu nobles pour ne pas                        devoir être exacts. Frédéric fit remarquer à son frère que la guerre tirait                        peut-être à sa fin, et qu’il n’y aurait probablement aucun événement nouveau                        à cause de l’hiver, jusqu’à ce que cette question de paix fût tranchée ; il                        le pria de différer sa résolution de quelques mois :</p><quote><p rend="indent">Je suis bien fâché d’apprendre que votre santé, mon cher                            frère, n’est pas telle que je la désire. Il faut espérer que le repos la                            remettra, du moins en partie. Il est bien vrai qu’à un certain âge la                            tranquillité est préférable à l’action. Tout le monde peut, hors moi,                            disposer de soi. Mon destin veut que je coure sous le harnois que je                            suis obligé de porter, et je dois m’y soumettre. (23 décembre 1778.)</p></quote><p rend="indent">Il est curieux de voir, à cette fin de campagne, l’impatience                        du vieux guerrier qui, arrivé toutefois à son but pour la politique, frémit                        de colère de n’avoir pu frapper un dernier coup, et de se voir obligé à                        remettre l’épée dans le fourreau sans s’être vengé une bonne fois de ses                        ennemis dans une bataille : « En fait de campagne, disait-il en se jugeant                        avec une sorte d’amertume, nous n’avons fait (cette fois) que des                            misères<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] On peut voir au tome <num>vii</num>                                des Mémoires de Napoléon (édition de 1830, pages 323-324) le                                jugement définitif porté sur le prince Henri comme général et sur                                ses opérations militaires durant la guerre de                                    Sept Ans :</p><quote><p rend="indent">La campagne de Saxe du                                    prince Henri a été beaucoup trop vantée, dit Napoléon ; la                                    bataille de Freyberg n’est rien, parce qu’il y a remporté la                                    victoire sur de très mauvaises troupes ; il n’y a pas déployé de                                    vrais talents militaires… Dans cette campagne (<hi rend="i">celle de 1762</hi>) ce prince a constamment violé le                                    principe que les camps d’une même armée doivent être placés de                                    manière à pouvoir se soutenir… La campagne de 1761 est celle où                                    ce prince a vraiment montré des talents                            supérieurs.</p></quote></note>. »</p><p><pb n="389"/>Dans les années qui suivent, on retrouve Frédéric et le prince                        Henri en conversation par lettres, en discussion philosophique sur les                        objets qui peuvent le plus intéresser les hommes, la religion, la nature                        humaine et le rang qu’elle tient dans l’univers, les ressorts et mobiles qui                        sont en elle, et les freins qu’on y peut mettre. Le prince Henri, bien qu’il                        n’ait guère en définitive plus de croyance à l’invisible que son frère, et                        qu’il soit comme lui l’enfant de son siècle, a plus de circonspection, de                        respect, et en ce qui est de la religion il fait preuve humainement de plus                        de sagesse. Ainsi, sur l’opinion d’une autre vie :</p><quote><p rend="indent">Tout homme qui y croit, écrit-il à Frédéric                            (30 novembre 1781), qu’il soit dans l’erreur ou non, a certainement un                            motif de plus pour être un citoyen honnête. Tels sont encore la plupart                            des axiomes de morale, lesquels reçoivent une caution plus forte aux                            yeux de ceux qui croient à une religion. C’est, en un mot, un frein de                            plus, lequel, s’il vient un jour à se relâcher totalement, aura des                            suites peut être aussi funestes que l’ont été ces affreuses guerres de                            religion. Ce temps est encore très éloigné, les peuples ne sont pas                            encore <hi rend="i">induits</hi> par les raisonnements ; mais je crois                            qu’on peut, avec un œil observateur, entrevoir le germe que ces                            nouveautés préparent.</p></quote><p rend="indent">Il y a là une prévision, un pressentiment élevé des dangers                        moraux de l’avenir, dont il faut tenir compte au prince Henri.</p><p>Cette lettre du prince Henri est suivie de six lettres philosophiques de                        Frédéric où, sans le combattre directement, il dit à côté, et du ton                        particulier, mordant et original qui lui est propre, bien des choses faites                        pour provoquer les réponses du prince. Ces réponses, on ne les a pas, mais                        on les devine. Le roi surtout, à l’exemple de Bayle et de Montaigne, tient                        fort à rabattre, à humilier notre espèce : « Je suis persuadé que <pb n="390"/>les fourmis de votre jardin de Rheinsberg se font souvent la                        guerre, mon cher frère, pour un grain de millet, et que vous n’avez aucune                        notion de leurs fameuses querelles. Nous sommes ces fourmis… » Mais le                        prince Henri ne veut pas du tout que l’homme soit comme ces fourmis de son                        jardin ; il se refuse à admettre la comparaison, et il proteste au nom d’une                        certaine conscience qu’on a de soi et qui ne saurait être une chimère. En un                        mot, des deux frères, le prince Henri est celui qui plaide, bien que                        timidement, pour la dignité de notre nature.</p><p>Un dernier service politique que le prince Henri rendit à son frère, ce fut                        de venir en France, et, en y réussissant de sa personne, d’y corriger, d’y                        neutraliser un peu l’influence autrichienne auprès du cabinet de Versailles.                        Le prince Henri vint deux fois à Paris : la première en 1784, du vivant de                        Frédéric, la seconde en 1788-1789, après la mort de son frère. Il obtint                        chaque fois un succès de faveur. C’est à Grimm qu’il faut demander le récit                        des adulations et des ovations dont il fut l’objet. À une séance de                        l’Académie française à laquelle il assistait, Marmontel, qui remettait le                            <hi rend="i">prix de vertu</hi> à la libératrice de Latude, dit, en se                        tournant vers la tribune où était placé le <hi rend="i">comte d’Oëls</hi>                        (le prince Henri) : « C’est <hi rend="i">en présence de la vertu couronnée                            de gloire</hi> que l’Académie a la satisfaction de remettre ce prix à la                        femme obscure… » On traitait presque le prince Henri comme Henri IV, comme                        quelqu’un de la famille. Modestie, sagesse, sensibilité, toutes les vertus,                        on lui accordait tout. Quand il partit, ce furent des larmes :</p><quote><l>Prince chéri, quoi ? vous partez !</l><l>Prince chéri, vous nous quittez…</l></quote><p rend="indent">Houdon fit son buste ; le chevalier de Bouflers lui fit <pb n="391"/>des impromptu, et le duc de Nivernais (paroles et musique)                        faisait les chansons<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] On lit, au tome <num>i<hi rend="sup">er</hi></num> des Souvenirs de M<hi rend="sup">me</hi> Vigée-Lebrun, un portrait du prince Henri, qui, venant                                d’une main si habile à faire des portraits au pinceau, d’un artiste                                si habitué à bien voir, a du prix et porte avec soi sa garantie de                                ressemblance :</p><quote><p rend="indent">Lorsque la comtesse de                                    Sabran me présenta chez elle au frère du grand Frédéric, je                                    voyais ce prince pour la première fois, et je ne saurais dire                                    combien je le trouvai laid. Il pouvait avoir à peu près                                    cinquante-cinq ans à cette époque ; il était petit, mince, et sa                                    taille, quoiqu’il se tînt fort droit, n’avait aucune noblesse.                                    Il avait conservé un accent allemand très marqué, et grasseyait                                    excessivement. Quant à la laideur de son visage, elle était au                                    premier abord tout à fait repoussante. Cependant avec deux gros                                    yeux dont l’un regardait à droite et l’autre à gauche, son                                    regard n’en avait pas moins je ne sais quelle douceur, qu’on                                    remarquait aussi dans le son de sa voix et lorsqu’on l’écoutait,                                    ses paroles étant toujours d’une obligeance extrême : on                                    s’accoutumait à le voir… Il avait pour les arts, et surtout pour                                    la musique, une véritable passion, au point qu’il voyageait avec                                    son premier violon afin de pouvoir cultiver son talent en route.                                    Ce talent était assez médiocre ; mais le prince Henri ne                                    laissait échapper aucune occasion de l’exercer. Pendant tout le                                    séjour qu’il a fait à Paris, il venait constamment à mes soirées                                    musicales, ne redoutait point la présence des premiers                                    virtuoses, et je ne l’ai jamais vu refuser de faire sa partie                                    dans un quatuor à côté de Viotti, qui jouait le premier                                    violon.</p></quote></note>.</p><p>Frédéric vit le bon côté, le côté sérieux de ce succès de son frère dans                        l’opinion :</p><quote><p rend="indent">Le public en France, lui écrivait-il (<hi rend="i">13 septembre 1784</hi>), suit ce droit bon sens naturel qui voit                            les objets sans déguisement ; mais les ministres ont bien d’autres                            réflexions à faire, dont la principale roule sur leur conservation… Mais                            j’ose me flatter que votre séjour disposera les esprits en notre faveur,                            et que si la France voit enfin qu’elle est obligée de revirer de                            système, elle nous choisira comme son pis-aller.</p></quote><p rend="indent">La plupart des gens de lettres qui faisaient fête au prince                        Henri, et dont celui-ci parlait avec éloge, étaient inconnus à Frédéric, ou                        il ne les connaissait que de réputation. Son ami d’Alembert était mort                        l’année précédente, « d’Alembert, auquel il n’y aurait aucun reproche <pb n="392"/>à faire, disait Frédéric, si ce n’est sa trop grande                        complaisance pour Diderot, qui l’a entraîné au-delà des lois sages qu’il                        s’était prescrites. »</p><p>Louis XVI avait lui-même invité le prince Henri à entreprendre ce voyage, et                        il l’accueillit bien. Louis XVI avait de l’éloignement pour Frédéric, et il                        disait : « Frédéric a la plus mauvaise opinion des hommes. » II ne trouvait                        pas à faire le même reproche au prince Henri, qui avait une couleur de                        bienveillance et d’optimisme, et à qui une teinte de Greuze ne manquait pas.                        De son côté, le prince Henri, même avant d’être présenté à Louis XVI, avait                        du penchant pour ce roi si bien intentionné. Un jour que Frédéric lui avait                        envoyé un écrit de sa façon, un <hi rend="i">Essai sur les formes de                            gouvernement et sur les devoirs des rois</hi> (1777), le prince Henri,                        en remerciant son frère, lui disait :</p><quote><p rend="indent">Vous avez fait le plus beau portrait des devoirs d’un                            souverain ; ce tableau cependant ne peut guère être imité : il faudrait                            toujours des princes doués de votre génie, et qui eussent vos                            connaissances ; la nature n’en produit pas de cette espèce : je                            désirerais donc encore un chapitre utile pour un homme que la naissance                            place sur le trône, mais auquel la nature a refusé les dons que vous                            possédez. Il lui faut une marche ; il est impossible qu’il agisse par                            lui-même, et je pense que ce serait un malheur s’il le voulait. Comment                            peut-il faire, et quels sont les moyens pour que le corps de l’État se                            conserve, si la tête en est faible ? Ce serait un chapitre excellent                            pour le bon roi de France. Il se peut que je me trompe, mais je le crois                            rempli du désir et du zèle à faire le bien ; mais n’ayant pas de génie                            et de connaissances, il ne sait comment s’y prendre.</p></quote><p rend="indent">À cette demande d’un chapitre additionnel à l’usage des rois                        qui n’ont pas assez de caractère pour l’être, Frédéric répondit :</p><quote><p rend="indent">L’article que vous désirez, que je devrais ajouter à ma                            petite brochure, <hi rend="i">j’en ai commis le soin à Prométhée</hi> ;                            il est le seul qui puisse le fournir : mes facultés ne s’étendent pas                            aussi loin.</p></quote><p rend="indent">Le prince Henri avait plus de confiance dans les méthodes : <pb n="393"/>Frédéric comptait avant tout sur l’étincelle et le feu                        sacré.</p><p>Le prince Henri, de retour à Rheinsberg, après son premier voyage de France,                        eut l’occasion d’y recevoir un Français des plus distingués, qu’il avait                        déjà vu à Paris, le marquis de Bouillé. Ce général, connu alors par sa belle                        conduite dans les îles et par ses exploits maritimes, et qui un jour, dans                        les circonstances les plus critiques, fera tout pour sauver Louis XVI, avait                        vu Frédéric à Berlin et aux revues de Silésie, et lui avait plu, avait gagné                        son estime. On lit dans une lettre du roi ce bel éloge : « Nous avons eu ici                            (<hi rend="i">10 octobre 1784</hi>) M. de Bouillé, qui est un homme de                        mérite, parce qu’il a su allier au mérite d’un bon militaire tout le                        désintéressement d’un philosophe ; et, quand on est assez heureux de                        rencontrer des hommes pareils, il faut en tenir compte à toute l’humanité. »                        Le prince Henri, en recevant M. de Bouillé à Rheinsberg, ne put s’empêcher                        de s’exprimer devant lui, de s’épancher sur le compte du roi son frère,                        comme il n’avait cessé malheureusement de penser et de sentir :</p><quote><p rend="indent">Il le représentait, dit M. de Bouillé dans des mémoires                            dont on n’a donné que des extraits<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir à la                                page 167 de l’Essai sur la vie du marquis de Bouillé, par M. René de                                Bouillé, son petit-fils (1853).</note>, comme impatient, envieux,                            inquiet, soupçonneux et même timide, ce qui paraît extraordinaire ; il                            lui attribuait une imagination déréglée, propre à des conceptions                            décousues, bien plus qu’un esprit capable de combiner des idées pour les                            faire judicieusement fructifier. Il ajouta, entre autres propos                            remarquables, que Frédéric redoutait beaucoup la guerre, et que cette                            crainte précisément occasionnerait peut-être l’explosion de nouvelles                            hostilités : <hi rend="i">Sur quelque fausse alarme, le roi</hi>,                            dit-il, <hi rend="i">rassemblera des troupes nombreuses vers les                                frontières ; l’empereur Joseph en fera autant ; et alors la moindre                                étincelle déterminera la conflagration, sans qu’ancun des deux                                souverains l’ait préméditée.</hi></p></quote><p rend="indent">De telles prévisions et de telles paroles, une année <pb n="394"/>avant la mort de Frédéric, et quand la fière attitude du vieux                        roi resserrait et décidait l’union germanique (1785), achèvent de juger le                        prince Henri ; elles marquent les points faibles de son esprit autant que de                        son cœur, et décèlent l’incurable sentiment souvent dissimulé, mais toujours                        vivace et toujours en éveil, dont Frédéric, pendant plus de quarante ans, à                        force de bons procédés et d’avances cordiales, n’avait jamais pu                            triompher<note place="bottom" resp="author">[NdA] Un historien qui a longtemps étudié                            Frédéric le Grand, et qui a tracé un lien équitable et bien ferme                            tableau de son règne, M. Camille Paganel, a eu sous les yeux « un volume                            des œuvres de Frédéric, avec des annotations de la main même du prince                            Henri : à chaque page percent la mauvaise humeur, le sentiment jaloux du                            vainqueur de Freyberg. »</note>.</p><p>J’ai terminé ce chapitre, qui aurait pu s’intituler <hi rend="i">Frédéric le                            Grand et le prince Henri</hi> : il m’en reste un dernier à écrire, à                        extraire d’une autre portion, également intéressante, de cette                        correspondance de famille ; il aura pour titre : <hi rend="i">Frédéric le                            Grand et sa sœur la margrave de Baireuth</hi>, et pour ce qui est des                        sentiments moraux, il sera plus consolant.</p></div></body>
</text>
</TEI>

