<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le marquis d’Argenson d’après les manuscrits I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1855-11-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1855-11-03"><head>I</head><dateline>3 novembre 1855.</dateline><p rend="indent"><pb n="93"/>Le marquis d’Argenson est à bon droit un nom des                        plus estimés parmi ceux des politiques du dernier siècle et des hommes qui                        se sont occupés des matières d’intérêt public. Il écrivait beaucoup, et les                        papiers qu’on a de lui sont considérables ; entre autres ouvrages, il a                        laissé un livre de <hi rend="i">Considérations sur le gouvernement de la                            France</hi>, qui a circulé longtemps et a été lu en manuscrit avant                        d’être imprimé. Voltaire, qui en avait pris connaissance dès l’année 1739,                        l’appelait un « ouvrage d’Aristide », et Rousseau, qui s’en autorisa plus                        tard dans son <hi rend="i">Contrat social</hi>, a dit : « Je n’ai pu me                        refuser au plaisir de citer quelquefois ce manuscrit, quoique non connu du                        public, pour rendre honneur à la mémoire d’un homme illustre et respectable                        qui avait conservé jusque dans le ministère le cœur d’un vrai citoyen, et                        des vues droites et saines sur le gouvernement de son pays. »</p><p>M. d’Argenson n’était pas encore ministre lorsqu’il composa cet ouvrage, et                        il était sorti du ministère lorsqu’il le revit pour y mettre la dernière                        main. Pendant son ministère d’un peu plus de deux ans aux Affaires <pb n="94"/>étrangères (novembre 1744-janvier 1747), il eut une bonne                        fortune qu’il ne cherchait pas. Présent à la victoire de Fontenoy, il en                        écrivit une relation à Voltaire, qui avait pour lors titre et fonction                        d’historiographe de France, et qui était son ancien ami de collège. Cette                        lettre, publiée par Voltaire, est devenue historique, et elle fait le plus                        grand honneur auprès de la postérité à l’esprit et à l’humanité de                        M. d’Argenson : « Vous m’avez écrit, monseigneur, lui répondait Voltaire,                        une lettre telle que M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné l’eût faite, si elle                        s’était trouvée au milieu d’une bataille. » Et cet éloge est mérité ; on a                        la description gaie, vive, émue, du combat, du danger, du succès plus                        qu’incertain à un moment, de la soudaine et complète victoire ; le principal                        honneur y est rapporté au roi : puis, après tout ce qu’un courtisan en veine                        de cœur et d’esprit eût pu dire, on lit les paroles d’un citoyen philosophe                        ou tout simplement d’un homme :</p><quote><p rend="indent">Après cela, pour vous dire le mal comme le bien, j’ai                            remarqué une habitude trop tôt acquise de voir tranquillement sur le                            champ de bataille des morts nus, des ennemis agonisants, des plaies                            fumantes… J’observai bien nos jeunes héros ; je les trouvai trop                            indifférents sur cet article…</p><p>Le triomphe est la plus belle chose du monde : les <hi rend="i">Vive le                                roi</hi> ! les chapeaux en l’air au bout des baïonnettes ; les                            compliments du maître à ses guerriers ; la visite des retranchements,                            des villages et des redoutes si intactes ; la joie, la gloire, la                            tendresse. Mais le plancher de tout cela est du sang humain, des                            lambeaux de chair humaine.</p><p>Sur la fin du triomphe, le roi m’honora d’une conversation sur la paix.                            J’ai dépêché des courriers…</p></quote><p rend="indent">De telles paroles, à une pareille heure, voilà de quoi honorer                        à jamais un nom dans l’histoire. M. d’Argenson est, en politique, de l’école                        de Catinat et de Vauban, et un digne prédécesseur de Turgot. Ceux de ses                        écrits qui ont été publiés après sa mort n’ont pu que <pb n="95"/>confirmer                        cette idée ; les <hi rend="i">Considérations sur le gouvernement de la                            France</hi>, qui parurent en 1764 dans, une édition très fautive, et                        dont on refit en 1784 une édition qui passe pour meilleure, justifièrent aux                        yeux du public les éloges de Rousseau et de Voltaire, et montrèrent                        M. d’Argenson comme le partisan éclairé et prudent d’une réforme au sein de                        la monarchie et par la monarchie, d’une réforme sans révolution. Des <hi rend="i">Essais</hi> de lui, « dans le goût de ceux de Montaigne », qui                        furent imprimés en 1785 (retouchés, il est vrai, par M. de Paulmy son fils),                        le firent connaître par des côtés plus variés et plus littéraires. Enfin,                        dans la collection des mémoires relatifs à la Révolution française, M. René                        d’Argenson, fils du très honorable membre de la Chambre des députés, en                        publiant de nouveau une partie des <hi rend="i">Essais</hi> de son                        grand-oncle (1825), les augmenta de quantité d’articles inédits tirés des                        manuscrits originaux. Il semblerait donc que le marquis d’Argenson fût                        suffisamment connu et qu’il n’y eût aujourd’hui qu’à résumer les impressions                        et jugements que nous laissent ces diverses lectures. Toutefois, ayant eu                        l’occasion de parcourir à la bibliothèque du Louvre, grâce à la parfaite                        obligeance du bibliothécaire administrateur, M. Barbier, le volumineux                        recueil des manuscrits de d’Argenson, et en ayant étudié avec soin une                        partie, j’ai pu m’assurer que les ouvrages qui sont imprimés ne nous le                        présentent que d’une manière très incomplète ; qu’il n’existe aucune édition                        exacte et fidèle de l’ouvrage qu’on a intitulé : <hi rend="i">Considérations</hi>, et que l’auteur désignait lui-même sous un autre                        titre ; que les autres morceaux plus littéraires ou personnels qu’on a                        donnés au public ont été remaniés, arrangés, affaiblis toujours, soit par                        M. de Paulmy, soit par M. René d’Argenson ; en un mot, qu’il y a lieu, en                        revenant à la source, de se faire une idée non pas autre, mais plus                        particulière, <pb n="96"/>plus singulière même, et plus caractéristique, de                        cet homme de bien original. J’essaierai, en choisissant quelques points, de                        rendre ce résultat bien sensible à nos lecteurs.</p><p>Le d’Argenson dont il s’agit était le fils aîné de Marc-René, le célèbre                        lieutenant de police pendant les dix-huit dernières années de Louis XIV, et                        garde des sceaux sous la Régence. Il était né en octobre 1694. Son père, qui                        eut le génie de l’administrateur et des qualités de véritable homme d’État,                        méconnut d’abord le mérite assez enveloppé de ce fils aîné et lui préférait                        de beaucoup le cadet, plus aimable et plus prévenant. Ce cadet fut le comte                        d’Argenson, longtemps ministre de la guerre sous Louis XV, fort en faveur                        dans toute sa carrière, fort goûté des gens de lettres, et dont la retraite                        aux Ormes après sa disgrâce a prêté à une curieuse description de Marmontel.                        M. d’Argenson l’aîné fut d’abord traité par le monde comme il l’avait été                        par son père, et on l’avait surnommé d’Argenson <hi rend="i">la bête</hi>                        pour le distinguer de son frère l’homme d’esprit : il n’était que sérieux,                        réfléchi, et plus occupé d’être que de paraître, tandis que son frère était                        tout entier tourné à percer et à plaire. Il se forma en grande partie                        lui-même, si l’on en juge par l’aperçu qu’il a donné de sa première                        éducation :</p><quote><p rend="indent">À la fin de 1709, dit-il, je fus mis au collège avec mon                            frère. Nous étions alors si grands garçons, c’est-à-dire si avancés dans                            le monde, que sans être nés libertins, nous l’étions devenus, car on                            imite, d’âge en âge, l’étage un peu devant nous ; les petits garçons                            veulent trancher du jeune homme, comme les jeunes gens avancés pour leur                            âge contrefont les hommes importants. Ma mère était bonne, indulgente,                            et avait quelque goût<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je donne le texte tel                                que je le trouve et dans ce qu’a d’inachevé une rédaction première,                                où la plume même a pu, en courant, laisser tomber quelque                                mot.</note>. Notre façon d’être ne la détournait point de <pb n="97"/>nous laisser suivre nos habitudes. Je fréquentais les spectacles, les                            assemblées, les femmes ; je faisais des connaissances ; j’allais au                            cabaret et autres lieux quand j’étais avec des gens du monde ; je me                            figurais être si bien dans le monde !</p><p>Je ne sais où mon père avait pris de nous donner pour gouverneur un des                            sots hommes que j’aie connus ; il se nommait Andoche Gaillardot ; il                            était fol, imbécile, ignorant, libertin et hypocrite ; il rapportait                            tout à mon père, et voilà toutes ses armes pour nous réprimer. Nous                            eûmes bientôt secoué le joug… Nous entrâmes donc au collège, mon frère                            et moi, comme des gens du monde, à bonne fortune si vous voulez, qu’on                            priverait de leur divinité et qu’on réduirait à un état aussi humiliant                            que celui de devenir écoliers…</p></quote><p rend="indent">Lorsqu’à quelque solennité de collège, à laquelle assistaient                        les parents et les étrangers, M. d’Argenson revoyait quelques-uns de ses                        anciens amis ou des femmes de sa connaissance, lui assis sur un banc de bois                        avec sa robe et sa toque, il rougissait de cette déchéance, et les jours de                        sortie il faisait de son mieux pour sen relever ; il redevenait tant qu’il                        le pouvait homme du monde, mais il ne put jamais êtrè, comme son frère, un                        homme à la mode, et il n’y visait pas.</p><p>Sérieux au fond, ayant des goûts à lui et qui parurent bientôt très                        prononcés, aimant les lectures de toutes sortes, l’histoire, les estampes et                        l’instruction qu’elles procurent sur les mœurs du temps passé, jugeant                        sainement des choses et des hommes qu’il avait sous les yeux, et soucieux de                        l’amélioration de l’espèce dans l’avenir, il fut de tout temps très naturel,                        au risque même de ne point paraître essentiellement élégant ni très élevé,                        il avait en lui un principe de droiture et le sentiment de la justice qu’il                        cultiva et fortifia sans cesse, loin de travailler à l’étouffer. Ne lui                        demandons point d’ailleurs un idéal qui n’est pas son fait, — ni le                        véritable idéal qui ennoblit la condition humaine et cherche à lui donner                        toute la beauté dont on la croit susceptible à de certaines heures, — ni ce                        faux idéal qui ne s’attache qu’aux apparences et qui se prend aux <pb n="98"/>illusions ou ne songe qu’à s’en décorer. Il est trop bon esprit et trop                        sincère pour le charlatanisme ou pour la chimère brillante ; il n’est pas de                        nature assez haute et assez fine pour concevoir le grand art en rien ni le                        vrai beau. Honnête homme, il a, à certains égards, les mœurs de son temps ;                        et ce n’est pas de ce qu’il a fait à la rencontre que je m’étonne : ce qui                        me passe un peu, c’est qu’il ait songé par endroits à l’écrire, à le                        consigner exactement dans ses cahiers d’observations et de remarques : il                        n’a pas la pudeur ; il parle de certains actes comme un pur physiologiste,                        notant, sans d’ailleurs y prendre plaisir, le cas qui lui paraît rare et la                        singularité.</p><p>C’est ainsi encore que sur lui, sur sa propre race, sur les qualités et les                        défauts des siens, de son frère, de sa femme (passe encore), mais aussi de                        sa fille, de son fils, sur le plus ou moins de sensibilité de celui-ci, sur                        son absence d’imagination, ses bornes d’esprit et de talent, et son                        « raccourcissement de génie », il dit et écrit tout ce qu’il a observé, tout                        ce qu’il pense ou qu’il conjecture, sauf à être lu de quelques-uns des                        intéressés et notamment de son fils même, après sa mort. Il ne semble pas                        s’être posé ce cas de délicatesse paternelle. Il aime tant à observer coûte                        que coûte, et plume en main, qu’il a ainsi laissé la description pittoresque                        d’un sien laquais, et le caractère détaillé et assez laid de deux de ses                            secrétaires<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Voici cet incroyable portrait                                du laquais, digne du <hi rend="i">Roman comique</hi> de Scarron ou                                d’un tableau d’auberge hollandaise.</p><quote><p>30 juin 1732.                                    — J’ai chassé un laquais nommé Bourguignon. J’y ai eu regret par                                    la considération que je fis l’autre jour à quel point ce garçon                                    était véritablement laquais, et au point qu’on ne pourrait en                                    prendre un modèle plus complet si l’on voulait dépeindre un                                    laquais :</p><p>Il était ragot, — insolent, — le visage carré,                                    — gros nez, — brunet, — malpropre, — de grands cheveux bouclés,                                    — usant beaucoup ses habits, — malpropre en linge, les pieds                                    tournés si en dehors qu’il tortillait du cul en marchant ;                                    — toujours au cabaret ou au b… ; — ivre de rien. On ne                                    l’entendait point parler par sa grosse lèvre échauffée de vin ;                                    — chercheur de midi à quatorze heures ; — grand raisonneur à                                    tout ce qu’on lui disait ; — et, pour comble de perfection en                                    son état, marié à une cuisinière qui le battait.</p></quote><p rend="indent">On comprend maintenant ce que Grim a dit de la                                platitude de ton et de la manière de s’exprimer triviale et basse                                qui fit plus de tort à M. d’Argenson dans son ministère que                                n’auraient fait des fautes plus graves.</p></note>.</p><p><pb n="99"/>Mais si la distinction et l’esprit de choix lui font faute                        habituellement, il a au plus haut degré la véracité, la bonhomie pleine de                        sens, le cœur dans les choses essentielles, la naïveté dans les moindres ;                        cela lui donne quelquefois l’expression. Je n’oserais assurer qu’il ait                        trouvé cette expression et qu’elle lui soit venue aussi vive, aussi                        légèrement tendre qu’elle aurait pu l’être, le jour où, à peine âgé de vingt                        ans, il fit un matin à je ne sais quelle dame la déclaration suivante, qu’il                        a pris soin de nous conserver mot pour mot :</p><quote><label type="head"><hi rend="sc">Déclaration d’amour <hi rend="i">prononcée</hi> à une                                toilette le 25 juin 1714 :</hi></label><p rend="indent">« Jusques à quand, madame (<hi rend="i">il débute tout                                comme Cicéron dans sa fameuse harangue : Jusques à quand,                                Catilina…</hi>), — jusques à quand, madame, prendra-t-on des marques                            d’amour pour des marques de mépris ? Ne peut-on vivre heureux sans cette                            régularité de mode qui fait passer aux plaisirs par les peines,                            l’assiduité, l’importunité, l’exclusion de toute autre liaison ? Non, il                            faut que l’amitié inspire la confiance, et la confiance les plaisirs.                            Que craignez-vous de moi ? vous serez mon amie tant que je vivrai. Eh !                            trahirai-je mon amie ? dirai-je ses bontés ? l’estimerai-je moins parce                            qu’elle m’aura aimé davantage ? sacrifierons-nous toujours à ce monde                            sot, scrupuleux, médisant, qui vous imaginerait coupable parce que vous                            m’auriez rendu fort heureux ?… » — J’étais jeune alors, et j’ajoutais                            l’inspiration à la persuasion.</p></quote><p rend="indent">Ce qui est singulier, ce n’est pas qu’on ait fait une telle                        déclaration, qui a dû ressembler à beaucoup d’autres, et qui roule sur un                        éternel lieu commun de morale facile ; mais c’est que trente ans après on                        prenne <pb n="100"/>la peine de se la rappeler en propres termes, et de                        l’enregistrer comme mémorable au milieu des remarques philosophiques ou                        politiques qu’on tire de ses lectures. Là est le trait de nature et le coin                        de physionomie.</p><p>On était à la veille de la Régence. M. d’Argenson, tout sérieux qu’il était                        ou qu’il allait être, ne la traversa point sans en prendre quelque chose,                        soit pour le fond des mœurs, soit pour le ton. Il eut, à l’âge de                        vingt-trois ans, une intrigue avec une jeune dame du même âge que lui, et                        qui fut la première à l’enhardir : elle était parente de la marquise de                        Prie :</p><quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Prie était sa cousine germaine.                            Elle arriva de son ambassade de Turin l’hiver de 1719, dans le temps que                            nous ne nous quittions guère M<hi rend="sup">me</hi> de … et moi.                            Bientôt elle fut en tiers avec nous. C’était véritablement la fleur des                            pois que M<hi rend="sup">me</hi> de Prie alors, la plus jolie figure, et                            parée encore plus de grâces que de beauté, un esprit délié et qui allait                            à tout, du génie et de l’ambition, étourdie avec de la présence                            d’esprit. Enfin on sait qu’elle a gouverné l’État pendant deux ans : de                            dire qu’elle l’ait bien gouverné, c’est autre chose.</p></quote><p rend="indent">Comme elle arrivait ruinée de son ambassade, il fut question de                        raccommoder les affaires de sa maison : des amies complaisantes                        s’entremirent ; on la livra à M. le duc. Ce fut un marché, dont plus tard la                        France paya les frais :</p><quote><p rend="indent">Cela fut bientôt conclu. Nous fûmes, sa cousine et moi,                            dans la confidence de tout, et pendant un an on ne nous retrancha pas le                            moindre détail. — Ensuite nous fûmes en partie carrée. À l’âge que                            j’avais, cela me flattait de figurer ainsi avec le premier prince du                            sang, de lui donner à souper, de lui payer le bal de l’Opéra, de le                            mener dans mon carrosse, de trotter toute la nuit dans son carrosse gris                            de bonne fortune (ce sien carrosse avait par dehors l’air d’un fiacre et                            par dedans était magnifique), de nous promener dans le bal bras dessus                            bras dessous, d’être dans sa confidence : ce que je n’ai pourtant pas                            bien cultivé dans la suite<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                                éd.] ce que je n’ai pourtant pas bien cultivé par la suite</note>,                            je ne sais par quel hasard, car je l’ai toujours trouvé honnête homme,                            et surtout ayant envie de l’être ; mais il est fort borné.</p></quote><p rend="indent"><pb n="101"/>M. d’Argenson porta très peu d’idéal dans cette                        liaison ou intrigue amoureuse qui ne mérite pas le nom de passion, et qui                        dura une année ; tout en parlant convenablement de la dame devenue veuve                        après la rupture, et remariée depuis, il ajoute en terminant cet article :                        « Je lui souhaite longue vie et bonheur : pour moi, j’ai à présent de toutes                        façons bien mieux qu’elle. » — Dans ce genre de relations que j’abrège et                        qui revient en plus d’un endroit sous sa plume, M. d’Argenson n’est point                        fat, mais il est très peu chevaleresque ; on ne saurait même l’être moins,                        il est honnête homme en tout ; mais, comme les honnêtes gens parmi les                        Latins ou parmi les Gaulois, il ne craint pas de braver l’honnêteté dans les                        mots : ou plutôt il ne prend pas garde, et il ne paraît pas même soupçonner                        ce genre de scrupule.</p><p>Cependant les années d’application et de travail allaient commencer pour lui.                        Il était dès le principe conseiller au Parlement ; il entra en 1720 au                        Conseil d’État, et fut envoyé à Lille « pour se mettre en train                        d’intendance » auprès de son beau-père M. Méliand (car on l’avait marié de                        bonne heure sans le consulter, et ce mariage maussade aboutit après quelques                        années à une séparation). Il fut nommé intendant du Hainaut et du Cambrésis                        en 1721. Il s’y occupa aussitôt des moyens d’améliorer le sort des peuples,                        le bien-être des troupes. En arrivant dans son intendance de Valenciennes,                        dit-il, il trouva du soulèvement dans les garnisons par suite de l’excessive                        cherté de toute chose, qui était le contrecoup du système de Law. Pour y                        parer, il voulut faire donner le pain directement aux garnisons ; mais les                        fours étaient rompus, et les munitionnaires ne cherchaient qu’à voler. Il                        fut alors le premier à proposer et à mettre à exécution l’idée de distribuer                        simplement le grain aux troupes, pour être ensuite donné <pb n="102"/>par                        les soldats mêmes à la mouture et converti en pain :</p><quote><p rend="indent">On cria contre mon idée, comme on fait toujours en toute                            nouveauté ; les vieux commissaires des guerres disaient que c’était                            parce que je sortais du collège et que j’y avais lu que les Romains                            donnaient ainsi le blé à leurs légions. Je laissai dire, je commençai.                            Le Régent, qui avait bien de l’esprit et qui adorait les nouveautés,                            m’approuva ; les critiques me louèrent ensuite, et le soldat me bénit :                            il s’en trouva bien, car il avait le pain aussi bon qu’il voulait, il ne                            redoutait plus la friponnerie du munitionnaire ; le son allait pour la                            mouture, et il avait encore quelque chose pour boire.</p></quote><p rend="indent">Il s’appliquait ainsi en toute rencontre à trouver des mesures                        administratives neuves et justes, et toujours en vue du bien : c’est un                        trait de son caractère. Ce n’est pas à dire qu’il négligeât absolument sa                        fortune en cour et le soin d’avancer ; il y aspirait à sa manière et par les                        voies qu’il estimait les meilleures et les plus solides. Une fois pourtant                        il lui réussit peu de vouloir faire le courtisan trop zélé, et il le                        confesse ou plutôt il le raconte bonnement :</p><quote><p rend="indent">Pendant que j’étais intendant du Hainaut, il arriva qu’un                            homme d’Avesnes, qui avait été au sacre du roi à Reims se faire toucher                            par le roi pour les écrouelles qu’il avait bel et bien, cet homme,                            dis-je, se trouva absolument guéri trois mois après. Dès que j’appris                            cela, je saisis cette occasion de faire ma cour ; je fis bien vite                            informer par enquêtes, certificats, etc., etc. ; je n’épargnai pas les                            courriers et les lettres au subdélégué pour être promptement servi, et                            j’envoyai cela tout musqué au petit bonhomme La Vrillière (secrétaire                            d’État de la province), qui me répondit sèchement que voilà qui était                            bien, et que personne ne révoquait en doute le don qu’avaient nos rois                            d’opérer ces prodiges (février 1723).</p></quote><p rend="indent">Il en fut pour son zèle : seulement, au lieu d’en plaisanter et                        de se moquer de lui-même en le racontant, comme font les gens bien appris,                        il ajoute, en y revenant avec un certain sérieux et avec persistance :                        « Mais je sus que cela avait été bien lu au roi, qui, <pb n="103"/>quoique                        tout enfant, aima à entendre dire qu’il avait opéré ce miracle »,</p><p>De retour à Paris après quatre ou cinq années d’intendance, il siégea au                        Conseil d’État, et peu à peu s’y fit distinguer par le garde des sceaux                        Chauvelin et par le cardinal de Fleury. Il cherchait de lui-même à se rendre                        utile ; il composait des mémoires sur les différentes matières qui étaient                        alors en litige, notamment sur les démêlés parlementaires si vivement                        excités dans l’affaire ecclésiastique de la <hi rend="i">Constitution</hi> ;                        lorsqu’il s’élevait une difficulté nouvelle, il arrivait quelquefois que le                        roi disait : « N’y a-t-il pas là-dessus un mémoire de M. d’Argenson ? » Il                        avait des vues, de l’invention, des expédients sans rouerie, et qui tenaient                        compte des règles et de l’esprit des corps ; il appuyait ses projets d’un                        savoir étendu et judicieux, qu’il augmentait chaque jour par une lecture                        assidue.</p><p>Vers 1725, il s’était formé à Paris, chez l’abbé Alary, de l’Académie                        française, une conférence politique qui se tenait tous les samedis ; et                        comme l’abbé demeurait à un entresol, place Vendôme, dans la maison du                        président Hénault, la société avait pris nom <hi rend="i">l’Entresol</hi>                        C’était à la fois un essai de club à l’anglaise et un berceau d’Académie des                        sciences morales et politiques. On a imprimé (et pas encore aussi exactement                        qu’on l’aurait dû, car pourquoi sans nécessité y changer des phrases ?) un                        morceau précieux de d’Argenson qui entre dans le plus grand détail sur ce                        qu’il appelle « cette aimable société ». Il était là dans son centre, avec                        le degré de sérieux et de laisser-aller qui lui convenait ; et s’il n’y                        avait eu que des politiques comme lui, rassis et prudents, et plus à la                        hollandaise qu’à la française, la société aurait pu durer longtemps sans                        porter ombrage. Il n’en fut rien ; la mode s’en mêla ; on se fit nouvelliste                        et <hi rend="i">jugeur</hi> des événements du jour : « Et véritablement, <pb n="104"/>dit-il, nous frondions quelquefois <hi rend="i">tout notre                            soûl</hi>. » L’abbé de Pomponne, homme d’esprit, mais tête de linotte,                        allait répétant partout l’opinion qu’il venait d’entendre, et ébruitait d’un                        air de mystère des conversations bonnes à huis clos. <hi rend="i">L’Entresol</hi> fut donc prié un jour d’être plus circonspect, et sous                        ce ministère tranquille de Fleury, un tel avis donné à voix basse équivalait                        à une interdiction (1731).</p><p>Le garde des sceaux Chauvelin, qui avait fort contribué à cette mesure, avait                        pris d’ailleurs d’Argenson en grande estime et amitié ; il voulait lui                        servir comme de père, disait-il, et faire sa fortune politique. S’il                        appréciait ses qualités de travailleur, d’homme de mérite et qui avait la                        fertilité du fonds, il sentait aussi ses défauts et n’épargnait rien pour                        l’en corriger. Il lui disait sans cesse, en le louant sur son activité et                        son ardeur d’être utile, et sur « une <hi rend="i">certaine fermeté de cœur                            et d’esprit</hi> avec laquelle il sympathisait », qu’il fallait                        absolument le tirer de l’espèce d’obscurité où il était, qu’il n’était bien                        connu ni des autres ni de lui-même. L’emmenant à Grosbois, l’initiant à ses                        manuscrits les plus secrets et à ses papiers d’État, il l’engageait                        toujours, après ces choses essentielles, à n’en pas négliger d’autres moins                        petites et moins inutiles qu’on ne le croirait<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et moins inutiles qu’on ne croirait</note>,                        à se faire du monde plus qu’il n’était, à jouer quelquefois (le jeu crée des                        relations, rapproche les distances, adoucit des inimitiés) ; il en venait                        jusqu’à lui donner des leçons sur les façons de faire sa cour et de réussir                        auprès du vieux cardinal. Il se citait lui-même en exemple, et lui disait de                        quelle manière il s’était conduit. À cela et à ses vues encore vagues sur                        lui, mais qui allaient à le faire un jour ou ministre, ou ambassadeur, ou                        même premier président du Parlement, d’Argenson, sans trop résister,                        répondait toutefois en rappelant ce qui lui manquait : qu’il était honteux                        et timide au premier <pb n="105"/>abord ; qu’il avait été mal élevé sur un                        point ; que son père, en portant ses préférences trop longtemps sur son                        cadet et en le méconnaissant hormis dans les deux dernières années de sa                        vie, l’avait découragé ou trop habitué à se renfermer en lui, et « avait par                        là engourdi son entrée dans le monde » ; qu’il était balourd au jeu, qu’il                        s’y ennuyait et ne savait qu’y perdre son argent, etc., etc. Sur quoi le                        refrain continuel du garde des sceaux était « de se tenir prêt à tout » et,                        en attendant, « de se fourrer hardiment dans le monde plus qu’il n’y                        était. »</p><p>Une de ces idées favorites de M. de Chauvelin<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Une des idées favorites de                            M. de Chauvelin</note>, à la date de 1732, et qui fut même accueillie un                        moment du cardinal, était de faire de d’Argenson un premier président du                        Parlement. Celui-ci opposait qu’il n’était point harangueur, qu’il n’avait                        jamais prononcé d’arrêt en public, et d’autres raisons encore ; puis il                        ajoutait pour lui : « Sans doute que nos deux premiers ministres (car c’est                        de la sorte qu’il qualifiait alors M. de Chauvelin conjointement avec le                        cardinal de Fleury) ne m’ayant encore connu principalement que touchant les                        démêlés parlementaires dont je raisonne avec application, <hi rend="i">le                            temps présent ne nous offrant meilleur champ</hi>, ils s’imaginent que                        c’est là le fort de ma capacité, et se trompent. »</p><p>D’Argenson n’eut même d’abord la perspective de quelques fonctions                        diplomatiques et de quelque ambassade (bien avant celle de Portugal où il                        n’alla jamais) que dans cette vue éloignée de la première présidence du                        Parlement : « Si l’on vous employait en quelques négociations étrangères, et                        de peu d’années, lui disait M. de Chauvelin, au sortir de cela vous seriez                        bien enhardi. »</p><p>Depuis la clôture de <hi rend="i">l’Entre-sol</hi>, d’Argenson avait toujours                        l’idée de renouer et de continuer ailleurs avec <pb n="106"/>quelques amis,                        parlementaires pour la plupart, des conférences sur le droit public, sur les                        matières politiques : c’était son goût dominant. Il crut devoir en parler à                        M. de Chauvelin, qui lui répliqua avec assez de feu : « qu’il ne le                        souhaitait pas, que cela était au-dessous de lui, qu’il trouverait à                        s’instruire dans son cabinet de toutes choses, et que c’étaient des                        fanatiques et de mauvais royalistes que tous ceux qu’il lui nommait… » Il                        ressort de ces indications précises que M. de Chauvelin, qui voulait toute                        sorte de bien à d’Argenson et faire de lui un homme de gouvernement,                        s’efforçait de le <hi rend="i">mondaniser</hi> le plus possible, et aussi de                        le prémunir contre son penchant à traduire la politique en discussion et en                        raisonnement : il voulait l’empêcher de tourner à l’abbé de                        Saint-Pierre.</p><p>D’Argenson sait bien où est l’excès, et ayant dans la suite à parler des                        historiens modernes comparés aux anciens, il dira, en rendant aux autres le                        conseil qu’il avait reçu :</p><quote><p rend="indent">J’ai déjà prévenu d’une des plus grandes difficultés pour                            les auteurs : ils devraient être en même temps hommes de cabinet et                            hommes du monde. Par l’étude on ne connaît que les anciens et les mœurs                            bourgeoises, et dans la bonne compagnie on perd son temps, l’on écrit                            peu, et l’on pense encore moins.</p></quote><p rend="indent">Mais remarquez ici même comme, en conseillant de mêler la bonne                        compagnie à l’étude, il trouve moyen de la flétrir de ce mot dédaigneux, si                        cher aux doctrinaires de tous les temps, de ce reproche de <hi rend="i">ne                            pas penser</hi> !</p><p>Il dit cela dans un mémoire lu à l’Académie des inscriptions et                        belles-lettres ; il y succéda en 1733, comme membre honoraire, à l’abbé de                        Caumartin, son oncle, évêque de Blois, et dont nous savons les grâces                        d’esprit.</p><p>Il est curieux de suivre pas à pas l’attente et les lents progrès de la                        fortune politique de d’Argenson. Un jour, <pb n="107"/>le roi lui a parlé                        pour la première fois ; c’est en mai 1724. Jusque-là il avait bien pu lui                        adresser la parole au conseil pour lui demander son avis, mais pas                        autrement ; ici c’est en déjeunant et au moment de partir pour la chasse au                        renard. Sur une question du roi à ceux qui l’entourent, d’Argenson se                        hasarde à dire son mot, et assez hors de propos, très peu chasseur qu’il                        était. « <hi rend="i">Oh ! monsieur</hi>, repartit le roi, <hi rend="i">il y                            a bien de la différence d’un renard à un loup</hi>. » — « Voilà tout ce                        que Sa Majesté m’a encore jamais dit, ajoute d’Argenson, quoique ma personne                        en soit bien connue et que je me donne bien de la peine pour son service. »                        — La seconde parole que le roi lui adresse se fait attendre ; elle est de                        huit ans plus tard, à un voyage de Fontainebleau (septembre 1732), et                        presque aussi insignifiante. D’Argenson, tout philosophe qu’il est, se                        montre attentif à noter ces légères marques d’attention du maître, de même                        qu’il recueille les bonnes paroles échappées sur son compte au cardinal de                        Fleury. Si peu ambitieux qu’il soit, il en tire d’heureux augures pour son                        avancement.</p><p>Le nom et la mémoire de son père lui servent beaucoup en tout lieu, et il le                        reconnaît. Ceux même qui n’aimaient guère de son vivant le garde des sceaux                        d’Argenson l’apprécient mort et le classent au rang des meilleurs ministres,                        un des derniers de l'école de Louis XIV, et en même temps ils parlent de lui                        comme d’un homme qui, vu de près, était bon homme et d’excellente compagnie.                        D’Argenson, qui s’en réjouit, fait de son père, à ce propos, un curieux                        portrait qui n’a été imprimé qu’avec je ne sais quels adoucissements et                        corrections qui en dénaturent ou du moins en diminuent le caractère, et qui                        ôtent au style du fils sa verdeur et sa sève. Je ne puis ici que présenter                        de courts exemples, mais je les donnerai. D’Argenson se plaît <pb n="108"/>donc à relever les éloges qu’il a entendu faire de son père au cardinal de                        Fleury et à d’autres qui autrefois étaient peu de ses amis, et cela le                        remettant en veine filiale, il trace à diverses reprises des esquisses                        vigoureuses et franches de cette figure où le sourcil redoutable recouvrait                        tant de qualités diverses, et une riche ou même une aimable nature. Il va                        sans doute un peu loin lorsqu’il dit : « De tout ce qui a été en place de                        nos jours, je puis dire que personne n’a plus ressemblé par le grand au                        cardinal de Richelieu que feu mon père. » La première condition, en effet,                        pour être un Richelieu, c’est de sentir qu’on l’est, et de ne pas se                        confiner au détail comme le fit l’ancien lieutenant de police d’Argenson.                        Ses débuts et son long assujettissement dans des emplois inférieurs ou                        secondaires durent y être pour beaucoup. Issu d’une ancienne maison, fils                        d’un père noble et généreux qui s’était ruiné dans l’ambassade de Venise et                        qui vivait en Touraine, né dans Venise même où il avait eu pour marraine la                        République, et salué en naissant d’une lettre complimenteuse de Balzac, il                        fut d’abord et pendant des années simple lieutenant général du bailliage                        d’Angoulême : c’est là que dans une tournée de Grands Jours, vers 1691, il                        fut en quelque sorte découvert par M. de Caumartin, qui se prit aussitôt                        d’enthousiasme pour lui et le mit en relation étroite avec                        M. de Pontchartrain, contrôleur général et depuis chancelier. Ils n’eurent                        point de cesse qu’ils n’eussent attiré et fixé M. d’Argenson à Paris ; ce                        dernier avait pour lors trente-neuf ans. Il épousa une sœur de                        M. de Caumartin, et devint ce qu’on sait et ce que nul n’a si bien exposé                        que Fontenelle. Voici maintenant en quels termes vrais et non mitigés le                        fils nous peint la jeunesse de son père ainsi confiné en province, avant de                        voir jour à en sortir, mais ne s’y laissant point engourdir ni                        étouffer :</p><quote><p rend="indent"><pb n="109"/>M. Houllier (son grand-père maternel) vivait                            encore et était lieutenant général du bailliage d’Angoulême… Il proposa                            de résigner sa charge à mon père. Cela choquait qu’un homme comme mon                            père fût lieutenant général d’un bailliage, quoique ce soit un des beaux                            ressorts du royaume ; mais son âge était passé de servir (à la guerre),                            il trouvait à cela une subsistance et de l’occupation.</p><p>Quoique ce ne fût véritablement pas un homme ambitieux que mon père,                            cependant le diable le berçait sans qu’il s’en aperçût ; il cheminait                            volontiers sur les voies de faire sans songer à faire, et à mesure que                            le goût des bagatelles diminue dans de tels esprits, ils vont jusqu’à                            s’ennuyer de tout ce qui n’est pas chemin de fortune. Les moyens qu’il                            en embrassait étaient de se rendre fort capable et de s’exercer à un                            grand travail. Il avait ce qu’on appelle l’esprit travailleur ; j’ai des                            preuves de ses travaux, des remarques sur des lectures, dissertations                            dans le grand et politiques, extraits historiques, études du droit                            public et particulier ; j’ai des volumes de pareils travaux. De quoi                            cela pouvait-il servir à un pauvre gentilhomme de campagne, ou bien à un                            juge de province ? Mais cette charge était une magistrature ; si ce                            n’était pas tourner le nez à la fortune que ses inclinations lui                            promettaient, c’était toujours n’y pas tourner le dos.</p><p>Au reste il était gaillard, d’une bonne santé, donnant dans les plaisirs                            sans crapule ni obscurité ; la meilleure compagnie de la province le                            recherchait ; il buvait beaucoup sans s’incommoder, avait affaire à                            toutes les femmes qu’il pouvait, séculières ou régulières, un peu plus                            de goût pour celles-ci, camuses ou à grand nez, grasses ou maigres ; il                            disait force bons mots à table, il était de la meilleure compagnie qu’on                            puisse être. C’était un esprit nerveux, un esprit de courage, et le cœur                            presque aussi courageux que l’esprit ; une justesse infinie avec de                            l’étendue. Il ne connaissait pas tout ce qu’il avait de génie et                            d’élévation, et, sur la fin de ses jours, il s’était fait l’habitude de                            les resserrer encore et de les méconnaître<note place="bottom" resp="author">[NdA]                                Cette espèce de rétrécissement de vue a été également remarquée par                                Saint-Simon, et c’est en quoi le garde des sceaux d’Argenson, qui                                eut le génie administratif et l’exécution, n’était pourtant pas de                                la première volée comme homme d’État.</note>.</p><p>Le voilà donc à Angoulême plus abondamment et plus honorablement qu’il                            n’avait jamais imaginé d’être. Peu après son installation, M. Houllier                            mourut. Il avait une maison à la ville et une à la campagne que ma                            grand-mère lui prêtait, c’est la Poyade sur les bords de la Charente,                            qu’on dit être un séjour charmant ; la charge lui valait un revenu                            honnête.</p><p>Il vivait médiocrement bien avec quelques portions de sa compagnie, des                            sots de provinciaux qui tenaient leur morgue. Mon père prenait avec eux                            des manières cavalières ; il allait vite sur les formes <pb n="110"/>afin d’aller grandement sur l’essentiel et le grand de la justice ; il                            accommodait des procès, il épargnait des épices ; il faisait le plus de                            bien qu’il pouvait au genre humain. En voilà assez pour animer bien fort                            contre leur chef des âmes basses et mercenaires, prétextant les règles,                            c’est-à-dire les formes, et vantant les droits de leurs charges. Ils se                            plaignaient, entre autres choses, de ce que mon père menait avec lui à                            l’auditoire (à l’audience) un grand chien à collier, à peu près comme                            était le mien, mort depuis peu et nommé Calot…</p></quote><p rend="indent">Et il continue sur ce ton, en passant aux commencements de la                        fortune et de l’élévation de son père, due tout entière à son mérite et à                        ses talents dès qu’ils furent connus. Je ne crois pas devoir demander grâce                        pour avoir osé conserver le grand chien de l’audience, qu’on a eu soin par                        décorum d’effacer dans l’imprimé, comme s’il n’y en avait pas un souvent aux                        pieds du maître dans les antiques portraits de famille. On a dit quelquefois                        que d’Argenson n’avait pas de <hi rend="i">style à lui</hi> : que vous en                        semble ? Ce n’est pas un écrivain, il est vrai, mais il a sa manière de                        parler et de dire qui, pourvu qu’on la lui laisse et qu’on n’y fasse pas de                        demi-toilette, a son caractère et son originalité. Ce n’est pas le style                        d’un académicien ni d’un homme essentiellement poli ; ce n’est pas celui                        d’un grand seigneur, mais plutôt d’un bourgeois comme du temps de d’Aubray                        dans la <hi rend="i">Satyre Ménippée</hi>, ou si l’on aime mieux, d’un                        gentilhomme campagnard, de bonne race, nourri de livres, et qui s’exprime                        crûment, rondement et avec sève. Il nous rappelle le ton des pères et aïeux                        de Mirabeau. Il a de vieux mots qu’il écrit sans y prendre garde ni se                        détourner : <hi rend="i">postposant, gubernateur</hi>, les belles et <hi rend="i">idoines</hi> qualités, etc., etc. Il n’a pas d’élévation, au                        moins continue ; il se passe à tout moment des trivialités d’expression qui                        font de son langage l’opposé du langage noble et digne ; il était certes, à                        cet égard, très peu propre, on l’a dit, à être un ministre des Affaires                        étrangères et à représenter dans la forme sans déroger. Mais il a souvent                            <pb n="111"/>des franchises de sens excellentes ; il rencontre même des                        images heureuses<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Je lis dans une de ses <hi rend="i">Remarques</hi> :</p><quote><p rend="indent">Pourquoi                                    avoir banni du beau langage une expression populaire <hi rend="i">une jeunesse</hi>, pour parler d’une jeune fille ou                                    de plusieurs jeunes gens ensemble ? Rien ne supplée à cela, et                                    la langue en était d’autant plus riche… On entendait en même                                    temps de bonnes et d’aimables qualités avec quelques défauts :                                    enfin cela présentait une image… De dire <hi rend="i">C’est une                                        jeune personne</hi>, ne dit point cela. Quand on dit C’est                                    une jeunesse qui se divertit, c’est comme si on disait : Cela se                                    divertit parce que cela est jeune. » — On a depuis fait droit                                    jusqu’à un certain point à cette réclamation ;  Paul-Louis                                    Courier a remis en honneur ces vieilles locutions populaires, et                                        M<hi rend="sup">me</hi> Sand, dans ses jolis romans                                    rustiques, dit couramment <hi rend="i">une jeunesse</hi>, il est                                    vrai que dans le beau style, on s’en prive                            toujours.</p></quote></note>. Parlant quelque part d’un homme d’un                        esprit étroit et faux qui mettait son orgueil à déplaire, et qui méprisait                        par principe la bonté et la douceur des gens véritablement grands : « Il                        n’admire du fer, dit-il, que la rouille. » Parlant du caractère des Français                        qu’il a si bien connus, qui sont portés à entreprendre et à se décourager, à                        passer de l’extrême désir et du trop d’entrainement au dégoût, il dit : « La                        lassitude du soir se ressent de l’ardeur du matin. » Enfin, voulant appeler                        et fixer l’attention sur les misères du peuple des campagnes dont on est                        touché quand on vit dans les provinces, et qu’on oublie trop à Paris et à                        Versailles, il a dit cette parole admirable et qui mériterait d’être écrite                        en lettres d’or : « Il nous faut des âmes fermes et des cœurs tendres pour                        persévérer dans une pitié dont l’objet est absent. »</p><p>Si ce n’est pas un écrivain, ce n’est donc pas non plus le contraire que                        d’Argenson : sa parole, livrée à elle-même et allant au courant de la plume,                        a des hasards naturels et des richesses de sens qui valent la peine qu’on                        s’y arrête et qu’on les recueille. Je n’ai pu cette fois que l’effleurer ;                        nous n’en sommes qu’à ses commencements, et il y aura profit à prolonger                        avec lui le tête-à-tête.</p></div></body>
</text>
</TEI>

