<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le marquis d’Argenson d’après les manuscrits III</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1855-11-17"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1855-11-17"><head>III</head><dateline>17 novembre 1855.</dateline><p rend="indent"><pb n="132"/>C’était un homme heureux que le marquis d’Argenson                        dans les neuf ou dix dernières années de sa vie, après sa sortie du                        ministère. Il mourut en janvier 1757 ; nous avons de lui ses remarques sur                        ses lectures jusqu’en décembre 1756, et nous le suivons dans l’intimité. Il                        vivait tantôt à Paris, tantôt à la campagne ; il avait loué à Segrès, près                        Arpajon, une maison très agréable :</p><quote><p rend="indent">Rien, disait-il, ne ressemble plus aux champs Élysées,                            séjour des ombres heureuses, que cette maison de Segrès : il y a un jour                            doux, et non brillant comme celui des vues étendues sur le bord des                            grandes rivières ; cet affaiblissement du jour vient de quantité de                            montagnes vertes qui rendent ce séjour sauvage avec peu d’échappées de                            vues. Il y a des prairies et surtout des eaux courantes. Derrière la                            maison, au bas d’un rocher, est une futaie d’arbres débroussaillés avec                            des ruisseaux qui coulent, des nappes, cascades et bouillons d’eau qui                            vont nuit et jour, et qui rendent ce séjour tout semblable aux champs                            Élysées. Avec cela on y vit fort heureux et sans bruit du monde.</p></quote><p rend="indent">Il éprouvait qu’une maison de campagne sans domaine était bien                        plus délicieuse qu’un château au <pb n="133"/>milieu d’une terre ; car il y                        était exempt des soins de l’administration et tout entier à son cabinet et à                        ses livres. Comme il avait observé que l’esprit quelquefois se dissipe, et                        pour ainsi dire s’extravase dans un lieu trop vaste, et que « pour étudier,                        pour lire, méditer, écrire, les petits endroits ont beaucoup d’avantages sur                        les plus grands », il avait imaginé et s’était fait faire une sorte de <hi rend="i">cabinet-sopha</hi> ou de cage allant sur roulettes, assez                        pareille à une maison de berger, où il n’y avait place que pour une                        personne, où l’on ne pouvait se tenir debout, où l’on était assis très à                        l’aise, à l’abri de tous vents coulis, et où il suffisait d’une bougie pour                        échauffer le dedans. Il nous en a donné le plan et la figure. C’est dans ce                        réduit qu’il se plaisait souvent à lire et à méditer, mais il ne s’y                        confinait pas. Dans ses plans de vie heureuse qu’il diversifie avec assez                        d’imagination, il faisait entrer plus de choses qu’il n’en tenait dans cette                        boîte ou petite cellule. Il recevait quelquefois à sa campagne du monde de                        Paris, d’Alembert, La Condamine, Condillac, etc. ; Voltaire y alla au                        printemps de 1750. Il aimait les conversations longues, suivies, sérieuses,                        bien qu’animées de bons et gaillards propos ; il les aimait non pour briller                        ni pour l’effet, mais pour se communiquer les idées et être en vrai commerce                        d’esprit : c’est ainsi qu’on étend ses horizons, « Quiconque n’écoute pas ou                        écoute mal, pensait-il, s’accourcit l’esprit plus encore que celui qui ne                        lit pas. J’appelle bien écouter et bien lire, d’y procéder sans prévention                        contre l’interlocuteur ou l’auteur du livre. » C’est de la sorte aussi qu’il                        lisait, ses remarques l’attestent ; il ne rapportait pas tout à lui ; il                        jouissait en tous sens de son intelligence en s’oubliant : « César disait                        qu’il n’était jamais moins seul que quand il était seul. Il avait raison, et                        j’irai plus loin : l’on n’est jamais moins occupé de soi que quand on est                            <pb n="134"/>seul, et on n’en est jamais si occupé, si embarrassé                        qu’avec le monde. » Ainsi en liberté avec sa pensée et avec celle des                        autres, il se donnait toute carrière. Il lisait toutes sortes de livres                        anciens et nouveaux : c’était une nourriture qui lui était nécessaire. « Les                        jeunes gens surtout, disaii-il, devraient se mettre en tête cette maxime                        bien véritable, que <hi rend="i">plus on lit plus on a d’esprit…</hi> Celui                        qui a lu aurait encore plus d’esprit s’il avait lu davantage. » Il lisait                        toutes les nouveautés, et notait l’impression qu’il en recevait ; il n’était                        pas de ces <hi rend="i">dédaîgneurs</hi> (comme il les appelle) qui                        déclaraient d’un livre à première vue que cela ne valait rien ; il lisait                        jusqu’au bout le livre une fois commencé, biographies, mélanges, anecdotes,                        même les ana, même les contes de fées ; il les prenait par leur bon côté et                        y trouvait presque toujours sujet à quelque réflexion, à quelque plaisir :                        « Je dis à nos amis ordinaires : Que je vous plains de toujours critiquer !                        quand commencerez-vous à vous délecter de quelque chose ? » Mais ce qu’il                        préférait à tout, c’étaient les livres de politique, de considérations sur                        le bien public et sur les matières sociales, « les choses d’un sens suivi et                        de <hi rend="i">génie</hi> », c’est-à-dire où l’auteur produisait avec                        vigueur ses propres pensées. Les livres traduits de l’anglais                        l’intéressaient particulièrement ; à propos des <hi rend="i">Discours</hi>                        sur Tacite, de Thomas Gordon : « Avec quelles délices, s’écrie-t-il, on lit                        ces raisonnements forts et fortement exprimés des Anglais, quand on aime la                        politique comme je fais depuis longtemps ! »</p><p>Il se demande pourquoi ces livres traduits de l’anglais ont tant d’attrait                        pour lui ; il s’aperçoit bien de ce qui y manque pour l’ordre, pour la                        méthode, et combien « à décliner les choses par les règles » les écrivains                        français paraissent supérieurs ; il sent le besoin de s’expliquer cette                        action si réelle sur les esprits sérieux :</p><quote><p rend="indent"><pb n="135"/>C’est qu’ils raisonnent avec grande force,                            dit-il, et qu’il n’y a jamais de lieux communs comme dans nos auteurs,                            même comme dans ceux des nôtres qui raisonnent le plus à l’anglaise.                            La Bruyère seul découvre et raisonne à neuf…</p><p>Ce qui caractérise les écrivains anglais, et toute cette nation si                            approfondissante, si réfléchissante, c’est un grand sens en tout.</p></quote><p rend="indent">Cela ne le rend pourtant pas injuste pour nous Français, ni                        aveugle sur les défauts de nos voisins, et il met des correctifs énergiques                        à ce grand sens qu’il leur reconnaît :</p><quote><p rend="indent">Ce sont des sauvages philosophes et avares ; leur                            profondeur en philosophie est même une passion ; mais la douceur et la                            politesse qui leur manquent, et que les Français ont naturellement, les                            rendent inférieurs à nous pour faire passer les bons principes jusques à                            l’action.</p></quote><p rend="indent">Parlant du roman de <hi rend="i">Tom Jones</hi> que tout le                        monde lisait alors, et qu’il goûte singulièrement (février 1750) :</p><quote><p rend="indent">Qui nous aurait dit, il y a quatre-vingts ans, que les                            Anglais auraient fait des romans et nous auraient surpassés ? Oui, cette                            nation va bien loin, à force de liberté en tout. Nous <hi rend="i">l’émulons</hi> et nous y parviendrons ; nos esprits cherchent à se                            montrer libres, et l’on sait qu’après avoir imité, nous perfectionnons,                            puis nous surpassons.</p></quote><p rend="indent">D’Argenson, arrivé à cette date du milieu du siècle, en vient                        donc à le juger moins désespéré et moins incurable qu’il ne l’avait déclaré                        d’abord. Auparavant ses conclusions allaient à n’admettre nul goût et nui                        génie, ni presque ressources d’aucun genre, et il y avait des moments ou                        l’on se sentait avec lui à la fin des temps et comme au bout du monde : il                        se relève à partir d’une certaine heure, et s’aperçoit qu’un souffle nouveau                        passe dans l’air, et pour ainsi dire que la brise fraîchit ; il la signale                        des premiers et la salue. Il reconnaît et constate un esprit d’amélioration                        générale et de raison moyenne qui gagne sensiblement. Il a sur <pb n="136"/>notre nation et sur notre caractère des observations très originales, et                        s’il dit des vérités aux autres peuples, il nous en adresse assez à                        nous-mêmes les jours d’éloges, pour qu’on puisse tout citer sans faire de                        jaloux :</p><quote><p rend="indent">On ne le croirait pas, dit-il, la nation française est, des                            nations de l’Europe, celle dont les peuples ont communément plus de                            jugement mêlé avec le plus d’esprit.</p><p>Il est vrai que le jugement pur, sans mélange d’imagination et d’esprit,                            comme chez les bons Hollandais et chez les Allemands et les Suisses,                            produit des effets plus corrects et plus sages.</p><p>Vous ne le croiriez pas, les Anglais, ces grands approfondisseurs,                            manquent totalement de jugement…</p></quote><p rend="indent">Ici il est près de passer d’un extrême à l’autre dans                        l’expression, comme il arrive lorsqu’on écrit tout entier sous l’impression                        du moment ; mais, en continuant, il va toucher de main de maître un défaut                        que nous savons très bien combiner avec l’inconstance, celui d’être                        routiniers et dociles à l’excès pour les autorités que nous avons adoptées                        une fois et les admirations que nous nous sommes imposées :</p><quote><p rend="indent">Pour nous frivoles, jolis, légers, nous avons tout, mais                            nous nous tenons à trop peu de chose ; notre inconstance est notre seul                            tort, elle nous emporte si bien qu’elle nous dégoûte de nous-mêmes plus                            que de personne, et nous lasse de nos propres idées au lieu de nous                            plonger dans l’admiration de nous-mêmes comme ces vaniteux Espagnols et                            Portugais ; nous avons une docilité d’enfants qui nous rend disciples et                            admirateurs des autres nations du monde.</p><p>On ne le croirait pas, c’est notre excès de bonté et de docilité qui                            bannit de chez nous le goût et le génie tous les jours davantage ; nous                            sommes (<hi rend="i">habitués à jurer</hi>) in <hi rend="i">verba                                magistri</hi>, nous ne sommes pas assez volontaires, nous admirons                            chez les autres et chez nous tout ce qui nous en impose. Par cette                            facilité de mœurs, semblables à de pauvres petits enfants trop corrigés                            et rendus timides, quoique d’un naturel excellent, nous prenons                            l’importance pour le mérite et la modestie pour insuffisance. Cela nous                            rend circonspects et craintifs ; nous nous sommes remis au rudiment,                            nous étudions les premiers principes avec détail et invita Minerva. Nous                            ne sommes pas faits pour tant de difficultés et de circonspection <pb n="137"/>a</p><p>Véritablement nous sommes mal élevés, c’est la faute des chefs que nous                            nous sommes donnés ; nous craignons <hi rend="i">nos mies</hi>, nous                            respectons leurs injustices grossières et leur mauvaise conduite,                            quoique nous en disions de bonnes sur cela entre nous.</p><p>Il nous faudrait des chefs qui nous éduquassent mieux, qui eussent donner                            l’essor à nos mouvements, qui laissassent aller nos saillies pour mettre                            les esprits dans l’habitude d’un mouvement noble et d’un feu qui les                            élèverait, et rétablirait le génie et le goût comme dans le beau siècle                            de Louis XIV, et peut-être mieux ; des chefs qui récompenseraient à                            propos et ne puniraient les Français que par la privation des grâces,                            seule façon de diriger les gens à talents. Croyez que par là on                            retrouverait ce qu’on a eu, des poètes, des auteurs, des généraux, des                            peintres, des politiques, des prédicateurs, etc.</p></quote><p rend="indent">D’Argenson, on le voit de reste, est un philosophe, mais il                        l’est à sa manière, comme il convient quand on l’est, et sans se laisser                        influencer par aucune école ni cabale. Ses croyances religieuses se                        réduisent à peu près à celle de la Providence ; mais il y tient, il y                        insiste, et il trouve à redire à ceux qui s’en passent. Il semble d’ailleurs                        se contenter de la distribution de biens et de maux qui, malgré les                        apparences, se fait, selon lui, tôt ou tard en ce monde. Il veut et voit le                        bonheur à notre portée dès à présent : « Ayant tout bien pesé, je trouve que                        l’homme est né ici principalement pour son propre bonheur. Y travaillant,                        l’entendant bien, il sert au prochain autant qu’il doit ; n’y nuisant pas,                        c’est beaucoup ; le mal ôté, le bien reste. »</p><p>Ce système de bonheur, qui mènerait aisément à l’égoïsme, est vivifié chez                        lui par une nature active et une cordialité qui s’étend à l’entour. Il                        estime que le malheur de la plupart des hommes provient d’inquiétude, et de                        cette poursuite éternelle de quelque chose d’autre, au lieu de jouir de ce                        qu’on a : « Les hommes, dit-il, sont toujours <hi rend="i">in via</hi> et                        jamais <hi rend="i">in mansione</hi>. » Il attribue cette inquiétude à                        l’exemple, à l’imitation, à des causes étrangères à la nature de l’homme :                        « C’est une mauvaise et extraordinaire habitude, croit-il, dont <pb n="138"/>nous pouvons être corrigés par <hi rend="i">le progrès de la raison                            universelle</hi>, comme on l’a été de la superstition et de quantité                        d’habitudes barbares et de façons de penser peu approfondies. » Pour lui, il                        est heureux et content de vivre ; il lui semble assister à un beau                        spectacle, à un joli songe ; si l’envie prend parfois au spectateur de faire                        l’acteur, c’est une faute, on est sifflé (il en sait quelque chose), et l’on                        s’en repent. Tenons-nous à notre place. D’Argenson est le contraire de                        Pascal, de Byron, de Prométhée, et de ceux qui se tourmentent. Ce n’est pas                        qu’il n’ait par moments des velléités remarquables de grandeur et                        d’immortalité :</p><quote><p rend="indent">Il est vrai que nous nous sentons une âme gigantesque et                            bien plus grande que notre corps. Chacun peut dire de soi : Mais ce                            n’est pas là l’âme de ce corps-là, — surtout quand on est à jeun et                            qu’on s’est modéré aux repas (<hi rend="i">d’Argenson mêle toujours la                                matière et les sens à ses considérations</hi>).</p><p>Ce composé de volonté, d’élévation, de conception, d’imagination,                            d’invention, de génie, le dédain de tant de choses, le mépris, les                            passions, etc., tout cela compose une âme trop forte pour le lieu et le                            temps. On dirait que c’est une divinité renfermée dans une chatière (<hi rend="i">d’Argenson mêle toujours du trivial à son élevé et à son                                pittoresque</hi>).</p><p>Et voilà sans doute ce qui a le plus accrédité la religion, d’autant plus                            que cela a flatté l’amour-propre de trouver son âme <hi rend="i">un si                                grand morceau</hi>. La dignité qu’on lui a attribuée, la grande                            estime, le personnage qu’elle joue en tout cela, la revanche en l’autre                            monde des dommages reçus en celui-ci (ce sont des encouragements à                            croire). Ces dernières réflexions ont l’air d’illusions si vous voulez,                            mais convenons que les apparences sont grandes, qu’il <hi rend="i">y</hi> a quelque chose de caché sous cette disproportion réelle et                            sensible ; nous avons l’air de rois détrônés et emprisonnés.</p></quote><p rend="indent">Il ne paraît pas se douter qu’ici il parle comme Pascal ; une                        telle rencontre est rare chez lui. Son idéal habituel reste fort au-dessous                        de cet ordre de pensées.</p><p>De même qu’il a eu quelquefois des velléités d’immortalité spirituelle, il                        éprouvait aussi, bien que rarement, des aiguillons de gloire humaine. Avec                        un <pb n="139"/>homme sincère et qui dit tout, on peut aller très loin dans                        l’analyse qu’on en fait. Cette analyse pourtant va lui enlever le seul                        brillant aspect sous lequel de loin on se le figure : il ne gardera pas                        intacts les honneurs mêmes de Fontenoy ; mais laissons-le faire :</p><quote><p rend="indent">À peine ai-je pensé peu de moments en ma vie à ma gloire                            particulière ; je n’ai cependant jamais manqué de sentir combien elle                            réclame dans le coeur et dans les sens. J’ignorais ce que je sentais,                            mais cette voix se faisait entendre à chaque occasion ; je sentais un                            ver rongeur quand j’avais eu soupçon de honte, et je ne me consolais pas                            quand je n’avais rien de bon à répondre à ce soupçon. Il est donc arrivé                            que j’en ai eu trop peu de soin, m’occupant trop du gros de mes objets,                            qui sont toujours vertueux. De là est arrivé que je ne me suis pas                            trouvé aux dangers du combat de Fontenoy, et que je n’arrivai que pour                            être témoin de la victoire, étant allé au camp, à trois lieues du                            combat, dès la veille, pour travailler à mes dépêches, que je n’avais                            pas alors visitées depuis dix jours. Mille autres choses m’ont distrait                            ainsi à la Cour.</p></quote><p rend="indent">Ainsi, lui qui a écrit une si belle lettre sur ce champ de                        bataille où il est arrivé vers la fin, il n’a pas eu de près les honneurs de                        son attitude et du rôle où l’histoire aime de loin à le présenter. Un autre                        aurait oublié ses dépêches un jour de plus, et serait resté à l’action. Là                        aussi il a été malencontreux et gauche comme il en avait trop pris                        l’habitude ; occupé de son gros bagage, il a <hi rend="i">manqué le                            coche</hi>, comme on dit. L’occasion et lui n’étaient pas faits l’un                        pour l’autre.</p><p>Ces remords de gloire d’ailleurs troublaient peu sa sérénité philosophique.                        Il s’est amusé à tracer divers plans de vie heureuse à son usage, avec des                        variantes. L’idéal du bonheur, avec considération et indépendance, s’offre                        le plus volontiers à ses yeux sous la forme assez bourgeoise d’un <hi rend="i">juge-consul</hi> ou d’un <hi rend="i">conseiller au Parlement                            de Paris</hi> ; mais il y ajoute certaines conditions supplémentaires                        qui en font une existence pas du tout ennuyeuse et des plus variées. Le                        tempérament <pb n="140"/>physique et les sens tiennent chez lui une très                        grande place, et une place très avouée comme dans tout son siècle<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Une fois cependant les goûts de race et                                d’antique noblesse semblent lui revenir, et il écrit vers la date de                                1750, sous ce titre : Gradation pour vivre noblement :</p><quote><p rend="indent">J’aimerais à l’imitation des Anglais, à vivre                                    ainsi graduellement en ces différents postes :</p><p>À la ville                                    ne vivre qu’en bourgeois aisé ; petite maison bourgeoise, mais                                    commode, et d’une grande propreté au dedans ; chère bonne et                                    propre ; quelques amis seulement le fréquentant.</p><p>À la                                    campagne, vivre en gentilhomme simple et aisé, plus abondamment                                    qu’à la ville.</p><p>Dans mes terres, dans le château principal,                                    manoir du grand domaine titré, je voudrais y vivre en prince                                    souverain, y avoir gardes, pages, écuyers, gentilshommes,                                    chevaux, attelages, chiens, aumôniers, et quanlité de                                    courtisans ; musique, comédie.</p><p>À la ville, je chercherais                                    à plaire.</p><p>À la campagne, j’étudierais.</p><p>Dans mes                                    terres, je régnerais.</p><p>Je partagerais ainsi mon                                    année :</p><p>À la ville, six mois.</p><p>À la campagne, quatre                                    mois.</p><p>Dans mes terres, deux mois.</p></quote><p rend="indent">D’Argenson aimait à faire ces sortes de plans ; il ne                                les faisait pas toujours aussi grandioses, et il les réalisait à                                moins de frais quelquefois (Voir, par exemple, dans ses <hi rend="i">Remarques en lisant</hi>, le n<hi rend="sup">o</hi> 2338, qui                                commence par ces mots : « Une vie parfaite avec sa maîtresse est                                celle-ci, etc. »).</p></note>.</p><p>Je ne veux pas faire d’Argenson plus grand ni plus élevé qu’il n’est, je ne                        veux que le montrer avec quelque ressemblance. Il était bon, bienfaisant, il                        aimait à donner, et il ne voyait là qu’une qualité et un don de la nature et                        de Dieu : « Les hommes généreux craignent de dépenser et aiment à donner,                        ils se privent avec délices et se donnent (à eux-mêmes) avec chagrin. En                        cela ils cherchent leur plaisir et fuient la peine. Dieu a fait ces <hi rend="i">machines à bienfaits</hi> ; ils obéissent à leur instinct. »                        Voyez comme il aime à matérialiser les choses dans l’expression ! Il définit                        la bienfaisance de <pb n="141"/>façon presque à dégoûter d’y chercher l’idée                        plus élevée et la flamme de charité. Il n’y introduit en rien le sacrifice,                        ou du moins ce sacrifice n’est que celui d’un plaisir moindre à un plaisir                        plus grand. Il applique volontiers à tout ce mode d’explication <hi rend="i">naturaliste</hi>.</p><p>En cessant d’être un homme d’État et un ministre possible, d’Argenson                        tournait de plus en plus aux idées de réforme sociale et de pure                        philanthropie. Il n’en voulait pas trop à Louis XV ; il avait mieux auguré                        de ce prince dans sa jeunesse, il avait cru un moment qu’il serait un bon                        roi ; du temps que M<hi rend="sup">me</hi> de Mailly était la maîtresse                        favorite (décembre 1738), il lui semblait qu’elle n’avait qu’un crédit                        limité ; que le roi ne lui cédait pas trop, « et que, comme Henri IV, il                        aimait mieux les affaires de son État que celles de sa maîtresse. Louis XV,                        ajoutait-il, par paresse et par trop de flegme, ne travaillera pas beaucoup                        pour son État, mais ce qu’il fera sera bon, fin et profond. » Ce favorable                        augure, que justifiait peut-être le bon jugement du prince, avait été bien                        déjoué depuis par l’abandon et la défaillance de volonté, qui était son                        grand vice<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] D’Argenson nous a rapporté un mot                                odieux de Louis XV, mais sans trop le désapprouver. C’est dans un                                endroit où lui-même il semble démentir la belle parole dite                                précédemment à son frère sur la valeur guerrière, qui était la seule                                vertu restée aux Français :</p><quote><p rend="indent">L’on ne doit                                    point aller à la guerre qu’on ne se sente une très grande                                    résignation à perdre la vie en la postposant à l’ambition et à                                    la gloire. Il est vrai que c’est une folie, de là vient que les                                    philosophes ne sont pas propres à la guerre, au lieu que les                                    gens à passions y sont propres ; les jeunes gens, les sanguins,                                    s’y dévouent légèrement et franchement, mais tout philosophe qui                                    réfléchit mûrement trouve que le plus grand bien est de vivre,                                    et le plus grand mal du monde est l’anéantissement ; car les                                    gens à passions trouvent, disent-ils, la vie plus mêlée, de maux                                    que de biens, au lieu que les philosophes trouvent le contraire                                    et ont raison, la vie leur est délicieuse.</p><p>J’ai entendu le                                    roi parler légèrement de la vertu qu’on nomme bravoure. On lui                                    faisait la description d’un de ses officiers qui n’avait pas le                                    sens, qui était brutal, stupide, etc. : « Enfin, dit le roi, <hi rend="i"> c’est</hi> un brave homme, c’est tout                                dire. »</p></quote><p rend="indent">Il ne manquait à Louis XV que                                d’avoir dit ce mot-là pour achever de le peindre. Ce roi corrompu ne                                veut pas même laisser à sa nation sa vertu unique et dernière, et il                                la flétrit.</p></note>. D’Argensen a écrit sur Cromwell de <pb n="142"/>fortes pages où, en reconnaissant ses qualités, il s’attache à                        flétrir son hypocrisie, son machiavélisme, et ne peut se décider même à lui                        tenir compte des services rendus par lui à son pays : « Les hommes, dit-il,                        ne lui en avaient aucune obligation ; jamais homme n’a plus haï l’humanité                        et toute vertu gratuite. » À côté de ces pages moralement fort belles et qui                        méritent d’être lues telles qu’elles sont, il retombe dans des bonhomies de                        jugement. Il se montre très favorable au grand Frédéric, rien de mieux ;                        mais non seulement il admire ses écrits, il admire encore (juin 1754)                        l’apologie de sa politique : « Quel homme ! quel grand homme !                        s’écrie-t-il ; avec cela il est philosophe et aime l’humanité. » Il prend                        sans objection <hi rend="i">Le Philosophe de Sans-Souci</hi> pour ce qu’il                        se donne. Ce qui est plus curieux pour nous, et ce qui d’ailleurs répond                        bien à l’idée qu’on doit se faire du philosophe et du solitaire de Segrès,                        c’est cette page qui est tout à fait d’un disciple de l’abbé de                        Saint-Pierre :</p><quote><p rend="indent">Je ne connais aujourd’hui qu’un bon roi en Europe et un bon                            gouverneur en France, c’est le <hi rend="i">roi Stanislas</hi>, comme                            souverain de la Lorraine, et mon ami et voisin <hi rend="i">M. de Vertillac, g</hi>ouverneur de la petite ville de <hi rend="i">Dourdan</hi>. Tous deux ont les plus petits districts qu’on puisse                            avoir à gouverner, chacun suivant leurs titres ; tous deux sont                            bienfaisants ; ils donnent aux pauvres tout ce qu’ils peuvent donner, et                            avec grande intelligence ; ils inspirent à leurs peuples la vertu par                            l’exemple ; ils réussissent à la police par les soins ; ils encouragent                            leur travail, et avec cela sont très honorables quand il le faut.</p></quote><p rend="indent">Pour le passé il place son âge d’or dans les dernières <pb n="143"/>années du règne de Henri IV, de qui il fait « un brave                        militaire et un <hi rend="i">bonhomme de roi</hi>, qui gâtait un peu ce à                        quoi il touchait, mais qui avait bon cœur et qui heureusement revenait                        toujours à <hi rend="i">son Sully</hi> ». Ce sont ses termes. Il avait le                        culte de Louis XII, du bon roi René, et même du petit roi d’Yvetot. — En                        revanche, il disait : « Le prétendu grand Colbert est très petit et fut un                        ministre fort pernicieux, etc. » On voit le reste.</p><p>Les jugements et témoignages de d’Argenson sur les écrivains qu’il a connus                        et les livres d’eux qu’il a lus sont plus sûrs et ont beaucoup de prix à nos                        yeux. Sur Voltaire, par exemple, il est à écouter plus que personne : il                        était son camarade de collège ; il le goûtait vivement et l’admirait ;                        ministre, il avait tout fait pour l’employer, pour le mettre en lumière et                        en valeur. La correspondance de Voltaire avec lui est pleine de chaleur et                        d’intérêt, et d’une intimité respectueuse. Pour être juste, il faudrait                        rassembler les nombreux articles de d’Argenson où il est question de                        Voltaire, car ils se complètent et se corrigent les uns les autres. Je me                        bornerai à en citer deux ou trois des plus marquants, en avertissant bien à                        l’avance que d’Argenson ne se fait aucune illusion sur l’homme éminent qu’il                        admire ; il qualifie nettement ses défauts de caractère et de conduite, et                        il a même à ce sujet des paroles parfois si crues qu’on n’aime pas à s’en                        faire l’écho à cette distance. Et d’ailleurs n’a-t-il pas dit :</p><quote><p rend="indent">On n’a jamais été aussi ingrat que tous les lecteurs de                            Voltaire le sont à son égard ; j’ai vu de ces lecteurs transportés                            d’admiration, mais, le livre fermé, se récrier contre l’auteur, et, à                            force de le haïr, ils trouvent moyen de priser peu ce qui vient de leur                            donner tant de plaisir. —</p><p>Je l’ai dit une fois à feu M. le chancelier (d’Aguesseau), qu’il se                            damnait sans y penser, par sa haine contre Voltaire.</p></quote><p rend="indent">À la date d’avril 1752, après une lecture du <hi rend="i">Siècle <pb n="144"/>de Louis XIV</hi>, il ne se contient pas et laisse                        échapper son admiration comme un hymne :</p><quote><p rend="indent">Ô le livre admirable ! que de génie que d’esprit, que de                            choix de grandes choses ! que cela est vu de haut et en grand ! quel                            style noble et élevé ! peu de fautes, beauconp de grandes vérités ;                            Voltaire sait tout, parle de tout en expert. Je n’ai à le reprendre que                            d’avoir mal vu le dedans du royaume ; il dit que ce dedans est resté à                            peu près comme il était ; il se trompe, il est fort dépéri. Il aime le                            luxe à cause qu’il idolâtre les arts, étant poète, bel esprit et homme                            de goût ; il n’est pas fait pour se ravaler aux choses communes et                            éloignées des excès. C’est pourtant dans ces choses communes qu’est le                            bon, le vertueux, le bonheur, et par là le sublime.</p></quote><p rend="indent">Que le bonheur et la vertu soient dans les choses communes,                        cela peut être, mais c’est trop d’y voir le sublime. Chacun abonde et verse                        dans son sens : le brillant séduit Voltaire ; le commun n’est jamais ce qui                        effraie d’Argenson : il lui suffit à lui d’être commun avec originalité.</p><p>C’était vers ce moment que Voltaire revenait de Berlin et de la cour de                        Frédéric, où il était allé faire sa dernière école et ses dernières folies.                        L’opinion du monde de Paris lui était fort contraire ; on n’en était pas                        encore avec lui à ce degré d’admiration où l’on ne raisonne plus, quand                        l’amour-propre de tous se met de la partie et se sent intéressé à louer                        l’objet de l’idolâtrie universelle. On n’en était pas là encore ; on était à                        l’affût de ses fautes, qui ne se faisaient jamais attendre ; on n’eût pas                        été fâché de voir qu’il baissât de talent et d’esprit, et à tout hasard on                        s’empressait de le dire ; l’ouvrage peu agréable intitulé : <hi rend="i">Annales de l’empire</hi> offrait un prétexte, et à ce propos d’Argenson                        écrivait (juillet 1754) :</p><quote><p rend="indent">L’on m’avait dit qu’il paraissait fort baissé dans cet                            ouvrage, et véritablement il devrait l’être, Voltaire ayant soixante ans                            et son corps ayant été le théâtre de tant d’agitations. Cependant je                            trouve ici du grand comme de la chaleur, surtout les derniers cahiers de                            ce second <pb n="145"/>volume où il décrit l’état de l’empire sous                            Léopold, Joseph et Charles VI. Il voit les choses du plus haut des                            clochers, et voit bien et grandement, sans que rien l’arrête. Il est                            très avancé dans la science politique ; il a tout manié, morale surtout                            et politique ; mais les défauts de son caractère percent à la vérité                            quelquefois dans ce qu’il prise, dans ce qu’il admire et dans ce qu’il                            rejette. Au fond, il est avare et avide de biens ; il est porté aux                            excès : ainsi ses préceptes dépendent de la carrière qu’il envisage en                            enseignant. Comme il a vu que l’argent lui était bon, il s’est jeté dans                            celle d’en acquérir. Il est délicat, sensible aux mouches et poussé                            d’amour-propre ; cela l’a rendu malheureux. Il s’est trouvé plus prudent                            que téméraire quant à l’exécution de ses démarches<note place="bottom">[NdA] Pour bien comprendre cet endroit, il faut se rappeler une                                remarque qui revient souvent chez d’Argenson, à savoir que le                                courage spirituel est très distinct du courage corporel, et que                                Voltaire, qui a dans l’âme beaucoup de hardiesse et même de                                témérité, devient peureux et poltron dès qu’il s’agit du moindre                                danger pour son corps : il jette le gant et ne soutient pas la                                gageure.</note> ; de là lui sont venues bien des disgrâces et une                            mauvaise réputation. Il a bien jugé les autres et s’est mal jugé                            lui-même ; il s’est éloigné de son bonheur, et est plutôt le juif errant                            que le philosophe Socrate, il est tout nerf et tout feu ; il est                            malheureux pour lui, et délicieux pour ses lecteurs. Il juge bien de son                            talent, il s’est presque retiré des vers à l’âge qui ne promet plus de                            fleurs et qui peut rendre de bons fruits. Il s’est bien tiré de son rôle                            d’auteur, et mal de celui de galant homme.</p></quote><p rend="indent">On a là au vrai le jugement d’un ami impartial et clairvoyant                        sur Voltaire homme et écrivain, à cette époque déjà si avancée de sa                        carrière, mais avant qu’il fût devenu cette espèce de personnage amplifié de                        la légende philosophique et le patriarche de Ferney.</p><p>D’Argenson a connu et lu Montesquieu. Qu’en pensait-il ? à peu près ce qu’en                        a pensé de nos jours M. de Tracy. Il y avait dans Montesquieu une partie                        d’art à laquelle d’Argenson était peu sensible : il était fort choqué au                        contraire des conjectures hasardées et trop générales, des raisonnements                        incomplets et qui n’allaient pas jusqu’au bout ; il ne tenait pas assez                        compte de l’élément historique que Montesquieu respectait en toute rencontre                        et mettait en relief avec tant d’éclat ; <pb n="146"/>ce qui l’a conduit à                        dire, après une seconde lecture du livre des <hi rend="i">Considérations sur                            la grandeur et la décadence des Romains</hi> :</p><quote><p rend="indent">Septembre 1754. — Lu pour la seconde fois. Fameux, ouvrage                            de ce fameux auteur. Il débuta par les <hi rend="i">Lettres                                persanes</hi>, il avança par ce livre-ci, et il a couronné l’œuvre                            par <hi rend="i">L’Esprit des lois.</hi> Les chapitres en sont fort                            inégaux. Il y en a d’une grande supériorité. Cet auteur est un homme                            d’une imagination forte, et son jugement ne vient qu’à la suite de son                            esprit. Ainsi l’on trouve de grands pas en avant dans la politique, mais                            quelques-uns rétrogrades et qu’il faudrait bien se garder de suivre. Son                            expression fait une grande partie de son génie. <hi rend="i">Magna                                sanaturus, parva facturus ; nobilis fama, illustris cantator                                vis</hi> (ou <hi rend="i">rei</hi>) <hi rend="i">politicae.</hi> »</p></quote><p rend="indent">Je ne suis pas très sûr d’avoir compris, mais il me semble                        qu’il fait de Montesquieu un virtuose en politique.</p><p>Si j’étais en ce moment plus soigneux de la renommée de d’Argenson que de la                        vérité, j’omettrais de dire que, tout en appelant <hi rend="i">L’Esprit des                            lois</hi> un « grand livre », il mettait bien au-dessus, pour la                        solidité du raisonnement, plus d’un ouvrage oublié de ce temps-là, par                        exemple un livre qu’on croyait alors traduit de l’anglais et qui était du                        maître des comptes Dangeul, intitulé <hi rend="i">Remarques sur les                            avantages et les désavantages de la France et de la Grande-Bretagne par                            rapport au commerce</hi> ; et même un livre bien autrement radical et                        qui nous ferait peur aujourd’hui, intitulé <hi rend="i">Code de la nature ou                            le véritable esprit des lois</hi>, qu’il croyait de Toussaint et qui est                        de Morelly : « Excellent livre, s’écriait d’Argenson (juin 1756), le livre                        des livres, autant au-dessus de <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi> du                        président de Montesquieu, que La Bruyère est au-dessus de l’abbé Trublet,                        mais contre lequel il n’y aura jamais assez de soufre pour le brûler, etc. »                        Morelly, dans cet ouvrage, dénonce la propriété comme le principe de tous                        les maux et de tous les vices existants. C’est ainsi que le côté d’utopiste                        se <pb n="147"/>prononçait de plus en plus chez d’Argenson à mesure qu’il                        s’éloignait des affaires positives, et depuis que sa rêverie solitaire ne                        trouvait plus rien qui la gênât.</p><p>Il y a sans doute une part à faire à la boutade dans ces notes écrites pour                        soi seul dans le feu d’une lecture, mais le trait fondamental est                        manifeste : « Je ne sais pas bien nos lois, dit-il quelque part, mais je                        sais mieux qu’un autre comment elles devraient être. »</p><p>Il méditait lui-même un grand ouvrage dont on a les matériaux, et dont le                        titre devait être : <hi rend="i">Les Lois de la société en leur ordre                            naturel</hi>. Il reproche aux modernes de ne connaître que la <hi rend="i">politique pratique</hi> et de n’avoir pas même l’idée de la <hi rend="i">philosophie politique</hi>, de cette science « qui a pour                        principal objet de subordonner les hommes les uns aux autres pour les                        policer et les rendre heureux ». Le seul maître qu’il connaisse de cette                        science politique est l’abbé de Saint-Pierre, qu’il admire sans réserve,                        sauf la forme, et dont, selon lui, le seul malheur a été de ne pas être                        agréablement éloquent : « Quelques termes bizarrement placés, quelques idées                        de minuties qui l’occupent sur le chemin du grand, lui donnent du ridicule,                        et le ridicule dégoûte trop du bon en notre jolie patrie. » Mais au fond il                        lui accorde que « ses projets sont <hi rend="i">tous</hi> bons. Du premier                        coup d’œil on les rejette, et, en les approfondissant, on voit qu’il n’y en                        a <hi rend="i">aucun</hi> qui ne soit sûr et fondé sur les principes les                        seuls vrais. » Telle est, à l’offrir sans déguisement, la véritable pensée                        du marquis d’Argenson. Il porte en lui 89 tout entier et même un peu                        au-delà.</p><p>En parlant des premiers écrits de Rousseau, sa sympathie aussitôt se                        déclare ; il lui reconnaît, à travers ses exagérations, noblesse, élévation,                        éloquence, et, qui plus est, d’être un bon politique. Il avait concouru, en                        même temps que lui, sur le sujet de l’<hi rend="i">inégalité des                            conditions</hi> proposé par l’Académie de Dijon, et il ne lui en <pb n="148"/>voulait point de se l’être vu préférer. D’Argenson n’avait plus                        rien dans sa retraite ni de l’ancien ministre ni même de l’homme qui tient à                        un rang quelconque : c’était un homme de lettres amateur. Il y avait des                        jours où, pressé d’émettre une idée qu’il croyait utile, il envoyait des                        articles au journal de Fréron : ainsi l’article qu’on lit dans <hi rend="i">L’Année littéraire</hi>, 1756, page 37, sur la « Noblesse commerçante »                        de l’abbé Coyer, est de lui. Si je pouvais citer un plus grand nombre de ses                        jugements, je ne les donnerais pas comme vrais, mais comme siens, et à ce                        titre presque toujours remarquables. À propos de l’<hi rend="i">Histoire de                            Louis XI</hi> par Duclos, lequel aimait l’antithèse et le trait, et qui,                        en affectant la concision, copiait son ami le président de Montesquieu :</p><quote><p rend="indent">Je lui ai dit une fois (<hi rend="i">à Duclos</hi>) que                            l’histoire n’était qu’une galerie meublée d’une étoffe simple et noble,                            avec de parfaitement beaux tableaux qui l’ornaient, mais avec choix et                            goût.</p></quote><p rend="indent">Il a dit de Montaigne :</p><quote><p rend="indent">Jamais Montaigne n’est mieux que <hi rend="i">cité</hi> ;                            on ne lui trouve pas tant de grâces à le lire de suite. Ses passages                            sont plus agréables que ses traités, et sa bonne grâce est au-dessus de                            son autorité. Plus profond que sublime ; c’est le meilleur philosophe                            moral que nous ayons en français.</p></quote><p rend="indent">Il a dit du maréchal de Saxe, sous le titre de <hi rend="i">Génie, esprit</hi> :</p><quote><p rend="indent">On n’a jamais si bien reconnu les effets de l’esprit et du                            génie qu’à l’occasion du maréchal de Saxe ; il n’avait point l’esprit de                            la guerre, mais il en avait le génie. Il discutait peu, il discutait                            mal ; mais il saisissait le bon et le grand : faible de raisons, fort de                            persuasion.</p><p>Tels sont les grands artistes, ordinairement mauvais ouvriers sous des                            maîtres. Le génie est plus près de l’instinct que de l’esprit, cependant                            il est fort au-dessus de l’esprit.</p></quote><p rend="indent">Il a ses auteurs favoris. Aux uns il accorde trop, aux <pb n="149"/>autres trop peu. Ses jugements littéraires proprement dits ne                        sont pas toujours très fins. M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné est jugée                        sévèrement et avec assez de dédain, qu’elle partage avec tout son sexe. Il                        lui oppose Saint-Évremond, La Rochefoucauld, « qui avaient pour eux une                        force de génie qui leur faisait dire de grandes choses à travers leurs                        antithèses, au lieu, dit-il, que les femmes chiffonnent, et leur légèreté                        dégénère toujours en frivolité, malgré le jugement, l’esprit et le bon goût                        qu’elles peuvent avoir ». Il l’a donc lue avec assez de plaisir une fois,                        mais il se promet de ne pas la relire. En revanche, il y a tel ouvrage de                        l’abbé Terrasson qu’il juge fort supérieur à sa réputation, et qu’il place à                        certains égards au-dessus de La Bruyère lui-même. Il semblera naturel, quand                        on juge si sévèrement M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, qu’on ait un goût                        marqué pour l’abbé Terrasson.</p><p>Pour Saint-Évremond, il y a mieux, il a des raisons plus particulières de                        l’aimer :</p><quote><p rend="indent">C’est mon auteur favori. C’est un philosophe de la bonne                            compagnie. Il écrit, dit-on, d’un style un peu précieux, mais ses                            antithèses expriment de grandes choses, comme Balzac ; <hi rend="i">magna sonaturus</hi>. Quelle variété ! quels objets relevés et                            excellents ont occupé cette tête jusqu’à une extrême vieillesse !                            L’heureux homme ! le grand homme ! Avec cela les sens l’ont bien servi,                            et il a joui des plus grandes délices de la vie et de l’humanité.</p></quote><p rend="indent">Ces sens, qui ont bien servi Saint-Évremond et que d’Argenson                        lui enviait, jouent ici, jusque dans ces extraits de lectures, un rôle bien                        plus important qu’on ne le croirait.</p><p>À côté de Saint-Évremond, dans son goût et son estime, il place pourtant une                        femme, M<hi rend="sup">me</hi> de Staal-Delaunay, dont les <hi rend="i">Mémoires</hi>, alors nouveaux (1755), l’ont ravi : « Elle écrit mieux                        que M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, dit-il ; moins d’imagination, plus                        de sagesse, plus de <pb n="150"/>sentiment, plus de vérité. » Si l’on y                        réfléchit, tous ces jugements concordent et se tiennent ; ils sont bien du                        même homme<note place="bottom" resp="author">[NdA] Son opinion sur M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, d’après une lecture des mémoires et lettres                            donnés par La Beaumelle (1756), vient encore à l’appui du reste. Il ne                            la juge pas trop mal ni trop défavorablement ; sauf sa dévotion qu’il ne                            lui passe pas, il lui reconnaît des qualités solides, même de la bonté :                            « Enfin nous composerions bien, dil-il en concluant, pour ne voir jamais                            à la Cour d’autres reines ni d’autres favorites que faites comme                            celle-ci. »</note>.</p><p>Ce qui plaît dans ces remarques manuscrites et ce qui permettrait d’en tirer                        avec choix et discrétion un volume tout à fait agréable et qui prendrait le                        lecteur, c’est le naturel franc, et aussi la manière de dire. D’Argenson ose                        être lui-même sans peur du ridicule et parler à sa guise sans rien de cette                        « petite circonspection » qui en France, dit-il, « étête » tous nos                        personnages. Il le pouvait, il est vrai, mieux qu’un autre, écrivant à huis                        clos ; mais il fallait encore en avoir le goût et l’allure. Quand à son                        style, il l’a défini lui-même en disant qu’il aime un style qui soit <hi rend="i">entrant</hi>, « comme les marchands de vin appellent un <hi rend="i">vin entrant</hi> celui qui se fait boire de lui-même. » Noble                        ou non, j’accepte l’image. Son style se fait donc lire et a sa saveur. Il                        nous dit de la sorte, d’une manière vive et qui se communique :</p><quote><p rend="indent">J’ai cherché d’où j’aimais <hi rend="i">Don Quichotte</hi>                            et à le relire vingt fois dans ma vie, ainsi que plusieurs autres                            romans : c’est que <hi rend="i">j’aime les mœurs qu’ils dépeignent</hi>.                            Je vis avec de bonnes gens en les lisant ; dès que ce sont des romans de                            mœurs, les auteurs y peignent les mœurs de leur temps, et non celles du                            temps où vivait le héros. Ainsi (<hi rend="i">M<hi rend="sup">lle</hi> de</hi>) Scudéry, dans <hi rend="i">Cyrus</hi>, peint les                            mœurs et les idées des hôtels de Longueville et de Rambouillet. J’aime                            beaucoup ce temps-là, j’aurais voulu y vivre ; j’aime les alcôves et les                            balustrades ; je recherche les dessins de Berain et de Mellan. Dans <hi rend="i">Don Quichotte</hi>, je vois aussi des mœurs espagnoles du                                <hi rend="i">bon temps</hi>, du temps raisonnable de l’Espagne…                            Ainsi dans les comédies j’aime la peinture des mœurs, comme dans les                            estampes celle des modes. Ce n’est point l’art ni la difficulté                            surmontée que je cherche et j’admire. Mon esprit a peu de curiosité                            d’autres esprits, mais <hi rend="i">mon imagination aime les                            images</hi>, et le bonheur coule de là chez moi par les sens,</p></quote><p rend="indent">Je ne puis cependant ne pas dire un mot du livre des <hi rend="i"><pb n="151"/>Considérations sur le gouvernement de la                            France</hi>, qui est ce qu’on cite d’abord quand on parle du marquis                        d’Argenson. Cet ouvrage lui fait honneur en ce qu’il représente le côté                        modéré et le plus pratique de ses opinions politiques. Le vrai titre et                        l’idée de l’ouvrage était : <hi rend="i">Jusques ou la démocratie peut être                            admise dans le gouvernement monarchique</hi> ; avec cette épigraphe                        tirée de <hi rend="i">Britannicus</hi> et exprimant le vœu de conciliation                        qui est l’esprit du livre :</p><quote><l>       Que dans le cours d’un règne florissant</l><l>Rome soit toujours libre, et César tout-puissant</l></quote><p rend="indent">D’Argenson conçut l’idée de son ouvrage par opposition à celui                        de M. de Boulainvilliers, tout en faveur de la féodalité et de la noblesse.                        Lui, il était plutôt un adversaire de la noblesse, bien que la sienne fût                        bonne, et il n’entrait pas dans les doléances qu’il entendait faire autour                        de lui : « Les gentilshommes, disait-il, qui se plaignent en leur qualité de                        n’être pas assez accommodés des biens de la fortune, sont de pauvres                        brochets de l’étang qui n’ont pas assez de carpes à manger ; non, il n’y a à                        plaindre que ceux qui manquent selon la nature. » D’Argenson aimait à la                        fois la royauté et le peuple ; il voulait le bien du public, sans être pour                        cela républicain : « Les républiques n’ont point de tête ; les monarchies                        n’ont bientôt plus de bras, car la tête les énerve. Comment faire ? » se                        demandait-il. Il pensait que les abus et les maux de l’ancien régime étaient                        venus au point d’exiger qu’on tirât la France, « non de dessous ses rois, à                        Dieu ne plaise ! mais de dessous une aristocratie <pb n="152"/>odieuse,                        — non une aristocratie de noblesse qui penserait plus généreusement, — mais                        une <hi rend="i">satrapie de roture</hi> qui a tout mis en formes, en                        mauvaises règles, en méchants principes et en ruine. » Il avait donc pensé                        que, « pour mieux gouverner, il ne s’agissait que de gouverner moins », et                        d’organiser la monarchie elle-même à l’aide d’une démocratie bien entendue,                        très divisée, non périlleuse, c’est-à-dire d’un système municipal et                        cantonal ; il en forme le plan détaillé, essayant en quelque sorte de                        provoquer un second établissement des communes par le bienfait direct de la                        royauté. Cet ouvrage ne serait pas indigne d’être réimprimé, si l’on                        réunissait dans une collection les principaux publicistes originaux du                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : il faudrait alors                        recourir au manuscrit du Louvre, car des deux éditions de 1764 et de 1784,                        la première est criblée de fautes qui troublent le sens, et la seconde, qui                        se lit couramment, a subi des corrections arbitraires et tous les                        adoucissements de M. de Paulmy.</p><p>M. de Paulmy, ce noble amateur de livres, dont aucun homme de lettres ne doit                        parler qu’avec estime et respect, avait des qualités assez différentes de                        celles de son père : spirituel, sage, discret, insinuant, avec une nuance de                        douceur que le père, dans sa rudesse, appelait doucereuse.</p><p>Dix-huit mois avant sa mort, d’Argenson, qui mourut à soixante-deux ans et                        qui était encore plein de santé et de verdeur, se promettait une longue                        vieillesse : il se la prédisait sous une forme indirecte dans un portrait                        intitulé <hi rend="i">Goûts d’un vieux philosophe</hi>, et qui est de juin                        ou juillet 1755 :</p><quote><p rend="indent">Le vieux <hi rend="i">Damon</hi> m’a dit avoir conservé ses                            goûts sans passions en plus grand nombre et le plus longtemps qu’il                            avait pu. Il poussa jusqu’à la fin celui pour l’opéra, qui surpassa chez                            lui celui de la comédie. Il avait cinq à six connaissances de fermes ou                            de filles qui <pb n="153"/>lui avaient conservé de l’amitié et lui                            accordaient ce qu’on appelle en galanterie <hi rend="i">la petite                                oie</hi> (<hi rend="i">il me faut, bon gré mal gré, abréger un peu                                sur ce point le détail des goûts médiocrement platoniques du vieux                                Damon)</hi>… Avec cela, la fréquentation des bons esprits plus que                            des beaux esprits, d’honnêtes gens surtout ; une imagination assez                            pittoresque, de la sensibilité sans aucun intérêt personnel, tout en                            générosité, nulle bigoterie ; il arriva à une longue et saine                            vieillesse.</p></quote><p rend="indent">C’est là le dernier aspect sous lequel nous apparaît cet homme                        original qui a tant écrit, tant fait de confidences sur lui-même et sur son                        temps, et qui offre en lui un mélange de vertueux, de cordial, de sensé, de                        singulier, de naïf et même de grossier, bien fait pour appeler l’étude et                        les explications de plus d’un moraliste. La matière est riche, la mine est                        profonde ; je n’ai fait que la sonder en quelques points et la                        reconnaître.</p><p>J’ai voulu, avant de finir, voir au Cabinet des estampes les deux portraits                        gravés du marquis d’Argenson et du comte son frère. La figure du premier est                        triste, un peu sévère, réfléchie, la lèvre plus fermée qu’on ne croirait ;                        l’idée de bonté qu’il avait n’y paraît pas. Le visage de son frère, qui lui                        ressemble par le nez et le menton, est au contraire riant, agréable, et la                        prévenance est sur les lèvres.</p></div></body>
</text>
</TEI>

