<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Post-scriptum</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1855-12-25"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1855-12-25"><head>Post-scriptum</head><p>Ces articles sur le marquis d’Argenson m’ont valu des réponses, lettres et                        dissertations de toutes sortes de la part de M. René d’Argenson qui avait                        donné l’édition des <hi rend="i">Mémoires</hi> en 1825, et qui a cherché à                        prouver par quantité de raisons que ces curieux documents nouveaux sur son                        arrière-grand-oncle étaient d’autant moins dignes de confiance qu’ils                        étaient plus intimes et plus personnels, plus complètement sincères et                        écrits en vue du bonnet de nuit. Je n’aurais jamais cru rencontrer, je                        l’avoue, tant d’esprit de chicane et d’argutie chez une personne qui se                        pique d’ailleurs de libéralisme et d’aimer <pb n="154"/>la vérité. Je                        donnerai ici une partie de la réponse que j’ai faite dans <hi rend="i">L’Athenaeum</hi> du 29 décembre 1855 :</p><quote><p rend="indent">Il m’en coûte de ne voir dans le fils de M. d’Argenson                            qu’un éditeur critiqué et mécontent, qui vient faire l’apologie d’une                            édition dont je n’ai relevé les défauts qu’incidemment, qui pouvait être                            suffisante pour le temps où elle parut, mais qui ne remplit aucune des                            conditions d’exactitude exigées aujourd’hui dans ces sortes de                            travaux.</p><p>Et, en effet, il y a dans cette édition de 1825 des adoucissements                            poussés jusqu’à l’altération, portant sur le fond des sentiments mêmes                            du marquis d’Argenson, et sur le vrai de ses relations avec son frère le                            ministre de la guerre. L’éditeur a agi comme ayant droit de réconcilier                            après leur mort des membres de sa famille qui n’avaient pas été bien                            unis. J’ai abordé cet endroit dans mes articles avec discrétion, mais                            avec évidence. J’ai les mains pleines de preuves se rapportant à des                            dates très différentes ; mais c’en est assez sur un fait qui n’intéresse                            le public qu’en tant que servant à bien marquer la physionomie distincte                            et même contraire de deux personnages historiques assez notables.</p><p>D’ailleurs, au point de vue littéraire, l’éditeur de 1825, dans les                            portions où les manuscrits nous permettent de le contrôler, a                            perpétuellement agi comme s’il avait eu droit d’arranger et de traduire                            à sa guise les paroles du marquis d’Argenson, telles qu’il les trouvait                            toutes vives et ayant sauté du cœur sur le papier. Il y a ôté tant qu’il                            a pu le mordant et le caractère. Notez bien que je ne le blâme pas                            d’avoir omis, d’avoir laissé de côté ce qui ne pourrait, dans aucun cas,                            souffrir l’impression ; mais je lui reproche (puisqu’il veut que je                            m’adresse directement à lui) d’avoir, là où il faisait porter son choix,                            modifié arbitrairement et dénaturé le ton. En faut-il des preuves ? Je                            les ai données indirectement dans mes articles en citant le vrai texte.                            Mettons-en ici un passage en regard de celui qu’a publié M. René                            d’Argenson. Il s’agit du garde des sceaux d’Argenson tel qu’il était en                            province dans sa jeunesse :</p></quote><table rend="noborder"><row><cell><label type="head">Voici le vrai texte :</label><quote><p rend="indent">Au reste, il était gaillard, d’une bonne santé,                                        donnant dans les plaisirs sans crapule ni obscurité ; la                                        meilleure compagnie de la province le recherchait ; il                                        buvait beaucoup sans s’incommoder, avait affaire à toutes                                        les femmes qu’il pouvait, séculières ou régulières, un peu                                        plus de goût pour celles-ci… Il disait force bons mots à                                        table, il était de la meilleure compagnie qu’on puisse être.                                        C’était un esprit nerveux, un esprit de courage, et le cœur                                        presque aussi courageux que l’esprit ; une justesse infinie                                        avec de l’étendue. Il ne connaissait pas tout ce qu’il avait                                        de génie et d’élévation, et, sur la fin de ses jours, il                                        s’était fait l’habitude de les resserrer encore et de les                                        méconnaître.</p></quote></cell><cell><label type="head">Voici le texte arrangé de l’édition de                                    1825 :</label><quote><p rend="indent">Cependant mon père était recherché par ce qu’il                                        y avait de meilleure compagnie dans la province ; il était                                        de toutes les fêtes, convive aimable et plein d’enjouement ;                                        avec cela un esprit nerveux, une âme forte, le cœur aussi                                        courageux que l’esprit ; de la finesse dans les aperçus, de                                        la justesse dans le discernement ; peut-être ne se                                        reconnaissait-il pas lui-même, il ignorait la porté de son                                        génie.</p></quote></cell></row></table><p rend="indent"><pb n="155"/>« Tout le caractère énergique de la race a                        disparu. — Ailleurs, et au hasard, veut-on un autre exemple :</p><table rend="noborder"><row><cell><label type="head">Voici le vrai texte :</label><quote><p rend="indent">J’ai cherché d’où j’aimais <hi rend="i">Don Quichotte</hi> et à le relire vingt fois dans ma                                        vie, ainsi que plusieurs autres romans : c’est que <hi rend="i">j’aime les mœurs qu’ils dépeignent.</hi> Je vis                                        avec de bonnes gens en les lisant ; dès que ce sont des                                        romans de mœurs, les auteurs y peignent les mœurs de leur                                        temps, et non celles du temps où vivait le héros. Ainsi                                        (Mlle de) Scudéry, dans <hi rend="i">Cyrus</hi>, peint les                                        mœurs et les idées des hôtels de Longueville et de                                        Rambouillet. J’aime beaucoup ce temps-là, j’aurais voulu y                                        vivre ; j’aime les alcôves et les balustrades ; je recherche                                        les dessins de Berain et de Melian.</p></quote></cell><cell><label type="head">Voici le texte corrigé et arrangé.</label><quote><p rend="indent">J’ai relu <hi rend="i">Don Quichotte</hi> vingt                                        fois dans ma vie. Il est tel de nos vieux romans que je ne                                        me lasserai point de relire. J’aime les peintures de mœurs,                                        dans les romans, comme dans les estampes celles des modes.                                        J’aime ces auteurs qui me décrivent les usages de leur                                        temps, peu soucieux, il est vrai, du temps où vécut leur                                        héros. Ainsi Scudéry, dans <hi rend="i">Cyrus</hi>, me fait                                        connaître le ton des hôtels de Longueville et de                                        Rambouillet, lieux que j’affectionne et où j’aurais voulu                                        vivre. J’aime les alcôves et les balustrades. Je recherche                                        les dessins de <hi rend="i">Bercy</hi> et de <hi rend="i">Meullan</hi> !</p></quote></cell></row></table><quote><p rend="indent">Et comme le marquis d’Argenson dit en terminant : « Mon                            imagination aime les images, et le bonheur coule de là chez moi par les                            sens », au lieu de cette parole expressive, l’éditeur de 1825 lui fait                            dire : « Mon imagination aime les images ; il me semble qu’à la lecture                            de nos vieux romanciers le bonheur me pénètre par tous les pores » ;                            transportant ainsi à la lecture des romans ce qui est dit, au sens                            physique, de la seule vue des images et des estampes.</p><p>Ce genre de transformation et de traduction est habituel dans l’édition                            de 1825 ; ce n’est pas une reproduction, c’est une refonte. Là où                            d’Argenson qui aime le mot énergique, fût-il trivial, dit, en parlant                            des réunions à huis clos de <hi rend="i">l’Entresol</hi> : « Nous                            frondions tout notre soûl », on lui fait dire : « Nous frondions parfois                                <hi rend="i">bien ouvertement</hi> » : ce qui n’a pas le même sens.                            Je pourrais pousser à satiété ce genre de démonstration et de                            parallèle ; mais il ne faut pas abuser de l’avantage d’avoir raison sur                            un terrain tout littéraire et envers un homme qu’on respecte et qui                            n’est pas de notre métier.</p><p><pb n="156"/>Ceci tient d’ailleurs à tout un système de vérité ou de                            convention en littérature et en histoire.</p><p>Cromwell disait à son peintre, en lui montrant les verrues et les                            poireaux qu’il avait sur le nez et le visage : « J’espère bien que vous                            ne m’allez pas ôter tout cela. » Je suis, en littérature et en histoire,                            de l’école de ceux qui veulent des portraits vrais, quand même les                            visages y auraient quelques verrues.</p><p>Un dernier mot pourtant sur une question de principes qu’il ne faut pas                            abandonner. M. René d’Argenson semble croire qu’à cette distance de plus                            d’un siècle il a plus de droits qu’un autre sur ceux qu’il appelle les                                <hi rend="i">siens</hi>, et qui par leurs actes ou leurs pensées                            sont dévolus à l’histoire. Il semble vraiment, à lire sa lettre, qu’il                            faille une licence de lui pour s’occuper de son arrière-grand-oncle. Or                            je maintiens que le marquis d’Argenson, philosophe et citoyen,                            philanthrope en son temps, s’occupant des intérêts du genre humain, et                            qui écrivait tous les matins ses idées pour qu’elles ne fussent point                            perdues, appartient à quiconque sait le lire, le comprendre et le                            peindre ; et si un éditeur de sa famille vient après un siècle nous                            l’arranger, nous l’affaiblir, lui ôter son originalité et l’éteindre, je                            lui dirai hardiment : « Laissez-nous <hi rend="i">notre</hi>                            d’Argenson. »</p></quote></div></body>
</text>
</TEI>

