<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La marquise de Créqui II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-09-29"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-09-29"><head>II</head><dateline>Lundi, 29 septembre 1856.</dateline><p><hi rend="i">II. — Ce qu’a été M. de Meilhan pour M<hi rend="sup">me</hi> de                            Créqui. — Ses qualités ; ses idées ; son brillant. — Le point gâté.                            — Meilhan. — Longueil et Meilhan-Saint-Alban.</hi></p><p/><p rend="indent"><pb n="454"/>Si je ne craignais que M. Cousin ne me fît une                        querelle amicale, je dirais que M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui est la                            M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé de cet autre La Rochefoucauld qui se                        nomme M. de Meilhan. Cela pourtant est vrai et se justifierait presque                        littéralement. Il lui envoie ses ouvrages en manuscrit, elle les lui renvoie                        avec notes, observations, avec admiration et conseils ; quand ils sont                        imprimés, elle l’avertit des critiques, elle lui propose des chapitres à                        ajouter ou de petites corrections à faire. Elle s’intéresse à son succès                        dans le monde ou auprès des journaux, et le voudrait voir à l’Académie. Il                        lui arrive à elle-même de le comparer à La Rochefoucauld, et, faut-il s’en                        étonner ? elle lui donne la préférence : « Il pensait, dit-elle de                        La Rochefoucauld, il exprimait assez fortement ses pensées, mais il est sec                        et amer. Vous, mon cher ami, vous êtes onctueux et indulgent. » Cette <hi rend="i">onction</hi> de M. de Meilhan de loin nous échappe, mais les                        auteurs contemporains ont ainsi, pour les personnes <pb n="455"/>qui les                        connaissent et qui les aiment, toutes sortes de vertus et de supériorités                        singulières qui s’évanouissent à distance. La difficulté, je le sens bien,                        n’est pas de faire admettre jusqu’à un certain point que M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui, pour ses mérites d’esprit, pour le ferme et le fin                        de son jugement, est une manière de M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé, le                        plus difficile à obtenir est qu’on accorde à M. de Meilhan de pouvoir être                        convenablement rapproché de La Rochefoucauld. La feuille en renom au                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle pour la rigidité de ses                        principes classiques, <hi rend="i">L’Année littéraire</hi>, avait parlé de                        son livre des <hi rend="i">Considérations sur les mœurs</hi>, et en assez                        bons termes ; M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui n’en était pas très                        mécontente :</p><quote><p rend="indent">Venons à la critique de <hi rend="i">L’Année                                littéraire</hi>, lui écrivait-elle ; elle est à quelques égards                            assez obligeante, et à d’autres détestable. Par exemple, dénier que                            Voltaire et Montesquieu aient donné le ton à leur siècle, c’est une                            absurdité ; cependant, au total, il me paraît qu’il (<hi rend="i">le                                journaliste</hi>) vous loue honnêtement, et dans le second extrait                            il dit qu’il ne connaît pas de meilleur livre depuis La Bruyère. Oh !                            c’est l’impossible, monsieur, pour des gens qui ont résolu que personne                            n’a le sens commun depuis le siècle de Louis XIV.</p></quote><p rend="indent">L’impossible aussi pour ceux qui de nos jours posent en                        principe qu’on ne sait pas écrire en français, et surtout de ces choses de                        morale et de société, depuis Louis XIV, ce serait de leur faire reconnaître                        que Senac de Meilhan est un moraliste et un écrivain des plus distingués,                        qui a de très grandes qualités, de belles parties, et plus que de la                        finesse, je veux dire de la largeur, de l’élévation, de l’essor. Essayons de                        le prouver pourtant, et sans rien exagérer.</p><p>M. Molé, dont le jugement excellent en toute matière était parfait dans ces                        choses littéraires qui touchent à la société, me disait un jour en parlant                        de M. de Meilhan : <pb n="456"/>« Il a bien connu les mœurs de son temps,                        mais il en avait les vices. » J’ajouterai qu’il n’avait pas seulement les                        idées de son temps, il les dépassait souvent et les bravait par sa hardiesse                        d’esprit ; il devançait sur bien des points celles du nôtre. C’est ainsi que                        de près il a pu inspirer une sorte de surprise et d’enthousiasme à ceux qui                        l’ont beaucoup vu, au prince de Ligne comme à M<hi rend="sup">me</hi> de                        Créqui. Le prince de Ligne aurait voulu que M. de Meilhan, dans                        l’émigration, écrivît ses mémoires :</p><quote><p rend="indent">Écrivez, lui disait-il, des souvenirs, des mémoires de                            votre jeunesse, ministériels, et de Cour et de société ; — vos                            brouilleries et vos raccommodements de Rheinsberg, la vie privée et                            militaire du prince Henri, ses valets de chambre comédiens français, ses                            houzards matelots, ses chambellans philosophes ; et puis les zaporogues                            et les évêques du prince Potemkim, et ensuite vos conversations avec le                            prince de Kaunitz ; — ce sera un ouvirage charmant.</p></quote><p rend="indent">Cet ouvrage n’a jamais été fait qu’en conversation et <hi rend="i">causée</hi> comme tant d’autres brillants projets de                        M. de Meilhan : il dépensait volontiers sa poudre en feux d’artifice. Mais                        il y a un écrit de lui, le dernier imprimé de son vivant, et sa dernière                        production peut-être, que je regrettais de n’avoir pu me procurer, et qui me                        semblait devoir contenir le dernier mot de son esprit et de son expérience :                            <hi rend="i">L’Émigré</hi>, roman en quatre volumes, imprimé en 1797 à                        Brunswick, ne se trouve à Paris dans aucune bibliothèque publique ; je ne                        connaissais personne qui l’eût jamais lu ni vu, lorsqu’un ami a eu la bonne                        fortune de le rencontrer à Berlin et l’obligeance de me l’envoyer. Mon                        plaisir a été grand d’y retrouver un Senac de Meilhan complet, avec toutes                        ses opinions et ses jugements sur les choses sérieuses. Le roman, qui est                        agréable, n’est que pour la forme ; tirons-en le fond, et quoique l’auteur,                        quand il l’écrivait, fût de quelques années plus <pb n="457"/>âgé qu’en ses                        beaux jours d’éclat auprès du fauteuil de M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui,                        soyons bien sûr qu’il avait déjà tous les mêmes jugements dans la tête et                        dans la conversation quand il désennuyait si bien la marquise. Ce qu’il dit                        sur les événements qui se sont précipités depuis qu’il a quitté la France en                        1791, il le devinait et le présageait à la date de sa sortie ; il est de                        ceux que la Révolution a le moins étonnés et déconcertés, même en allant à                        ses extrêmes conséquences. Si M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui avait pu                        lire <hi rend="i">L’Émigré</hi> et si l’on avait osé en introduire en France                        un exemplaire à son adresse, elle eût reconnu son ami à chaque page et se                        fût écriée : « C’est bien lui. »</p><p>L’action du roman est censée se passer en 1793. Un jeune militaire émigré, le                        marquis de Saint-Alban, qui servait dans l’armée prussienne, est blessé dans                        une affaire sur les bords du Rhin ; il n’évite d’être fait prisonnier qu’en                        traversant le fleuve dans une barque. Une fois sur l’autre rive, il est                        rencontré, recueilli, entouré de, soins par une noble famille allemande. Il                        y inspire un tendre intérêt à une jeune dame qui, après bien des troubles et                        des luttes secrètes de cœur, devient veuve fort à propos, et qui n’aurait                        plus qu’à l’épouser si lui-même, forcé par l’honneur de se rendre à l’armée                        de Condé, il n’était fait prisonnier les armes à la main et condamné à périr                        sur l’échafaud ; il ne s’y dérobe qu’en se donnant la mort et en se frappant                        d’un coup de stylet, exactement comme Valazé. Le roman est par lettres. Pour                        nous, ce qui nous attire et ce qui nous en plaît aujourd’hui, ce n’est pas                        tant ce canevas sentimental aisé à imaginer, et qui est traité d’ailleurs                        avec grâce et délicatesse, comme aurait pu le faire M<hi rend="sup">me</hi> de Souza ; ce sont moins les personnages amoureux que des                        personnages au premier abord accessoires, mais qui sont en réalité les                        principaux : c’est un président <pb n="458"/>de Longueil, forte tête, à                        idées politiques, à vues étendues, une sorte de Montesquieu consultatif en                        89, et qui, en écrivant à Saint-Alban, lui communique ses appréciations                        supérieures et son pronostic chaque fois vérifié ; — c’est aussi le père du                        jeune Saint-Alban, espèce de Pétrone ou d’Aristippe, qui, pour se livrer à                        ses goûts d’observation philosophique et de voyages, a renoncé dès longtemps                        aux affaires, aux intérêts publics, même aux soins et aux droits de la                        puissance paternelle, et s’en est déchargé sur son ami le président de                        Longueil. Voilà les deux figures originales et, pour nous, les deux acteurs                        du roman. M. de Meilhan semble s’être divisé à plaisir entre ces deux                        personnages qui souvent se combattirent en lui, l’homme d’État et                        l’épicurien.</p><p>Le président de Longueil n’est point de ceux qui méprisent les hommes, bien                        qu’il les pénètre et les juge ; il aspirerait plutôt à les guider, à les                        conseiller utilement, à diminuer le nombre des injustices et des maux dont                        ils sont auteurs ou victimes. Il a porté son observation sur toutes les                        branches de l’activité humaine, et il s’élève par le niveau naturel de son                        esprit aux idées générales, aux principes premiers applicables à chaque                        science :</p><quote><p rend="indent">Les hommes, disait-il, sont modifiés par l’étât qu’ils                            embrassent, au point, en quelque sorte, d’être entre eux comme des êtres                            distincts. Il faut qu’un souverain, qu’un ministre connaisse la moralité                            des hommes des diverses classes de la société, et un militaire appelé au                            commandement doit connaître à fond l’homme-soldat. La science militaire                            est composée de deux choses, de <hi rend="i">moralité</hi> et de <hi rend="i">géométrie</hi> : par l’une on apprend l’art de plier                            l’homme à une exacte discipline, d’exalter son âme et de lui inspirer un                            noble orgueil de son état ; par l’autre on combine les moyens les plus                            prompts d’opérer avec précision différents mouvements.</p></quote><p rend="indent">De bonne heure le président de Longueil a donc appliqué son                        élève Saint-Alban aux mathématiques et <pb n="459"/>aux sciences exactes, en                        même temps qu’il cherchait à lui donner la connaissance des hommes. Et si                        l’on s’étonnait de voir un magistrat accorder cette importance aux choses                        militaires, n’a-t-on pas l’exemple de Machiavel, secrétaire de Florence,                        qui, le premier chez les modernes, a développé les principes de l’art de la                        guerre ? mais il faut surtout ne pas oublier que M. de Meilhan avait été                        intendant général des armées sous le ministère de M. de Saint-Germain, et                        qu’il avait rêvé un grand avenir de ce côté.</p><p>Grâce aux directions du président de Longueil, Saint-Alban a très bien vu,                        pour un si jeune homme, les premiers événements de la Révolution, et il en                        fait un tableau que ne désavouerait pas le président lui-même. Dans une                        trentaine de pages qui seraient aussi bien un fragment de mémoires                        historiques, il montre comment cette Révolution est née sans qu’on le                        voulût, et avec quel zèle imprudent on y poussait dans les hautes sphères                        qui devaient le plus terriblement s’en ressentir. Sous le couvert de                        Saint-Alban, c’est M. de Meilhan qui nous livre directement ici ses                        impressions personnelles ;</p><quote><p rend="indent">Il y avait à Paris cinq ou six maisons où circulait tout ce                            qui composait la haute société, et l’opinion publique n’était que leur                            écho. Là on voyait rassemblés les ministres passés, présents et futurs ;                            là étaient distribuées les places à l’Académie, et préparées les                            intrigues qui devaient élever un homme au ministère et en faire                            descendre un autre ; là, le maréchal de Beauvau, qui depuis le ministère                            de M. de Choiseul ne pouvait renoncer à la jouissance d’un grand crédit,                            était une des personnes qui avaient le plus d’empire dans le monde. Sa                            maison rassemblait tout ce qu’il y avait de plus distingué dans les                            diverses classes de la société. M. Necker était l’objet du culte de la                            maîtresse de la maison, qui chérissait en lui les moyens de conserver un                            grand ascendant dans le monde et une influence dans les affaires. C’est                            là que toutes les trames ont été ourdies pour le rappel et le soutien de                            M. Necker, et pour accréditer ses opinions ; c’est là que le résultat du                            conseil, principe de la subversion totale de la monarchie, a été conçu,                            communiqué, applaudi ; c’est là que l’absence de Necker <pb n="460"/>de                            la séance du 23 juin a été proclamée comme un acte héroïque : qu’ont été                            forgés les instruments qui ont brisé le trône. Les jeunes gens                            recevaient dans cette maison les principes d’opposition à l’autorité,                            qu’ils répandaient dans d’autres sociétés, et qui devinrent la règle de                            leur conduite. Ce qui paraîtra surprenant, c’est que la maréchale était                            la personne la plus infatuée de l’avantage d’une haute naissance, et des                            distinctions attachées à son rang. Elle n’était populaire que pour                            dominer, et croyait qu’on serait toujours maître de ce <hi rend="i">Tiers</hi> qu’elle carressait pour en faire le corps d’armée de                            Necker, par qui elle prétendait régner. Je ne puis résister à vous                            raconter un trait qui vous fera connaître la vanité de la maréchale, et                            qui dans le moment me frappa de la manière la plus comique. J’avais dîné                            chez elle avec plusieurs personnes dévouées au parti de Necker, et                            ardentes à soutenir le doublement du <hi rend="i">Tiers</hi> et                            l’opinion par tête ; au moment où cette question était agitée avec le                            plus de chaleur, la maréchale ouvrit sa boîte pour prendre du tabac, et                            le lourd avocat Target s’avança et prit familièrement une prise de tabac                            dans la boîte ouverte de la maréchale. Je ne pourrais vous peindre                            l’étonnement et l’indignation qu’une telle audace excita chez elle : on                            vit qu’elle était bien loin de penser que les <hi rend="i">droits de                                l’homme</hi> pussent s’étendre jusqu’à prendre du tabac dans la                            boîte d’une grande dame, et quelqu’un lui dit avec malice : <hi rend="i">C’est un effet naturel de l’égalité.</hi></p></quote><p rend="indent">La Révolution, vue du côté de la haute société et des salons, y                        est ainsi montrée au naturel, moyennant quantité de petites circonstances                        que je ne vois pas si bien relevées ailleurs et qui sont vivement                            saisies<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] moyennant                            quantité de petites circonstances significatives que je ne vois pas si                            bien relevées ailleurs et qui sont vivement saisies.</note>. Tout le                        monde sait quelle a été la triste marche et l’humiliante entrée de Louis XVI                        ramené de Versailles à Paris dans la journée du 5 octobre :</p><quote><p rend="indent">Son cortège, étonnant par sa composition, affreux par sa                            contenance féroce et ses cris, mit trois heures à passer dans la rue                            Royale où j’étais (dit un spectateur qui n’est autre que                            M. de Meilhan) ; des troupes à pied ou à cheval, des canons conduits par                            des femmes, des charrettes où, sur des sacs de farine, étaient couchées                            d’autres femmes ivres de vin et de fureur, criant, chantant et agitant                            des branches de verdure ; ensuite le roi et sa famille escortés de                            La Fayette et du comte d’Estaing, l’épée à la main à la portière, et                            environnés d’une foule d’hommes à cheval, voilà ce qui se présenta <pb n="461"/>successivement à mes yeux pendant l’espace de trois                            heures.</p></quote><p rend="indent">Mais ce qu’on sait moins, ce qu’un observateur moraliste peut                        seul avoir saisi sur le fait et nous rendre ensuite comme il l’a senti,                        c’est quel était au moment même et quelques heures après, dans cette même                        soirée, l’effet de cette scène déplorable sur ce qu’on appelait la <hi rend="i">bonne compagnie</hi>, qui n’est bien souvent qu’une autre                        espèce de peuple. Laissons M. de Meilhan nous le dire par la bouche d’un de                        ses personnages :</p><quote><p rend="indent">Je me rendis dans une maison voisine où se rassemblait                            ordinairement l’élite de la société ; mon cœur était navré, mon esprit                            obscurci des plus sombres nuages, et je croyais trouver tout le monde                            affecté des mêmes sentiments ; mais écoutez les dialogues interrompus                            des personnes que j’y trouvai, ou qui arrivèrent successivement :                            « Avez-vous vu passer le roi ? disait l’un. — Non, j’ai été à la                            Comédie. — Molé a-t-il joué ? — Pour moi, j’ai été obligé de rester aux                            Tuileries, il n’y a pas eu moyen d’en sortir avant neuf heures. — Vous                            avez donc vu passer le roi ? — Je n’ai pas bien distingué, il faisait                            nuit. » — Un autre : « Il faut qu’il ait mis plus de six heures pour                            venir de Versailles. » — D’autres racontaient froidement quelques                            circonstances. Ensuite : « Jouez-vous au whist ? — Je jouerai après                            souper, on va servir. » Quelques chuchotages, un air de tristesse                            passager. On entendit du canon. « Le roi sort de l’hôtel de ville ; ils                            doivent être bien las. » On soupe ; propos interrompus. On joue au <hi rend="i">trente et quarante</hi>, et tout en se promenant, en                            attendant le coup et surveillant sa carte, on dit quelques mots :                            « Comme c’est affreux ! » et quelques-uns causent à voix basse                            brièvement. Deux heures sonnent, chacun défile et va se coucher. De                            telles gens vous paraissent bien insensibles ; eh bien ! il n’en est pas                            un qui ne se fût fait tuer aux pieds du roi.</p></quote><p rend="indent">M. de Meilhan avait traduit Tacite : il a fait là une vignette                        à Tacite, vignette moderne, originale, et d’une vérité poignante.</p><p>En comprenant si bien la Révolution par les surfaces qui touchaient à un                        monde frivole et sous son aspect de <hi rend="i">Fronde</hi>, M. de Meilhan                        (j’oublie à cet endroit si c’est Saint-Alban ou le président de Longueil qui                        parle) ne la diminue pas. Dès qu'elle est née et produite, il la <pb n="462"/>reconnaît comme une puissance sans arrêt et une sorte de fatalité                        irrésistible. Selon lui, elle n’était nullement nécessaire avant d’éclater,                        elle était évitable ; elle a été purement <hi rend="i">accidentelle</hi>, en                        ce sens que « le caractère de ceux qui ont eu part à l’ancien gouvernement                        (à commencer par le caractère du roi, ennemi de toute résistance) a été le                        seul principe de la totale subversion de ce gouvernement » ; mais ce                        caractère de quelques personnes étant donné, et la faiblesse de l’opposition                        qu’elle rencontrera étant admise au point de départ, M. de Meilhan est bien                        d’avis que la Révolution en devenait un effet presque nécessaire : « Sa                        marche, dit-il, a été déterminée et hâtée par cette faiblesse ; le défaut de                        résistance a rendu tout possible, et, semblable à un torrent qui ne trouve                        aucune digue, elle a tout dévasté. » Il ne croit donc pas que la Révolution                        soit directement sortie des écrits de Rousseau ni de ceux des                        encyclopédistes, comme on le répète souvent, ni qu’elle découle de causes                        aussi générales :</p><quote><p rend="indent">Si l’on suit attentivement la marche de la Révolution, il                            sera facile de voir que les écrivains appelés philosophes ont pu la                            fortifier, mais ne l’ont pas déterminée ; parce qu’une maison a été                            bâtie avec les pierres d’une carrière voisine, serait-on fondé à dire                            qu’elle n’a été construite qu’en raison de ce voisinage ? Il est bien                            plus probable que, le dessein conçu, on s’est servi des matériaux qui                            étaient à portée.</p></quote><p rend="indent">Mais ces matériaux, peut-on lui répondre, étaient tellement                        sous la main et de telle qualité, et si appropriés au dessein une fois                        conçu, ils étaient d’une nature si vive, si combustible, qu’ils donnaient                        terriblement envie sinon de bâtir une nouvelle maison, du moins de commencer                        par brûler l’ancienne. De pareils matériaux qui volent comme d’eux-mêmes à                        l’incendie ne sont plus de simples ingrédients, ce sont aussi des                        causes.</p><p><pb n="463"/>Quoi qu’il en soit, le président de Longueil<hi rend="i">-Meilhan</hi> ne diminue, je le répète, ni ne rapetisse la Révolution.                        Une fois qu’elle a cours et qu’elle est ouverte, il reconnaît et il proclame                        tout ce qu’elle contient de nouveau, d’irrévocable et d’irrésistible. Et les                        athlètes d’abord elle les veut à sa taille.</p><quote><p rend="indent">La présomption que l’homme est porté à avoir de ses talents                            et de son esprit faisait croire à plusieurs jeunes gens qu’ils                            joueraient un rôle éclatant ; mais la Révolution, <hi rend="i">en                                mettant en quelque sorte l’homme à nu</hi>, faisait évanouir                            promptement cette illusion qu’il était aisé de se faire à l’homme de                            cour, à celui du grand monde, qui se flattait d’obtenir dans l’Assemblée                            les mêmes succès que dans la société. Le ton, les manières, une certaine                            élégance qui cache le défaut de solidité, l’art des à-propos, tout cela                            se trouve sans effet au milieu d’hommes étrangers au grand monde et                            habitués à réfléchir.</p></quote><p rend="indent">Il cite des exemples de ces imprudents frivoles qui ont été                        rudement rejetés, dès le premier jour, par la puissante machine dont ils                        prétendaient manier les ressorts. Le caractère de force fatale et presque                        physique que la Révolution n’a pas tardé à acquérir, lui paraît résulter                        surtout de l’organisation des clubs. À la voir ainsi passée à l’état                        d’élément déchaîné, il n’estime pas qu’elle sera de courte durée, ni que la                        contre-révolution sera prochaine<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] ni que la contre-révolution soit prochaine.</note>.                        Expressément questionné sur ce point par son ami Saint-Alban<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] par son jeune ami                            Saint-Alban</note>, il lui fait, dans une certaine lettre LVII<hi rend="sup">e</hi>, une réponse qui est un excellent chapitre de                        politique <hi rend="i">clinique</hi>, si je puis dire, une leçon de                        politique au lit du malade. Il appelle à son aide les différents faits                        analogues dans l’histoire ; il discute les divers cas, le possible et le                        vraisemblable ; il est bien résolu en ceci, qu’il pense que la                        contre-révolution ne peut se faire qu’en France : mais de quelle manière y                        arriver ? comment la produire ? « Néron<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ou plutôt                            Caligula.</note> disait : Je voudrais que les hommes rassemblés                        n’eussent qu’une <pb n="464"/>seule tête, pour pouvoir la couper. La                        Révolution a fait le contraire, elle a composé un Néron d’une multitude                        immense d’hommes. » Comment de cette multitude de têtes revenir à une seule,                        et à une seule forte et raisonnable ? Et dans la meilleure supposition il                        est forcément amené à demander pour chef de son insurrection idéale, et qui                        doit réussir, un homme qui ait du <hi rend="i">génie</hi> et de la valeur.                        Mais où le trouver ? jusque-là il attend.</p><p>Nombre de remarques justes sur l’humeur de la nation, et sur son étrange                        facilité à se plier pour un temps à cet atroce régime de terreur, révèle le                        publiciste moraliste, l’homme qui a vécu avec Tacite et qui en a pénétré                        tout le sens :</p><quote><p rend="indent">Parmi les habitants de Paris, faibles, légers, indolents                            pour la plus grande partie, les gens riches ou aisés désiraient                            intérieurement, l’année passée (1792), le retour de la monarchie, pour                            assurer leur fortune ; mais ils craignaient la transition, et,                            semblables à ces malades qui ne peuvent supporter l’idée d’une opération                            douloureuse qui doit les sauver, ils se familiarisaient avec leurs maux…                            Aujourd’hui, stupides de terreur, ils attendent comme de vils animaux                            qu’on les conduise à la mort.</p><p>C’est une chose remarquable dans la Révolution que le courage passif et                            la résignation, tandis que rien n’est plus rare qu’un courage actif et                            entreprenant…</p></quote><p rend="indent">Et comme il y a cependant, au milieu de cette apathie publique,                        d’admirables exemples de ce premier genre de courage, comme on voit des                        vieillards, des femmes, des jeunes gens à peine sortis de l’enfance, qui                        marchent à la mort de sang-froid :</p><quote><p rend="indent">Beaucoup de gens ressemblent, pour le courage, à ces avares                            qui gémissent à chaque petite somme qu’ils sont forcés de dépenser, et                            qui sont capables d’en donner une très grosse sans en être affectés.</p></quote><p rend="indent">Examinant la nature des différents gouvernements et le dédain                        que professent les républicains pour celui <pb n="465"/>d’Angleterre, le                        président de Longueil remarque que le gouvernement romain et celui des                        Anglais sont les seuls qui aient dû leurs succès et leur grandeur à leur                        constitution, tandis que les autres ont dû leur plus grande prospérité à                        ceux qui en ont tenu les rênes :</p><quote><p rend="indent">Mais l’art d’attacher les hommes au régime qui les                            gouverne, et de le renforcer par leurs efforts, quoique souvent en sens                            contraire en apparence, n’a été le partage que de ces deux peuples.                            C’est ainsi que le pont de César sur le Rhin était construit de manière                            que plus le fleuve était violent et impétueux, et plus le pont se                            renforçait et s’affermissait.</p></quote><p rend="indent">Le président de Longueil, en ces endroits, devient tout à fait                        le président de Montesquieu, même pour le bonheur de l’image et le trait du                        talent.</p><p>La bibliothèque du président, qui était considérable, est confisquée comme                        bien d’émigré par la nation et mise en vente. Il s’en console pour lui-même,                        en se disant comme Valincourt après un incendie : « Je n’aurais guère                        profité de mes livres, si je n’avais appris d’eux à m’en passer. » Il ne la                        regrette que pour son jeune ami à qui il la destinait, et il lui donne en                        même temps les raisons pour lesquelles cette perte doit lui être moins                        sensible dans les circonstances : « Le cours des idées, dit-il, augmente ou                        diminue le prix des choses et dirige vers d’autres objets l’intérêt et la                        curiosité. Ma bibliothèque était composée en grande partie de livres sur la                        jurisprudence et sur l’histoire de France ; un de mes oncles qui était                        évêque m’avait, laissé une collection complète des procès-verbaux du Clergé,                        etc., etc. » ; et il montre que la Révolution qui s’accomplit a déjà mis                        beaucoup de ces livres à la réforme, et qu’elle va simplifier bien des                        sciences. Il le dit en des termes d’une grande justesse et avec une                        clairvoyance qui fait honneur à son coup d’œil.</p><quote><p rend="indent"><pb n="466"/>La Révolution de la France, unique dans son                            espèce, a donné aux esprits une commotion violente, qui leur a fait                            parcourir en tous sens les sentiers de l’économie politique et de la                            législation. Les Français, charmés de leur indépendance, se sont livrés                            aux plus téméraires conceptions ; ils ont détruit, mais ils ont en même                            temps creusé, porté la lumière dans les routes les plus obscures ; ils                            en ont ouvert de nouvelles et forcé les barrières élevées par le                            préjugé. Un jour viendra où dans le calme on examinera ces nombreuses                            discussions enfantées au milieu du tumulte et de l’effervescence de                            l’esprit de parti, et l’on fera paisiblement un choix éclairé de                            résultats utiles à l’humanité.</p></quote><p rend="indent">Ne dirait-on pas que le président de Longueil prévoit les                        discussions calmes et lumineuses du Conseil d’État sous le Consulat, et                        cette épuration des débats orageux de la Constituante, cette savante                        extraction des seuls résultats utiles, œuvre immortelle des sages Portalis                        et surtout du génie qui les présidera ?</p><p>Ce même homme qui vient de nous dire que la Révolution a été purement                        accidentelle dans son explosion, reconnaît qu’une fois enfantée, elle ouvre                        une ère entièrement nouvelle :</p><quote><p rend="indent">La Révolution deviendra une époque nationale, comme la                            captivité de Babylone chez les juifs, et l’an de l’Hégire chez les                            arabes et les Turcs ; et une infinité de familles dateront de ce temps                            une illustration méritée par des services éclatants, ou un attachement                            héroïque à la monarchie, qui les rapprocheront des anciennes                            maisons.</p></quote><p rend="indent">L’émigré paye sa dette à son opinion en mettant là l’ancienne                        monarchie ; mais pour tout le reste, comme il sent qu’on a rompu à jamais                        avec tout un passé, et qu’on est entré sous l’invocation des tempêtes dans                        un océan nouveau !</p><p>Ne lui reprochez pourtant pas, si vous êtes un émigré comme lui, de faire par                        là l’éloge de la Révolution :</p><quote><p rend="indent">Si je vous disais, répond-il, que j’ai vu des enfants qui,                            au sortir d’une terrible maladie, avaient considérablement grandi,                            serait-ce faire l’éloge de la maladie ? La Révolution a de même hâté la                            marche <pb n="467"/>de l’esprit ; mais cet avantage ne sera jamais la                            compensation de la millième partie des désordres et des barbaries qui                            ont fait gémir l’humanité, et quand la plus grande prospérité devrait un                            jour découler de cette sanglante source, je dirais toujours avec Publius                            Syrus : « <hi rend="i">Abominandum remedii genus debere salutem                                morbo.</hi> »</p></quote><p rend="indent">La fin de cette réponse me paraît un peu faible, je crois qu’on                        sera de mon avis, et inconséquente ; et Publius Syrus, en pareil cas, est                        une petite autorité. Le président, cette fois, a trop fait entrer en ligne                        de compte sa sensation de contemporain, au lieu d’oser se dire avec le comte                        de Maistre, que la postérité est une ingrate qui profite et qui oublie. Mais                        sans doute il le savait, et il avait seulement égard à ses compagnons                        d’infortune.</p><p>Il poursuit ses raisonnements au sujet de la perte de sa bibliothèque, et                        démontre par des applications sa pensée : « À mesure que l’esprit humain                        avance, une multitude d’ouvrages disparaît. » Le président estime que nous                        n’avions pas en France, à sa date, de bons historiens :</p><quote><p rend="indent">Un historien ne peut avoir de gloire durable que lorsqu’il                            approfondit la moralité de l’homme, et développe avec sagacité et                            impartialité les modifications que lui ont fait subir les institutions                            civiles et religieuses : alors il devient intéressant pour toutes les                            nations et pour tous les siècles…</p><p>Ce n’est pas dans nos histoires qu’on apprend à connaître les Français,                            mais dans un petit nombre de mémoires particuliers, et je maintiens que                            l’homme qui a lu attentivement M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné est                            plus instruit des mœurs du siècle de Louis XIV et de la Cour de ce                            monarque, que celui qui a lu cent volumes d’histoire de ce temps, et                            même le célèbre ouvrage de Voltaire.</p></quote><p rend="indent">Quand il arrive, dans cette revue qu’il fait en idée de sa                        bibliothèque, aux auteurs dramatiques et aux tragédies, le président exprime                        des idées littéraires très libres, très dégagées, et qui, bien que justes au                        fond, ne sont pas vérifiées encore<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et qui, bien que justes au fond, ne se sont pas                            vérifiées encore</note>. Il prédit, il dessine à l’avance <pb n="468"/>un futur rival romantique de Racine et de Corneille ; nous aussi nous le                        croyons possible, mais nous l’attendons toujours :</p><quote><p rend="indent">Les tragédies de Corneille, de Racine, de Voltaire (<hi rend="i">en nommant Voltaire à côté des précédents, il paie tribut                                au siècle</hi>) semblent devoir durer éternellement ; mais si un                            homme de génie donnait plus de mouvement à ses drames, s’il agrandissait                            la scène, mettait en action la plupart des choses qui ne sont qu’en                            récit, s’il cessait de s’assujettir à l’unité de lieu, ce qui ne serait                            pas aussi choquant que cela paraît devoir l’être, ces hommes auraient un                            jour dans cet auteur un rival dangereux pour leur gloire.</p></quote><p rend="indent">Ce président de Longueil eût été homme à écrire dans <hi rend="i">Le Globe</hi> de 1825. Il devançait, en théorie et en espérance                        romantique, les jeunes modernes d’il y a trente ans.</p><p>Il se trompe quelquefois dans ses prévisions et ses pronostics, mais                        seulement sur des points de détail. Il accorde trop d’avenir à <hi rend="i">La Henriade</hi> ; il me semble qu’il réduit trop la part définitive de                        La Bruyère. Sur Montesquieu il est d’un avis assez tranché et a l’air                        paradoxal, et peut-être n’a-t-il que raison :</p><quote><p rend="indent">Montesquieu perdra moins qu’un autre dans cette révolution                            d’idées et de sentiments, parce que les objets dont il a parlé seront                            éternellement intéressants, et que sa manière de s’exprimer est simple                            et piquante ; mais, tout en admirant plusieurs parties de <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi>, je crois que cet ouvrage lui donnera moins                            de droits que les <hi rend="i">Lettres persanes</hi> pour se maintenir                            au premier rang des hommes de génie. Toutes les idées politiques                            répandues et dans <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi>, et dans l’ouvrage                            si bien fait, si sagement ordonné, sur la grandeur et la décadence des                            Romains, sont contenues en germe dans les <hi rend="i">Lettres                                Persanes</hi>, et le sujet y permet certaines idées qui déparent la                            dignité d’un ouvrage aussi grave que <hi rend="i">L’Esprit des                                lois.</hi></p></quote><p rend="indent">Et il en cite un passage relatif à la polygamie et aux sérails,                        sujet glissant, auquel l’imagination de Montesquieu, de tout temps, s’est                        complu.</p><p>La conclusion du président, dans cette espèce de liquidation d’une grande                        bibliothèque, qu’il montre si <pb n="469"/>réduite si l’on en ôtait tout ce                        qui est devenu inutile, fastidieux ou indifférent, semblera peu en rapport                        avec nos goûts d’aujourd’hui, à nous qui aimons toutes les sortes de                        curiosités et d’éruditions, et qui y recherchons, jusqu’à la minutie, les                        images et la reproduction du passé ; elle a pourtant sa vérité incontestable                        et philosophique, plus certaine que les vogues et les retours d’un                        moment :</p><quote><p rend="indent">Tous ces livres, dit-il en achevant son énumération, ne                            seront pas plus recherchés un jour que les factums relatifs à des                            affaires qui dans leur temps fixaient l’attention générale. Le temps                            fait perdre de leur prix non seulement aux pensées des hommes, mais à                            leurs actions, à mesure que des actions semblables se multiplient ; des                            exemples de valeur héroïque, des mots sublimes inspirés par l’héroïsme                            militaire ou patriotique, qu’on admirait chez les anciens, sont devenus                            des lieux communs ; dès qu’on entend commencer l’histoire, on en devine                            la fin et le trait, comme on devine souvent l’hémistiche d’un vers ;                            l’esprit se blase ainsi sur tout ; l’amour-propre même s’use ; les                            triomphes, les honneurs, les applaudissements multipliés n’offrent plus                            le même attrait, et l’homme, de jour en jour, doit être moins avide de                            succès qu’il voit prodiguer à un grand nombre de personnes, et souvent à                            des hommes méprisables. Il en doit être un jour des honneurs et de la                            gloire, comme de la demande des auteurs à la fin d’une pièce ; le                            flatteur empressement avait enivré Voltaire, et les Poinsinet y                            devinrent insensibles. Que conclure de ce que je viens de vous dire,                            sinon que rien n’est durable dans le monde, et que les pensées et                            l’estime des hommes sont comme les flots de la mer qui se succèdent et                            disparaissent.</p></quote><p rend="indent">C’est fin à la fois et élevé, et d’une calmante tristesse.                        Maintenant nous connaissons M. de Meilhan par les parties les plus sérieuses                        et par les plus beaux jets de son esprit et de sa conversation.</p><p>Mais si M. de Meilhan n’était autre que le président de Longueil, et lui seul                        purement et simplement, il serait trop beau, il serait trop grave, il serait                        trop sage ; il aurait un faux air de génie ; il n’aurait pas assez ce qu’a                        remarqué en lui M. Molé, les vices de son temps, et il se piquait trop de                        les avoir pour négliger de se <pb n="470"/>peindre par ce dernier aspect :                        il s’est donc montré aussi dans le père du jeune Saint-Alban, dans ce second                        personnage sybarite et relâché qui fait contraste avec le président, et                        qu’il a traité également avec complaisance.</p><p>Il est permis de croire toutefois qu’il ne s’y est peint que de profil, et en                        se figurant par endroits qu’il ne nous présentait que le meilleur de ses                        amis. Ce Saint-Alban père a la passion de l’indépendance ; à peine maître de                        lui-même, dès sa jeunesse, il s’est affranchi de la gêne des devoirs de la                        société et s’est livré à un goût raisonné pour le plaisir, avec un petit                        nombre d’amis ou de complaisants qui formaient une petite secte de                        philosophes épicuriens dont il était le chef :</p><quote><p rend="indent">Le goût des plaisirs, le mépris des hommes, et l’amour de                            l’humanité et de tous les êtres sensibles, formaient la base de leur                            système ; mon père (<hi rend="i">c’est son fils qui parle</hi>)                            méprisait les hommes en théorie par-delà ce qu’on peut imaginer, et                            cédait à chaque instant à un sentiment de bienveillance et d’indulgence                            qui embrassait les plus petits insectes.</p></quote><p rend="indent">Ce qui est assez particulier, c’est que ce comte de                        Saint-Alban, dessiné de la sorte, nous est donné de son propre aveu comme                        ayant été à l’origine, et presque dès le collège, un libéral sans préjugés                        et un ambitieux de la belle gloire, de celle qui s’acquérait dans les luttes                        de la parole publique et de l’antique forum ; ce serait un grand citoyen                        manqué, un Chatam venu trop tard ou trop tôt, désœuvré dans le pays de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, et qui, voyant le noble but impossible,                        en aurait dédaigné de moindres, et se serait jeté, de dégoui et de pitié,                        dans les délices :</p><quote><p rend="indent">Les plaisirs sont la seule ressource de l’homme ardent et                            passionné dont l’ambition est contrariée ! je ne pouvais prétendre à                            jouer le rôle de Cicéron, et je pris celui de Pétrone. Le goût des                            lettres et l’amour d’une vie voluptueuse amortirent en peu de temps mon                            ambition, <pb n="471"/>et, jusques à l’assemblée des notables, je ne fus                            occupé que des lettres, de mes plaisirs, et du bien que je pouvais faire                            aux hommes.</p></quote><p rend="indent">Mais, en vivant de cette vie obscurément délicieuse et amollie,                        à la fois sentimentale et très sensuelle, il est arrivé au dégoût final, au                        néant ; en perdant les enchantements de la jeunesse, il a perdu ses                        illusions de tout genre qui, même dans l’ordre de l’esprit, avaient besoin                        d’elle pour se colorer. Ami de la perfectibilité au début, il a fini par                        douter de l’utilité de la science et des avantages que retire l’homme du                        progrès des lumières. La Révolution naissante l’a surpris dans cette                        disposition morale, et l’y a bientôt confirmé :</p><quote><p rend="indent">Pénétré de ces idées, dit-il, je déplorai les fatales                            lumières du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; et, prévoyant                            les malheurs qui devaient résulter de la fermentation de la lie de la                            nation, je me retirai dans ma terre. On m’a cru misanthrope dans le                            monde, tandis que la philanthropie était en quelque sorte chez moi une                            passion.</p></quote><p rend="indent">On voit, du moins, que M. de Meillan excellait à combiner des                        nuances très particulières de misanthrope ou d’épicurien : en homme raffiné,                        il y faisait entrer les contraires.</p><p>Ce Saint-Alban, dont la vie s’est passée dans un cercle de plaisirs et                        d’émotions agréables, est décidé à ne pas attendre que la Révolution vienne                        le prendre au collet, et l’atteignant dans sa personne le soumettre à une                        série d’épreuves cruelles et de tortures : il porte toujours sur lui un                        poison subtil pour s’y soustraire à temps. Dans les derniers conseils qu’il                        donne à son fils, à ce fils dont il s’est si peu occupé, et envers qui il ne                        revendique aucun des droits de l’autorité paternelle, mais seulement le                        privilège de l’« affection » et de la « prédilection » (ce sont les termes                        mesurés qu’il choisit), il insiste sur certaines recommandations précises et                        pratiques ; <pb n="472"/>il lui dit en lui faisant passer un reste de                        fortune :</p><quote><p rend="indent">Il faut avant tout se garantir de la misère ; tout autre                            malheur doit peu affecter un homme jeune et bien portant ; mais le                            besoin, la dépendance et le mépris des autres empoisonnent la vie,                            flétrissent l’âme, abâtardissent le génie.</p></quote><p rend="indent">Ces recommandations d’un père philosophe dans une Révolution                        m’en ont rappelé d’autres d’un très ancien poète grec, Théognis, qui avait                        assisté également à des révolutions politiques, et subi des confiscations,                        des exils : « Ô misérable pauvreté, s’écrie Théognis, pourquoi à cheval sur                        mes épaules déshonores-tu mon corps et ma pensée ? Malgré moi tu m’apprends                        toutes sortes de hontes, moi qui connais tout ce qu’il y a de bon et de beau                        parmi les hommes. » Le vieux poète, imbu d’une philosophie naturellement                        païenne et voluptueuse, s’adresse à un jeune ami Cyrnus. Mais sur toutes ses                        prescriptions, et par-dessus toutes les plaintes qui lui échappent, il plane                        un certain respect des dieux, de la main desquels il convient que l’homme                        reçoive tout ce qu’ils envoient, les maux comme les biens : « Il ne faut                        point jurer que telle chose n’arrivera jamais ; car cela irrite les dieux en                        qui réside tout accomplissement. » Théognis, courbant la tête sous la                        puissance mystérieuse qui régit le monde, consent à être quelquefois errant                        et mendiant comme Homère ; il ne porte point à tout propos dans sa bague le                        poison de Cabanis. Le raffinement des Pétrone n’était point inventé.</p><p>Ce raffinement se décèle dans le recueil des maximes que Saint-Alban est                        censé léguer en souvenir à son fils. C’est un catéchisme moral digne                        d’Aristippe. Je n’en citerai que quelques pensées qui donnent le <hi rend="i">fin fond</hi> du cœur de M. de Meilhan, et dont celles qui                        concernent l’amitié devaient faire entre lui et M<hi rend="sup">me</hi> de                        Créqui le sujet de contradictions assez vives :</p><quote><p rend="indent"><pb n="473"/>Chacun doit s’empresser de faire aux autres le                            bien que comportent ses facultés, sans attendre de reconnaissance, et                            sans mettre dans ses actes de bienfaisance rien de passionné qui puisse                            compromettre le repos.</p><p>Ce qui doit dégoûter de la science, c’est que jamais elle ne nous                            apprendra ni l’origine du monde, ni le premier principe des êtres, ni                            leur destination.</p><p>L’ambition est une passion dangereuse et vaine, mais ce serait un malheur                            pour la plupart des hommes que d’en être totalement dénués ; elle sert à                            occuper l’esprit, à préserver de l’ennui qui naît de la satiété ; elle                            s’oppose dans la jeunesse à l’abus des plaisirs, qui entraînerait trop                            vivement ; elle les remplace en partie dans la vieillesse, et sert à                            entretenir dans l’esprit une activité qui fait sentir l’existence et                            ranime nos facultés.</p><p>Il est bon d’exercer son esprit pour se procurer des plaisirs à tous les                            âges ; il est bon de se former des plaisirs intellectuels qui servent                            d’entractes aux plaisirs des sens, qui sont les seuls réels…</p><p>Il faut croire assez à l’amitié pour avoir de douces illusions, mais                            jamais ne s’abandonner assez fortement pour être surpris de n’avoir                            embrassé qu’un nuage.</p><p>Il n’est personne à qui l’on doive confier des secrets dont la                            publication peut compromettre la vie et le bonheur : il faut donc                            séparer d’avance dans sa pensée tout ce qui doit être l’objet d’un                            profond silence avec le plus intime ami, et s’abandonner à lui pour tout                            le reste. C’est une vaste maison ouverte à l’amitié ; dont une seule                            pièce reste fermée.</p><p>Le plus grand plaisir en amitié est de parler de soi, et cet épanchement                            provient d’une faiblesse mêlée d’amour-propre.</p><p>Cacher son amour-propre et caresser celui d’autrui est le contraire de ce                            que font les hommes, et c’est cependant le seul moyen d’avoir avec eux                            des rapports agréables et de leur plaire.</p></quote><p rend="indent">Je laisse bien d’autres de ces pensées là où elles sont. C’est                        encore un poison qu’il avait dans sa bague : il peut y rester<note place="bottom" resp="author">[NdA] En voici la dernière, qui résume le système avec                            une rare énergie : « À mesure que l’on vieillit, il faut se concentrer                            davantage dans soi-même, se réduire au bonheur sensuel, et restreindre                            ses rapports avec les autres, parce qu’on n’en peut attendre que des                            marques du mépris inné dans le cœur de l’homme pour tout ce qui décèle                            l’impuissance, et que la vieillesse est la plus grande des                            impuissances. »</note>.</p><p>Nous tenons la seconde moitié de M. de Meilhan ; <pb n="474"/>qu’elle se                        rejoigne comme elle pourra à la première. Il s’était dédoublé, nous le                        rassemblons ; nous le comprenons tout entier. Dans tous les cas, nous avons                        rafraîchi par des impressions nouvelles et bien nettes l’ancienne                        connaissance que nous avions de lui. Certes, il était plus qu’un homme                        d’esprit dans le sens ordinaire et même dans le sens distingué où on emploie                        le mot. Il avait des vues, de la portée, des idées. Dans ce roman de <hi rend="i">L’Émigré</hi>, ils en ont tous. Le président de Longueil disait                        quelquefois en montrant la tête de son jeune élève : « Il y a du monde au                        logis. » Dans la conversation, M. de Meilhan devait être brillant, imprévu,                        fertile, plein de coup d’œil, ouvrant à tout moment des perspectives,                        donnant le sentiment et l’aperçu de grandes choses qu’il ne s’agissait plus                        que d’exécuter. Tel M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui le vit, l’admira et                        l’aurait voulu perfectionner. Elle aurait voulu développer en lui le                        président de Longueil, et corriger le Saint-Alban. Elle lui donne quelques                        conseils dans ce sens. Elle ne pouvait, pure et vertueuse comme elle avait                        toujours été, soupçonner les recoins profonds que la corruption du siècle                        avait creusés en lui. Il y avait, dans la première édition des <hi rend="i">Considérations sur les mœurs</hi>, quelques passages assez peu honnêtes                        qu’elle n’avait pas bien compris : « Ce que j’entends le moins dans ce                        recueil, disait-elle en lui en renvoyant le manuscrit, c’est ce qui touche                        mon sexe ; mais pour le reste, je l’ai souvent pensé. » M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui, malgré sa longue expérience du monde et son esprit                        mordant, avait l’âme neuve et par certains endroits assez naïve. Il faut                        voir comme, dans les prétendus <hi rend="i">Mémoires d’Anne de                        Gonzague</hi>, elle goûte l’épisode romanesque de la comtesse de Moret que                        M. de Meilhan avait ajouté à la seconde édition ; elle y revient sans                        cesse : cette vie à deux, toute d’union, d’amitié et de sacrifice, au milieu                            <pb n="475"/>de la forêt des Ardennes, dans une profonde solitude, lui                        paraît réaliser l’idéal du parfait bonheur et lui arrache des larmes :                        « Quel dommage, s’écrie-t-elle, que ce ne soient là que des songes ! »</p><p>Quand leur liaison se fit, elle avait soixante-huit ans, et lui quarante-six.                        Le souvenir de la liaison de M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand et d’Horace                        Walpole se présente aussitôt à l’esprit, et l’on se demande                        involontairement : « N’y eut-il rien, chez M<hi rend="sup">me</hi> de                        Créqui, de ce sentiment possible à tout âge chez une femme, et qui la porte                        avec un intérêt tendre vers un homme dont quelques qualités la séduisent ?                        n’y eut-il pas un reste de chaleur de cœur tardivement ranimé ? » Qu’on                        réduise la chose autant qu’on le voudra, qu’on la déguise sous forme                        d’intellect, qu’on n’y voie qu’un besoin de causer, de trouver qui vous                        entende et vous réponde, il est certain que la connaissance de M. de Meilhan                        introduisit un mouvement et un attrait dans la vie de M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui : elle s’occupe de lui, elle désire son avancement,                        elle le souhaite plus proche d’elle, elle épouse sa réputation, elle a                        besoin qu’il soit loué et approuvé. Il lui fait l’effet d’être plus jeune                        qu’il ne l’était, et M. de Meilhan passa longtemps dans le monde pour être                        plus jeune que son âge : elle le plaint et elle compatit à le voir ainsi                        désabusé comme un vieillard, et il semble qu’en mettant son propre                        désenchantement en commun avec le sien, elle ait quelque désir de le                        consoler : « Vous êtes destiné, monsieur, lui disait-elle au début, à passer                        une vie douloureuse : <hi rend="i">vous voyez le jeu des machines, et alors                            plus de bonheur.</hi> »</p><p>Je crois qu’en demeurant dans ces termes, et bien en deçà d’une passion qui                        ferait sourire, on a saisi le point délicat et vif de la liaison de                        M. de Meilhan avec M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui.</p></div></body>
</text>
</TEI>

