<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres inédites de P. de Ronsard, recueillies et publiées par M. Prosper Blanchemain, 1 vol. petit in-8°, Paris, Auguste Aubry, 1856. Étude sur Ronsard, considéré comme imitateur d’Homère et de Pindare, par M. Eugène Gandar, ancien membre de l’École française d’Athènes, 1 vol. in-8°, Metz, 1854 I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1855-10-13"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1855-10-13"><head>I</head><dateline>13 octobre 1855.</dateline><p rend="indent"><pb n="57"/>Depuis vingt-sept ans déjà que j’ai publié un choix                        des poésies de Ronsard (1828) joint à un <hi rend="i">Tableau                            historique</hi> de son école, dans lequel j’essayais de remettre en                        lumière et en honneur un côté du moins de son entreprise, je me suis en                        général abstenu d’en parler. J’avais eu tellement l’air de l’épouser d’abord                        aux yeux de certaines personnes, que je sentais bien que je nuirais plus que                        je ne servirais à son retour de fortune en insistant. J’avais d’ailleurs                        donné mes meilleures raisons et mes preuves. J’ai donc laissé faire le                        temps, et j’ai aussi beaucoup laissé dire. Je ne prétends pas aujourd’hui                        que la cause soit gagnée : il y a très peu de points qui <pb n="58"/>soient                        gagnés définitivement en histoire littéraire ; les conclusions les plus                        claires et les mieux motivées suscitent et ramènent de temps en temps des                        procès qui recommencent. Mais il est pourtant de certaines notions qui, une                        fois établies et remises en circulation, ne se perdent plus, et qui entrent,                        bon gré mal gré, dans les jugements mêmes qui aimeraient à n’en pas tenir                        compte. Aujourd’hui, l’opinion moyenne sur Ronsard et sa tentative est assez                        fixée pour qu’il ait été possible à M. Gandar, ancien élève de l’École                        d’Athènes, de faire de ce poète le sujet d’une thèse en Sorbonne (car telle                        est l’origine de son livre), et d’y soutenir que Ronsard méritait plus                        encore que n’avaient réclamé pour lui ceux-mêmes qui avaient paru aller trop                        loin. Et voilà M. Prosper Blanchemain qui, dans une édition de luxe publiée                        par un libraire bibliophile, a jugé qu’il n’était pas inopportun de                        présenter, non plus un extrait et un choix des œuvres connues de Ronsard,                        mais un surcroît d’œuvres inédites, des variantes ou fragments tirés de                        recueils manuscrits, en un mot quelque chose de plus que ce qu’on avait                        déjà. Ce sont là des signes assez évidents que la <hi rend="i">question de                            Ronsard</hi>, comme on pourrait dire, a marché et a fait son chemin                        depuis vingt-cinq ans dans le monde des lettres. On me permettra donc d’y                        revenir à mon tour et pour dire un mot de ces travaux récents, et pour                        rappeler avec précision ce que j’avais désiré et demandé moi-même à                        l’origine.</p><p>Qu’on veuille se reporter en 1827, au moment où la curiosité critique se                        dirigeait dans tous les sens, non point par un esprit de simple étude et de                        connaissance impartiale, mais avec un désir de conquête, d’appropriation, et                        une honorable avidité de s’enrichir au profit de l’art et, s’il se pouvait,                        de la création moderne. En même temps, une jeune école de poètes cherchait                            <pb n="59"/>de toutes parts des veines nouvelles. M. de Lamartine avait                        du premier coup fait jaillir une source de sentiments élevée, abondante, et                        qui s’épanchait en une large et facile harmonie. D’autres poursuivaient non                        sans effort ce qu’ils étaient destinés à atteindre un jour ; ils                        gravissaient les rochers ou fouillaient les plis du vallon. Les principaux                        de ces poètes, ceux qui avaient le plus d’avenir, se rattachaient à l’ordre                        d’idées et d’affections inaugurées dès le commencement du siècle par                        M. de Chateaubriand, et dont la Restauration favorisait le réveil ; et, pour                        cette autre initiation qui tient plus particulièrement à la forme poétique,                        ils aimaient à se réclamer d’André Chénier, non pas tant pour l’imiter                        directement que par instinct de fraîcheur, de renouvellement, et par amour                        pour cette beauté grecque dont il nous rendait les vives élégances et les                        grâces. Il faut (même après qu’ils sont devenus célèbres) voir les hommes                        tels qu’ils sont, tels qu’ils étaient, et ne point se payer de mots. La                        plupart des poètes de cette génération étaient instruits et avaient fait des                        études suffisantes, mais ils n’étaient point doctes. Il est aisé aujourd’hui                        à un ancien élève de l’École normale qui a de plus couronné son éducation                        classique à l’École d’Athènes, et qui a parcouru avec méthode pendant des                        années le cercle complet des lectures tant latines que grecques, de venir                        indiquer par où pouvait pécher une tentative d’imitation et un retour                        quelconque vers l’antique, et de relever les témérités ou les inexpériences.                        Nos poètes de 1827 n’avaient pas fait, comme Goethe, leurs études dans des                        universités allemandes d’où l’on sortait en emportant <hi rend="i">L’Odyssée</hi> dans ses promenades ; comme Byron ou les lakistes, ils                        n’avaient pas été formés dans des écoles où l’on finit par lire les chœurs                        des tragiques grecs en se jouant. Ils avaient fait ce quon appelait sous                        l’Empire de bonnes études ; ils <pb n="60"/>étaient gens du monde,                        quelques-uns militaires, pressés d’ailleurs de produire, et dignes de se                        perfectionner par l’étude sans en avoir les loisirs ni les instruments ;                        mais ils avaient une certain flamme au cœur et une ardeur d’idéal qui ne                        s’est pas encore éteinte chez tous, et qui fait l’honneur de ces générations                        rapides dont les individus isolés se survivent ; il y avait eu je ne sais                        quel astre ou quel météore qui les avait touchés en naissant. Chacun alors                        prenait donc l’initiation où il le pouvait ; l’un entrait dans le sentiment                        de la haute poésie par Byron, l’autre par Shakespeare, un autre de                        préférence par Dante ; on saisissait un point, et l’on devinait le reste :                        tout cela se rejoignait dans une noble fièvre et une émulation commune. Ce                        qui était bien certain pour ceux qui tentaient la pratique de l’art en vers,                        et surtout dans l’ordre lyrique, c’est que les dernières sources trop                        fréquentées du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, sources de tout                        temps mélangées et fort minces, étaient taries et épuisées, et qu’il fallait                        se retremper ailleurs, non pas tant pour les sentiments (on les avait en                        soi) que pour l’expression, pour la couleur, pour le style. Une grande                        partie de la difficulté était là.</p><p>Or, en ces mêmes années, étudiant de mon côté le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle français et notre ancienne poésie à un point de                        vue critique, je ne fus pas longtemps à m’apercevoir d’un certain rapport                        entre ce qu’on avait voulu alors et ce qu’on désirait dans le présent. Et,                        en effet, à ce grand moment de la Renaissance, lorsqu’au sortir de l’étude                        fervente des belles œuvres de l’Antiquité on s’était retrouvé en présence                        d’une poésie française naturelle, élégante, mais peu élevée, on avait eu                        conscience à cet égard de la pauvreté domestique ; on avait fait effort pour                        en triompher, et pour monter une lyre au ton des plus graves et des plus                        héroïques desseins. On avait échoué, mais, selon moi, en partie <pb n="61"/>seulement ; car il était possible encore, dans l’ensemble confus des                        poésies oubliées de cette époque, de recueillir à première vue et de faire                        goûter une certaine quantité de pièces vives, neuves, d’un rythme ferme et                        varié, d’une couleur charmante, d’une expression imprévue et pourtant bien                        française. Est-ce à dire pour cela que je conseillais d’imiter ces poètes du                                <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et en particulier                        Ronsard, soit directement dans la forme et dans la langue, soit dans l’ordre                        des idées ? Pas le moins du monde. Je disais précisément le contraire, et                        j’avertissais que tel n’était point mon but. Mais la lyre de Malherbe, celle                        que ce rigoureux lyrique avait refaite et léguée à ses successeurs, n’était                        plus qu’à quatre cordes, et je demandais qu’on en ajoutât une cinquième qui                        y avait été avant lui. Mais le style de la poésie lyrique était fort déchu ;                        il était entravé et gêné de toutes parts, jeté à froid dans des moules                        usés ; les heureuses tentatives de quelques jeunes poètes tendaient à le                        restaurer, à l’étendre, et à ceux qui s’en étonnaient et s’en irritaient                        comme d’une innovation inouïe, je rappelais qu’on l’avait déjà essayé et                        sans tant de maladresse et de malheur qu’on l’avait bien voulu dire.                        Enrichir la palette de quelques tons agréables à l’œil, ajouter quelques                        notes aux accents connus, quelques nombres et couplets aux rythmes en usage,                        justifier surtout par des exemples retrouvés à propos ce qu’osaient                        d’instinct les poètes novateurs de notre temps, renouer la tradition sur un                        point où l’on n’avait jusque-là signalé que des débris, c’était mon ambition                        la plus haute. Je la rassemblais autour du nom de Ronsard, et je la limitais                        moi-même dans ces vers où, ce me semble, je ne demandais que peu. J’y disais                        en propres termes, et en m’adressant au poète auquel je venais d’élever dans                        mon volume une sorte d’<hi rend="i">autel expiatoire</hi></p><quote><l><pb n="62"/>Non que j’espère encore, au trône radieux</l><l>D’où jadis tu régnais, replacer ta mémoire.</l><l>Tu ne peux de si bas remonter à la gloire :</l><l>Vulcain impunément ne tomba point des cieux.</l><l/><l>Mais qu’un peu de pitié console enfin tes mânes ;</l><l>Que, déchiré longtemps par des rires profanes,</l><l>Ton nom, d’abord fameux, recouvre un peu d’honneur ;</l><l/><l>Qu’on dise : il osa trop, mais l’audace était belle ;</l><l>Il lassa, sans la vaincre, une langue rebelle,</l><l>Et de moins grands depuis eurent plus de bonheur.</l></quote><p rend="indent">Ma conclusion, après tout, n’était pas tellement différente du                        jugement qu’avait porté, sur Ronsard, Fénelon dans sa <hi rend="i">Lettre à                            l’Académie française</hi> :</p><quote><p rend="indent">Ronsard, y disait-il, avait trop entrepris tout à coup. Il                            avait forcé notre langue par des inversions trop hardies et obscures ;                            c’était un langage cru et informe. Il y ajoutait trop de mots composés                            qui n’étaient point encore introduits dans le commerce de la nation : il                            parlait français en grec, malgré les Français mêmes. Il n’avait pas                            tort, ce me semble, de tenter quelque nouvelle route pour enrichir notre                            langue, pour enhardir notre poésie, et pour dénouer notre versification                            naissante. Mais, en fait de langue, on ne vient à bout de rien sans                            l’aveu des hommes pour lesquels on parle. On ne doit jamais faire deux                            pas <hi rend="i">à</hi> la fois ; et il faut s’arrêter dès qu’on ne se                            voit pas suivi de la multitude. La singularité est dangereuse en tout :                            elle ne peut être excusée dans les choses qui ne dépendent que de                            l’usage.</p><p>L’excès choquant de Ronsard nous a un peu jetés dans l’extrémité                            opposée : on a appauvri, desséché et gêné notre langue. Elle n’ose                            jamais procéder que suivant la méthode la plus scrupuleuse et la plus                            uniforme de la grammaire : on voit toujours venir d’abord un nominatif                            substantif qui mène son adjectif comme par la main ; son verbe ne manque                            pas de marcher derrière, suivi d’un adverbe qui ne souffre rien entre                            deux ; et le régime appelle aussitôt un accusatif, qui ne peut jamais se                            déplacer. C’est ce qui exclut toute suspension de l’esprit, toute                            attention, toute surprise, toute variété, et souvent toute magnifique                            cadence.</p></quote><p rend="indent">Rempli de la poésie des anciens et particulièrement des Grecs,                        la goûtant dans ses hardiesses les plus harmonieuses et les plus naturelles                        Fénelon savait tout <pb n="63"/>le faible de la poésie moderne et de la                        nôtre en particulier ; il l’a indiqué encore en d’autres endroits de cette                        lettre, et on n’a jamais dit à une Académie accoutumée à se célébrer                        elle-même, ainsi que sa propre langue, des vérités plus fortes d’une manière                        plus douce. Mais cela n’a été donné qu’au seul Fénelon.</p><p>M. Guizot, parlant de Ronsard dans un morceau sur <hi rend="i">L’État de la                            poésie en France avant Corneille</hi>, et lui tenant compte des services                        qu’il avait rendus ou voulu rendre, a dit à peu près dans le même sens, et                        sous forme d’aphorisme politique : « Les hommes qui font les révolutions                        sont toujours méprisés par ceux qui en profitent. »</p><p>Maintenant je viens exprès de relire, de parcourir encore une fois tout                        Ronsard en me demandant si je l’ai bien compris dans mon ancienne lecture,                        si je ne l’ai pas surfait, et aussi (car Monsieur Gandar m’en avertit, et                        c’est un avertissement bien agréable et flatteur puisqu’il implique un                        succès) si je n’ai pas été trop timide, et si je ne suis pas resté en deçà                        du vrai dans ma réclamation en sa faveur. Je sais tout ce qu’avaient                        d’incomplet, et jusqu’à un certain point de hâtif cet extrait et ce jugement                        de 1828, et je le livre aux corrections de détail de ceux qui y reviennent                        armés de toutes pièces et avec une application d’érudit ; mais en ce qui est                        d’avoir fait un acte de goût, je ne saurais m’en repentir, et l’idée que je                        me forme de Ronsard est encore la même, c’est-à-dire celle-ci.</p><p>Il est jeune quand il conçoit son dessein : pourtant il a déjà vécu, voyagé ;                        il a fait légèrement ses premières études et les a manquées ; il est devenu                        page, et encore enfant il a couru le monde ; il est allé en Angleterre, en                        Écosse, en Hollande, en Allemagne, en Piémont. À le voir, on le croirait                        tout destiné au monde et aux armes, voué au service des princes. Il est de                            <pb n="64"/>belle taille, de mine élégante, alerte et adroit aux                        exercices du corps, le front ouvert, l’air noble et généreux ; il a la                        conversation agréable et facile. Une surdité qui lui survient et qui                        l’afflige dès la jeunesse lui est un premier temps d’arrêt, un premier                        rappel intérieur qui le sollicite à la retraite. Et surtout il y avait alors                        dans l’air un grand souffle et un grand courant qui enlevait et qui                        embrasait toutes les âmes studieuses, et, parmi les ignorants mêmes, tous                        ceux qui étaient capables d’une ambition vraiment libérale. Ce mouvement de                        la Renaissance, comme on l’a vu du mouvement de 89, était un de ces                        puissants et féconds orages auxquels la jeunesse ne résiste pas. Ronsard en                        fut atteint ; Lazare de Baïf, auprès duquel il avait été quelque temps en                        Allemagne, l’initia à ce goût nouveau d’études. Ronsard prit une grande                        résolution. À l’âge de dix-sept ans, après sept ou huit années de courses,                        de dissipations, il se dit qu’il fallait être homme, compter dans son temps                        par un genre d’ambition et de succès qui ne ressemblât point à un autre, et                        cueillir la seule palme qui ne se flétrit pas. De retour à Paris, il                        s’enferma dans un collège auprès de Jean Dorat pour maître, et pendant sept                        ans (1542-1549), avec quelques condisciples de sa trempe et qu’il excitait                        de sa propre ardeur, il refit de fond en comble son éducation, il lut tous                        les poètes anciens, surtout les Grecs, chose très neuve alors en France. Ce                        que fera un jour Alfieri à un âge plus avancé, Ronsard le fit plus jeune,                        mais par un même principe d’opiniâtre volonté ; il se dit : « Je serai                        poète, je le suis » ; et il le fut. Il sortit de là plein d’enthousiasme et                        chargé de munitions poétiques, et il leva son drapeau. Lui et ses amis ils                        avaient conjuré ensemble pour que la langue française eût enfin une haute                        poésie, et ils se mirent incontinent à l’œuvre pour la lui donner (1550).                            <pb n="65"/>Ici j’entends des érudits de nos jours qui en parlent bien à                        leur aise, et qui disent (MM. de Schlegel en tête) : Cette poésie française                        élevée existait au moyen-âge, elle était dans les romans de chevalerie, dans                        ces chansons de geste qu’on exhume chaque jour, dans ces traditions vraiment                        modernes où il fallait l’aller chercher comme à sa source naturelle, et non                        chez les Grecs et les Latins. Le poète polonais Mickiewicz, dans ses                        considérations d’histoire littéraire, adresse un reproche de ce genre à                        Ronsard ; il l’accuse d’avoir rompu avec la tradition du Moyen Âge, et                        d’avoir jeté la poésie française dans la route qu’elle n’a plus quittée.                        Tout ce qu’on a dit plus vulgairement de Malherbe, il l’impute à Ronsard, et                        il a raison en un certain sens. La poésie française classique, à proprement                        parler, date bien de celui-ci, et Malherbe n’a fait que recommencer l’œuvre                        en la corrigeant, en la prenant d’un cran plus bas. Les critiques étrangers                        romantiques sont donc sévères à Ronsard et à l’esprit même de sa tentative,                        en tant que revenant sans discrétion à l’Antiquité : de sorte qu’en se                        chargeant de défendre et de maintenir ce brave poète, on a à la fois affaire                        et aux classiques français qui ne veulent pas reconnaître en lui leur                        grand-père, et aux plus éclairés des romantiques étrangers qui le traitent                        comme le premier en date de nos classiques. On est entre deux feux.</p><p>Mais dans ces considérations générales où l’on opère sur des siècles et des                        âges tout entiers, et où la critique parcourt à vol d’oiseau d’immenses                        espaces, on oublie trop un point essentiel, c’est que le poète vient à une                        heure précise et à un moment. Or, au moment où s’essaya Ronsard, la                        tradition du Moyen Âge chez nous était toute dispersée et rompue, sans qu’il                        eût à s’en mêler ; ces grands poèmes et chansons de geste, qui reparaissent                        aujourd’hui un à un dans leur vrai texte <pb n="66"/>grâce à un labeur                        méritoire, étaient tous en manuscrit, enfouis dans les bibliothèques et                        complètement oubliés ; on n’aurait trouvé personne pour les déchiffrer et                        les lire. Depuis un siècle on n’avait sur tout cela en France que des romans                        en prose interminables, affadissants. Rabelais après Villon était venu, et                        avait fait sa parodie bouffonne, dont le rire au loin retentissait. Ronsard,                        qui n’avait pas le génie et qui n’était qu’un homme de talent poussé                        d’érudition, prit la poésie française au point où elle était, et vit, avant                        tout, un progrès à faire, une victoire à remporter sur Marot et sur Mellin                        de Saint-Gelais. Il marque nettement chez nous l’époque et l’avènement de la                        Renaissance, et en est le produit direct en français : elle avait retardé                        jusque-là, elle fit irruption avec lui.</p><p>Ce n’est pas à dire qu’avec plus de ressources et d’imagination il n’eût pu                        être un poète de Renaissance tout autrement vif, inventif et léger. À le                        prendre tel qu’il fut, il eut son utilité et son mérite. Ses premières                        œuvres, ses <hi rend="i">Odes</hi> (1550) sont remplies d’un feu de tête qui                        se ressent de la vie renfermée et de l’espèce de serre chaude où il s’était                        nourri. Il rougirait de paraître imiter en rien les Français, ses                        prédécesseurs et devanciers, « d’autant, dit-il, que la langue est encore en                        son enfance ». Il s’est éloigné d’eux tant qu’il a pu, « prenant <hi rend="i">style à part, sens à part, œuvre à part</hi>. » Une louange                        donnée pour la forme à Marot mort, à Héroet, à Scève et à Mellin de                        Saint-Gelais vivants, ne contredit pas cette prétention qu’il a de marcher                        le seul et le premier par un sentier inconnu. Ce sentier, non frayé                        jusque-là, consiste à se jeter tout à fait du côté des anciens, à suivre de                        près Pindare, Horace ; il met son orgueil à les reproduire, à se modeler sur                        eux. À l’instar de ces maîtres, il apporte aux Français l’ode, le nom et la                        chose, et il se pique de l’offrir dans toute sa variété.</p><p><pb n="67"/>Il n’écrit pas pour les rimeurs du jour ni pour les courtisans,                        dit-il, « qui n’admirent qu’un petit sonnet pétrarquisé ou quelque                        mignardise d’amour » qui n’a qu’un propos et qu’un ton ; mais il s’adresse                        aux « gentils esprits, ardents de la vertu ». Il a à cœur d’illustrer, de                        promouvoir notre langue, et de montrer aux étrangers qu’elle devancerait la                        leur, si ces beaux diseurs médisants, qui s’attaquent déjà à lui et qui                        combattent proprement des ombres (il les appelle d’un mot grec effrayant,                            <hi rend="i">Sciamaches</hi>), voulaient aussi bien s’appliquer à la                        défendre et à la propager. Ces derniers mots couverts paraissent avoir été à                        l’adresse de Mellin de Saint-Gelais, poète de cour et homme de goût comme                        nous dirions, lequel s’était permis dès l’abord, contre Ronsard et sa                        manière, des railleries qu’il continua encore quelque temps, et dont enfin                        il se désista : Mellin vieillissait et allait mourir, et après les premières                        escarmouches, il sentit qu’il valait mieux faire sa paix avec cette jeunesse                        que de soutenir une guerre inégale. J’ai sous les yeux dans l’édition                        première ces <hi rend="i">Odes</hi> de Ronsard ; je les disais autrefois                        presque illisibles : j’avoue qu’elles continuent de me paraître bien                        hérissées et bien rudes ; il y justifie par trop ce vers de l’ode finale                        imitée de l’<hi rend="i">Exegi monumentum</hi> :</p><quote><l>Plus dur que fer, j’ai fini mon ouvrage.</l></quote><p rend="indent">Si j’avais à y faire un choix, il ne serait pas autre que celui                        que j’en ai tiré anciennement. Quelques pièces vives ou même touchantes,                        telles que <hi rend="i">L’Élection de mon sépulcre</hi>, des vers à la                        fontaine Bellerie, une épode impétueuse contre une certaine Jeanne trop                        cruelle, des strophes éparses, voilà ce qu’on y peut glaner : La jolie                        pièce : « Mignonne, allons voir si la rose… », n’y était pas d’abord et n’a                        été introduite que dans des éditions suivantes. Ronsard a le souffle                        généreux et une <pb n="68"/>certaine force inhérente à son talent : c’en est                        un trait distinctif ; mais cette force insuffisante, et qui le trahit dans                        les grands sujets, réussit mieux et le sert quand il se rabat aux moindres.                        C’est ainsi qu’il a quelquefois du nerf et de la netteté brillante dans la                        grâce.</p><p>Les <hi rend="i">Amours</hi> de Ronsard, qui succédèrent (1552), sont moins                        tendues que les premières odes, et offrent, malgré la monotonie, quelque                        agrément. Le poète dans ces sonnets imite habituellement Pétrarque, et par                        endroits avec fraîcheur et sentiment ; il y a des expressions heureuses, de                        ces images qui enrichissent la langue poétique :</p><quote><l>Sur le métier d’un si vague penser</l><l>Amour ourdit les trames de ma vie.</l></quote><p rend="indent">L’année suivante (1553), le docte Muret jugea à propos de                        commenter ce recueil de sonnets ; il voulait venger Ronsard contre la                        critique des ignorants, contre l’arrogance, disait-il, de ces <hi rend="i">acrêtés mignons</hi> dont « l’un le reprenait de se trop louer, l’autre                        d’écrire trop obscurément ; l’autre d’être trop audacieux à faire de                        nouveaux mots ». Muret convient cependant que dans ce volume « il y a                        quelques sonnets qui d’homme n’eussent jamais été bien entendus, si l’auteur                        ne les eût, ou à lui ou à quelque autre, familièrement déclarés » et                        expliqués. Dès ce moment la réputation de Ronsard, aidée de ce concours des                        doctes et de quelques hautes protections en cour, triompha de toute                        résistance ; Mellin de Saint-Gelais avait rendu les armes, et dans les                        années suivantes Ronsard, goûté des princes et adopté de la jeunesse, n’eut                        plus qu’à développer et à varier les applications de son talent. Il                        l’assouplit en effet, et dans les nouvelles <hi rend="i">Amours</hi> qu’il                        ajouta aux premières, dans les odes ou chansons qu’il y entremêla aux                        sonnets, il eut des notes où le feu, la verve et la facilité se <pb n="69"/>font encore aujourd’hui sentir : « Quand j’étois libre, ains qu’une amour                        nouvelle, etc. » ; « Or que l’hiver roidit la glace épaisse, etc. » ;                        « Quand ce beau printemps je voy, etc. » Il y a plaisir ici et profit à le                        parcourir ; on est vraiment avec un poète.</p><p>La musique se mariait à ses vers ; on le chantait sur les instruments, et il                        devenait aussi populaire qu’il pouvait l’être : « Quand notre Mabile de                        Rennes, lit-on dans les <hi rend="i">Contes d’Eutrapel</hi>, chantait un lai                        de Tristan le Léonnais sur sa viole, ou une ode de ce grand poète Ronsard,                        n’eussiez-vous juré que celui-ci, sous le désespoir de sa Cassandre, se                        voulût confiner et rendre en la plus étroite observance et ermitage qui soit                        sur le Mont-Serrat ?… » Ainsi chanté par Mabile, Ronsard faisait reflet d’un                        amoureux passionné.</p><p>Dans cette seconde période de sa carrière et de son talent, on voit Ronsard                        devenu un poète assez facile, et plutôt trop facile ; il manie avec une                        grande aisance le vers alexandrin et y dit ce qu’il veut, mais avec quelque                        prolixité et longueur. Il est en quête de sujets, et ne trouve pas en lui                        matière à vaste conception ; il médite sa <hi rend="i">Franciade</hi> qu’il                        combine assez froidement et pour laquelle il attend des encouragements et                        récompenses, faute de quoi il ne l’achèvera jamais. Et cependant il s’exerce                        en bien des genres qu’on pourrait dire noblement tempérés, dans l’épître, le                        poème moral, et il y a fait preuve de sens et de talent : ainsi dans une des                        pièces qui lui attirèrent le plus d’inimitiés, dans son <hi rend="i">Discours des misères de ce temps</hi>, adressé à la reine Catherine de                        Médicis à l’occasion des troubles et des premiers massacres de religion dont                        le signal fut donné en 1560, il disait, après avoir dépeint l’espèce de                        fureur soudaine qui s’était emparée des esprits :</p><quote><l>Mais vous, reine très sage, en voyant ce discord</l><l>Pouvez, en commandant, les mettre tous d’accord</l><l><pb n="70"/>Imitant le pasteur qui voyant les armées</l><l>De ses mouches à miel, fièrement animées</l><l>Pour soutenir leurs rois, au combat se ruer.</l><l>Se percer, se piquer, se navrer, se tuer,</l><l>Et parmi les assauts forcenant pêle-mêle</l><l>Tomber mortes du ciel aussi menu que grêle,</l><l>Portant un gentil cœur dedans un petit corps :</l><l>Il verse parmi l’air un peu de poudre ; et lors</l><l>Retenant des deux camps la fureur à son aise.</l><l>Pour un peu de sablon leurs querelles apaise.</l></quote><p rend="indent">Dans cette comparaison prise à Virgile, le « <hi rend="i">Pulveris exigui jactu</hi> » est très bien rendu. Il y a une suspension                        qui est imitative et d’un effet pittoresque :</p><quote><l>Il verse parmi l’air un peu de poudre…</l></quote><p rend="indent">La plupart des critiques que l’on a adressées à la première                        manière ardue et rocailleuse de Ronsard trouveraient peu leur application, à                        considérer cette portion plus rassise de ses œuvres ; je lui reprocherais                        plutôt d’y être trop détendu et de se relâcher dans le prosaïque, bien que                        de temps en temps il y ait des retours de verves et que le cheval de race y                        retrouve des élans.</p><p>Si l’on voulait s’en prendre aux événements de ce que l’homme n’a pas su                        accomplir, il serait naturel de faire comme Ronsard et d’accuser les guerres                        civiles et domestiques ; elles lui furent plus contraires qu<hi rend="sup">J</hi>à personne, et dès 1562 il éprouva, pour s’être loyalement                        déclaré en faveur de l’ordre existant et de l’Église établie, la fureur et                        la malignité des factions. Il y eut alors un premier échec porté à sa                        renommée, et un grand dérangement dans sa tranquillité et ses loisirs. Des                        amis, des disciples de la veille se tournèrent contre lui, et l’insultèrent                        dans des libelles dont quelques-uns se sont conservés. Ronsard, selon                        l’usage du temps, avait reçu pour récompense de ses vers des bénéfices ; les                        réformés et prédicants le traitèrent comme ils auraient <pb n="71"/>fait un                        gras prieur ou un abbé repu. Voici une de ces pièces satiriques que je                        traduis ; ce sont des distiques latins :</p><quote><p rend="indent">Tant que tu as bu aux sources d’Aonie ; tant que sur le                            sommet du Pinde, ô Ronsard, tu as touché avec art la lyre aux onze                            cordes, ta muse a fait retentir les champs du Vendômois de ses graves                            accents que Phéhus eût avoués pour siens ; mais dès que tu n’as plus eu                            souci que de t’engraisser la panse à la manière d’une soyeuse truie, tu                            as grossi le nombre de ceux qui font les enterrements, qui ressemblent                            aux frelons, et sont impropres à l’ouvrage. Tu t’es mis dès lors au                            plain-chant de la messe ; mais depuis ce temps-là ce n’est plus ta muse,                            c’est ta messe qui chante.</p><quote><l rend="i">                             Ac tempore ab illo</l><l rend="i">Non tua musa canit, sed tua missa canit.</l></quote></quote><p rend="indent">En réimprimant cette pièce pour y répondre, Ronsard l’a                        intitulée : <hi rend="i">Coassement d’une grenouille du lac de Genève, Ranae                            Lemanicolae coaxatio</hi>. Car il eut le tort d’y vouloir répondre, et                        en vers latins, ce qui n’était pas son fort. En tout il est plus grec et                        français que latin. — Je laisse de côté bien d’autres aménités dont on le                        gratifia dans cette querelle de littérature et de théologie mêlées ; il y                        eut de ces fines injures qui allaient jusqu’à la moelle, et dont le                                <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, sur la matière que                        Fracastor a célébrée, n’était jamais avare.</p><p>Par compensation, Ronsard reçut du pape Pie V un bref qui le remerciait de                        s’être montré en faveur de la religion<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            M. de Falloux dans son <hi rend="i">Histoire de</hi> saint Pie V, a                            rendu cette circonstance en des termes assez singuliers : « Pie V,                            dit-il, ne dédaigna pas non plus d’adresser des encouragements aux                            hommes lettrés qui prenaient un rang honorable dans la mêlée des                            intelligences, Ronsard ayant armé les muses au secours de la religion,                            le pape l’en remercia hautement par un bref. » M. de Falloux est                            certainement un homme poli : on vient de voir ce que c’était que cette                            mêlée des intelligences.</note>. La religion de Ronsard d’ailleurs, en                        cet âge de fanatisme, paraît avoir été celle d’un homme <pb n="72"/>sage. Il                        a exprimé son sentiment d’indifférence philosophique autant qu’orthodoxe                        pour toutes ces divisions et variations des sectes :</p><quote><l>L’un se dit zwinglien, l’autre luthérien,</l><l>Et fait de l’habile homme au sens de l’Écriture.</l><l/><l>Chacun songe et discourt, et dit qu’il a raison.</l></quote><p rend="indent">C’est dans un sonnet adressé à Louis prince de Condé qu’il                        parle de la sorte, et il n’a tenu qu’à ce prince, fauteur et soutien de la                        Réforme, d’y voir une leçon.</p><p>Peu après cette querelle de parti et cette polémique, la seule au reste qu’il                        eut dorénavant à soutenir, Ronsard publia en 1565 un recueil intitulé : <hi rend="i">Élégies, mascarades et bergerie</hi> ; ce sont pour la plupart                        des pièces de circonstance, des divertissements de cour qui furent                        représentés à des fêtes, et qui sont pour nous purement ennuyeux et sans                        intérêt ; mais j’y trouve en tête, sous le titre d’élégie, un discours en                        vers à la reine d’Angleterre Élisabeth, nouvellement en paix avec la France.                        Le poète y introduit le dieu Protée, par la bouche duquel il fait dire à la                        noble reine toutes sortes de belles et flatteuses choses, et même des                        prophéties très sensées, par exemple :</p><quote><l>N’offensez point par arme ni par noise,</l><l>Si m’en croyez, la province françoise ;</l><l>Car, bien qu’il fût destiné par les cieux</l><l>Qu’un temps seriez d’elle victorieux,</l><l>Le même ciel pour elle a voulu faire</l><l>Autre destin, au vôtre tout contraire.</l><l/><l>Le François semble au saule verdissant :</l><l>Plus on le coupe et plus il est naissant,</l><l>Et rejetonne en branches davantage,</l><l>Prenant vigueur de son propre dommage :</l><l>Pour ce, vivez comme amiables sœurs.</l><l>[…]</l><l>Quand vous serez ensemble bien unies</l><l><pb n="73"/>L’Amour, la Foi, deux belles compagnies,</l><l>Viendront ça bas le cœur nous échauffer :</l><l>Puis sans harnois, sans armes et sans fer,</l><l>Et sans le dos d’un corselet vous ceindre.</l><l>Ferez vos noms par toute Europe craindre :</l><l>Et l’âge d’or verra de toutes parts</l><l>Fleurir les lys entre les léopards.</l></quote><p rend="indent">Il y a là dedans un bon sens politique que Malherbe, qui en                        avait tant, n’aurait certes pas désavoué.</p><p>Ce qui me frappe chez Ronsard poète, et poète si honorable, si laborieux et                        même si modeste après son accès de fougue première, c’est comme il se casse                        de bonne heure, comme il devient vite incapable d’autre chose que de courtes                        poussées, et comme il a le sentiment que la poésie ainsi que la jeunesse gît                        toute dans la chaleur du sang, et s’évanouit avec elle. Il a exprimé cela                        admirablement dans une épître à son ami Jean Galland, principal du collège                        de Boncourt ; il lui dit :</p><quote><l>Comme on voit en septembre aux tonneaux angevins</l><l>Bouillir en écumant la jeunesse des vins,</l><l>Qui, chaude en son berceau, à toute force gronde</l><l>Et voudroit tout d’un coup sortir hors de sa bonde,</l><l>Ardente, impatiente, et n’a point de repos</l><l>De s’enfler, d’écumer, de jaillir à gros flots,</l><l>Tant que le froid hiver lui ait dompté sa force<note place="bottom" resp="author">[NdA]                                Dans toutes les éditions que j’ai vues on lit : « Tant que le froid                                hiver lui ait<hi rend="i"> donné</hi> sa force… », ce qui est                                contraire au sens.</note>,</l><l>Rembarrant sa puissance aux berceaux d’une écorce :</l><l>Ainsi la poésie, en la jeune saison,</l><l>Bouillonne dans nos cœurs…</l></quote><p rend="indent">Mais quand vient l’âge de trente-cinq ou quarante ans (c’est la                        limite qu’il assigne), le sang se refroidit ; adieu la muse et les belles                        chansons :</p><quote><l>Nos lauriers sont séchés, et le train de nos vers</l><l><pb n="74"/>Se présente à nos yeux boileux et de travers :</l><l>Toujours quelque malheur en marchant les retards,</l><l>Et comme par dépit la muse les regarde.</l></quote><p rend="indent">Il faut lire toute la pièce, qui, avec celle des <hi rend="i">muses délogées</hi>, est une des meilleures du Ronsard mûri ou plutôt                        vieilli, et l’on conçoit, à la lecture de tels vers, qu’on ait rapproché de                        son nom celui de Corneille. Régnier, dans sa chaude veine, n’a rien fait de                        mieux. Mais Ronsard, qui n’a plus que des rencontres et par-ci par-là de ces                        bons accidents, s’en prend alors de son peu d’entrain et de son                        ralentissement aux rois et princes qui ne l’ont pas assez récompensé ni fait                        assez riche : au fond, il ne devrait s’en prendre qu’à lui et à sa nature.                        Cet <hi rend="i">esprit gaillard</hi> et ce <hi rend="i">cœur généreux</hi>                        (c’est ainsi qu’il se qualifie avec raison) n’a pas su assez dégager la                        poésie de la fougue même du tempérament ; sa santé s’est fatiguée avant                        qu’il ait régulièrement mûri ; il n’a pas eu deux jeunesses. Sauf de rares                        passages dans le ton de ce que je viens de citer, sauf de courts moments où                        le vieux coursier de guerre se redresse comme au son du clairon, il                        s’oublie, il se traîne ; il ne donne pas à sa propre manière son                        perfectionnement graduel, et, après une si fière et tumultueuse entrée, il a                        une fin lente, inégale et incertaine. Il meurt à soixante et un ans (1585),                        mais il a commencé d’être le <hi rend="i">bonhomme</hi> Ronsard de bonne                        heure, vers cinquante ans et plus tôt, — à l’âge où Malherbe, qui est au                        contraire un poète de vieillesse, acquerra seulement sa pleine verdeur.</p><p>Cela est si vrai, que lorsqu’il veut se corriger lui-même, Ronsard n’a pas la                        main sûre ni le tact heureux ; il lui arrive de retrancher, on ne sait                        pourquoi, de ses dernières éditions des vers qui sont charmants, et du petit                        nombre de ceux qui paraîtront tels à tous les yeux. Ses admirateurs, dans le                        temps, ne s’expliquaient <pb n="75"/>pas cette sévérité, et ils ont rétabli                        après lui ces pièces qu’on dirait plutôt de choix que de rebut. Voici un                        sonnet touchant, mélancolique, qu’il avait rejeté et que la postérité a                        accueilli ; il l’adressait à sa dame en lui envoyant un bouquet, une                        après-midi :</p><quote><l>Je vous envoie un bouquet que ma main</l><l>Vient de trier de ces fleurs épanies ;</l><l>Qui ne les eût à ce vespre cueillies,</l><l>Chutes à terre elles fussent demain.</l><l/><l>Cela vous soit un exemple certain</l><l>Que vos beautés, bien qu’elles soient fleuries,</l><l>En peu de temps cherront toutes flétries.</l><l>Et comme fleurs périront tout soudain.</l><l/><l>Le temps s’en va, le temps s’en va, ma dame ;</l><l>Las ! le temps non, mais nous nous en allons,</l><l>Et tôt serons étendus sous la lame :</l><l/><l>Et des amours desquelles nous parlons,</l><l>Quand serons morts, n’en sera plus nouvelle :</l><l>Pour ce aimez-moi cependant qu’êtes belle.</l></quote><p rend="indent">Remi Belleau, dans son commentaire, a fait remarquer que ce                        sonnet est imité d’une petite pièce latine de Marulle ; il ne dit pas qu’il                        pourrait aussi bien paraître imité de cette jolie épigramme de <hi rend="i">L’Anthologie</hi>, et qui est du poète Rufin :</p><quote><p rend="indent">Je t’envoie, Rhodoclée, cette couronne qu’avec de belles                            fleurs j’ai moi-même tressée de mes mains : il y a un lis, un bouton de                            rose, une anémone humide, un tiède narcisse, et la violette à l’éclat                            sombre. Ainsi couronnée, cesse d’être trop fière ! tu fleuris et tu                            finis, et toi et la couronne.</p></quote><p rend="indent">J’ai réservé bien des choses à dire, et qui viendront                        naturellement avec l’examen de l’intéressant travail de M. Gandar et de la                        publication curieuse de M. Blanchemain.</p></div></body>
</text>
</TEI>

