<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Santeul ou de la poésie latine sous Louis XIV, par M. Montalant-Bougleux, 1 vol. in-12. Paris, 1855 II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1855-09-08"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1855-09-08"><head>II</head><dateline>8 septembre 1855.</dateline><p rend="indent"><pb n="39"/>La vie que Santeul menait à l’abbaye de                        Saint-Victor nous paraît assez extraordinaire chez un homme de cloître et un                        moine ; elle ne le paraissait pas trop à ses confrères ni à ses supérieurs,                        qui se contentaient de le rappeler quelquefois au bercail quand il s’en                        écartait trop longtemps et qu’il s’oubliait pendant des mois dans les riches                        maisons de campagne où on l’invitait. L’abbaye de Saint-Victor, comme                        presque toutes les fondations et observances religieuses, était peu à peu                        tombée dans un complet relâchement et ne présentait plus même une ombre de                        ce qu'elle avait pu être au Moyen Âge, au temps de ses grandes lumières,                        Hugues et Richard de Saint-Victor. Pendant les années de Santeul il y eut à                        Saint-Victor un pieux confrère, le père Simon Gourdan, qui essaya de revenir                        à la régularité <pb n="40"/>primitive, et ce fut lui qui fit presque                        scandale et schisme dans la maison. On commença par le persécuter pour sa                        singularité, et comme semblant accuser publiquement les autres par son                        exemple. Les supérieurs en référèrent à l’archevêque de Paris, M. de Harlay,                        qui partagea leurs craintes et crut devoir proposer le cas à la Sorbonne :                        il fallut un avis en règle des docteurs pour que le père Gourdan obtint la                        permission de vivre à Saint-Victor d’une manière conforme aux constitutions                        primitives. Quelques années après, un novice scrupuleux, le frère Gueston,                        ayant voulu suivre l’exemple du père Gourdan, s’en vit détourner par                        l’esprit de liberté et de facilité mondaine qui régnait dans la maison. Ses                        scrupules redoublant, le jeune frère se réfugia à la Trappe. Une                        correspondance s’engagea alors entre M. de Rancé et le père Gourdan lui-même                        au sujet du transfuge, que MM. de Saint-Victor réclamaient. Le père Gourdan,                        dans cette circonstance, avait un peu faibli et s’était laissé aller à                        présenter les explications et les excuses de ses autres confrères. L’abbé de                        Rancé, qui ne se payait pas de faux fuyants, lui répondait (octobre                        1868) :</p><quote><p rend="indent">Vous dites que la régularité s’est maintenue dans votre                            communauté plus qu’en aucune autre : en vérité, ce n’est pas l’opinion                            du monde ; elle est dans un décri universel, et il n’y a guère de chose                            plus connue que sa décadence. Quel rapport y a-t-il entre ce qui se                            pratique et ce qui est établi par vos constitutions que j’ai entre les                            mains ? Je suis fâché de vous parler de la sorte, mais vous m’y forcez.                            Je vous demande donc, mon très cher père, si l’on conserve dans                            Saint-Victor la même mortification intérieure et extérieure, telle                            qu’elle était dans son origine… Je vous demande encore si les frères de                            Saint-Victor, c’est ainsi qu’on les appelait, allaient à la campagne                            chez leurs amis, chez leurs parents, passer des trois semaines entières                            et des mois entiers ; s’ils allaient par la ville rendre des visites ;                            s’il en recevaient de toutes personnes et de tout sexe ; s’ils                            changeaient d’habits, s’ils en prenaient de plus propres et de plus                            mondains quand ils sortaient pour se montrer en public ; s’ils                            affectaient de ces airs libres et dégagés, pour ne pas dire licencieux,                            qui sont si contraires à la tristesse sainte de la <pb n="41"/>modestie                            religieuse ; s’ils parlaient indifféremment et sans scrupule dans les                            lieux réguliers ; s’ils s’entretenaient de contes, d’affaires,                            d’histoires du monde, de plaisanteries, de nouvelles, qui sont choses                            qui doivent être entièrement bannies des cloîtres.</p></quote><p rend="indent">Il semblerait qu’en écrivant ceci l’abbé de Rancé songeât                        expressément à Santeul, comme au plus en vue de ceux qui marchaient <hi rend="i">par les voies larges et spacieuses</hi>, et il y songeait en                        effet. L’abbé de Rancé le connaissait très bien sur sa réputation et avant                        les visites que Santeul lui fit plus tard à la Trappe ; il le jugeait                        d’ailleurs personnellement sans trop de sévérité ; il faisait cas de ses                        hymnes et en écrivait à l’abbé Nicaise, le 9 décembre 1683 : « J’ai vu les                        hymnes pour le jour de saint Bernard, de M. de Santeul. Elles valent                        beaucoup mieux que les anciennes, et si la plus grande partie de celles que                        nous avons étaient changées et faites avec autant de succès, il y aurait                        beaucoup plus de piété à les dire. Il y en a pourtant qui, pour n’être pas                        si polies, ne laissent pas d’imprimer du respect et de la révérence. » Ce                        jugement de l’abbé de Rancé est celui d’un homme de sens et de goût ; il                        fait les deux parts et reconnaît, même aux vieilles hymnes dont le langage                        rebute parfois, ce caractère qui <hi rend="i">imprime de la révérence.</hi>                        L’abbé de Rancé, dans les années suivantes, était assez tenu au courant de                        Santeul et de ses pas et démarches par cet abbé Nicaise, de Dijon,                        correspondant infatigable et bénévole, qui lui transmettait quelquefois des                        vers ou des nouvelles du poète son ami.</p><p>Dans une maladie que fit Santeul en 1690, celui-ci se recommanda aux prières                        de M. de Rancé, qui répondait (24 décembre) :</p><quote><p rend="indent">Je loue Dieu de la patience qu’il a donnée à M. de Santeul                            dans un mal aussi douloureux que celui dont il a été attaqué. Tout ce                            qui part de sa plume, mais particulièrement de son cœur, a un caractère                            qui frappe et qui plaît tout ensemble. Je ne <pb n="42"/>doute point                            qu’il ne se fasse remarquer dans ses derniers vers, qui peuvent être                            considérés comme une production de sa douleur. Nous le recommanderons à                            Notre Seigneur, comme il le désire.</p></quote><p rend="indent">Ce dut être vers ce temps-là, et sans doute après un voyage à                        la Trappe, que Santeul fit sa belle ode sacrée, dédiée à M. de Rancé, <hi rend="i">Solitudo sancta, Le Saint Désert</hi>, où il peint la vie de                        labeur des moines pénitents<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Je n’en citerai que                                cette strophe, qui est d’un sentiment vrai :</p><quote><l><hi rend="i">Cum vacant omnes operi, siletur</hi> ;</l><l><hi rend="i">Est suum pensum, sua cuique cura</hi> ;</l><l><hi rend="i">Si quis auditur sonus, est                                        precantûm</hi></l><l><space/><hi rend="i">Estque                                        canentûm.</hi></l></quote></note>.</p><p>Mais avec la maladie cessante s’évanouissaient aussi les graves dispositions                        de Santeul, et il se laissait de nouveau entraîner au monde et aux                        applaudissements. En cela il ressemblait à tous les hommes, seulement il                        leur ressemblait avec plus de promptitude, d’impatience et des mouvements                        plus marqués. En santé et dès qu’il était tout à fait à lui-même, il avait                        besoin de joutes, de contradictions, de gageures, de palinodies, en un mot,                        de tout ce qui donne une petite comédie au public ; et comme on savait que                        ces sortes de querelles lui plaisaient et qu’il excellait à y jouer son                        rôle, on les faisait naître sous ses pas. Ayant adressé en 1689 une pièce de                        vers à M. de La Quintinie, directeur des jardins du roi, et l’ayant                        intitulée <hi rend="i">Pomone</hi> parce qu’il y avait introduit cette                        nymphe, il s’éleva une grande rumeur de la part de quelques amis de Santeul.                        Quoi ! le poète qui s’était publiquement consacré à célébrer les saints dans                        ses hymnes, revenir de la sorte à la mythologie païenne ! Est-ce donc ainsi                        qu’en agissaient les vieux poètes chrétiens ? Saint Paulin, après sa                        conversion, sollicité par Ausone, son maître, de revenir aux muses,                        répondait qu’un cœur une fois voué au <pb n="43"/>Christ ne se rouvrait plus                        à Apollon : <hi rend="i">Nec patent Apollini dicata Christo pectora</hi>.                        Bossuet en particulier, qui aimait Santeul et qui avait raison de l’aimer                        (car celui-ci a tracé du grand évêque, en beaux vers, un portrait des plus                        vivants), Bossuet faisait le fâché ou l’était un peu, tandis que d’autres,                        l’abbé de Fénelon, l’abbé Fleury, Nicole, après avoir lu la pièce en                        question, se montraient plus indulgents. Santeul publiait leurs lettres pour                        se justifier et s’en décorer, et en même temps il ne perdait pas l’occasion                        de faire amende honorable à Bossuet dans une pièce de vers imprimée, en tête                        de laquelle une vignette le représentait à genoux, et reçu à pénitence par                        le grand évêque de Meaux. Mais cette humiliation solennelle tournait encore                        à la louange. Bossuet y répondait de Versailles par une lettre pleine de                        grâce et d’enjouement (15 avril 1690) : « Voilà, monsieur, ce que c’est de                        s’humilier. L’ombre d’une faute contre la religion vous a fait peur ; vous                        vous êtes abaissé, et la religion elle-même vous a inspiré les plus beaux                        vers, les plus élégants, les plus sublimes que vous ayez jamais faits. Voilà                        ce que c’est, encore un coup, de s’humilier… »</p><p>Je crois bien que ce sont ces ouvrages en vers et les diverses pièces du                        procès de <hi rend="i">Pomone</hi> que le curieux abbé Nicaise envoyait à la                        Trappe au saint abbé, qui ne les désirait pas, mais qui poliment répondait                        (13 juin 1691) :</p><quote><p rend="indent">J’ai lu monsieur, les vers que vous m’avez envoyés ; les                            gens d’esprit se divertissent, et leurs contestations donnent toujours                            une scène agréable au public. Le père de Santeul a une veine pure,                            aisée ; il n’appartient guère à un homme comme moi d’en juger, je veux                            dire à un homme destiné à la retraite et à des lectures toutes                            sérieuses ; <hi rend="i">cependant on ne laisse pas d’en remarquer les                                traits.</hi></p></quote><p rend="indent">Comme, à travers l’austère discrétion du solitaire, on retrouve                        dans ces derniers <pb n="44"/>mots les restes d’un homme ami des belles                        lettres !</p><p>L’année 1694 fut une importante année pour Santeul, et depuis ce moment                        jusqu’à la fin de sa vie il ne cessa de faire encore plus de bruit dans le                        monde qu’il n’en avait fait jusqu’alors, ce qui était pour lui le souverain                        bonheur. Il n’avait pas donné d’édition en volume de ses vers profanes                        depuis 1670 ; il en donna un nouveau recueil en 1694. En l’envoyant au                        docteur Arnauld, depuis longtemps réfugié dans les Pays-Bas, et alors près                        de mourir, il présentait ce volume profane comme lui ayant été arraché par                        l’imprimeur, qui s’était emparé des pièces volantes ou copies échappées de                        ses mains, et qui l’allait publier sans sa permission ; moyennant ce tour,                        il espérait que la sévérité du docteur se laisserait fléchir. Arnauld                        répondit par un remerciement qui renfermait un blâme et une crainte, la                        crainte trop bien fondée que le soi-disant converti Santeul ne fût relaps au                        monde et aux muses, et infidèle à l’esprit de vérité. Là-dessus, désespoir                        de Santeul, un désespoir naïf, sincère et légèrement comique : il                        s’attendait à une louange pure et simple ; en écrivant sur le coup à                        M. Arnauld, il avoue son mécompte ; il convient qu’il est dans son tort, et                        en même temps il regimbe, il se justifie. Puis, craignant d’avoir trop                        montré le vieil homme, il se hâte de récrire une seconde lettre à M. Arnauld                        pour rétracter la première, qui n’avait rien d’ailleurs d’exorbitant ; et                        cette seconde lettre ne rétracte presque rien, et ne fait guère que réitérer                        les mêmes motifs d’excuse, les mêmes désirs d’approbation et les mêmes                        chatouilleuses inquiétudes.</p><p>Santeul avait toujours désiré se voir lancer hors du monde de collège, et                        avoir, lui aussi, un pied en Cour. Son ambition fut en partie satisfaite, et                        dans les dernières années il devint un commensal, un favori, et <pb n="45"/>comme un hôte indispensable de la maison de Condé. Les grands et les                        princes ont toujours ainsi aimé avoir à leur table des fous spirituels, des                        parasites amusants, de facétieux conteurs. Cet office, qu’avaient autrefois                        rempli avec plus ou moins de distinction et de goût les Boisrobert, les                        Voiture, les Sarasin, les Marigny, Santeul le remplissait à Chantilly avec                        une belle humeur qui ne le cédait à celle de personne et avec une verve                        intarissable. Il y portait une gaieté de réfectoire qu’on se gardait bien de                        lui ôter, et qui tranchait avec les délicatesses de ce monde poli. Plus il                        restait lui-même sans se corriger, et mieux il payait son écot. Santeul, tel                        qu’il faut se le représenter, non plus dans ses vers, mais en pratique et en                        action, dans cette espèce de comédie à un seul personnage qu’il représentait                        volontiers du matin au soir, c’est un La Fontaine de collège au gros sel, un                        Chapelle moins débauché et plus moral, bien qu’aimant aussi la bonne chère,                        un Piron honnête et aussi fertile en bons mots, un Roquelaure plus honnête                        également, mais à ripostes toujours plaisantes, une manière de Désaugiers en                        vers latins ; enfin c’est Santeul, chanoine très peu régulier de                        Saint-Victor, et unique en son espèce. Il avait réussi à charmer deux                        générations de Condé. Je ne compte pas le grand Condé qui le pria un jour de                        s’abstenir de célébrer en vers ses louanges ; car les louanges de Santeul                        passaient aisément les bornes ; les sages les craignaient, et elles                        pouvaient choquer le tact des délicats. A l’hôtel de Condé et à Chantilly,                        on aimait mieux Santeul en gaieté que Santeul dans son sérieux. Mais le fils                        du grand Condé, Monsieur le Prince, mais surtout M. le duc et M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse, et aussi leur sœur la duchesse du Maine,                        firent le plus grand usage de Santeul, l’admirent dans leur familiarité,                        dans leur train de raillerie habituelle, et il en est resté des monuments.                        Le plus <pb n="46"/>mémorable est l’histoire du soufflet, consacre par une                        pièce de vers :</p><quote><l rend="i">Huc vos, musae omnes, vos Pindi gloria poscit :</l><l rend="i">Percutimur sacri, media inter pocula, vates.</l><l rend="i">Quae fuit illa manus tam barbara ? quae dea, tantum</l><l rend="i">Ausa nefas, nostros violavit verbere vultus ?</l></quote><quote><p rend="indent">À moi, muses, au secours, accourez toutes ! il s’agit de                            l’honneur du Pinde : nous, poète sacré, nous sommes frappé au milieu du                            festin. Quelle est cette main si barbare ? Quelle déesse, se portant à                            un tel sacrilège, a déshonoré notre visage de ses coups ?…</p></quote><p rend="indent">C’était tout simplement M<hi rend="sup">me</hi> la Duchesse                        qui, à table et la conversation s’échauffant sur ce que Santeul avait                        toujours oublié de la chanter au milieu des merveilles de Chantilly, lui                        avait donné un soufflet en plein visage. Ce jour-là Santeul fut près de se                        fâcher, et sa belle humeur hésita un peu ; mais M<hi rend="sup">me</hi> la                        Duchesse ayant pris un verre d’eau le lui jeta incontinent au visage en                        disant : « C’est la pluie après le tonnerre. » Le second outrage raccommoda                        le premier, et le tout finit par des rires et des chansons. — Il fut convenu                        que ce soufflet de Santeul, faisait pendant au baiser autrefois donné par                        une grande princesse à maître Alain endormi.</p><p>La duchesse du Maine, qui, dans les premières années de son mariage,                        s’essayait dès Chantilly à ce long enfantillage de Sceaux, et qui avait pris                        pour nom de guerre un nom de nymphe de son invention, <hi rend="i">Salpetria</hi>, lutinait tout le jour. Santeul, qui entrait tête                        baissée dans la plaisanterie. On ne lui donnait point l’exemple de la                        mesure, et il la perdait à tout moment. Il s’émancipait et jouait tout de                        bon comme s’il n’avait pas été avec des princes. Il alla un jour jusqu’à                        faire des vers contre une dame de ce grand monde à laquelle sans doute il                        n’agréait pas. M. le prince se fâcha de la licence <pb n="47"/> ; M<hi rend="sup">me</hi> du Maine lui dit de prendre garde à ses deux                        oreilles, s’il s’avisait de montrer la pièce satirique. Le poète, à son                        tour, avait ses susceptibilités et ses ombrages, et l’effarouchement                        succédait tout d’un coup chez lui au trop de privance. La Bruyère, chargé de                        raccommoder ces petites déchirures, écrivait à Santeul, ou le chapitrait                        quelquefois dans l’embrasure d’une croisée ; mais Santeul était difficile à                        former, et il fallait toujours en revenir sur son compte à cette conclusion                        du grand moraliste et du <hi rend="i">censeur amical</hi>, qui lui disait :                        « Je vous ai fort bien défini la première fois : vous êtes le plus beau                        génie du monde et la plus fertile imagination qu’il soit possible de                        concevoir ; mais pour les moeurs et les manières, vous êtes <hi rend="i">un                            enfant de douze ans et demi</hi>. »</p><p>Cette insigne faveur de Santeul à Chantilly faisait grand bruit dans la rue                        Saint-Jacques et ailleurs, et ne laissait pas de donner quelque jalousie :                        « Santeul est fier, Santeul nous néglige depuis que des altesses lui font la                        cour ; il ne daigne plus venir même à Bâville, il ne s’abaisse plus jusqu’à                        nous. » Ainsi disait-on en bien des lieux. C’est alors qu’un léger incident                        survint, qui amena autour du nom et de la personne de Santeul la plus                        formidable querelle qu’on pût imaginer.</p><p>M. Arnauld était mort à Bruxelles le 8 août 1694 ; son cœur, selon le vœu des                        religieuses de Port-Royal des Champs, fut rapporté parmi elles. On demanda                        une épitaphe à Santeul, on l’invita à venir à Port-Royal, où il était déjà                        allé. Il avait connu M. Arnauld, il l’avait aimé, il fit une belle épitaphe.                        Les derniers vers surtout étaient bien ; il y disait que ce cœur, qui                        revenait porté sur les ailes de l’amour divin, n’avait jamais été absent en                        réalité de ces lieux chéris :</p><quote><l rend="i">Huc coeleslis amor rapidis cor transtulit alis,</l><l rend="i">Cor nunquam avulsum, nec amatis sedibus absens.</l></quote><p rend="indent"><pb n="48"/>Mais il y avait d’autres choses encore dans                        l’épitaphe ; il y disait d’Arnauld qu’il revenait de l’exil, ayant triomphé                        de ses ennemis, « <hi rend="i">exul, hoste triumphato</hi> » ; il l’appelait                        le <hi rend="i">défenseur de la vérité</hi>, l’<hi rend="i">oracle du                            juste</hi>,</p><quote><l rend="i">Arnaldus veri defensor, et arbiter aequi.</l></quote><p rend="indent">La traduction qui courut en vers français étendait et aggravait                        encore ces endroits. Au bruit de cette épitaphe, les jésuites firent les                        furieux contre Santeul ; le père Jouvency lui écrivit une lettre qu’on ne                        peut croire qu’à demi sérieuse, mais que Santeul prit au plus grave :</p><quote><p rend="indent">On m’a dit, lui écrivait ce père, que vous aviez fait une                            épigramme à la louange de M. Arnauld ; je vous ai défendu autant que                            j’ai pu ; j’ai dit qu’il n’y avait pas d’apparence que M. Santeul,                            sachant bien que M. Arnauld est mort chef d’un parti déclaré contre                            l’Église, étant lui-même ecclésiastique et d’un ordre dont la doctrine a                            toujours été sans reproche, eût voulu louer et préconiser un                            hérésiarque, reconnu par l’Église et la France pour tel, et que si le                            roi savait cela, etc…</p></quote><p rend="indent">Santeul effrayé, et qui avait une pension du roi de huit cents                        livres, s’excusa en paroles, désavoua les vers comme il put ; mais Jouvency                        voulait une rétractation non pas seulement verbale, mais écrite. Que faire ?                        Se déclarer contre M. Arnauld ? Santeul se révoltait à cette idée. Son cœur                        saignait, sa tête se troublait. Il s’adressait à tous les pères jésuites de                        sa connaissance, il leur disait ce qu’il écrira un peu après au père de                        La Chaise et à Bourdaloue, pour expliquer son épitaphe. Il n’avait pas voulu                        dire par « <hi rend="i">hoste triumphato</hi> » que M. Arnauld eût triomphé                        des jésuites, ni en général de ceux qui l’avaient fait sortir de France,                        mais bien de Claude et Jurieu et des protestants ; cela n’avait pas été                        saisi par le traducteur en vers français, et le scandale venait de cette                        traduction vraiment séditieuse. « <hi rend="i">Veri defensor</hi> » <pb n="49"/>ne se rapportait également qu’à l’ouvrage d’Arnauld <hi rend="i">De la perpétuité de la foi</hi> ; « <hi rend="i">arbiter aequi</hi> »                        n’était qu’un pléonasme poétique dont il ne fallait pas trop demander                        compte. Cependant, sur ce premier trouble du pauvre Santeul, un jeune                        jésuite, régent à Rouen, le père du Cerceau, lança une pièce en vers                        glyconiques et asclépiades intitulé <hi rend="i">Santolius vindicatus</hi>,                        qui courut manuscrite et vint siffler comme une flèche à l’oreille de                        l’imprudent. C’était la première attaque ouverte d’un jésuite contre lui. Il                        n’y tint pas et courut au collège des pères, criant merci et miséricorde. Il                        se décida à écrire une première, puis une seconde épître ou palinodie en                        vers au père Jouvency. Il cherchait à couvrir le vague et l’indécis de sa                        rétractation par le pompeux des éloges décernés aux Rapin, aux Commire, aux                        La Rue, à toute la Société ; il fallait bien pourtant aborder ce point                        délicat d’Arnauld auquel on le ramenait toujours. Vers la fin de la seconde                        épître, il disait en un endroit :</p><quote><l><space/><space/><space/><space/><space/><space/><space/><hi rend="i">…                                Ictus illo fulmine</hi>,</l><l rend="i">Trabeate doctor, jam mihi non amplius,</l><l rend="i">Arnalde, saperes…</l></quote><p rend="indent">C’est-à-dire : « Atteint de ce foudre du Vatican, si grand et                        si illustre docteur que tu sois, ô Arnauld ! tu <hi rend="i">n’aurais</hi>                        plus raison à mes yeux. » Les jésuites voulaient quelque chose de plus                        positif, de moins conditionnel, et qu’il mît <hi rend="i">sapias</hi> au                        lieu de <hi rend="i">saperes</hi>, c’est-à-dire : « Tu <hi rend="i">n’as</hi> plus raison à mes yeux. » Le pauvre Santeul fit deux copies,                        l’une où était <hi rend="i">saperes</hi> pour les amis de M. Arnauld,                        l’autre <hi rend="i">sapias</hi> pour les jésuites.</p><p>Il y avait des moments où il essayait d’emporter le tout d’un air dégagé :                        « Voilà bien du bruit, disait-il, pour six méchants vers que j’ai faits en                        badinant sur <pb n="50"/>le bord d’un étang. » Mais ce ton-là ne réussissait                        pas.</p><p>Au nom des amis de M. Arnauld, Rollin, de son côté, s’enhardissant sous                        l’anonyme, lançait le <hi rend="i">Santolius paenitens</hi> où il évoquait                        l’ombre du célèbre docteur, qui reprochait tendrement et avec pathétique à                        Santeul son ingratitude et son reniement. Boivin jeune traduisait la pièce                        de Rollin en vers français, et dans le premier moment on disait que la                        traduction était de Racine.</p><p>Santeul était bien malheureux et ne savait par où faire sa retraite. Toute la                        jeune cavalerie légère des jésuites (« <hi rend="i">pubes jesuitica                            sagittaria</hi> », comme il l’appelait) était à ses trousses et le                        houspillait. Les rieurs du dehors faisaient courir d’autre part des vers                        français, et pas trop mauvais, censés fait par les jansénistes courroucés :                        il était entre deux feux ; ou encore, comme on lui faisait dire en une                        métaphore gastronomique qui lui allait bien : « Que suis-je pour décider sur                        de si grands débats ? De côté et d’autre j’aurais été écrasé ; <hi rend="i">je suis la gaufre.</hi> »</p><p>Un petit livret très spirituel, publié en 1696, qui donne l’histoire de ces                        troubles, nous le représente ainsi au plus fort de la crise :</p><quote><p rend="indent">Il était dans des transes mortelles, écrivant à tous les                            jésuites de ses amis pour leur demander quartier ; il croyait voir                            partout le <hi rend="i">Santolius</hi> vindicatus imprimé ; et le                            moindre jésuite qu’il rencontrait, il l’abordait brusquement, et, le                            reconduisant d’un bout de Paris jusqu’au collège, il lui faisait ses                            doléances avec le ton, l’air et les gestes que ceux qui ont l’avantage                            de le connaître peuvent s’imaginer ; et criant à pleine tête, il                            récitait par cœur l’apologie qu’il venait de donner au public, appuyant                            surtout sur ces endroits qu’il répétait plusieurs fois : « <hi rend="i">Veri sanctissima custos, docta cohors</hi>, etc., etc. » (et autres                            passage en l’honneur de la Compagnie)… Enfin il fallait l’écouter bon                            gré, mal gré ; et fut-ce le frère cuisinier des jésuites, rien ne lui                            servait de n’entendre pas le latin : de sorte que le chemin n’était pas                            libre dans Paris à tout homme qui portait l’habit de jésuite. Santeul                            les attendait au passage, et, se jetant à la traverse, les poursuivait                            son apologie <pb n="51"/>à la main jusqu’à la porte du collège <hi rend="i">exclusivement</hi> ; car je ne sais quelle terreur panique                            l’empêchait de passer outre.</p></quote><p rend="indent">Il y avait de ces jeunes malins jésuites, espiègles déjà comme                        le sera Gresset, qui, pour s’assurer si le repentir de Santeul était bien                        sincère, se déguisaient en jansénistes dans des lettres qu’ils lui                        écrivaient ; ils signaient, au bas le nom de quelque curé respectable, du                        curé de Saint-Jacques-du-Haut-Pas, par exemple : « Quoi ! lui disait-on dans                        ces lettres, n’est-ce pas honteux et scandaleux à un homme comme vous, que                        M. Arnauld a honoré de son estime et de son amitié pendant sa vie, de le                        décrier après sa mort, pour faire votre cour à des gens qui dans l’âme se                        moquent de vous et ne vous en savent aucun gré ? etc. » Et Santeul donnait                        dans le piège ; il répondait sur-le-champ « qu’il n’avait jamais désavoué                        son épitaphe ; qu’il honorait M. Arnauld plus que personne au monde, qu’il                        portait toujours sur lui, comme une relique, une lettre que cet incomparable                        docteur lui avait autrefois fait l’honneur de lui écrire » ; et la réponse                        allait non aux mains du digne curé de Saint-Jacques qui ne savait mot de ce                        manège, mais droit au collège Louis-le-Grand, où c’était la gaieté des                        récréations. Le père Commire, alors, jugea qu’il était temps de frapper le                        grand coup, et pour en finir de tout ce <hi rend="i">pour</hi> et ce <hi rend="i">contre</hi>, lui qui s’était tenu jusque-là en réserve comme le                        corps d’élite, il donna brusquement par sa pièce de vers intitulée <hi rend="i">Linguarium (Le Bâillon de Santeul</hi>). Les vers sont jolis,                        catulliens ; les idées sont piquantes, et le jeu se ferme sur le conseil                        donné à Santeul de ne plus faire le docteur et de savoir se taire : <hi rend="i">Sile et sape.</hi></p><p>Ce <hi rend="i">Bâillon</hi> fut ce qui mordit le plus au sang la langue du                        malheureux Santeul ; il demanda quartier par une élégie où il en appelle à                        la charité chrétienne. <pb n="52"/>On aime à savoir que l’aimable Bourdaloue                        contribua plus que personne à sceller la paix, et à réconcilier Santeul avec                        ses autres confrères plus irrités ou qui le voulaient paraître. Il avait                        cherché à le rassurer dès ses premières démarches, en lui disant « qu’il                        avait lu sa justification avec plaisir, et qu’il était fort aise de recevoir                        de ses lettres, parce qu’elles étaient <hi rend="i">pleines d’esprit et                            réjouissantes</hi> ».</p><p>Telle est l’esquisse très abrégée de cette grande bataille de collège, qui                        rendit peut-être Santeul au fond moins à plaindre qu’on ne croirait et que                        ne le supposaient ses adversaires ; car, après tout, une si bruyante tempête                        était une bien bonne fortune, et bien inespérée, pour six ou sept vers. On                        le croyait un souffre-douleur, mais il avait eu un bien grand                        porte-voix.</p><p>Au sortir de là, nous le retrouvons triomphant et à Chantilly et à Dijon, et                        dans toute sa gloire. Dijon, dans les dernières années, était devenu comme                        une seconde patrie pour Santeul : il y accompagnait M. le duc, qui y allait                        tenir les états, et il y réussit par son tour d’esprit et son sel plus qu’à                        Paris même. Il était là sur un théâtre où rien de lui n’était perdu, et où                        il figurait au premier rang. Quand il allait en carrosse doré par la ville,                        chacun le montrait du doigt, et il jouissait de sa gloire en plein soleil.                        On sait ce qu’était alors la capitale de la Bourgogne, avec son docte                        parlement, ses magistrats érudits qui faisaient pourtant de si gais noëls,                        et sa bourgeoisie gaillarde et prompte aux bons mots. Le père de Piron, ce                        jovial apothicaire, y tint tête plus d’une fois à Santeul, et ils firent                        assaut d’épigrammes devant M. le duc. Les pièces de vers que Santeul composa                        pour glorifier les états de Bourgogne et leur zèle à fournir des subsides au                        roi durant la guerre, lui valurent de leur part une sorte de récompense                        nationale, c’est-à-dire un cadeau de plusieurs feuillettes de vin de <pb n="53"/>Bourgogne. Quelle source nouvelle d’inspiration pour un poète                        tant soit peu bachique ! Aussi faut-il voir comme il célébra la promesse et                        l’espoir de ces divines feuillettes, comme il en déplora le retard par suite                        des glaces, comme il en salua enfin l’arrivée par des vers pleins                        d’enthousiasme et d’ivresse, où il se proclamait poète à jamais bourguignon                        jusque dans Paris :</p><quote><l rend="i">Sponte Parisina vates Burgundus in urbe.</l></quote><p rend="indent"><hi rend="i">Santolius Burgundus</hi> est même le titre qu’il                        mit expressément à cette pièce finale de glorification en l’honneur de sa                        cité adoptive.</p><p>Hélas ! ce furent là aussi les derniers accents poétiques de Santeul. On a                        raconté qu’étant à Dijon pendant la tenue des états, en août 1697, un soir,                        à un souper chez M. le duc, ce dernier</p><quote><p>se divertit à pousser Santeul de vin de Champagne, et de gaieté en gaieté                            il trouva plaisant de verser sa tabatière pleine de tabac d’Espagne dans                            un grand verre de vin, et de le faire boire à Santeul pour voir ce qui                            en arriverait. Il ne fut pas longtemps à en être éclairci, ajoute                            Saint-Simon, qui a rendu l’anecdote célèbre ; les vomissements et la                            fièvre le prirent, et en deux fois vingt-quatre heures le malheureux                            mourut dans des douleurs de damné, mais dans les sentiments d’une grande                            pénitence.</p></quote><p rend="indent">À ce récit de Saint-Simon, on peut opposer quelques autres                        témoignages contemporains, notamment celui de La Monnoye, présent à cette                        mort, et qui écrit, dans une lettre du 13 août 1697 à un ami :</p><quote><quote><l>Ma joie est moindre que mon deuil,</l><l>J’ai gagné mon procès, mais j’ai perdu Santeuil.</l></quote><p rend="indent">Ce pauvre garçon est mort le cinquième de ce mois, dans une                            chambre du logis du roi, à une heure et demie de la nuit du dimanche au                            lundi. Il s’était levé le matin, et avait même assisté aux harangues                            qu’on faisait à M. le duc avant son départ, louant les uns <pb n="54"/>et blâmant les autres avec sa liberté ordinaire, et si haut que M. le                            duc fut, dit-on, obligé de le repousser du bout de sa canne. Peu de                            temps après, se trouvant mal, il se mit au lit sur les onze heures, avec                            des cris et des agitations étranges. Comme il ne prétendait partir de                            Dijon que le jeudi suivant, nous devions, le jour qu’il tomba malade,                            dîner, lui et moi, chez M. le président Le Gouz-Maillard ; j’y allai à                            midi et demi, et fut bien surpris en y arrivant d’apprendre que Santeul,                            pour qui la fête se faisait, ne viendrait pas. MM. du May et Moreau, qui                            ne faisaient que de le quitter, rapportèrent qu’il souffrait des                            douleurs épouvantables et qu’il se démenait comme un possédé ; on crut                            que c’était une colique, et que ce ne serait rien. Après ce repas, je                            fus au logis du roi, où ayant rencontré M. le procureur général,                            j’entrai avec lui dans la chambre de M. le duc, à qui j’ai eu l’honneur                            de parler plus d’une fois. Il me demanda des nouvelles de Santeul, et me                            témoigna qu’il était très fâché de son mal. Je lui répondis que, de la                            façon dont on en parlait, ce mal était très violent, mais que peut-être                            il ne serait ni long ni dangereux. Par malheur je ne devinai qu’à                            moitié. Nous fûmes, au sortir de là, M. le procureur général et moi,                            dans la chambre du malade. Nous le trouvâmes un peu plus tranquille,                            apparemment c’était de faiblesse. « Ah ! monsieur, s’écria-t-il du                            moment qu’il me vit, je suis perdu ; ils m’ont donné de l’émétique par                            deux fois ! » Il en voulait dire davantage, mais les médecins lui ayant                            imposé silence, il se tut. Je leur demandai quel était son mal. Il me                            parut qu’ils étaient persuadés qu’il venait de débauche de table. Je                            puis cependant rendre ce témoignage à la vérité, qu’en quatre repas où                            je me suis trouvé avec lui, je n’ai jamais vu d’homme qui, dans une                            aussi grande chère, fût plus modéré, soit pour le boire, soit pour le                            manger. Cette prévention où étaient les médecins les obligea à lui                            donner par deux fois de l’émétique, qu’il garda toujours très                            fidèlement ; remède entièrement contraire à son mal, qui était, comme on                            l’a depuis reconnu, une inflammation au bas-ventre. Je me souviens que                            lui ayant dit, en le quittant, que j’espérais le retrouver en meilleure                            santé le lendemain, il me répondit, le plus haut qu’il put : <hi rend="i">Mort, mort</hi> ! se levant même à moitié corps pour                            appuyer ces paroles, qui sont les dernières que je lui ai ouï prononcer,                            ne l’ayant point vu depuis. Il est mort fort résigné, dans des                            sentiments également vifs, touchants et chrétiens, demandant                            publiquement pardon du scandale qu’il avait pu causer par sa conduite,                            peu conforme à son état. C’est ce que M. le curé de Saint-Étienne, où il                            a <hi rend="i">été</hi> enterré honorablement dans le caveau des                            chanoines, déclara dimanche dernier en son prône, faisant un éloge                            succinct mais juste du défunt.</p></quote><p rend="indent">La Monnoye continue en faisant de son côté l’éloge de Santeul,                        et cet endroit est trop caractéristique et <pb n="55"/>vient trop bien à                        l’appui de ce que dit La Bruyère pour ne pas être ici rappelé :</p><quote><p rend="indent">Vous ne sauriez croire combien les personnes qui aiment                            l’esprit le regrettent ici. On ne pouvait le pratiquer sans l’aimer. Ses                            saillies, ses plaisanteries, au travers desquelles il faisait paraître                            un bon sens exquis, étaient les plus agréables du monde. Je voudrais que                            vous eussiez assisté à la description d’un chapitre que tinrent ses                            confrères, pour délibérer s’ils chanteraient ses hymnes dans leur                            congrégation. Je défie tous les Scaramouches de mieux copier les                            personnages qui composèrent cette assemblée ; ce n’était plus Santeul,                            c’était une vingtaine de visages, d’airs et de tons, tous différents les                            uns des autres.</p></quote><p rend="indent">Santeul avait, on le voit, au nombre de ses talents, celui de                        la <hi rend="i">mimique</hi>, et il excellait à ces légères scènes                        improvisées, qui faisaient de lui un véritable acteur de société. Mais ce                        qui frappe surtout dans la lettre de La Monnoye, c’est son peu de rapport et                        de concordance avec l’assertion si formelle de Saint-Simon. Il paraît de                        plus, par une lettre de M. de La Garde, autre témoin, que M. le duc, la                        veille du jour où Santeul tomba malade vers onze heures du matin, n’avait                        pas soupé chez lui au logis du roi où soupa Santeul, mais était allé chez                        l’intendant. Ce ne serait donc qu’à un souper de l’avant-veille qu’il lui                        aurait fait cette mauvaise plaisanterie du tabac, et le mal ainsi aurait                        couvé trente-six heures sans éclater. En proposant ces doutes, je ne suis                        pas sans me dire que si M. le duc a été réellement auteur involontaire de                        cette mort, on a dû le dissimuler dans les récits imprimés. Et pourtant                        Saint-Simon aime trop à croire à ces morts violentes et à ces                        empoisonnements pour être cru sur simple parole.</p><p>Santeul, quand il mourut, avait soixante-sept ans. On lui fit des obsèques                        solennelles ; toute la Bourgogne se mit en frais pour l’ensevelir avec                        honneur et lui payer les tributs funèbres en vers et en prose comme à l’un                        de ses enfants ; mais Saint-Victor revendiqua ses <pb n="56"/>dépouilles.                        Avant de partir pour ce dernier voyage de Bourgogne, Santeul avait été en                        visite à la Trappe ; « il avait trouvé du goût pour tout ce qu’il y avait                        vu » ; mais ce goût avait été passager comme tout ce qui faisait impression                        sur cette organisation mobile ; et l’abbé de Rancé, en apprenant sa mort,                        que lui annonçait l’abbé Nicaise, écrivait (3 octobre 1697) :</p><quote><p rend="indent">Il est vrai, monsieur, que je n’ai point reçu le paquet que                            vous <hi rend="i">me</hi> mandez que vous m’avez envoyé, et que ces                            paroles, <hi rend="i">Santolius Burgundus</hi>, me sont toutes                            nouvelles. <hi rend="i">Ce pauvre garçon s’attachait aux lieux où il                                passait quand ils lui plaisaient</hi>. Vous avez honoré sa mémoire                            par ce que vous avez dit de lui après sa mort ; messieurs de                            Saint-Victor devraient être contents et ne rien demander davantage.                            Après tout, le pauvre homme aurait fini plus heureusement sa course,                            s’il fût demeuré dans Saint-Victor en suivant les conseils et les                            exemples du Père Gourdan.</p></quote><p rend="indent">Pour nous, et au seul point de vue littéraire, qui est le                        nôtre, sans accorder à Santeul plus qu’il ne mérite, en reconnaissant à ses                        vers les qualités qui y paraissent, la pompe, le feu, la largeur, le naturel                        et la clarté, mais aussi en y voyant le vide trop souvent et la bagatelle du                        fond, en nous disant combien sa personne avait besoin d’intervenir à tout                        instant pour y jeter un peu de cette originalité qui n’était qu’en elle,                        nous voudrions que tout ce démêlé où il est encore engagé finît par une                        transaction, qu’il ne fût pas tout entier sacrifié, qu’on ne lui fût point                        plus sévère que ne l’a été l’abbé de la Trappe, et que les honorables                        censeurs qui de nos jours l’ont remis en question ne le renvoyassent point                        hors du temple sans lui laisser au moins un fragment de couronne ; car il                        est bien de ceux, malgré tout, qui, à travers l’anachronisme de la forme,                        sont véritablement poètes de race et par nature, il est de ceux qui, comme                        le disait Juvénal, ont <hi rend="i">mordu le laurier</hi>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

