<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Santeul ou de la poésie latine sous Louis XIV, par M. Montalant-Bougleux, 1 vol. in-12. Paris, 1855 I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1855-09-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1855-09-01"><head>I</head><dateline>1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1855.</dateline><p rend="indent"><pb n="20"/>Santeul, le poète latin si fier de ses vers, si                        heureux de les réciter en tous lieux ou de les entendre de la bouche des                        autres, et qui aimait encore mieux qu’on dît du mal de lui que si l’on n’en                        avait rien dit du tout ; Santeul, qui dans une de ses plus grosses querelles                        écrivait à l’abbé Faydit, qui l’avait attaqué sur son épitaphe                        d’Arnauld :</p><quote><p rend="indent">Je fais le fâché par politique, mais je vous suis redevable                            de ma gloire ; vous êtes cause qu’on parle de moi partout, et presque                            autant que du prince d’Orange ; vous avez rendu mes vers de l’épitaphe                            de mon ami plus fameux que l’<hi rend="i">omousion</hi> du concile de                            Nicée ; ceux des autres poètes sur le même sujet sont demeurés ensevelis                            avec le mort, faute d’avoir eu comme moi un Homère pour les prôner et                            les faire valoir ; </p></quote><p rend="indent">— Santeul, qui était si fort de cette nature de poète et                        d’enfant qui tire vanité de tout, serait presque satisfait en ce moment.                        Grâce à ce retour en tous sens <pb n="21"/>de la critique vers le passé, le                        voilà redevenu un sujet présent ; on s’occupe de lui. On le malmène, il est                        vrai ; on le veut chasser des bréviaires où ses hymnes avaient obtenu une                        place depuis cent cinquante ans ; je crois même qu’il est déjà chassé de                        presque tous ces livres diocésains ; mais n’importe, de façon ou d’autre,                        cela fait du bruit, quelque bruit autour de son nom. Il était enterré dans                        sa gloire, et les fidèles chantaient ses hymnes sans savoir qu’elles fussent                        de lui. Pour le déplacer, il a bien fallu le nommer, le prendre à partie ;                        on l’a attaqué comme au premier jour, et d’autres aussi l’ont défendu :                        c’est bien là de la gloire. Les <hi rend="i">mânes</hi> de Santeuil, pour                        parler son langage, se sont donc encore moins indignés que réjouis.</p><p>Mais il faut raconter tout cela par ordre et avec méthode, et mettre chacun à                        même de bien juger de l’état au moins de la question.</p><p>Dans la seconde moitié du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle on se                        croyait dans un grand siècle, et on avait raison ; on se croyait dans un                        siècle régulateur et digne de servir à jamais de modèle aux autres époques,                        et en cela on s’attribuait un peu plus qu’on ne devait. Le gothique n’était                        pas à la mode en architecture ; on ne se donnait pas la peine de l’étudier                        ni de le comprendre. Le Moyen Âge en masse était réputé purement barbare, et                        il n’est guère douteux que s’il eût fallu choisir, on n’eût donné sans                        regret la Sainte-Chapelle pour la colonnade du Louvre. Or, dans la                        littérature sacrée, il arriva que ce goût général et dominant produisit ses                        effets. La littérature latine moderne pâlissait nécessairement en présence                        des chefs-d’œuvre de poésie française qui venaient d’éclore et qui                        illustraient le règne ; cette littérature et cette poésie latine, déjà de                        toutes parts en retraite, trouva néanmoins son dernier refuge et son emploi                        dans les livres d’Église. Les anciennes <pb n="22"/>hymnes, les proses du                        Moyen Âge, dont toutes d’ailleurs n’avaient pas la beauté religieuse, la                        gravité ou l’onction des principales que nous connaissons, étaient jugées                        sévèrement par les délicats, et il parut aux hommes les plus considérables                        du clergé de France que c’était faire acte de convenance et de bonne                        liturgie que d’en remplacer quelques-unes par des strophes d’un rythme et                        d’une latinité plus d’accord avec les règles de l’ancienne poésie classique.                        Santeul fut l’auteur de choix qu’on employa dans cette œuvre de réparation,                        disait-on alors, — d’altération, dit-on aujourd’hui, — et il en porte en ce                        moment la peine. On le traite comme un classique, comme un classique                        d’arrière-garde, et qui prête flanc par bien des côtés.</p><p>Que s’il se mêle à cette question de liturgie une part de dogme, on trouvera                        tout naturel que je la néglige ici pour ne considérer que ce qui est du                        ressort du goût, ce dernier ordre de considérations étant très suffisant                        pour nous permettre de bien juger du caractère, du rôle et de toute la                        destinée de Santeul ; car il ne fut jamais qu’un homme de verve, et                        nullement un homme de doctrine.</p><p>Or il était immanquable que l’étude et la vogue se reportant aux choses du                        Moyen Âge, on en vînt bientôt, pour ce qui est des hymnes dans les rituels                        et les bréviaires, à contester au moins la convenance et l’opportunité de                        cette substitution qu’on y avait faite des hymnes de Santeul à des                        compositions plus anciennes et d’un caractère chrétien et populaire plus                        marqué. C’est absolument comme en architecture, lorsqu’on trouve à redire à                        de prétendues réparations, et à des reconstructions en style romain                        appliquées à des églises gothiques.</p><p>Un des bénédictins français modernes, dom Guéranger, souleva le premier et                        traita la question dans son <pb n="23"/>livre des <hi rend="i">Institutions                            liturgiques</hi> (1841) : il y attaquait tout le système gallican, mais                        particulièrement cette innovation du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans les chants et les hymnes sacrés, innovation dont                        Santeul fut l’instrument principal, et dont les promoteurs, M. de Harlay,                        archevêque de Paris, et le cardinal de Bouillon, abbé de Cluny, n’offraient                        pas toutes les qualités morales désirables chez des hommes voués au service                        de Dieu et préposés à la célébration de ses louanges. Dom Guéranger se                        plaisait aussi à faire ressortir le contraste qu’il y avait entre le                        caractère connu, la belle humeur joviale de Santeul et cet office solennel                        d’hymnographe dont on l’avait investi.</p><p>Dès ce moment, la guerre était déclarée, et le pauvre Santeul remis en cause.                        Dans un recueil estimé, les <hi rend="i">Annales de philosophie                            chrétienne</hi>, M. Bonnetty reprenant en détail les objections contre                        Santeul, et insistant sur les endroits par où il est vulnérable, n’a pas                        consacré moins de neuf articles (et il n’a pas fini encore) à ruiner son                        autorité comme chrétien, ou du moins comme poète et coryphée des fidèles. En                        même temps, un jeune érudit qui appartient à l’école fervente et savante                        d’Ozanam, M. Félix Clément, dans un choix qu’il vient de publier des anciens                        chants chrétiens antérieurs à l’époque de la Renaissance (<hi rend="i">Carmina e poetis christianis excerpta</hi>, 1854), s’est attaché à                        faire connaître les auteurs de ces hymnes et de ces prières empreintes d’une                        originalité singulière et souvent touchante jusque dans leur rudesse ou leur                        subtilité. Comme les écrivains très convaincus et qu’une croyance impérieuse                        anime, M. Félix Clément est quelquefois exclusif, et il abonde dans son                        propre sens : mais si l’on peut contester quelques-unes de ses assertions,                        il faut rendre hommage à l’idée essentielle de son livre, et le louer de la                        manière exacte dont il l’a mise en œuvre. Et de plus, <pb n="24"/>quelque                        chose de l’âme de ceux qu’il expose, et dont il nous exprime les œuvres et                        la vie, semble le soutenir jusque dans ce travail assez ingrat d’annotateur.                        Son livre, sans qu’il y soit question nommément de Santeul, est écrasant                        pour ce dernier par la comparaison involontaire qu’on est amené à établir                        entre l’enthousiasme un peu factice du gai chanoine de Saint-Victor et la                        haute source d’inspiration habituelle de ces grands docteurs et promoteurs                        de la foi, les saint Bernard, les saint Bonaventure, les saint Thomas                        d’Aquin, le pieux roi Robert, et bien d’autres de ces âges anciens. Et                        cependant ce n’est pas une raison pour tout sacrifier de celui qui fut aussi                        et avant tout un poète. M. Montalant-Bougleux a eu le mérite de le sentir :                        dans ses études sur Santeul, il a eu à cœur de le venger d’un trop injuste                        dédain, et de le maintenir dans l’estime ; il a même entamé sur de certains                        points une discussion en règle contre les principes avancés par M. Félix                        Clément. Le livre de M. Montalant-Bougleux est estimable par le sujet et par                        l’intention ; il y a des idées justes, mais non assez précises, mais trop                        mêlées de digressions étrangères, et exprimées dans un style qui est loin                        d’être celui de la correction ornée : et c’est là le style qui conviendrait                        si bien à ce genre de dissertations littéraires. On a toutefois à remercier                        l’auteur de nous faire une dernière fois étudier Santeul, et de nous inviter                        par son exemple à lui rendre justice dans les limites de la vérité.</p><p>Quand on parle de Santeul, l’inconvénient et le péril à chaque instant est de                        tomber dans la caricature ; aussi faut-il avoir sous les yeux le portrait                        qu’a tracé de lui La Bruyère et n’en jamais sortir. Il y avait dans Santeul                        plusieurs hommes, nous a dit l’excellent peintre de Théodas, — ou plutôt il                        y avait un grand talent possédé par un enfant. Un portrait que je                        conseillerais <pb n="25"/>encore d’avoir sous les yeux quand on veut parler                        de lui, c’est celui qui est dans le recueil des <hi rend="i">Hommes                            illustres</hi> de Perrault, le beau portrait peint par La Grange et                        gravé par Edelinck. Quel épanouissement dans ce front ! quel feu dans ce                        regard ! quelle expression sur tous les points ! et même une légère folie                        agréable n’y est pas étrangère. Comme cette physionomie un moment au repos                        est impatiente et prête à partir ! comme cette lèvre fermée sourit déjà du                        trait qu’elle va lancer ! on sent qu’il est heureux de ce qu’il va dire.                        Quelle mobilité dans les muscles et dans tout le masque ! quelle habitude du                        rire et de la saillie ! et ces cheveux épars qui se dressent en désordre                        autour du front, ils n’attendent que le souffle du dieu. Cette espèce de                        chemise plus ou moins blanche sous le manteau, et qui est le costume de son                        ordre, joue le déshabillé et achève le personnage. Voilà bien Santeul tout                        frais le matin, au premier moment où on le rencontre, où il écoute encore,                        où il ne fait que préluder, et avant que toute sa personne ait commencé la                        danse et l’orgie sacrée.</p><p>Santeul, né en 1630, était un enfant de Paris, d’une ancienne famille                        bourgeoise : son père était un riche marchand de fer de la rue Saint-Denis.                        Il avait des frères qui se distinguèrent par leur esprit, notamment l’aîné,                        Claude, qui fut prêtre et qui faisait de bons vers latins. Santeul fit ses                        études à Sainte-Barbe, et les termina chez les jésuites à leur collège de la                        rue Saint-Jacques, sous le célèbre père Gossart. Il fut très remarqué de ce                        dernier, qui l’encouragea fort, admira ses premiers essais de vers latins                        (la pièce sur la <hi rend="i">Bulle de savon</hi>), et lui donna, à travers                        ses louanges, toutes sortes de conseils qu’il ne suivit qu’à demi. Il y eut                        cependant une première époque de ferveur durant laquelle Santeul se tourna                        vers les idées de retraite, et il prit <pb n="26"/>l’habit de chanoine                        régulier de l’abbaye de Saint-Victor en 1650, à l’âge de vingt ans. Il ne                        fut d’ailleurs jamais prêtre ; son humeur naturellement impétueuse, son                        tempérament poétique et glorieux qui triompha toujours de ses projets de                        réforme, l’avertit à temps de son peu de vocation, et, en faisant de lui le                        plus étrange des religieux, l’arrêta du moins sur le seuil de l’autel.</p><p>En ces années 1650-1660, c’était encore une condition et une carrière que                        d’être poète latin. Sur la liste des gens de lettres que Chapelain proposait                        aux libéralités de Colbert en 1662, le titre de poète latin est une                        qualification qui recommande plusieurs noms depuis célèbres à d’autres                        titres, Fléchier, Huet. Pour des hommes d’école tels que Gui Patin, la                        poésie française qui allait se renouveler et atteindre à sa perfection par                        Despréaux, par Racine et La Fontaine, existait peu ; la poésie latine, si                        florissante au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, n’avait pas cessé                        de régner. Ceux qui pensaient de la sorte, s’ils survécurent jusqu’en 1670,                        se trouvèrent tout d’un coup de cinquante ans en arrière. Cependant il se                        formait à cette époque, et surtout chez les jésuites, toute une génération                        polie, assez mondaine, qui avait un pied dans la littérature du temps et un                        autre dans la littérature scolaire, et qui sut faire de la poésie latine une                        branche de côté, une plate-bande étroite, mais encore admise dans le riche                        parterre du grand règne. Commire, Rapin, La Rue sont des noms restés                        agréables et honorés. Mais Santeul n’était pas homme à entrer comme eux dans                        des compromis habiles ou modestes ; il était latin et tout latin, ne voulant                        céder le pas à aucun poète et se croyant le premier, et le criant à tout                        venant. Despréaux, qui savait en quelles mains était alors le sceptre                        véritable, haussait les épaules quand il voyait les prétentions de ce                        Pindare égaré ; et le seul jour que Santeul parut à Versailles devant le roi                        pour <pb n="27"/>y réciter ou y hurler des vers, Despréaux fit contre lui                        une épigramme.</p><p>Un homme d’esprit plus impartial que Despréaux, et qui y apportait moins de                        vivacité de goût, le docte Huet, a jugé Santeul avec beaucoup de vérité                        quand il a dit :</p><quote><p rend="indent">Si l’on avait dressé à cette date (vers 1660) une pléiade                            des poètes, comme autrefois en Égypte du temps de Ptolémée Philadelphe,                            ou comme au siècle passé en France, on y aurait certainement donné place                            à Pierre Petit, médecin, à Charles du Périer et à Jean-Baptiste Santeul,                            de la congrégation de Saint-Victor à Paris. Ces deux derniers furent                            tout entiers poètes et rien que poètes, parfaitement ignorants                            d’ailleurs et étrangers à toutes les branches des lettres humaines.                            Santeul était plus enflé, du Périer plus modeste ; il se voyait en                            celui-ci une certaine couleur d’antiquité, laquelle, à y bien regarder,                            se découvrait avec bien plus d’éclat dans les poèmes de Petit ; et ce                            dernier était de plus un esprit orné et imbu de toutes sortes de                            lettres… Quant à Santeul et à du Périer, si le hasard me les amenait                            parfois (et il ne me les amenait que trop souvent), tout à l’instant                            chez moi retentissait du bruit de leurs vers ; et comme le premier                            surtout, se tenant, comme on dit, sur un pied, faisait mille vers à                            l’heure et coulait plein de limon, vous l’auriez exactement comparé à ce                            Camille Querno dont s’amusait le grand pape Léon X ; qui obtint de lui                            le titre et les insignes d’<hi rend="i">archipoète</hi>, et qu’on                            saluait comme décoré d’une couronne <hi rend="i">de choux, de pampre et                                de laurier</hi>.</p></quote><p rend="indent">Il y a des hommes qui ne savent être qu’une chose, que de bonne                        heure une seule idée et une seule fumée remplit, et en qui une faculté                        irrésistible agit dès la jeunesse avec la force, la sagacité et aussi                        l’aveuglement d’un instinct. Boivin l’aîné, c’est le savant hérissé et                        sauvage tout pur ; il se vantait d’avoir en lui de <pb n="28"/>l’oiseau de                        Minerve. Balzac, c’est le rhéteur et rien que le rhéteur, l’homme à                        phrases ; il les fait et les cherche à travers tout. Tel autre ne sera que                        le philologue, bon à posséder le sanscrit, le chinois, toutes les langues                        d’Asie, toutes les formes indépendamment des idées, tous les vocabulaires.                        Le Dominus Simpson de Walter Scott est le pur bibliothécaire, le                        bibliothécaire-machine. C’est ainsi que Santeul est le pur et franc poète.                        Et qu’on ne me cite pas La Fontaine comme lui disputant l’honneur de le                        mieux représenter que lui. La Fontaine, une si parfaite et si naïve image du                        poète, a trop d’esprit, de finesse, de goûts différents et d’oubli pour                        exprimer ce qu’ici je veux dire, et ce que Santeul nous personnifie plus au                        naturel : car ce n’est pas seulement la verve et l’inspiration que                        j’entends, c’est l’amour-propre, la jactance, l’emportement, l’infatuation                        de soi-même et de ses vers, c’est l’<hi rend="i">animal-poète</hi> dans                        toute sa belle humeur et dans toute sa gloire : ne le demandez pas à un                        autre que Santeul ; les curieux de son temps le savaient bien, et il est                        encore à montrer comme tel à ceux du nôtre.</p><p>Une journée de Santeul, vue dans son cadre, et sauf le hasard du détail, dut                        ressembler à presque toutes les autres. Il fait ses vers en s’éveillant                        d’ordinaire et de grand matin, en se promenant l’été dans le jardin de                        l’abbaye à grands pas et avec gestes. Puis, ayant pris son déjeuner, ses                        devoirs remplis et les offices entendus, il sort à midi sonnant, et va par                        le quartier latin pour réciter et produire les nouveau-nés, ce sont ses vers                        que je veux dire ; car les vers faits, vite la louange. Il passe par la                        place Maubert, et les harengères du lieu, qui le connaissent et qui aiment à                        l’attaquer, ont quelquefois les prémices de la pièce de vers du matin. Il                        rencontre à chaque pas bien des gens de sa connaissance ; il les aborde, il                        les embrasse et on l’embrasse ; <pb n="29"/>c’est la méthode ordinaire avec                        lui. Il tutoie ceux même qu’il ne connaît qu’à peine, et les tire à lui                        familièrement. Il va par la rue Saint-Jacques chez ses amis les jésuites ;                        il s’arrête aux environs dans la boutique des libraires Thierry ou Cramoisy,                        chez qui sont en vente quelques-unes de ses pièces de vers publiées                        séparément en feuilles volantes avec images et vignettes : il expliquerait                        volontiers aux passants tout cela. Il s’arrête devant les fontaines où il y                        a des inscriptions de lui, et les lit tout haut. C’est pour aller dîner en                        ville qu’il est sorti, mais sa route est semée de tant d’accidents et de                        rencontres qu’il va souvent autre part qu’à l’endroit où on l’attendait. On                        l’emmène, il s’enivre de sa parole, il ne s’appartient plus ; et en même                        temps il met tout en train autour de lui, il fait le divertissement et les                        délices de la table qui l’accueille et qui le retient, que ce soit celle                        d’un bourgeois, d’un magistrat ou d’un prince ; et il s’en revient le soir à                        son couvent comme il peut.</p><p>Il y avait des moments où il se disait bien pourtant qu’il s’élevait d’autres                        gloires que la sienne, et que la poésie latine n’avait plus la faveur dont                        elle avait joui autrefois auprès des grands ; il sentait d’une manière                        confuse qu’en étalant sa denrée de vers latins à cette heure où tout                        présageait la grande saison de la langue française, il s’était fait, comme                        on dit, poissonnier la veille de Pâques. Il ne laisse pas de s’en plaindre                        dans une pièce de vers à Perrault, ce premier commis de Colbert et ce                        partisan déclaré des modernes :</p><quote><l rend="i">Affer opem, Peralte, meos ne despice questus ;</l><l rend="i"><space/>Obruitur quantis noster Apollo malis !</l><l rend="i">Deserimur !</l></quote><quote><p rend="indent">Viens à notre aide, ô Perrault ! ne dédaigne point ma                            plainte. De quels maux est accablé notre Apollon ! Nous <pb n="30"/>sommes délaissés, et une nuit profonde ensevelit les poètes latins ;                            plus d’honneur pour eux, pas un sourire pour leurs chants… Les poètes                            français ont je ne sais quelle douceur qui attire, et la tendre jeune                            fille ne lit plus que leurs vers tendres… Il n’a jamais nui de plaire à                            ce sexe délicat ; c’est encore comme cela maintenant, car ce qui leur a                            plu d’abord plaît à tous. Et nous, poètes ausoniens, nous nous obstinons                            à chercher un nom par nos vers ! Mais la Cour ne lit plus les rythmes                            d’Ausonie… C’était certes un barbare, celui qui le premier me convia à                            parler comme un Grec, à parler comme un Romain…</p></quote><p rend="indent">L’ambition de Santeul, il le confesse dans cette pièce de vers,                        ce serait d’être connu du grand mécène Colbert, de lui être présenté, et                        d’avoir part à ses attentions, à ses munificences. Ce vœu ne paraît pas                        avoir été complètement rempli ; mais il y avait encore pour lui hors du                        Louvre et dans Paris assez de place pour s’étendre et se développer.                        Santeul, sorti de la bourgeoisie et connu des principaux de la robe, fut de                        bonne heure employé par la ville de Paris, par le prévôt des marchands et                        les échevins, pour les inscriptions des fontaines publiques et des                        monuments ; il fut le poète municipal, pensionné comme tel, avant d’être le                            <hi rend="i">vates ecclesiasticus</hi> et le fabricateur d’hymnes.                        Santeul n’était pas pauvre ; il ne ressemblait pas, quand il allait par la                        ville, au chétif poète de Régnier, qui va <hi rend="i">prenant ses vers à la                            pipée</hi>. Les siens étaient déjà tout pris et le plus souvent payés,                        et même à l’avance… Sa gibecière n’était jamais vide ; c’était le poète                        replet et exultant. On commandait de toutes parts à Santeul des épitaphes en                        vers, comme on commande une croix chez le marbrier ; on voit que le prix                        était six louis, plus ou moins. D’autres fois c’était en cadeaux qu’on le                        payait. Il fit un distique pour mettre sur la porte de la chambre criminelle                        de Paris ; <pb n="31"/></p><quote><l rend="i">Hic scelerum Poenae ultrices posuere tribunal.</l><l rend="i">   Sontibus unde timor, civibus inde salus.</l></quote><p rend="indent">Ce que je traduirai de la sorte : « Ici des châtiments vengeurs                        des crimes ont établi leur tribunal. Coupables, tremblez de crainte !                        honnêtes gens, rassurez-vous ! » Ce distique lui valut une montre de cent                        cinquante francs. Enfin le poète victorin avait enseigne au soleil pour tout                        ce qui concernait sa profession, et de plus il avait le don de faire chaque                        chose avec verve, — une verve de tête et passagère comme les sujets.</p><p>J’ai déjà nommé du Périer, un des <hi rend="i">grands</hi> poètes latins de                        ce temps-là, et aujourd’hui tout à fait oublié ; il était neveu de cet autre                        du Périer, le seul connu, parce qu’une belle ode de notre Malherbe a                        couronné son nom :</p><quote><l>Ta douleur, du Périer, sera donc éternelle !…</l></quote><p rend="indent">Ce second du Périer, et qui se croyait le plus célèbre, avait                        été l’un des maîtres de Santeul pour les vers latins, et en même temps il                        était son rival, son antagoniste et son <hi rend="i">antipathique</hi>,                        celui à qui il se comparait volontiers et à qui il se préférait sans cesse.                        Cette comparaison était pour lui une source de satisfaction perpétuelle. Du                        Périer, à sa manière, le rendait bien à Santeul, qu’il prétendait avoir                        formé, et dont il se repentait, disait-il : « <hi rend="i">Paenitet me                            fecisse hominem</hi> » Leurs querelles, leurs paris en présence de                        Ménage pris pour arbitre, faisaient alors d’amusantes histoires. Santeul,                        qui se flattait avec raison d’être tout de feu et qui mettait la poésie dans                        la verve, ne tarissait pas quand il parlait des vers exsangues de du Périer,                        qui usait ses ouvrages à force de les polir, et qui s’y consumait                        lui-même :</p><quote><l rend="i">Fecerat exsuccum labor improbus arsque poetam,</l><l rend="i">Dum probat et damnat, dumque retractat opus.</l></quote><p rend="indent"><pb n="32"/>Mais un jour du Périer eut un avantage sur Santeul.                        Le docte et magnifique évêque de Paderborn, Furstemberg, pour lui marquer                        son estime, lui avait envoyé, ainsi qu’à d’autres poètes latins, une                        médaille d’or massif à son effigie dans une boîte d’or. Du Périer ne manqua                        pas de la faire voir à Santeul, et Santeul, qui n’avait rien reçu, en eut le                        cœur gros ; il s’en plaignit naïvement au prélat lui-même dans une élégie                        toute mortifiée : <hi rend="i">Conqueritur poeta indonatus</hi>. Lui aussi,                        au nom d’Apollon, il demande ses étrennes.</p><p>Le portrait extérieur que l’on donne de l’homme, et qui va si aisément à                        faire grimacer ce gai visage, n’offre pourtant pas une juste idée de                        l’élégance et de l’esprit qu’il y avait souvent dans ces vers de Santeul,                        dignes d’une dernière anthologie latine. Pour la fontaine du coin de la rue                        Saint-Séverin, par exemple, tout au bas de la rue Saint-Jacques, il avait                        fait cette inscription gracieuse :</p><quote><l rend="i">Dum scandunt juga montis anhelo pectore Nymphae,</l><l rend="i"><space/>Hic una e sociis, vallis amore, sedet.</l></quote><quote><p>Tandis que monte là-haut à perte d’haleine la troupe des nymphes, ici                            l’une d’elles, par amour du vallon, a voulu s’asseoir.</p></quote><p rend="indent">« — Et ne croyez pas, jeune homme, que dans ce premier vers la                        césure qui manque soit un défaut ; c’est la fatigue de monter, c’est la                        respiration inégale des Nymphes qu’il s’agissait de rendre. » — Santeul a dû                        bien des fois faire remarquer cette beauté d’harmonie à quelque écolier qui                        passait devant la fontaine ; et si l’écolier avait été un peu émancipé déjà                        et un peu précurseur de l’âge futur, ou seulement s’il avait eu pour mère                        une d’Hervart ou une La Sablière, il aurait pu lui répliquer aussi tôt, en                        le narguant ;</p><quote><l><pb n="33"/>Dans un chemin montant, sablonneux, malaisé,</l><l>Et de tous les côtés au soleil exposé.</l><l>Six forts chevaux tiraient un coche.</l><l>Femmes, moines, vieillards, tout était descendu ;</l><l>L’attelage suait, soufflait, était rendu…</l></quote><p rend="indent">« En fait d’essoufflement pittoresque, voilà, ô poète latin, ce                        qui vaut encore mieux que ton vers, et ce qui le fera oublier. »</p><p>Mais personne sans doute alors ne faisait ces comparaisons. Santeul avait son                        public de collège et de quartier qui lui suffisait, et, à défaut de public,                        il se serait par moments suffi à lui-même. La Seine, une année, en                        débordant, avait renversé la pompe du pont Notre-Dame, pour laquelle Santeul                        avait fait de jolis vers dont voici le dernier :</p><quote><l rend="i">Fons fieri gaudet, qui modo flumen erat.</l></quote><p rend="indent">Vite il fit sur cet accident de nouveaux vers : Le fleuve, y                        disait-il, s’était arrêté sur le pont, avait lu l’inscription, et s’était                        dit : Voilà un homme qui me méprise, et qui fera avec ses vers un charme qui                        séduira mes flots et me les dérobera en fontaines. Le Fleuve irrité se met                        donc à tout détruire et à renverser la pompe, espérant du même coup anéantir                        les vers ; mais les vers sortent seuls victorieux du naufrage :</p><quote><l rend="i">Fulcra domus cecidere, simul domus omnis, eodem</l><l rend="i">Superabat demens evertere carmina fluctu :</l><l rend="i">Sola sed eversis manserunt carmina tectis.</l></quote><p rend="indent">C’est ainsi qu’en se promenant dans tout Paris, Santeul se                        voyait comme le roi dans sa bonne ville, et ne trouvait que des occasions de                        s’applaudir.</p><p>Arrivé à un certain âge, il eut cependant une sorte d’événement dans sa vie,                        et une tentative de retour vers la gravité des mœurs et du ton. La belle                        humeur <pb n="34"/>en lui n’excluait nullement la religion, et son                        irrégularité et sa pétulance n’avaient jamais été poussées jusqu’au désordre                        et au libertinage. Il y avait au premier abord chez Santeul un air de poète                        rabelaisien, de poète de carnaval ; mais quand on allait au fond, on voyait                        que, dans ce cœur d’enfant, la croyance et même une certaine innocence n’en                        étaient pas atteintes. Pellisson qui, depuis qu’il s’était converti, avait                        beaucoup de zèle, et qui de plus avait titre et qualité spéciale d’économe                        de Cluny, engagea un jour Santeul à mieux employer son talent, et à faire                        des chants religieux, des hymnes qui lui seraient une occupation également                        lucrative et plus décente, plus digne d’un religieux : « Laissez là, lui                        disait-il, tous ces artifices menteurs des muses et d’Apollon ; c’est assez                        donner à Phébus et aux muses ; ces sortes de jeux ne siéent qu’à la                        jeunesse, et, pour n’être que des jeux, on y trouve aussi quelque gloire.                        Mais puisque enfin vous voilà homme fait, et dans la pleine maturité de                        l’âge, de plus grands sujets vous appellent. » Et il lui montrait la troupe                        glorieuse des saints et des martyrs qui, rangés dans le ciel, n’attendaient                        que leur poète.</p><p>C’est ainsi du moins que Santeul se fait adresser la parole élégamment par                        Pellisson, dans une pièce en tête des hymnes, qui lui est consacrée :</p><quote><l rend="i">« Pone, inquis, falsas musarum et Apollinis artes.</l><l rend="i">Sat musis Phoeboque datum ; juvenilibus annis</l><l rend="i">Ludi conveniunt, his et sua gloria ludis.</l><l rend="i">Sed plenos postquam jam vir compleveris annos,</l><l rend="i">Te majora vocant. » Simul omnes ordine longo</l><l rend="i">Monstrans Coelicolas, totum mihi pandis Olympum.</l></quote><p rend="indent">Mais là encore, involontairement, l’<hi rend="i">Olympe</hi>                        revenait sous sa plume pour signifier le paradis.</p><p>Une autre influence, et plus intime que celle de Pellisson, agit et opéra en                        ces années sur Santeul, ce fut <pb n="35"/>celle de M. Le Tourneux, prêtre                        et prédicateur, un des hommes remarquables de Port-Royal. Il a été dit à ce                        propos, et dans l’ouvrage même que j’ai précédemment cité de Dom Guéranger,                        et dans les articles de M. Bonnetty, beaucoup de choses défavorables à M. Le                            Tourneux<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce n’est pas ici le lieu de traiter à                            fond de M. Le Tourneux et de son esprit, qui n’est autre que celui du                            vrai Port-Royal. Mais on est allé jusqu’à rappeler contre M. Le Tourneux                            une insinuation de Feller qui n’a pas craint de dire : « La manière dont                            il (<hi rend="i">M. Le Tourneux</hi>) a parlé de la prière de                            Jésus-Christ dans le Jardin des oliviers a répandu des doutes sur ses                            sentiments à l’égard de la divinité du sauveur des hommes. « Ainsi voilà                            M. Le Tourneux accusé d’incliner au déisme ! Mais y pense-t-on bien ? Un                            chrétien de Port-Royal, loin d’être un commencement de déiste, est un                            redoublement de chrétien ; loin de douter de la divinité de                            Jésus-Christ, il y croirait, s’il était possible, deux fois plus qu’un                            chrétien ordinaire.</note>. Je puis assurer qu’en ce qui est de Santeul,                        M. Le Tourneux n’eut que l’influence la plus morale, la plus directement                        chrétienne, et j’en ai pour preuve des lettres mêmes, inédites, adresséés                        par lui au poète devenu néophyte et un moment repentant. Santeul, en                        s’occupant à chanter les saints, et à remplacer leurs anciennes louanges                        réputées grossières par des hymnes plus polies et plus dignes des concerts                        célestes, n’avait fait que changer la forme de son orgueil poétique et de sa                        vanité. M. Le Tourneux, qui vise à réformer en lui le cœur, est attentif à                        poursuivre en lui ce déguisement nouveau de l’amour-propre<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] attentif à poursuivre ce                            déguisement nouveau de l’amour-propre</note> : « Considérez, lui                        écrit-il, mon cher frère, qu’on peut bien, dans l’Église visible et                        militante, chanter et composer les louanges de Dieu avec un cœur impur et                        des lèvres souillées, mais qu’on ne chantera pas les louanges de Dieu dans                        le ciel avec un cœur impur et des lèvres souillées… Vous avez donné de                        l’encens dans vos vers, mais c’était un feu étranger qui était dans                        l’encensoir. La vanité faisait ce que la charité devait faire. »</p><p><pb n="36"/>Dans une seconde lettre, il relève quelques expressions d’une                        oraison que Santeul avait faite à Jésus-Christ : il lui marque qu’à sa place                        il n’oserait pas se nommer le poète de Jésus-Christ :</p><quote><p rend="indent">Vous avouez, lui dit-il, que la vaine gloire vous a fait                            faire des hymnes ; par où osez-vous croire que c’est lui qui vous les a                            inspirées ? N’êtes-vous pas autant le poète d’Apollon, puisque vous avez                            invoqué Apollon et les muses ? Tout cela est poétique ; mais quand je                            pense à la sainteté et à la majesté redoutable de Dieu, à qui nous                            devons rendre compte de toute notre vie, et qui condamnera tout ce qui                            n’aura pas été fait pour lui, en vérité, mon cher monsieur, il faut                            trembler, et j’aimerais mieux lui demander pardon par mes pleurs que                            faire encore des vers où, en avouant mes fautes, je ne laisse pas de                            demander récompense de mes ouvrages. Hélas ! si vous étiez comme moi, ou                            plutôt si nous étions tous deux comme nous devons être, nous                            tremblerions de peur d’avoir osé, vous chanter, et moi prêcher la                            sainteté de Dieu, sans l’avoir respecté. Trop heureux s’il nous pardonne                            et nos sermons et nos vers !</p></quote><p rend="indent">On peut trouver qu’il y a dans ces paroles un excès de crainte                        et de tremblement qui est le défaut de cette école chrétienne austère ;                        mais, bien loin d’y voir un affaiblissement du christianisme, on y verrait                        plutôt un redoublement. M. Le Tourneux ne parle pas autrement ici que ne le                        ferait l’abbé de la Trappe<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.]                            que ne ferait l'abbé de la Trappe</note>.</p><p>Une page bien touchante qui fut jointe aux hymnes de Santeul, lorsqu’il les                        publia en volume (1685), est une prière au Christ (<hi rend="i">Ad Christum                            deprecatio</hi>) dans laquelle il est dit : « <hi rend="i">Accipe hic,                            Christe, quod tuum est, ignosce mihi quod meum</hi>, etc. » Ce que je                        traduis ainsi : « Reçois ici, ô Christ ! ce qui est de toi, pardonne-moi ce                        qui est de moi. À toi tout ce que j’ai dit de vrai, tout ce que j’ai dit de                        saint ; à moi de n’avoir point traité <pb n="37"/>dans une bonne pensée les                        bonnes choses<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] dans une                            bonne pensée les choses bonnes</note>, et en matière sacrée d’avoir été                        mû, non de l’ardeur de te plaire, mais d’un excessif orgueil poétique, dont                        je rougis. Tu m’as donné des chants pour te célébrer<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Tu m'as donné les chants pour te                            célébrer ;</note> ; donne-moi les prières, donne-moi les larmes par où                        je puisse laver les taches de ma vie antérieure, poète trop peu chrétien ;                        et que tu n’aies point à me percer un jour de cette parole de David, qui est                        comme un javelot : « <hi rend="i">Pourquoi racontes-tu mes justices et                            prends-tu mon testament à travers tes lèvres</hi> ? »</p><p>Or, cette prière qui est, je l’ose dire, plus forte et plus pénitente que                        Santeul, et qui a trouvé grâce auprès de ceux mêmes qui ont parlé de lui le                        moins favorablement, c’est M. Le Tourneux qui la lui suggéra, qui la lui                        dicta presque dans les mêmes termes, que le poète docile a suivis ; il n’a                        fait qu’y changer quelques mots pour la latinité :</p><quote><p rend="indent">J’aimerais mieux, lui écrivait en effet M. Le Tourneux,                            que, sans mettre votre nom à votre recueil, ni faire d’oraison en vers,                            vous missiez quelque chose en prose, à peu près en ces termes : <hi rend="i">Tuum est quodcumque verum et sanctum dixi ; meum quod bona                                non bene tractavi, quod non ex animo tibi placendi. Dedisti camina                                quibus lauderis : da mihi preces, da lacrymas vitae non satis                                christianae, qua nomen sanctum et magnum tuum pollui non timui, dum                                illa mea scripta celebrabant</hi>…</p></quote><p rend="indent">Et il ajoutait : « Faites maintenant parler la voix de vos                        larmes et de vos bonnes œuvres, afin de faire taire celle de vos péchés. Un                        humble silence est peut-être le sacrifice que Dieu demande présentement de                        vous. »</p><p>Mais la nature chez Santeul échappa vite à ces prescriptions de                        M. Le Tourneux, qui n’était pas là pour le surveiller. De même que dans                        La Harpe converti le critique ne le fut jamais, de même dans Santeul devenu                        auteur de saintes hymnes le poète resta incurable. On <pb n="38"/>raconte                        que, lorsque ses hymnes eurent été adoptées dans les bréviaires et qu’elles                        se chantèrent dans les offices, il ne se tint pas de joie ; il courait les                        églises où on les chantait ; il grondait ceux près de qui il était placé                        lorsque leur ton n’était pas à son gré, et quand le chant lui paraissait                        convenir à la beauté des paroles, il sautait et grimaçait tellement qu’il                        lui fallait sortir, de peur d’esclandre. Ce malheureux démon de gloire                        poétique, qu’on avait cru un moment exorcisé, le possédait et l’agitait de                        plus belle : « Les autres font leur salut dans l’église, disait-il ; mais                        moi c’est le contraire : pour faire le mien il faut que j’en sorte, de peur                        d’entendre mes hymnes avec trop d’orgueil. » Il les envoyait cependant à                        M. de Rancé et aurait voulu qu’on les chantât à la Trappe.</p><p>Au reste, sans être Santeul, on comprend la joie, l’enivrement presque                        légitime qui devait inonder son cœur lorsque lui, fragile, mais croyant et                        fidèle, perdu dans la foule, il entendait le chœur entier des lévites et de                        l’assistance entonner quelqu’une de ces hymnes aux nobles accents, dont                        l’une au moins, le <hi rend="i">Stupete gentes</hi>, a été comme touchée du                        souffle sacré et mérite, ce me semble, de vivre. — Dans ce vent soudain                        sorti du sanctuaire, et qui tend aujourd’hui à tout balayer de Santeul et à                        n’y rien laisser de sa mémoire, s’il était permis de faire entendre un                        humble vœu littéraire, je demanderais grâce pour une seule hymne de lui, et                        pour celle-là.</p></div></body>
</text>
</TEI>

