<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La marquise de Créqui III</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-10-06"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-10-06"><head>III</head><dateline>Lundi, 6 octobre 1856.</dateline><p><hi rend="i">IV. — Les lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui — Ses                            jugements sur les auteurs ; excès dans la justesse, — De l’atticisme en                            France et de ses variations depuis deux siècles, — De la bonne compagnie                            qui ne meurt pas.</hi></p><p/><p rend="indent"><pb n="476"/>Je ne parlerai pas bien longuement de la                        correspondance qui se publie, de peur que le commentaire ne devienne plus                        gros que le texte. Ces lettres, en effet, ne sont le plus souvent que des                        billets, mais ce sont des billets parlants ; on n’a nulle part mieux le ton                        de la conversation qui se faisait l’instant d’avant ou l’instant d’après.                        « Retirez-vous, polisson ! M. Necker s’avance ; on m’a dit qu’il désirait                        succéder au chevalier de Chastellux, et si cela est, il est sûr d’obtenir. »                        II s’agissait d’une place à l’Académie ; M. Necker ne se présenta pas, mais                        ce début de billet est le premier mot dont M<hi rend="sup">me</hi> de                        Créqui, de son fauteuil, eût accueilli M. de Meilhan s’il était entré ce                        jour-là dans son salon. Les jugements qu’elle porte sur les hommes de                        lettres de son temps sont décisifs ; l’accent dont elle les note en passant                        les grave. On n’a jamais été moins ébloui qu’elle par les réputations                        contemporaines et par les gloires <pb n="477"/>d’un jour. Et Garat, « qui                        s’est fait député du Tiers, et qui va être de l’Académie : c’est un pauvre                        mérite que ce Garat » ; — et <hi rend="i">le Chamfort</hi>, quelle force bel                        et bien de rétracter une de ses <hi rend="i">atrocités</hi> sur une pauvre                        morte qui n’est plus là pour se défendre ; — et le Raynal, dont elle se                        prive très volontiers à la lecture : « Je ne connais que sa conversation,                        très fatigante, et ses prétentions, très satisfaites : mon âme est                        naturellement chrétienne, et tout ce qui me ferait perdre ce sentiment, si                        cela était possible, il m’est facile de m’en abstenir » ; — et Cérutti, qui                        avait alors son instant de lueur et jetait sa première et dernière                        étincelle :</p><quote><p rend="indent">L’administrateur Cérutti vient d’achever sa rhétorique : il                            promettait beaucoup, il y a vingt ans ; il n’a pas fait un pas depuis ce                            temps-là. On voit effectivement des germes qui ne feront que des fausses                            couches. Total, ses vers m’ont paru prosaïques, et sa prose une pauvreté                            pomponnée. Ne vous étonnez pas de son extase vis-à-vis du siècle : il                            lui doit tout…</p></quote><p rend="indent">Se peut-il un croquis plus net, un médaillon mieux frappé ?                        — Et le président Dupaty, qui vient de donner (1788) deux volumes de <hi rend="i">Lettres sur l’Italie</hi> :</p><quote><p rend="indent">Il y joue Montesquieu comme le singe joue l’homme. Des                            éloges de M. Necker, ah ! Mais ce qui me charme, c’est qu’il n’a trouvé                            nulle part une bonne jurisprudence, mais un prince admirable : c’est le                            grand-duc ; et partout des sensations, des émotions, tout le contraire                            de votre paralysie. Il faut cependant voir cela, afin d’accroître, s’il                            se peut, son mépris sur les réputations ; car cela réussit.</p></quote><p rend="indent">Et le Fortia (d’Urban) dont nous avons vu le pâle couchant, et                        dont elle salue l’aurore d’un mot sec en trois lettres ; — et le Montyon,                        devenu si cher aux académies, mais qu’en son temps elle trouve plus frivole                        chaque jour et plus courtisan, adorant les glorioles, « et toujours à                        l’affût des petites nouvelles, sur lesquelles il disserte » ; — sur eux tous                        elle a la pierre de touche prompte et qui laissa sa trace<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et qui laisse sa                            trace.</note>.</p><p><pb n="478"/>Elle parle assez favorablement de Rivarol ; ce n’est pas qu’elle                        ne sache ce qu’on y peut reprendre : « Mais, vu la misère des temps, je le                        trouve bon ; il y a une sorte d’originalité dans le style et des aperçus qui                        ne sont que trop justes, mais il faut s’en distraire. » Il s’agissait de                        quelque écrit de Rivarol, qui touchait aux affaires du temps.</p><p>Sur M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, dont elle parle au long dans deux                        lettres qui ne sont pas adressées à M. de Meilhan, elle développe les                        raisons de son antipathie et nous explique ses sévérités. Tout la séparait                        de cette femme de lettres habile, douée de talents et de facilités                        incontestables, mais de veine mensongère et verbeuse. La religion <hi rend="i">romancée</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis révoltait la                        religion positive et vraie de M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui ; ses                        jugements littéraires, dictés par la prévention et arrangés selon le thème                        du moment, étonnaient le goût ferme et sain de la marquise, et ce système                        d’éducation tout échelonné en jeux et en plaisirs n’offensait pas moins sa                        solidité. Dans les ouvrages, si vantés alors, de ce professeur d’un nouveau                        genre, au milieu des qualités spécieuses il y avait un manque de sincérité                        auquel elle ne pouvait se faire. Elles étaient de deux races d’esprit                        opposées.</p><p>Voltaire est un de ceux sur lesquels M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui a                        laissé le plus au net son jugement, et l’on saisit bien les deux principes,                        les deux termes contraires qu’elle y fait entrer et qu’elle y maintient en                        présence. Le style, le ton, la manière de Voltaire lui paraissent choses                        aimables et charmantes ; souvent elle blâmera le fond, mais il lui semble                        difficile de critiquer le tour, et encore plus difficile de l’imiter. Quant                        à l’effet moral que lui fait le manège de l’homme vu de près et son                        inquiétude de succès, il faut l’entendre elle-même :</p><quote><p rend="indent">J’ai vu la correspondance de Voltaire (<hi rend="i">dans                                l’édition de Kehl, <pb n="479"/>qui paraissait alors</hi>), et comme                            je lis <hi rend="i">moralistement</hi>, elle me fait beaucoup de                            plaisir. Un homme tel que lui, si vil par gloriole, est un spectacle                            pour des yeux observateurs. Ne croyez pas qu’il fût dupe des dieux qu’il                            encensait, mais il voulait être encensé, prôné et couru : il l’a été, et                            certainement, sans cette manigance honteuse, il n’aurait pas été aussi                            célèbre avec le même mérite. J’y ai souvent réfléchi : les vicieux sont                            plus célébrés et plus aimables que les vertueux modestes. La raison ni                            les principes n’arrêtent jamais les premiers ; ils se permettent tout,                            et ils obtiennent tout. On les craint, on les désire, on s’en vante ; et                            le talent modeste est estimé et souvent oublié.</p></quote><p rend="indent">Il est à regretter qu’elle n’ait pas également laissé son                        opinion sur Rousseau qu’elle avait si bien connu, et que ce qu’elle en                        disait ne soit point arrivé jusqu’à nous. On aurait sur lui quelque chose de                        plus, et de très particulier. Elle a une manière de frapper la corde et de                        la faire résonner que d’autres n’ont pas.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui, on l’a vu, goûtait peu M<hi rend="sup">me</hi> de Staël et ne devinait pas son grand esprit sous son                        enthousiasme. Elle a parlé légèrement en un endroit de Bernardin de                        Saint-Pierre. C’est à propos du prix d’utilité déjà fondé par M. de Montyon,                        et que le peintre des <hi rend="i">Études de la nature</hi> disputa à                        M. Necker, auteur de <hi rend="i">L’Importance des opinions                        religieuses</hi> : « Ce M. de Saint-Pierre, dit-elle, était son concurrent :                        je n’aime pas mieux son livre. » Voilà qui abrège. En général, M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui, excellent type de fin de société, ne                        devine pas l’avenir et ne pressent pas l’esprit nouveau. Elle ne croit plus,                        depuis des années, à de futurs printemps, et Bernardin de Saint-Pierre, avec                        ses harmonies et ses verdures, lui paraissait hors de saison. Elle revient                        en maint endroit sur cette peu flatteuse idée, qu’on ne peut plus vivre avec                        le monde tel qu’il est, « que tous les jours elle trouve le monde plus                        bête ». Mais cette même personne, qui sait très bien regimber contre ceux                        qui ne voulaient pas qu’on eût le sens commun depuis le siècle de Louis XIV,                        pourquoi ne veut-elle <pb n="480"/>pas que d’autres aient du sens commun                        après elle, et que l’esprit, tant bien que mal, continue, sauf à prendre un                        costume un peu différent ?</p><p>Ces divers jugements de M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui, le plus souvent                        justes en dernier résultat, mais si secs, et qui coupent leur homme en                        quatre, ont un inconvénient, et, par leur rigueur même, atteignent à une                        sorte d’injustice ; ils ne laissent après eux aucune ressource à celui qui                        en est l’objet. Ce ne sont pas des jugements, ce sont des exécutions. Il n’y                        aurait plus, en sortant de là, qu’à enterrer le personnage ainsi laissé sur                        le carreau. Or, plusieurs de ces hommes étaient pleins de vie et devaient                        agir encore. Le mieux donc, même en causant, est de ne pas désespérer à ce                        point des talents nés incomplets, de ne pas rayer d’un trait les esprits,                        eussent-ils leur coin d’infirmité (et chacun a le sien, elle en convient                        toute la première), de ne pas méconnaître le parti qu’ils peuvent tirer                        d’eux-mêmes et qu’en peut tirer la société. Cela aide à vivre avec eux, si                        on a à vivre encore. De leurs défauts combinés avec d’autres parties                        meilleures, il peut s’engendrer, chemin faisant, de bonnes choses et sortir                        des effets non méprisables. Je n’en veux pour exemple que M. de Montyon,                        qui, en obéissant à des mobiles dont quelques-uns au moins étaient nobles, a                        su se rendre utile jusque dans l’avenir et perpétuer honorablement sa                        mémoire.</p><p>L’objection que je fais ici à M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui est la même                        que j’adresserais à M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand et à toutes ces                        personnes d’autrefois, d’un goût exquis, d’un esprit exact, d’un monde                        consommé, et qui ont trop vécu. On a, en les lisant ou en les écoutant                        (quand on a eu le plaisir d’en rencontrer quelqu’une de pareille),                        l’impression qu’on est au bout du monde et que la création est épuisée. Avec                        elles on a le <hi rend="i">tuf</hi> des jugements ; ce tuf est recouvert à                        peine d’une terre très maigre ; c’est stérile. <pb n="481"/>Mais, en                        revanche et aux belles heures, on se fait aussi près d’elles l’idée d’une                        certaine perfection, d’un certain atticisme, de quelque chose de net, de                        bien dit, de définitivement pensé, et qui ne se reverra plus. On jouit                        singulièrement par la partie la plus civilisée de l’esprit.</p><p>Ce qu’on peut appeler l’atticisme dans notre langue ne date guère que du                                <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et on le retrouve,                        selon moi, avec toute sa pureté jusque dans la langue parlée de la fin du                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> ; je dis la langue <hi rend="i">parlée</hi> et non écrite, la langue de la conversation et non                        celle des livres ; là où cette langue parlée a laissé des traces et des                        témoignages d’elle-même, c’est-à-dire dans les correspondances, on la goûte                        encore en ce qu’elle a de parfait, et c’est à ce titre qu’après l’excellente                        et plus ample correspondance de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, les                        billets de M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui ont leur prix.</p><p>Nulle part cet atticisme (ne vous en en étonnez pas) ne s’offre dans de                        meilleures conditions, avec ses qualités propres et sincères, que chez les                        vieilles femmes qui ont du bon sens et du monde, et qui ont eu le temps de                        se débarrasser des faux goûts et des fausses expressions que la mode avait                        mis en circulation dans leur jeunesse. Les écrivains sont de métier, de                        profession ; ils sont doctes, les uns novateurs, les autres académiques ;                        ils ont des systèmes et des recettes d’art, ils ont des curiosités ou des                        emphases ; ils font quelquefois avancer la langue, mais aussi ils la                        tourmentent ils la déplacent. Pendant ce temps-là, quelques vieilles femmes                        assises dans leur chambre parlent le français à ravir, familièrement,                        crûment, comme chez elles, sans demander la permission à personne, et tout à                        fait comme des vieilles d’Athènes. Cela est vrai des deux derniers siècles,                        et depuis M<hi rend="sup">me</hi> Cornuel jusqu’à M<hi rend="sup">me</hi> de                        Créqui.</p><p>N’allez pas me demander de définir l’atticisme ; l’aticisme <pb n="482"/>chez                        un peuple, et au moment heureux de sa société ou de sa littérature, est une                        qualité légère qui ne tient pas moins à ceux qui la sentent qu’à celui qui                        parle ou qui écrit ; je me contenterai de dire que c’est une propriété dans                        les termes et un naturel dans le tour, une simplicité et netteté, une                        aisance et familiarité entre gens qui s’entendent sans appuyer trop, et qui                        sont tous de la maison. Quelques fautes de grammaire, si elles ne sont que                        de négligence et d’oubli, n’y font rien et n’y contreviennent pas ; bien                        loin de là, elles y contribuent. Rien d’étranger surtout, ni de cherché du                        dehors, ni d’affiché ; voilà le point. La locution vulgaire s’y relève par                        l’application seule, et devient piquante. Chaque esprit, au reste, y porte                        sa nuance particulière ; l’un y met le sel, la gaieté ou l’âcreté de la                        réplique, l’autre une fleur de raillerie et de délicatesse. Toujours et pour                        tous, la mesure et la sobriété.</p><p>J’ai dit qu’en France, à en juger par l’histoire de notre société, les femmes                        d’un certain âge sont plus propres à ce genre de perfection que les hommes                        ou que les plus jeunes femmes : ces dernières en effet ont volontiers le                        travers d’épouser les modes jusque dans les choses de l’esprit, et de les                        porter d’abord à l’excès. Elles aussi ont des cocardes, et elles les font ;                        elles les distribuent. Du temps de l’hôtel Rambouillet, bien des jeunes                        femmes comptaient et brillaient entre les précieuses, qui plus tard et en                        vieillissant revinrent à la parfaite et saine justesse. M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé, retirée à l’ombre de Port-Royal, ne gardait que peu                        de marques de cette première manière ; M<hi rend="sup">me</hi> de                        Longueville ne s’en guérit jamais. Mais M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné,                            M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette rejetèrent de bonne heure et bien                        vite tout soupçon de <hi rend="i">préciosité</hi>, si tant est qu’elles en                        aient été un moment atteintes. La langue du monde, telle que ces deux                        personnes d’une raison si charmante et leur ancienne 483 amie M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon la parlèrent et la firent, était le                        suprême de cette exquise et simple élégance où le soin disparaît dans la                        facilité. Les rares jeunes femmes à qui il fut donné d’éclore et de fleurir                        dans ce cercle des Maintenon et des Coulanges en étaient imbues sans                        effort ; celles-là eurent le regard de la grâce en naissant. On peut dire de                            M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus que sa parole fut sans tache dès                        qu’elle la bégaya, et qu’elle eut la perfection innée du langage. Une telle                        félicité de saison ne se renouvelle pas deux fois. Dès le commencement du                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, une nouvelle maladie                        de l’esprit, un nouveau genre de précieux, et d’autant plus subtil qu’il se                        donnait des airs simples, s’introduisit et courut par Fontenelle et                        La Motte. Le salon de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, la petite cour de                        Sceaux, un peu plus tard l’hôtel de Brancas, en tenaient école à des degrés                        différents, et l’on y voyait comme des jeux d’escrime. Voltaire, dès le                        premier jour, para au danger pour lui et pour les autres ; il rompit avec le                        concerté ; il donna l’exemple d’une source rapide et vive de naturel,                        circulant à travers le siècle. Quelques femmes n’avaient pas eu besoin de                        cet exemple pour rester ou redevenir naturelles de leur côté et fidèles à la                        plus saine diction. Je n’oserais dire que M<hi rend="sup">me</hi> du                        Châtelet ou M<hi rend="sup">me</hi> de Staal de Launay n’eussent pas gardé,                        en écrivant, quelque chose de la science et des études qui les occupaient                        chacune dans son genre et à sa manière. Mais M<hi rend="sup">me</hi> Du                        Deffand en était tout à fait exempte, et sa langue est la plus excellente                        qui se puisse rencontrer, sauf les sécheresses qui sont inhérentes à son                        esprit.</p><p>Cependant une grave complication était survenue au milieu du siècle.                        Jean-Jacques Rousseau se levant avait tout d’un coup parlé une langue                        éloquente, ferme et franche, pleine de sève, mais où s’accusait aussi la                        roideur <pb n="484"/>et le travail de l’ouvrier, et que le solennel et le                        déclamatoire gâtaient par endroits. Ces grands talents, en apparaissant,                        renouvellent les courants de l’intelligence et de la curiosité publique,                        mais dérangent et troublent l’atticisme là où il existe encore : on les                        applaudit, on s’exalte, on les veut imiter, et on les imite même quand on ne                        le veut pas ; ils s’interposent pour longtemps, avec leur manière de dire,                        entre la pensée et l’expression de chacun de leurs admirateurs. Les                        imaginations et les âmes, une fois atteintes <hi rend="i">du Rousseau</hi>,                        eurent peine à s’en débarrasser ensuite, et à rejeter cet élément fiévreux                        tant de leur cœur que de leur parole. Je ne sais si M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui n’en fut pas attaquée un moment ; on le dirait du moins,                        à voir son vif intérêt pour la personne de Rousseau et pour ses écrits. Mais                        il semble aussi que c’est surtout pour les qualités mâles et fermes qu’elle                        le goûta. Quoi qu’il en soit, vieille, il ne lui en restait rien, que                        peut-être une certaine trempe et vigueur habituelle d’expression quand elle                        raisonnait. Elle, avait eu plus à faire, je le crois, que M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand pour être simple la plume à la main, et elle y était                        également revenue.</p><p>Au sortir du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, nous franchissons                        le plus périlleux des détroits, je parle toujours au point de vue de                        l’atticisme. Ce n’est plus Rousseau qui vient, c’est Chateaubriand : il                        étonne, il trouble et bouleverse à son tour et les jeunes cœurs et les                        vieilles formes de langage ; il frappe les têtes, il séduit à tort et à                        travers, à droite et à gauche, et projette jusque dans les rangs de ses                        adversaires ses fascinations éclatantes. M<hi rend="sup">me</hi> de Staël,                        quoique moins puissamment, fait de même. On n’est pas encore remis de la                        commotion violente produite par ces deux talents, et de l’imitation forcée                        qu’elle entraîne, que viendra Lamartine, cet autre enchanteur et                        fascinateur, suivi de bien d’autres : les Lamennais, <pb n="485"/>les Sand,                        les Michelet… Ce n’est pas un crime que je leur fais, mais tout grand talent                        est presque nécessairement perturbateur d’atticisme. Et puis toutes les                        langues vivantes qu’on sait désormais et qu’on mêle, les sciences avec                        l’industrie dont le vocabulaire déborde et nous inonde, tant de produits                        exotiques, l’esthétique, l’hégélianisme, l’humanitarisme, toutes <hi rend="i">ces mers à boire</hi>, tout ce qu’on prend chaque jour, sans                        s’en apercevoir, avec le feuilleton du matin ! L’atticisme, c’est-à-dire le                        pur langage naturel français, reposé, coulant de source, et jaillissant des                        lèvres avant toute coloration factice, est-il donc fini à jamais, et doit-il                        être rejeté en arrière parmi les antiquités abolies qu’on ne reverra plus ?                        Il est certainement très compromis, et c’est un mot et une chose qui n’a                        plus guère de sens aujourd’hui ni d’application.</p><p>Mais cependant, même après Chateaubriand ou <hi rend="i">pendant</hi>                        Chateaubriand, sous le Premier Empire et sous la Restauration, il se voyait                        encore de bien beaux restes, des coins réservés d’atticisme. On l’eût                        retrouvé, par exemple, au suprême degré dans le salon de la princesse de                        Poix, un de ses derniers asiles. Je viens de lire une très agréable et                        fidèle description de ce monde-là par une personne plus jeune et qui en                        avait reçu dès le berceau les dernières et intimes élégances, par une                        personne de notre temps, et qui n’a disparu que d’hier. La vicomtesse de                        Noailles, en écrivant la <hi rend="i">Vie de la princesse de Poix, née                            Beauvau</hi>, sa grand-mère<note place="bottom" resp="author">[NdA] Un volume avec                            portrait, imprimé chez Lahure (1855), et tiré à peu                        d’exemplaire.</note>, a fait comme le testament de ce vieux et délicieux                        monde qui s’est prolongé assez tard pour quelques natures d’élite abritées                        depuis leur naissance dans des cercles privilégiés. Le petit écrit de la                        vicomtesse de Noailles n’est <pb n="486"/>pas seulement une peinture de                        cette ancienne politesse et de cette finesse comme naturelle du ton et du                        langage, il en est presque partout un modèle. Se peut-il un portrait plus                        vrai, qui dise plus et moins, qui rappelle mieux les <hi rend="i">Souvenirs                            de Caylus</hi>, que celui-ci (je le choisis entre dix autres) de la                        princesse d’Hénin, avec laquelle la vicomtesse de Noailles avait passé une                        partie de sa jeunesse :</p><quote><p rend="indent">J’ai vu en elle une chaleur et une vivacité qui                            étonneraient bien aujourd’hui. Notre tante (M. d’Hénin était cousin                            germain de ma grand-mère) avait été belle, à la mode, et, je pense, un                            peu coquette. À cela près<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je me suis permis de                                changer un mot ; le croirait-on ? au lieu de : à cela près, il y                                avait dans le texte : à ce dernier fait près… ! Tant il est vrai que                                les langages les plus purs courent des risques par le voisinage, et                                se ressentent toujours plus ou moins de l’air du dehors. On lit le                                journal, le regard tombe sur un discours (du temps qu’il y avait des                                discours) ou sur un rapport concernant les chemins de fer ou tout                                autre matière d’intérêt public ; on en connaît l’auteur, on essaie                                de le lire, et il en reste quelque expression de style administratif                                et positif, qui ensuite se glisse par mégarde sous la plume aux                                endroits les plus gracieux.</note>, l’âge n’avait rien changé en                            elle ; sa figure resta noble et agréable jusqu’à la fin de sa vie, et                            son caractère ne subit pas plus de modification. C’était une personne                            toute de mouvement ; je n’ai jamais rien vu de si vif ; quand la dispute                            s’échauffait entre elle et mes parents, je ne pouvais m’empêcher de                            trembler pour eux : les cris, les interruptions, les démentis, les                            sorties furibondes en brisant les portes, tout faisait croire qu’ils ne                            se reverraient de leur vie. Il est vrai que le moment d’après on riait                            de soi et des autres, et on ne s’en aimait que mieux. Le nom de fille de                            notre tante était Mauconseil ; sa mère était une belle femme de beaucoup                            d’esprit, qui avait épousé un vieux mari, dont j’ai ouï conter qu’il                            avait été page de Louis XIV ; il en gardait l’immense souvenir d’avoir                            un jour brûlé la perruque du grand roi avec son flambeau. M<hi rend="sup">lle</hi> de Mauconseil, fille unique, riche, très jolie,                            et passablement enfant gâté, épousa le prince d’Hénin, fils d’une                            Beauvau, sœur du père de ma grand-mère ; ce fut l’origine de leur                            liaison. Elle fut dame du palais de la reine, extrêmement à la mode, et                            resta toute sa vie volontaire, impétueuse, irascible, mais avec tout                            cela si bonne, si généreuse, si dévouée à ses amis et aux plus nobles                            sentiments, et puis si spirituelle, <pb n="487"/>et, par suite de son                            extrême naturel, si parfaitement originale, qu’elle excitait constamment                            l’affection, l’admiration, et en même temps la gaieté. Sa réputation fut                            attaquée en deux occasions, d’abord au sujet du chevalier de Coigny, et                            ensuite du marquis de Lally-Tolendal. La première de ces médisances fut                            à peine fondée ; la seconde devint respectable, car il s’ensuivit une                            amitié dévouée qui dura jusqu’à la mort de ma tante devenue fort pieuse                            plusieurs années avant sa fin.</p></quote><p rend="indent">Nous retrouvons dans ce joli volume les portraits de plusieurs                        amies et connaissances de M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui, notamment de la                        maréchale de Mouchy et de M<hi rend="sup">me</hi> de Tessé. En parlant de ce                        monde-là, de la haute société dans les premières années du règne de                        Louis XVI, la vicomtesse de Noailles lui donne plus de vie qu’on ne lui en                        voit et qu’on ne lui en supposerait en lisant les lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui ; elle lui prête peut-être un peu de ce                        rajeunissement qui était en elle, personne du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et qu’avaient caressée les souffles nouveaux. Elle                        y répand un peu de la teinte animée et de la fraîcheur qui signalèrent les                        printemps d’une autre époque recommençante, et elle revoit le passé à                        travers un léger voile embelli que son imagination gracieuse et son émotion                        colorent :</p><quote><p rend="indent">Mon Dieu, s’écrie-t-elle, qu’on est injuste pour ce                            temps-là ! que la société distinguée était généreuse, élevée, délicate !                            que de dévouement dans l’amitié ! que de solidité dans tous les liens !                            que de respect pour la foi jurée dans les rapports les moins moraux !                            Jamais le roman ne s’est produit dans la réalité comme alors. Je sais                            bien que justement c’est un reproche, et un reproche fondé à faire à                            cette aimable société, que ce manque d’aplomb moral qui laissait un                            vague dangereux à la vertu ; mais n’était-ce pas là l’esprit général du                            siècle, et n’est-ce pas là la source de tous les maux qui ont                            ensanglanté notre pays après l’avoir bouleversé ?…</p><p>La société française des derniers jours de Louis XV et du commencement du                            règne suivant, dit-elle encore dans une page d’une apologie séduisante,                            est, à mon avis, la combinaison la plus exquise de tous les                            perfectionnements de l’esprit, et surtout du goût. Les hardiesses de la                            philosophie, devenues plus tard des instruments de destruction,                            n’étaient alors que des stimulants pour la pensée. <pb n="488"/>Voltaire, dont notre Révolution eût fait le désespoir (car jamais                            esprit ne fut à la fois plus aristocratique et plus libéral), excitait                            ses disciples de Cour à mêler aux discussions littéraires l’examen de                            l’état social de leur époque ; ce puissant intérêt, tout nouveau pour                            des esprits légers, les élevait à leurs propres yeux, en même temps                            qu’il ouvrait à leur curieuse ardeur un champ inconnu et sans bornes.                            Quel charme dans ces réunions du commencement de notre terrible                            Révolution, où les intelligences distinguées, les âmes généreuses de                            toutes les classes se réunissaient dans le désir du bien ! J’ai toujours                            pensé qu’un homme de génie arrivant aux affaires eût tiré le plus                            magnifique parti de tous les éléments qui fermentaient alors. Si                            Napoléon eût été à la place de l’archevêque de Sens (de toutes les                            spirituelles suppositions qu’on pouvait faire, voilà certes la plus                            inattendue), il eût recommencé en 1789 les conquêtes de Louis XIV, ou                            réalisé les rêves de nos meilleurs princes. Que de beaux faits d’armes                            n’eussent pas illustré cette jeune noblesse qui courait en Amérique                            malgré son roi ! que de talents perdus dans nos premières assemblées                            auraient réformé l’administration ou relevé la magistrature ! Cette                            première époque de notre Révolution est celle d’une grande injustice                            envers la jeunesse de la haute classe. On s’obstine encore aujourd’hui à                            la représenter sous des traits qu’elle n’avait plus, et on la calomnie                            malgré l’évidence des faits. La philosophie n’avait point d’apôtres plus                            fervents que les grands seigneurs. L’horreur des abus, le mépris des                            distinctions héréditaires, tous ces sentiments dont les classes                            inférieures se sont emparées dans leur intérêt, ont dû leur premier                            éclat à l’enthousiasme des grands, et les élèves de Rousseau et de                            Voltaire les plus ardents et les plus actifs étaient plus encore les                            courtisans que les gens de lettres. L’exaltation chez quelques-uns                            allait jusqu’à l’aveuglement. Les imaginations vives se flattaient de                            voir réaliser les plus belles chimères, ou se dépouillaient avec                            satisfaction de ce qu’on croyait abusif, pensant naïvement s’élever                            ainsi à une hauteur morale que les masses auraient la générosité de                            comprendre et de respecter. Enfin, comme l’astrologue de la fable, on                            tombait dans un puits en regardant les astres.</p><p>En attendant la catastrophe, la société était délicieuse ; la diversité                            des manières de voir, la vivacité des espérances ou des inquiétudes, la                            nouveauté des objets d’intérêt, y imprimaient un mouvement sans exemple.                            Tous les esprits s’y montraient sous un jour imprévu…</p></quote><p rend="indent">La vicomtesse de Noailles est fidèle encore au salon de la                        maréchale de Beauvau et de ses grands-parents, en nous le montrant ainsi,                        aux approches de 89, traversé en bien des sens et agité de ces courants                        d’opinion qui <pb n="489"/>rafraîchissaient si agréablement les esprits et y                        remuaient les idées avant qu’on eût la tempête. Nous sommes loin du tableau                        satirique, et pourtant bien véridique aussi, qu’en a tracé M. de Meilhan.                        C’est ce même monde dont M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui répète à tout                        moment qu’on n’y pouvait plus vivre. On dirait ici que l’illusion n’a pas                        cessé ; elle se ranime aux complaisances de l’affection filiale, et elle se                        joue cette fois sans danger à l’horizon du souvenir.</p><p>Affection, admiration, sources fécondes qui souvent s’égarent, mais qui                        réjouissent toujours ! Après tout, ne soyons point exclusifs et négatifs en                        aucun genre ; ne prenons jamais le dégoût pour le goût, l’exemption pour la                        qualité ; et, de quelque prix qu’il soit à qui l’a su connaître, périsse                        l’atticisme lui-même si on ne peut absolument le conserver que par le manque                        de vie, par une stagnation qui mène insensiblement et bientôt à la                        sécheresse !</p><p>Il faut prendre garde de faire à notre tour comme M<hi rend="sup">me</hi> de                        Créqui, et de prétendre fermer après soi le monde. Combien de fois n’a-t-on                        pas dit que la bonne compagnie s’en va, qu’elle est morte ! C’est une                        doléance qui se renouvelle à chaque génération. Rien n’est moins vrai.                        Partout où il y aura une femme spirituelle, douée de charme ; à côté de                        l’aïeule souriante et qui n’invoque pas à tout propos son expérience, une                        mère avec d’aimables filles qui paraîtront presque ses sœurs ; un cercle de                        jeunes femmes amies, honnêtement enjouées, instruites, attirant autour                        d’elles leurs frères ; partout où il y aura de l’aisance, de l’instruction                        et de la culture, des mœurs sans maussaderie, avec le désir de plaire ;                        partout où tout cela se rencontre, la bonne compagnie à l’instant                        recommence. Seulement comme la société n’est plus étagée ainsi qu’elle                        l’était, cette bonne compagnie qui ne sera pas en vue dans quelque hôtel du                            <pb n="490"/>faubourg Saint-Germain ou du faubourg Saint-Honoré, et qui                        n’aura point son cadre historique ne sera pas remarquée, ne sera pas citée                        et célèbre. Et puis il est possible que, dans ce cercle d’ailleurs charmant,                        et avant tout intelligent, l’admiration surabonde et que la chaleur                        l’emporte sur la fine raillerie ; que quelqu’un parle trop haut, qu’un autre                        ait l’accent de sa province ; qu’on ne sache pas de certaines manières, de                        certaines traditions d’autrefois, et qu’un raffiné des beaux temps, s’il y                        entrait à l’improviste, pût trouver à redire. Mais pour tout l’essentiel, on                        l’aura ; on y retrouvera tout de la bonne compagnie, le solide et même                        l’agréable.</p><p>Ce sont les idées qui me venaient à l’esprit en lisant les lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui à M. de Meilhan, et en réfléchissant sur                        cette ancienne société dont elles nous rendent un moment la note rapide et                        précise, le dernier mot aigu et arrêté. Cette correspondance, qui n’est                        qu’une indication de ce qui a fui et de ce qui ne s’écrivait pas, se termine                        assez naturellement, dans les premiers mois de 89 et avec l’ouverture des                        États généraux, d’abord parce que M. de Meilhan revint à Paris, et aussi                        parce qu’un commerce de lettres intimes sur les intérêts de société devenait                        insignifiant en présence des grands événements publics. C’est le moment où                        l’on a cessé de causer à loisir, à demi-voix, et de s’entretenir d’une                        manière désintéressée ; le bruit de l’Assemblée et celui de la rue                        absorbaient tout. On ne parlait plus que d’une seule chose, et les dangers                        de la situation dominaient les âmes. Plus rien de libre ni de léger ; comme                        chez les fabuleux Phéaciens, ce qui l’instant d’auparavant était le navire                        ailé qui allait et venait sans cesse et volait aussi vite que la pensée,                        s’était tout d’un coup changé en un rocher fixe, en une écrasante montagne                        qui barrait la vue et couvrait la ville d’effroi.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui ne paraît avoir songé en aucun <pb n="491"/>temps à émigrer. En 1793 elle fut mise en arrestation, elle s’y                        attendait ; conduite au couvent des Oiseaux, qui était alors converti en                        prison, elle y passa tolérablement les mois de la captivité, et en sortit                        après le 9 thermidor. Elle se refit une société composée de quelques anciens                        amis et de parents. Son fils mourut deux ans avant elle, lui laissant des                        ennuis derniers et des embarras d’affaires, et prolongeant ses torts envers                        elle jusqu’au-delà de la mort. Elle-même mourut le 2 février 1803.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui, à l’en croire, avait toujours été laide ;                        elle faisait bon marché de son passé et de ses grâces de jeunesse :</p><quote><p rend="indent">Mais, nous dit l’auteur de la notice déjà citée,                            M. Percheron, qui a eu souvent occasion de la voir, dans cette                            appréciation d’elle-même elle allait un peu loin : elle était petite,                            avait une grosse tête et un nez de perroquet très prononcé ; cela ne                            constitue pas effectivement de la beauté ! mais elle avait eu une très                            jolie taille, la peau très blanche et des yeux très éclatants, qui                            avaient conservé leur vivacité jusque dans ses derniers jours ; avec ces                            avantages, c’est trop de dire qu’elle était laide.</p></quote><p rend="indent">Elle portait dans sa vieillesse un petit bonnet à bec, et était                        montée sur des mules avec des talons très hauts. — C’est sous cette figure,                        qui ne manque pas du moins de caractère, qu’on peut se représenter de loin                        la personne respectable, aujourd’hui remise dans son vrai jour, au moment où                        elle disparaît l’une des dernières au bout d’une des allées du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p></div></body>
</text>
</TEI>

