<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Les Chants modernes, par M. Maxime du Camp – Paris, Michel Lévy, in-8°, avec cette épigraphe – « Ni regret du passé, ni peur de l’avenir. »</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1855-07-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1855-07-28"><head><hi rend="i">Les Chants modernes</hi>, par M. Maxime du Camp <lb/>Paris,                    Michel Lévy, in-8°, avec cette épigraphe <lb/>« Ni regret du passé, ni peur de                    l’avenir. »</head><dateline>28 juillet 1855.</dateline><p rend="indent"><pb n="3"/>Il y a de la critique et de la bonne critique de nos                    jours pour les ouvrages de prose : il y en a peu et très peu pour les ouvrages                    de poésie. Cela tient à plus d’une cause, et surtout à ce revirement perpétuel                    des écoles poétiques qui se succèdent en s’efforçant de se détruire les unes les                    autres. Et non seulement chaque école qui s’élève en veut à mort à l’école qui a                    précédé, mais les branches d’une même école n’ont rien de plus pressé que de se                    fractionner et de réagir contre leurs voisines et leurs parentes : on a hâte de                    faire secte. Cet esprit, le plus contraire à celui de la grande et intelligente                    poésie, produit des jugements systématiques, engouement et anathème, mais le                    tout se passant le plus souvent entre soi, entre artistes et gens du métier : le                    public <pb n="4"/>même celui qui s’occupe volontiers des lettres sérieuses,                    reste indifférent et regarde ailleurs.</p><p>L’ancienne tradition s’étant rompue, la nouvelle n’ayant pris ni le temps ni le                    soin de s’établir, il en résulte une grande incertitude dans les jugements : une                    très belle œuvre, neuve et émouvante, saisirait sans doute et réunirait les                    esprits, mais de simples vers où il y a du talent n’ont plus ce pouvoir. Ce mot                    de <hi rend="i">talent</hi> couvre d’ailleurs trop de choses bien diverses, des                    qualités et des défauts qu’on ne se donne plus la peine de discerner. Essayons                    une fois, et par un exemple, de revenir à la vraie critique des poètes, à la                    critique qui tient compte de l’ensemble, mais qui ne craint pas d’entrer dans le                    détail.</p><p>M. Maxime du Camp nous en fournit l’occasion et le sujet. Dans le volume qu’il                    intitule <hi rend="i">Chants modernes</hi>, il a eu plus d’un dessein : il n’a                    pas voulu seulement recueillir les vers personnels et lyriques dans lesquels il                    a célébré ses rêves, ses désirs, ses amours, ses tristesses et ses souvenirs, il                    a prétendu ouvrir la route à des chants nouveaux, à l’hymne des forces                    physiques, des machines et de l’industrie. Il a fait précéder son recueil d’une                    préface altière, militante, pleine de prédictions et de promesses, comme le sont                    les préfaces de poètes. Lui aussi, il vient de lever à son tour son drapeau et                    de faire sa proclamation. Il mérite d’être examiné.</p><p>Et un mot d’abord sur l’école à laquelle il appartient et d’où il est sorti. Un                    homme qui depuis trente ans tient un des premiers rangs dans la poésie                    française, et qui a lui-même traversé bien des phases, a vu se rattacher à lui                    et s’en détacher, pendant cette longue durée plus d’un groupe, plus d’une                    colonie de disciples et d’imitateurs. Il y en a qui n’ont jamais pu suivre                    M. Victor Hugo au-delà de ses premières <hi rend="i">Odes et <pb n="5"/>ballades</hi>, et qui se sont imaginé qu’il faisait moins bien depuis le                    jour qu’il fit autrement. Il y en a qui sont allés jusqu’aux <hi rend="i">Orientales</hi> et pas au-delà ; il y en a qui sont allés jusqu’aux <hi rend="i">Feuilles d’automne</hi> et qui croient encore que ç’a été là sa                    plus pleine et sa plus belle saison. Dans ses drames de même, il est des degrés                    auxquels plus d’un admirateur s’est arrêté. D’autres, au contraire, selon qu’ils                    survenaient avec plus de jeunesse et de fougue, ou avec plus de préméditation                    peut-être et de calcul, prenaient pour point de départ dans les œuvres du                    célèbre poète précisément ce qui était le terme extrême au-delà duquel                    n’allaient point leurs aînés. M. Théophile Gautier, devenu chef d’un                    démembrement et d’une subdivision importante de l’école de Hugo, est de ceux qui                    n’ont pas craint à l’origine de prendre justement pour point d’appui, dans le                    talent initiateur, ce qui semblait à d’autres un excès ou une limite. Cela                    jusqu’à un certain point lui a réussi. Plume habile, savante en couleurs,                    curieuse en nuances, cherchant l’art pour l’art, ayant moins à dire qu’à                    décrire, il a fait dans son genre des miracles de hardiesse et d’adresse ; il a                    fait rendre à notre langue plus qu’elle ne pouvait jusque-là. Sa manière est une                        <hi rend="i">manière</hi> s’il en fut jamais ; mais elle est bien à lui, et                    il s’y joue. M. Maxime du Camp, avec moins de fini, se rattache par le côté de                    Théophile Gautier à l’école de Victor Hugo ; il aime et cultive la description                    pour elle-même, il la cherche ; un de ses premiers soins a été de visiter cet                    Orient que le maître n’avait chanté que de loin et sur la foi du rêve. Car                    M. Maxime du Camp (il est juste de s’en souvenir en jugeant le poète) est avant                    tout un voyageur, un voyageur consciencieux, infatigable, qui voit tout des                    lieux lointains qu’il visite, et qui de cette Haute Égypte, de cette Nubie                    presque inaccessible, rapporte non seulement des images brillantes, propres à                    orner <pb n="6"/>des pages de récits, mais les empreintes positives des lieux et                    des monuments obtenues à l’aide des procédés modernes courageusement appliqués                    sous le soleil. Voilà son premier titre et son honneur.</p><p>Aujourd’hui, cependant, qu’il entre dans la vie littéraire plus franchement, et                    non pas en simple et riche amateur ; aujourd’hui qu’il se fait à la fois                    critique, historien littéraire et un peu prophète, il nous permettra de compter                    de plus près avec lui et de peser ses paroles.</p><p>Sa préface est des plus curieuses. L’auteur a la haine du vieux. Il reconnaît                    avec nous que le public est devenu assez indifférent à la poésie, et il ne                    trouve pas que le public ait si tort :</p><quote><p rend="indent">Le public, dit-il, n’est ni ingrat ni indifférent ; il veut                        qu’on l’amuse ou qu’on l’intéresse, il a raison. Il veut qu’on ne lui                        rabâche pas toujours les mêmes sornettes aux oreilles ; il veut qu’on lui                        dise des choses nouvelles, il a raison encore. Quand les hommes forts de                        notre race ont paru dans la foule, quand Victor Hugo, Lamartine, Auguste                        Barbier, Alfred de Vigny, Balzac, ont parlé, il s’est fait tout à coup un                        grand silence autour d’eux ; on a recueilli religieusement chacune de leurs                        paroles, on a battu des mains, et, d’un seul élan, on les a placés si haut                        que nul encore de nos jours n’a pu les atteindre.</p></quote><p rend="indent">Ceci n’est pas tout à fait exact, et l’auteur fait là de l’histoire                    littéraire à sa fantaisie. Parmi les cinq écrivains qu’il rassemble si                    singulièrement, et dont il fait les <hi rend="i">hommes forts de sa race</hi>                    (ce qui ne saurait se soutenir de deux d’entre eux, à qui ce caractère de <hi rend="i">force</hi> convient médiocrement), il en est qui n’ont pas obtenu                    du premier coup cette admiration religieuse et ce grand silence, en supposant                    qu’on les leur ait jamais accordés. MM. Victor Hugo, de Vigny et de Balzac ont                    été plus ou moins lents à percer et ne sont point arrivés à la renommée <hi rend="i">d’un seul élan</hi>.</p><p><pb n="7"/>M. Maxime du Camp, oubliant la chronologie, dit ensuite : « À l’époque                    où ces hommes sont venus, la France, épuisée, vaincue, conquise, hélas portait                    des vêtements de deuil et pleurait en silence ; les meilleurs de ses enfants                    étaient morts, la mère sanglotait comme la Niobé antique ; une grande désolation                    était répandue sur elle. Les arts rampaient péniblement dans l’ornière « d’une                    tradition à jamais usée… »</p><p>Mais est-il donc nécessaire de rappeler que si MM. de Lamartine, Hugo, de Vigny,                    ont débuté dans les lettres vers 1820, à une époque où la France était encore                    voisine de 1815, c’est-à-dire du deuil de l’invasion, M. Auguste Barbier n’a                    réellement débuté qu’après juillet 1830, et qu’on ne saurait, avec toute la                    bonne volonté possible, le ranger dans une génération si antérieure ?</p><quote><p rend="indent">Quand ceux que j’ai nommés, continue M. du Camp, se levèrent,                        semblables à des prêtres de régénération, les vieilles murailles du monument                        littéraire s’ébranlèrent à leur voix, et tombèrent comme les murailles de                        Jéricho au bruit des trompettes israélites. Toute une jeune race forte et                        libérale se rangea derrière eux, et la révolution, longtemps disputée, put                        enfin s’accomplir. — Ces hommes, nul ne les a remplacés ; ils sont encore                        les plus élevés et les plus vigoureux malgré l’âge qui vient et les                        événements qui les oppriment…</p></quote><p rend="indent">Je ne veux pas abuser des citations, mais il est impossible de ne                    pas montrer tout d’abord à l’auteur combien son appréciation des faits est                    arbitraire et sa classification des hommes inexacte. Il semblerait vraiment,                    d’après ce qui précède, que MM. de Lamartine, Hugo, de Vigny et Balzac, à leurs                    débuts, aient été des libéraux en toute chose et qui souffraient (comme pouvait                    le faire Casimir Delavigne) des événements de 1815, tandis que tous ceux qui les                    ont vus et suivis pendant <pb n="8"/>des années savent qu’ils étaient surtout,                    par leurs origines et leurs premières inclinations, dans le parti contraire,                    dans le parti dit royaliste, ce dont, au reste, on ne saurait les blâmer ; ils                    étaient les hommes de leur éducation et du milieu social où un premier hasard                    les avait placés.</p><p>Depuis que ces cinq <hi rend="i">hommes forts</hi>, réduits au silence pour une                    cause ou pour une autre, nous font défaut, « la nuit est revenue, dit M. du                    Camp ; chacun se traîne à travers l’obscurité pour chercher la lumière, et nul                    ne la trouve. Où est-il le dieu génésiaque qui prendra pitié de nous, et qui                    dira <hi rend="i">Fiat lux</hi> ! — L’art en est arrivé à une époque de                    décadence manifeste, ceci n’est pas douteux ; un excès ridicule d’ornementation                    a remplacé la richesse et la pureté des lignes, etc. »</p><p>Mais, en vérité, il y a bien longtemps déjà (vingt ans au moins) que M. Auguste                    Barbier, qui n’a jamais eu qu’un cri puissant auquel le public ait répondu, se                    tait ou se fait peu entendre. Cet autre esprit d’un ordre élevé, M. de Vigny,                    depuis des années aussi, et par une préoccupation de chasteté trop idéale qu’il                    vaincra enfin, nous l’espérons toujours, se tient à l’écart dans un                    recueillement mystérieux qui a passé en proverbe. Si la nuit où nous sommes                    tient à leur silence, il y a longtemps déjà qu’il fait soir. M. du Camp nous                    donne là une histoire littéraire qui est par trop à vol d’oiseau et bien moins                    exacte que ses impressions de voyage.</p><p>Et ici, dans le sombre tableau qu’il trace des défauts et des vices de la                    littérature actuelle, l’auteur fait ce qui est trop ordinaire aux natures                    impétueuses et sans nuances, il se retourne contre lui-même, et entre en                    réaction contre les siens. Selon lui, en effet, il n’y a plus dans la                    littérature actuelle que de la <hi rend="i">forme</hi>, la pensée est absente ou                    sacrifiée : en architecture, en peinture, en sculpture, on ne rencontre, selon                    lui, que le <pb n="9"/>pastiche, l’imitation du passé, une imitation confuse et                    entrecroisée des différentes époques, des différentes manières antérieures :                    « Il en est de même, dit-il, en littérature : on accumule images sur images,                    hyperboles sur hyperboles, périphrases sur périphrases ; on jongle avec les                    mots, on saute à travers des cercles de périodes, on danse sur la corde roide                    des alexandrins, on porte à bras tendu cent kilos d’épithètes<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] on porte à bras tendus cent                        kilos d'épithètes</note>, etc. »</p><p>Et dans ce style qui n’évite pas les défauts qu’il blâme, l’auteur s’amuse à                    prouver que tous, plume en main, jouent à la phrase et manquent d’une idée, d’un                    but, d’une inspiration : « Où sont les écrivains ? Je ne vois que des                    virtuoses. »</p><p>Mais, encore une fois, à qui donc s’en prend ici M. du Camp ? Quelle est cette                    école de <hi rend="i">l’art pour l’art</hi> à laquelle il fait tout d’un coup                    une si rude guerre ? C’est sa propre école d’hier, et pas une autre qu’elle. Car                    enfin si j’énumère dans ma pensée les différents écrivains et poètes qui ne sont                    point sans doute les cinq hommes forts proclamés par lui, mais qui, malgré cela,                    ont leur place au soleil, je trouve des talents élevés et distingués qui,                    lorsqu’ils s’expriment en vers, veulent dire chacun quelque chose et s’attachent                    à rendre de leur mieux des impressions, des sentiments. M. Victor de Laprade,                    dans ses <hi rend="i">Symphonies</hi>, s’inspire du commerce de la nature et                    agite harmonieusement les problèmes de l’âme. M. Brizeux, dans son dernier                    recueil, s’applique à tirer des simples histoires de la vie privée leur fleur de                    morale et de poésie. D’autres encore aspirent à soutenir dignement la part                    légitime de la pensée dans l’art. M. du Camp néglige tous ces hommes, il ne les                    compte pas, il ne les connaît pas. En revanche, il s’élève contre les écrivains                    de nos jours, semblables, dit-il, « à ces pianistes qui exécutent des                    impossibilités incompréhensibles, mais qui sont hors d’état d’inventer <pb n="10"/>une mélodie, une ariette, une note. » Il s’élève contre les                    adorateurs idolâtres de la forme : « Cette forme il a fallu la changer, la                    varier, la modifier à l’infini ; il a fallu la rendre bien feuillue, bien                    plantureuse, bien luxuriante, afin qu’elle pût cacher le vide sans fond qu'elle                    recouvrait… Le gothique flamboyant fut le dernier effort de l’ogive mourante ;                    nous en sommes arrivés à la littérature flamboyante… » Mais prenez garde ! que                    faites-vous ? serait-on tenté de dire à M. du Camp. En parlant ainsi, vous tirez                    en plein sur vos troupes ; vous avez même l’air de tirer sur vos généraux.</p><p>Il est vrai que M. du Camp fait aussitôt un détour et qu’il s’en prend résolument                    de cette décadence de la littérature actuelle… à qui ?… À l’Académie française,                    qu’il représente comme la dépositaire et la gardienne obstinée du culte du                    vieux.</p><quote><p rend="indent">Voyez, s’écrie-t-il : le dernier sujet du prix de poésie                        décerné par l’Académie française a été : <hi rend="i">L’Acropole                            d’Athènes</hi> !…</p></quote><p rend="indent">Faut-il donc apprendre à M. du Camp, qui a voyagé dans l’Orient et                    peut-être en Grèce, que ce sujet de <hi rend="i">ΓAcropole dt Athènes</hi> a été                    proposé par l’Académie française à l’occasion de la découverte récente de                    M. Beulé, et bien moins à titre d’antiquité pure qu’à titre de restitution                    inattendue et de renaissance. Il y a quelques années, l’Académie proposait pour                    sujet de prix <hi rend="i">la Découverte de la Vapeur</hi>, qui est précisément                    un des thèmes recommandés dans le prograMme moderne de M. du Camp.</p><p>La préface de M. du Camp devient à cet endroit un champ de bataille ou plutôt une                    place d’exécution ; il prend corps à corps l’Académie française, il y établit                    des catégories, il promène sa liste d’amnistie ou de prescription sur la tête                    des quarante. Je demande à rectifier sur quelques points l’injustice et                    l’outrage de ses <pb n="11"/>assertions ; je suis certain que lui-même, mieux                    informé, ne s’y serait point abandonné de la sorte. Il m’arrive assez souvent,                    dans l’intérieur de l’Académie, de me trouver en désaccord avec quelques-uns de                    mes honorables confrères pour qu’il me soit permis de les défendre et de leur                    rendre toute justice au dehors.</p><p>Je dis que M. du Camp, en parlant de l’Académie, qu’il connaît bien peu, établit                    des catégories vraiment étranges ;</p><quote><p rend="indent">À part les trois hommes sérieusement littéraires qui font                        partie de cette compagnie, à part MM. Victor Hugo, Alfred de Vigny et                        Alphonse de Lamartine, qu’y voyons-nous ? Les incurables de la politique,                        les débris de tous les ministères et de toutes les tribunes.</p></quote><p rend="indent">Parmi ces trois hommes que M. du Camp appelle <hi rend="i">sérieusement littéraires</hi>, il en est un qui, par malheur, ne saurait                    mériter ce nom. Certes, M. de Lamartine a rendu en 1848 à la société des                    services dont il serait ingrat de perdre le souvenir ; mais littérairement,                    depuis des années, soit qu’il écrive l’<hi rend="i">Histoire de Turquie</hi>,                    soit qu’il emprunte celle de Russie à M. Schnitzler, en oubliant, dans sa                    précipitation, de le citer<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir la lettre publiée dans                            <hi rend="i">Le Journal des débats</hi> du 2 juillet 1855.</note>, il                    n’est plus un écrivain <hi rend="i">sérieux</hi>. M. du Camp oublie, à son tour,                    la valeur de ce terme en le lui appliquant.</p><p>À ces trois noms, les seuls qu’il daigne compter, il en faut ajouter encore un                    qui obtient l’honneur d’être distingué par M. du Camp, c’est celui d’Alfred                    de Musset. — « Ah ! celui-là, nous l’avons bien aimé ! » s’écrie-t-il ; mais il                    le considère comme perdu dès le jour où il est entré à l’Académie.</p><p>Entrer à l’Académie, c’est apostasier, selon M. du Camp, c’est renier tout son                    passé et ce qu’on a adoré. Il s’attache à quelques phrases polies des discours                    de <pb n="12"/>réception, crime chez les uns, faiblesse chez les autres ou                    lâcheté encore ; car il a tous ces gros mots. Il ne voit pas que si les poètes                    qui entrent à l’Académie font un pas vers elle, elle en fait un aussi vers eux                    en les accueillant, et que, s’il y a une demi-conversion, elle a lieu également                    des deux côtés.</p><p>Je voudrais, en vérité, qu’un des amis particuliers de M. du Camp, Théophile                    Gautier, par exemple, fût un jour et dans quelque temps de l’Académie, pour lui                    apprendre comment les choses se passent dans cette abominable maison qu’il se                    figure comme une caverne et un repaire de Burgraves.</p><quote><p rend="indent">M. de Vigny, dit-il, et M. de Musset étaient deux poètes ; on                        voulut tuer l’un, on étouffa l’autre…</p><p>J’ai dit que l’Académie n’était plus de nos jours un corps littéraire. J’ai                        eu tort. J’aurais dû dire qu’elle est un corps essentiellement                        antilittéraire ; elle corrompt ou elle tue.</p></quote><p rend="indent">Toute la diatribe contre l’Académie est de ce ton-là : « Aussi nous                    l’avouons sans pâlir, dit l’auteur en parlant de quelques académiciens qu’il                    désigne sans les nommer, nous les haïssons de toute la force de notre amour pour                    les lettres et de notre respect pour les grandeurs de l’esprit humain. »</p><p>Non, tout cela n’est pas juste, et M. du Camp, qui, malgré ses violences de                    parole, a de la générosité dans le talent et dans le cœur, ne saurait nourrir de                    ces haines contre des gens qu’il ne connaît pas. L’Académie, qui a sans doute                    ses défauts, n’a pas du moins ceux qu’il lui impute. Elle n’est pas, — elle                    n’est plus du tout ennemie du progrès ni des tentatives nouvelles en                    littérature. Dans les discussions des bons jours, dans ces conversations toutes                    littéraires et habituellement si mûries qui animent les séances intérieures,                    combien de fois n’ai-je pas eu à m’instruire là où je me croyais sur <pb n="13"/>mon terrain et le mieux préparé ! J’ai souvent admiré, pendant la lecture des                    pièces de poésie, avec quelle attention, avec quel désir de trouver le bien,                    sans acception de genre ni d’école, on écoutait jusqu’au bout des choses qui, à                    nous autres critiques de profession, eussent paru dès l’abord impossibles à                    admettre et dignes d’un prompt rejet. Dans ces tours d’opinions où chaque                    académicien développe son avis, j’ai vu les hommes politiques qui y prenaient                    part motiver excellemment, et avec ce bon sens libre qui est la critique des                    honnêtes gens du monde, leur jugement détaillé sur des ouvrages dramatiques ou                    autres dont on avait à mesurer le mérite et à graduer le rang. Que de bons et                    charmants feuilletons dans la bouche d’anciens ministres, et qui n’ont jamais                    été écrits ! Encore une fois, je puis le certifier à M. du Camp avec toute                    l’impartialité d’un homme qui a très peu l’esprit de corps, — à cet endroit où                    il parle de l’Académie, il frappe fort, mais il frappe à côté.</p><p>Et la preuve, je ne la demanderai qu’à lui-même. En proposant tout net « la                    dissolution de cette fade compagnie de bavards » (car c’est ainsi qu’il parle),                    il a son projet d’une Académie nouvelle : il y veut faire entrer « des                    lexicographes, des poètes, des étymologistes, des romanciers, des historiens,                    des philosophes et des savants, qui recevraient la mission de faire un vrai                    dictionnaire, d’écrire les origines de la langue française (mais c’est ce qu’on                    fait aujourd’hui à l’Académie !), d’encourager toute tentative nouvelle et                    sérieuse (mais c’est là un souhait bien vague !), de veiller à la liberté du                    théâtre (mais cela regarde l’administration publique et non l’Académie !) de                    faire l’encyclopédie moderne (mais c’est à l’Institut en corps qu’il faudrait                    demander un tel travail !)…, d’envoyer des missionnaires à la recherche de                    toutes les belles choses encore inconnues dans le monde <pb n="14"/>(mais c’est                    là encore une direction bien incertaine !), de rééditer nos grands poètes et nos                    grands prosateurs (à la bonne heure ! et c’est ce que plus d’un académicien a                    déjà provoqué), afin de chercher le beau, le vrai et le bien par tous les moyens                    possibles. » On le voit, de tout ce que demande là M. du Camp dans son projet de                    réorganisation académique, une moitié est vraiment bien difficile à fixer et à                    saisir, l’autre moitié est tout admise et en voie de se réaliser.</p><p>Après cette charge à fond contre l’Académie, et après une autre sortie contre le                    dogme catholique et le diable, qui est très malmené (un peu moins pourtant que                    l’Αcadémie), M. du Camp arrive à la partie positive de son dessein et de son                    programme. Ici nous retrouvons des paroles connues et qui ont été proclamées il                    y a plus de vingt-cinq ans. — L’âge d’or, qu’on place toujours en arrière, est                    devant nous. — Aimons, travaillons, fécondons <hi rend="i">l’imprescriptible                        progrès</hi>. — La littérature, dans l’avenir, aura à <hi rend="i">formuler                        définitivement le dogme nouveau</hi>. — Tout cela encore est bien vague,                    bien peu défini ; Déroulant devant nous le mouvement scientifique et le                    mouvement industriel de notre temps, l’auteur essaie de préciser ce rôle qu’il                    assigne au littérateur, au poète, et qui est, selon lui, d’expliquer la science,                    de la revêtir de charme et de lumière : « Il se passe parfois, dit-il, de                    planète à planète, de fer à aimant, de mercure à mercure, de chlore à hydrogène,                    des romans extraordinaires qu’on dissimule pudiquement derrière des chiffres et                    des A+B. » L’auteur voudrait que le poète expliquât et rendît sensibles à chacun                    de nous ces mystères. Il imagine un <hi rend="i">cosmos</hi> plus clair et plus                    à la française que celui de M. de Humboldt : « Donnez ce livre à un poète,                    dit-il, à un homme familiarisé avec les ressources du langage, avec la valeur                    des mots, avec la science des effets, et il vous fera trois volumes plus <pb n="15"/>amusants que tous les romans, plus intéressants que toutes les                    chroniques, plus instructifs que toutes les encyclopédies. » Cet agréable idéal                    que M. du Camp réclame, je crois voir qu’un de nos savants des plus lettrés,                    M. Babinet, est en train de nous le donner petit à petit dans ses articles de la                        <hi rend="i">Revue des deux mondes</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Les                        articles de M. Babinet sont agréables sans doute ; ils le seraient encore                        plus s’ils affectaient moins de l’être.</note>. Fontenelle en son temps, et                    en sacrifiant au goût d’alentour, faisait de même. Mais ce n’est pas là, pour                    l’art, une veine aussi neuve et aussi profonde que M. du Camp le suppose, et de                    tout temps, surtout chez nous au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,                    il y a eu des poètes descriptifs jaloux de prendre à la science ou même à                    l’industrie ce qui prête au tableau, aux couleurs, et de renouveler ainsi leur                    matière. Ce renouvellement, qui n’est que de surface, est bientôt usé.</p><p>Au reste, en discutant cette portion de la préface de M. du Camp, et en trouvant                    sa recette insuffisante, sa conclusion trop directe et trop roide, je suis loin                    de méconnaître le besoin vrai dont il est tourmenté. Je suis d’accord avec lui                    sur un point essentiel, c’est que l’artiste doit être <hi rend="i">de son                        temps</hi>, doit porter dans son œuvre le cachet <hi rend="i">de son                        temps</hi> : à ce prix est la vie durable, comme le succès. Vouloir                    aujourd’hui refaire de l’antiquité pure, c’est être le disciple des disciples.                    Étudions l’antiquité comme tous les âges antérieurs au nôtre, pénétrons-nous de                    son esprit pour la comprendre et l’admirer dans le vrai sens ; mais tâchons dans                    nos œuvres d’exprimer, ne serait-ce que par un coin, l’esprit de notre siècle,                    de dire à notre heure ce qui n’a pas été dit encore, ou de redire, s’il le faut,                    les mêmes choses d’une manière et d’un accent qui ne soit qu’à nous.</p><p>L’originalité ! l’invention ! nous l’implorons tous. À <pb n="16"/>défaut de la                    manne céleste, une seule goutte de rosée ! Depuis quelques années les cieux                    semblent devenus d’airain. Nous comprenons toutes choses de mieux en mieux, nous                    n’imaginons plus rien. On se répète, on tourne dans le même cercle, on épuise                    les combinaisons trouvées. Cette stérilité tient moins aux sujets extérieurs                    qu’aux talents mêmes et aux génies : on les dirait à sec. La critique a beau                    gourmander, frapper comme ici du pied et du poing, le dieu souffle où il lui                    plaît.</p><p>Les vers de M. du Camp ne répondent qu’en partie aux conditions qu’il a posées                    dans sa préface. Des trois divisions du volume, chants divers, chants de la <hi rend="i">matière</hi>, chants d’<hi rend="i">amour</hi>, il n’y a que ceux                    du milieu, ceux de la <hi rend="i">matière</hi>, qui rentrent dans la voie                    réputée moderne. Dans les autres chants le poète a fait comme nous tous en notre                    saison, il a exhalé ses sentiments, ses regrets d’enfance, ses blessures                    secrètes, ses tourments de jeunesse. Il y a de beaux vers, surtout des poussées                    éloquentes. La plus remarquable pièce du recueil est incontestablement la pièce                    intitulée « Malédiction », et dont le dernier cri est : « Qu’il soit maudit !                    qu’il soit maudit ! » De qui s’agit-il en cette formidable invective ? Peu nous                    importe. On ne demande pas à la poésie d’être équitable, mais d’être ardente et                    passionnée. Dans ses vers <hi rend="i">à Aimée</hi> sa vieille servante, dans la                    pièce sur <hi rend="i">La Maison démolie</hi>, M. du Camp exprime avec cœur des                    sentiments affectueux ; il y porte toutefois la marque de l’imitation. Ce sont                    ses souvenirs des <hi rend="i">Feuillantines</hi> à lui, c’est sa <hi rend="i">Tristesse d’Olympio.</hi> Les mêmes mouvements s’y retrouvent. Jusque dans                    l’expression de ces sentiments tendres, M. du Camp a parfois une sorte de                    rudesse, de crudité. Je ne voudrais point, par exemple, qu’en célébrant avec                    reconnaissance cette bonne servante qui l’a soigné enfant en rappelant les                    promenades où elle l’emmenait, il allât jusqu’à dire : <pb n="17"/></p><quote><l>Et le froid Luxembourg où le long des parterres</l><l>J’arrachais, malgré toi, les fleurs à pleine main,</l><l>Pendant que tu causais avec des militaires</l><l>Vers qui tu te penchais en disant : « <hi rend="i">À demain</hi> ! »</l></quote><p rend="indent">Si la bonne Aimée causait avec des militaires, j’aimerais autant                    qu’on ne le dît pas dans une élégie en son honneur. Cela s’appelle, je crois, du                    réalisme. Soyons vrai ; mais pourquoi être réaliste, pourquoi être vulgaire ? On                    doit choisir, quand on veut les peindre, entre ses souvenirs et même entre ceux                    d’autrui.</p><p>Pour la diction poétique, j’aurais plus d’une remarque à faire en ce sens. M. du                    Camp, dans le détail, est souvent trop prosaïque. Il n’a pas cet éclat, ce                    charme continu qui naît de la finesse de l’expression ; il dit trop rondement                    des choses trop ordinaires :</p><quote><l>Ah ! c’était le bon temps ! point de sottes études,</l><l>D’ennuyeuses leçons, point de maître pédant ! etc.</l></quote><p rend="indent">Les choses communes, pour qu’elles plaisent, il faut les relever                    par quelque endroit, par l’accent, la marche du vers, le tour, quelquefois un                    concours heureux de syllabes. Les anciens, d’Homère à Théocrite, de Catulle à                    Ovide, savaient cela. Dans ses rimes M. du Camp se donne trop de facilités, et                    de celles dont la monotonie ne se dérobe point au lecteur ; il fera rimer, par                    exemple, <hi rend="i">accroissements</hi> et <hi rend="i">affaissements,                        éducateurs</hi> et <hi rend="i">régénérateurs, rumeurs</hi> et <hi rend="i">clameurs, splendeurs</hi> et <hi rend="i">grandeurs, honoré</hi> et <hi rend="i">révéré</hi>, des <hi rend="i">roseraies</hi> et des <hi rend="i">palmeraies</hi>, des <hi rend="i">cotonniers</hi> et des <hi rend="i">citronniers</hi>. Dans presque tous ces exemples ce sont moins des rimes                    que des redoublements, des <hi rend="i">duplicata</hi> de sens et de sons. Il                    doit y avoir dans la rime quelque chose de léger et d’imprévu qui donne des                    ailes. Cette vivacité, cette légèreté, que je regrette de ne point rencontrer                    plus souvent chez lui, je la trouve pourtant dans quelques strophes de ses                    « Chants de la <pb n="18"/>matière », là où il fait parler le Chloroforme, le                    Gaz, la Photographie ; ce sont de très jolies strophes. La muse de M. du Camp                    s’y est évertuée. Mais les pièces où l’auteur me semble avoir le mieux réussi,                    ce sont celles de voyage ; l’une, par exemple, qui a pour titre « En route ! »                    et où il y a bien de l’entrain, de naturels et engageants tableaux. Dans une                    autre pièce, il débute très heureusement ainsi :</p><quote><l>Je suis né voyageur ; je suis actif et maigre ;</l><l>J’ai, comme un Bédouin, le pied sec et cambré:</l><l>Mes cheveux sont crépus ainsi que ceux d’un nègre.</l><l>Et par aucun soleil mon œil n’est altéré.</l><l>Aussi j’aime à dormir sans bandeaux et sans voiles,</l><l>Loin de toute maison, aux clartés des étoiles,</l><l>Sous l’azur infini de quelque ciel lointain.</l><l>Couché dans un désert immense, infranchissable,</l><l>  Sur un bon oreiller de sable</l><l>Où vient me réveiller le vent frais du matin.</l></quote><p rend="indent">Ce n’est là qu’un commencement d’une pièce fort longue et qui a                    pour sujet la métempsycose. Le voyageur qui se sent entraîné par son instinct                    vers des lieux inconnus, se dit que ce sont certainement d’anciennes patries                    qu’il va revoir :</p><quote><l>J’habitai, je le sais, dans d’autres existences</l><l>Ces pays radieux, et je suis convaincu</l><l>Que je sais retrouver, à travers les distances,</l><l>Tous les endroits certains où j’ai déjà vécu.</l><l>J’étais près de Nestor sur les bords du Scamandre.</l></quote><p rend="indent">Mais tout ceci et ce qui suit est un peu trop appuyé : c’est imité                    et grossi de Béranger ! — En résumé, à lire les vers et même la prose de M. du                    Camp, que je n’ai pas l’honneur de connaître, je me dis : Ce doit être une                    nature forte, franche, un peu rude et dure de fibre, un peu crue, courageuse,                    véhémente, violente même, mais qui croit avoir plus de haine quelle n’en a, car                    elle est <pb n="19"/>généreuse ; une nature plus robuste que délicate. Ce mot de                        <hi rend="i">robuste</hi> revient souvent sous sa plume, c’est un de ses                    mots favoris ; évidemment, c’est sa qualité ou son désir. Poète, il a du                    mouvement, de l’ardeur, de l’âme ; je lui voudrais un souffle plus léger ;                    paysagiste, il lui manque les crépuscules, les fuites, les fonds vaporeux ; il                    lui manque en tout une certaine douceur qui sied si bien, même aux natures                    énergiques, et que je ne puis mieux exprimer qu’en traduisant un délicieux                    sonnet de Wordsworth. À la fin d’une tournée en Écosse, et après en avoir noté                    en vers les principales circonstances pittoresques, le poète des lacs, revenant                    au monde du dedans et maintenant à l’esprit sa prédominance vivifiante, disait                    pour conclusion :</p><quote><p rend="indent">Il n’y a rien de doux comme, avec les yeux à demi baissés, de                        marcher à travers le pays, qu’il y ait un sentier tracé ou non, tandis                        qu’une belle contrée s’étend autour du voyageur sans qu’il s’inquiète de la                        regarder de nouveau, ravi qu’il est plutôt de quelque douce scène idéale,                        œuvre de la fantaisie, ou de quelque heureux motif de méditation qui vient                        se glisser entre les belles choses qu’il a vues et celles qu’il verra. Si                        Pensée et Amour nous abandonnent, de ce jour-là rompons tout commerce avec                        la muse. Tant que Pensée et Amour sont nos compagnons de route, quoi que                        puissent nos sens nous offrir ou nous refuser, le ciel intérieur de l’âme                        répandra les rosées de l’inspiration sur le plus humble chant.</p></quote></div></body>
</text>
</TEI>

