<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le marquis d’Argenson d’après les manuscrits II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1855-11-10"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1855-11-10"><head>II</head><dateline>10 novembre 1855.</dateline><p rend="indent"><pb n="112"/>Ce qui fait à mes yeux une grande partie de                        l’intérêt des écrits de d’Argenson et ce qui doit les rendre précieux pour                        quiconque aime la vérité, c’est que tout y est successif et selon l’instant                        même ; il ne rédige pas ses mémoires après coup en résumant dans un                        raccourci plus ou moins heureux ses souvenirs ; il écrit chaque jour ce                        qu’il sait, ce qu’il sent ; il l’écrit non pas en vue d’un public prochain                        ou posthume, mais pour sa postérité tout au plus et ses enfants, et surtout                        pour lui, pour lui seul en robe de chambre et en bonnet de nuit. La dignité                        peut trouver à y redire, la curiosité en profite d’autant.</p><p>Il se destinait donc et on le destinait, ainsi fait par goût et par nature, à                        devenir ministre. Il y eut des retards. Dès 1736, il avait presque la                        certitude d’être nommé à l’ambassade de Portugal. Il s’agissait de lier un                        grand commerce entre cette nation portugaise et la France, d’y combattre                        l’influence et les intérêts de l’Angleterre. M. d’Argenson désirait depuis                        longtemps <pb n="113"/>savoir avec précision vers quoi on le voulait                        diriger, afin de s’y préparer et de se rendre digne de l’emploi par l’étude                        approfondie et le travail : il était de cette nature d’esprits probes qui                        n’aiment à traiter et à raisonner des choses qu’après s’en être instruits à                        fond. Il se mit à se préparer en conscience à son métier d’ambassadeur, et                        il fut bientôt le meilleur qu’on pût envoyer à Lisbonne et le plus capable,                        autant qu’on l’est par la lecture. La disgrâce de M. de Chauvelin, qui                        survint alors (février 1737), fut pour lui un fâcheux contretemps : en                        prenant part à cette disgrâce en loyal ami, il crut y voir cependant une                        occasion d’arriver. La succession de M. de Chauvelin se composait des sceaux                        et des Affaires étrangères. Les sceaux étant rendus au chancelier                        d'Aguesseau, M. d’Argenson crut que les Affaires étrangères allaient lui                        venir presque d’elles-mêmes : « Je ne postulai point, dit-il, mais on                        postula pour moi… Je vaux peu, mais je brûle d’amour pour le bonheur de mes                            <hi rend="i">citoyens</hi>, et si cela était bien connu, certainement on                        me voudrait en place. » N’est-ce pas là un peu de cette candeur dont on l’a                        souvent loué ? Sans se croire précisément des droits, il voyait toutes                        sortes de raisons en sa faveur. Il n’y avait point de concurrent pour ainsi                        dire :</p><quote><p rend="indent">Il y faut (aux Affaires étrangères) un homme de robe                            suivant l’usage présent ; je suis, de plus, homme de condition ; mon                            père a bien servi le roi et a été grand officier de la couronne ; j’ai                            étudié assidûment les affaires politiques depuis sept ans ; M. le                            cardinal le sait et a vu de mes mémoires, M. le garde des sceaux                            Chauvelin lui en a rendu de grands témoignages en tous les temps. Son                            Éminence me vante à tout le monde, et enfin il m’a destiné actuellement                            à une ambassade délicate.</p></quote><p rend="indent">Il se crut donc presque à coup sûr nommé, et ses amis l’en                        félicitaient déjà ; mais parut tout à coup M. Amelot, intendant des                        finances, ayant le département <pb n="114"/>des Aides, et si peu au fait des                        Affaires étrangères, qu’il n’avait seulement pas lu la <hi rend="i">Gazette</hi>, selon qu’il l’avoua lui-même à M. d’Argenson ; de plus,                        bègue et sans aucune élocution ; il était créature et allié de                        M. de Maurepas. Ce fut lui qu’on choisit et auquel d’Argenson ne succéda que                        sept ans plus tard. La sortie de M. de Chauvelin affaiblit le ministère du                        cardinal de Fleury et laissa libre cours aux mauvaises influences : « Il                        avait ses défauts, écrivait d’Argenson après quelques années (1748), mais                        plus de grandeur et de droiture que tout le reste du ministère                            d’aujourd’hui<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Dans les derniers temps de sa                                vie, M. d’Argenson était devenu plus sévère pour M. de Chauvelin, et                                je trouve dans ses cahiers la note suivante, sous le titre de                                Véritables causes de la guerre de <hi rend="i">1733</hi> :</p><quote><p rend="indent">Je n’ai jamais été si                                    surpris que causant avec M. de Chauvelin, ancien garde des                                    sceaux de France, et lui ayant dit que la guerre de 1733 avait                                    pu être causée pour réhabiliter la France, dont le cardinal de                                    Fleury avait flétri la réputation en se montrant pacifique                                    jusqu’à l’excès, cet ancien ministre me répondit que ce n’était                                    point cela, mais que le roi ayant épousé la fille du roi                                    Stanislas qui n’avait été reconnu roi par aucune puissance de                                    l’Europe, Sa Majesté se trouvait ainsi n’avoir épousé qu’une                                    simple demoiselle ; qu’il était donc devenu nécessaire que la                                    reine fût fille d’un roi, quoquo<hi rend="i"> modo</hi>, et que                                    c’élait à cela qu’il avait travaillé heureusement.</p><p>Je                                    trouvai à ce propos que ledit M. de Chauvelin n’était aucunement                                    homme d’Etat comme je l’avais cru, et que ce n’était qu’un                                    courtisan peu intelligent au bonheur de la nation ni aux                                    sentiments que nous devons à l’humanité. J’ai vu dans ma                                    jeunesse que l’on n’était pas plus philosophe que cela ; mais,                                    grâce à Dieu, la philosophie nous éclaire davantage, et nous le                                    devons à la liberté anglaise.</p></quote></note> », Il perdit en                        lui un bon guide et un conseiller utile, qui le tenait en garde contre ses                        défauts. Il continua d’étudier et d’attendre. Cette position de ministre en                        expectative se prolongea assez longtemps pour M. d’Argenson, qui s’en                        accommodait fort bien ; on sentait autour de lui qu’il le deviendrait tôt ou                            <pb n="115"/>tard : « Mes bonnes intentions, dit-il, et des méditations                        fort sérieuses que j’ai faites sur les affaires d’État, commencent à percer                        beaucoup dans le monde ; à quoi joignant de la retraite qui me donne de la                        rareté, cela me fait passer pour un homme singulier dans le bien, et bien                        des gens qui ne me connaissent que d’imagination me prônent et m’élèvent. »                        Il lui venait des offres de services ; on lui proposait de le pousser auprès                        du roi par les domesticités ; des financiers habiles et administrateurs                        émérites (un M. de Bercy, gendre de l’ancien contrôleur général Desmarets),                        lui proposaient de servir sous lui en second, de travailler sous ses ordres,                        ce qu’ils ne feraient avec personne autre, et qu’il se laissât porter au                        ministère des finances : « Voilà de l’intrigue, car il en faut, ajoute en                        toute bonhomie M. d’Argenson, et heureusement j’y suis <hi rend="i">passivement</hi>. On vient à moi, je laisse faire, et pendant ce                        temps-là je travaille d’autant. »</p><p>On ne saurait mieux définir l’intrigue comme les vertueux se la permettent,                        l’intrigue à la Caton. — Ce qui ne l’empêchait pas de se dire avec                        satisfaction :</p><quote><p rend="indent">Août 1738. — Le fondement de ma fortune a pour texte ces                            deux mots, que j’ai déjà déclarés à plusieurs personnes : Il y a un                            métier à faire où il y a prodigieusement à gagner, c’est d’être                            parfaitement honnête homme. Joignant à cela une grande application, qui                            amène nécessairement quelque intelligence, il est impossible qu’on ne                            soit pas recherché de degrés en degrés pour les premiers emplois, car on                            a besoin de vous.</p></quote><p rend="indent">Il eut, en ces moments, des fumées d’ambition (qui n’a eu les                        siennes ?), et il se laisse aller à nous les dire. Il y a de lui une page                        bien naturelle, où il pense tout haut, et qui est toute l’histoire du <hi rend="i">Pot au lait</hi> :</p><quote><p rend="indent">Le 28 avril 1737. — J’ai été nommé par le roi ambassadeur                            en Portugal ; tout mon dessein, en acceptant pareil emploi, a été de me                                <pb n="116"/>rendre digne et de me mettre à portée des places du                            ministère, où mon ancienneté au conseil pouvait naturellement m’élever                            dès que je ne démériterais pas, à plus forte raison si je montrais du                            mérite et du courage. Et quand je me trouve avoir été cinq ans intendant                            de frontière, et avec assez d’approbation, puis quatorze ans au conseil,                            fort assidu et en bonne réputation d’intégrité, et que je joindrai à                            cela une connaissance des pays étrangers et des négociations, alors, si                            je mérite place dans quelque ministère, on ne dira pas que j’y suis                            promu comme tant d’autres, et je m’y soutiendrai plus aisément par la                            justice que par la grâce et la faveur.</p><p>Un de mes amis<note place="bottom" resp="author">[NdA] On a toujours, même quand on est                                seul, de ces amis-là.</note> me faisait remarquer l’autre jour que                            si M. le chancelier (<hi rend="i">d'Aguesseau</hi>), qui a soixante-neuf                            ans, venait à manquer, on devait naturellement me choisir, car personne                            du ministère n’est à portée de cela :</p><p>M. Orry n’a point de magistrature ; M. Amelot est bègue et ne peut                            haranguer en public ; M. d’Angervilliers devient vieux, usé, et très                            paresseux de travailler ; M. de Maurepas n’est pas gradué, et                            M. de Saint-Florentin n’y est pas propre. M. Hérault le briguerait, mais                            quel sujet !</p><p>Dans le conseil, je n’en ai que quatre devant moi, sur qui on juge                            aisément que le choix ne peut tomber, excepté Ma. Fagon (<hi rend="i">intendant des finances</hi>), mais qui est content de son état et                            ne voudra jamais sortir de la finance. D’ailleurs, la différence de                            naissance peut être aussi écoutée ; il est fils d’un médecin, et j’ai                            l’honneur d’être d’ancienne noblesse.</p><p>Or, qui deviendrait chancelier de France avec des connaissances                            d’affaires de l’État pourrait, dans l’âge et les circonstances du règne,                            devenir premier ministre par la primauté que donne ce ministère. Voilà                            comme on se laisse aller à des pensées ambitieuses.</p></quote><p rend="indent">Il ferait un singulier premier ministre à cette date et au                        milieu d’une telle Cour. Causant vers ce temps-là (novembre 1736) avec le                        maréchal de Noailles qui revenait de l’armée d’Italie, et entendant ce                        maréchal se plaindre de n’avoir pas été aidé du côté de Versailles, à ce                        terrible mot M. d’Argenson s’empressait de tourner court et de parler                        d’autre chose, par exemple, de matières de droit public et des <hi rend="i">biens allodiaux</hi> de la Toscane ; « car les bruits sont grands                        aujourd’hui, <pb n="117"/>disait-il, de brigues contre le premier                        ministre » ; et la seule idée d’en être informé l’effrayait :</p><quote><p rend="indent">À propos de cet article, dit-il, je donnerai avis à mes                            enfants de ne se jamais fourrer dans toutes ces intrigues de cour. Les                            imprudents se battent, et les gens sages viennent à profiter de l’objet                            du combat quand on est bien sûr qu’ils ne s’en sont pas mêlés ; et cette                            aventure de <hi rend="i">tertius gaudet</hi> arrive dans les cours les                            plus intrigantes tout comme pendant les gouvernements forts et                            tranquilles… Dans ces intrigues, ajoute-t-il, le moindre risque, selon                            moi, surpasse les plus hautes espérances ; je crains extrêmement la                            disgrâce et la Bastille ; j’aime ma liberté et ma tranquillité, et je ne                            les veux jamais sacrifier qu’au bonheur de mes citoyens ; mais quelle                            sottise de les sacrifier à ses vues personnelles ! Immoler soi heureux à                            soi grand, quelle folie ! quelle platitude ! »</p></quote><p rend="indent">Folie, à la bonne heure ; mais je ne vois pas là de                        platitude.</p><p>Ce ne fut donc jamais très sérieusement que M. d’Argenson fut ambitieux. Il                        aimait la réflexion, l’étude, le vrai pour le vrai, le bien pour le bien ;                        il avait un sentiment de justice, de droiture, de cordialité que rien                        n’altéra, et qu’il exprime en des termes d’une sensibilité                        incomparable :</p><quote><p rend="indent">Je suis tout accoutumé, disait-il, à cette espèce                            d’ingratitude ordinaire, qui est l’oubli des bienfaits, qui ne consiste                            qu’à ne pas rendre le bien pour le bien.</p><p>Mais pour celle qui va jusqu’à rendre le mal pour le bien, c’est à quoi                            je ne me ferai jamais, quelque habitude que j’aie eue de l’éprouver. Ma                            vie n’en est qu’un tissu ; je ne dirai pas que j’aie comblé de biens                            certaines gens, mais j’ai rendu des services gratuits ; je me suis                            acquis quelques amis par là, mais je n’y ai jamais compté ; je n’ai                            compté que sur ceux avec qui la sympathie et le cœur m’ont lié, mais non                            les bienfaits, et de ceux-là il est prodigieux quels mauvais offices                            j’en ai souvent tirés.</p><p>Cela m’est toujours nouveau ; j’en ai le cœur flétri, j’en suis accablé                            quand j’y pense ; cela a attenté sur mes jours ; l’injustice me révolte                            et me passionne, ma voix tremble en en parlant et y pensant. Je voudrais                            n’être jamais né.</p></quote><p rend="indent">Il écrivait cela quelques mois avant d’entrer au ministère :                            <pb n="118"/>qu’aurait-il dit lorsqu’il en fut sorti ? On voit nettement                        le défaut de la cuirasse ; pour vivre et résister dans un tel milieu, il                        n’avait pas la trempe. Il a, pour se peindre lui-même, des traits uniques et                        qu’on peut lui emprunter avec sécurité, tant ils paraissent sincères. J’en                        rassemblerai quelques-uns. Parlant des siens et de sa race :</p><quote><p rend="indent">On ne peut, dans ma famille, nous définir autrement que ce                            qui suit :</p><p>Le cœur excellent, l’esprit moins bon que le cœur, et la langue plus                            mauvaise que tout cela.</p></quote><p rend="indent">Il entend cette langue mauvaise dans le sens de l’éloquence et                        de l’élocution, qui ne répond pas au reste ; et comme c’est en partie                        affaire d’habitude, il convient que lui et son frère s’en tirent mieux que                        le reste de la famille. Il a dit encore :</p><quote><p rend="indent">J’ai de l’imagination, l’esprit vif pour peu que quelque                            nouveauté ou désir sympathique l’anime. Cela va extrêmement loin, et à                            la folie si on n’y prenait garde. Ce que j’ai d’esprit, je l’ai juste.                            J’ai le cœur et le sentiment lent, mais rude et tenace pour quelque                            temps, c’est-à-dire opiniâtre…</p></quote><p rend="indent">Il a dit :</p><quote><p rend="indent">Je ne puis vaquer à aucune besogne, qu’au bout de fort peu                            de temps le <hi rend="i">cœur</hi> ne se mette de la partie, soit pour,                            soit contre, soit pour les affaires, soit pour les hommes ; je                            m’affectionne ou je m’indigne. Peut-être est-ce un défaut, et je le                            reconnais pour tel dans les occasions où le premier mouvement m’ôte le                            sang-froid ; mais quant à l’affection, ordinairement cela me donne joie                            et succès à ce que je fais ; cela peut plaire à ceux qui servent avec                            moi, me les attacher davantage et surtout à leur besogne.</p></quote><p rend="indent">Il a dit d’une manière piquante, et qui se rapporte bien à sa                        première timidité et gaucherie naturelle :</p><quote><p rend="indent">Je ne veux pas être <hi rend="i">loué</hi>, mais <hi rend="i">approuvé</hi> seulement ; voilà l’aliment de mes succès, et                            si je vivais tout de suite avec des gens dont je sentisse l’approbation                            continuelle et pas autre chose ni moins, je ne sais pas jusqu’où                            j’irais. La louange me déconcerte encore plus <pb n="119"/>que le                            blâme ; je peux me retrancher dans quelque retour favorable contre le                            blâme, mais à la louange je ne sais plus comment soutenir cela. En un                            mot, pour bien faire, je veux m’ignorer ; que je ne m’aperçoive pas que                            je suis là seulement, mais qu’on m’éclaire dans le chemin et qu’on me                            dise : Allez, vous allez bien, allez sûrement.</p></quote><p rend="indent">Il nous apprend qu’on lui faisait l’honneur de dire de lui                        « que comme don Quichotte avait eu la tête tournée par la lecture des                        romans, il lui était arrivé la même chose par celle de Plutarque. »</p><p>Il n’est que bizarre, et il montre plus de bonhomie que de tact et de goût                        (de ce goût qu’avait si fort son ami Voltaire, et qui est avant tout                        sensible au ridicule), lorsqu’il écrit de lui-même à la date de juin 1743,                        environ un an avant de devenir ministre :</p><quote><p rend="indent">Je me sens doux et sévère, je tiens beaucoup de <hi rend="i">Paméla</hi> et de Marcus Porcius Caton.</p></quote><p rend="indent">Le roman de <hi rend="i">Paméla</hi>, traduit en français,                        était alors dans sa nouveauté.</p><p>À un autre endroit, se montrant, non pas avare mais homme d’ordre et                        d’économie, qui aime mieux améliorer ses terres que de les étendre, et                        conserver son bien que de convoiter celui d’autrui, il ajoute sans qu’on                        soit tenté de le contredire : « Je me crois <hi rend="i">le contraire de                            Catilina</hi>, dont Salluste dit, etc. »</p><p>Quand il se considère ainsi en face et qu’il s’applique à se définir                        lui-même, d’Argenson se peint à nous, mais moins bien que lorsqu’il se                        compare et s’oppose à son frère, plus homme de Cour et futur ministre                        également. Il faut le voir dans cette comparaison à laquelle il se complaît                        et qui jette un jour distinct sur deux figures qu’on est porté à                        confondre.</p><p>Ici, et sur ce point, j’ai à prévenir que ce qui est imprimé dans le volume                        de d’Argenson donné en 1825, <pb n="120"/>est à peu près le contraire de ce                        qu’on lit dans les manuscrits. Il était naturel que le petit-fils du comte                        d’Argenson, ayant à choisir dans les papiers de son grand-oncle, ne fît                        point porter précisément les extraits sur ce qui était au désavantage de son                        aïeul : mais l’omission eût mieux valu qu’une altération qui fausse jusqu’à                        un certain point la physionomie des deux hommes et le sens des                        caractères.</p><p>Ce ne sont pas seulement, en effet, des nuances qui les différencient ; il y                        a entre eux des profondeurs.</p><p>Dès l’abord on voit le marquis d’Argenson se plaindre de son frère, qui songe                        avant tout à se pousser dans le monde et à faire son chemin par ce que                        l’autre appelle les petits moyens ; qui s’est fait moliniste (lui libertin)                        pour plaire au vieux cardinal et pour obtenir une bonne partie des fonctions                        essentielles dont on dépouille, sous prétexte de jansénisme, le chancelier                        Daguesseau :</p><quote><p rend="indent">Que je suis malheureux, s’écrie-t-il, d’avoir un frère qui                            ne songe qu’à lui, qui ne veut que pour lui, qui est en tout le centre                            de son cercle ! Une telle passion exclut la vertu et cet amour du bien                            public, qu’on doit adorer après son simple bonheur et bien avant sa                            propre grandeur…</p><p>Il faut remarquer, ajoute-t-il (et l’on n’a que le choix entre vingt                            passages), que mon frère aime mieux une place qui lui vient par une                            brigue, par un parti et par une intrigue, que par la voie simple et                            noble de sa capacité reconnue et placée. C’est ainsi que les joueurs                            croient que l’art de jouer fait tout, et qu’ils ne veulent rien                            attribuer qu’à ce qui dépend d’eux.</p></quote><p rend="indent">En juin 1737, dans l’un des passages les plus favorables, il                        dit :</p><quote><p rend="indent">J’ai remarqué plusieurs fois que mon frère aimait les                            grandes fins et les petits moyens pour y parvenir. Cela vient de ce                            qu’il a du génie ; mais l’esprit s’est rétréci par l’habitude du bon air                            et de la courtisanerie, où il s’est adonné plutôt qu’à la lecture de                            l’histoire. Il y aurait puisé de grands modèles, et le monde ne lui a                            inspiré que la mode actuelle.</p></quote><p rend="indent"><pb n="121"/>Ce <hi rend="i">génie</hi>, il le lui refuse                        expressément ailleurs et par de très bonnes raisons, et il se borne à lui                        accorder beaucoup d’esprit :</p><quote><p rend="indent">Ses mérites consistent véritablement dans beaucoup                            d’esprit, mais nul génie (on entend par esprit la facilité à entendre et                            à rendre) ; la hardiesse, le courage, la tranquillité devant les grands                            objets, ce qu’on prend pour force d’âme et qui ne l’est que de cœur ; un                            goût porté au grand et à l’élevé pour soi-même. Mais voici le grand                            défaut, c’est cette concentration dans son propre avantage.</p></quote><p rend="indent">Je ne cherche pas, on le croira sans peine, à triompher de                        cette différence et de cette discorde intestine des deux frères, et je ne                        donnerai même pas la préférence au plus vertueux sur l’autre comme ministre.                        Je crois que le marquis d’Argenson était médiocrement propre à l’être,                        tandis que le comte l’a été fort dignement et avec assez d’éclat pendant des                        années : celui-ci avait certes quelques qualités supérieures et des parties                        brillantes. La seule vérité historique que je tiens à marquer<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] La seule vérité historique                            que je tienne à marquer</note>, c’est que les deux frères appartiennent                        à des familles d’hommes politiques toutes différentes et même opposées, l’un                        étant de ceux qui vont au fond des objets et aspirent à un but réel et                        constant, l’autre de ceux qui s’en tiennent en tout aux expédients, et                        s’inspirent uniquement de la circonstance. Le marquis d’Argenson, du reste,                        a exprimé cette séparation de vues et d’inspiration dans des pages fort                        belles, mais qui auraient besoin d’être légèrement dégagées. Il y mêle une                        théorie à lui sur l’amour-propre : après quoi il ajoute, en en faisant                        l’application à son frère (août 1738) :</p><quote><p rend="indent">Il s’aime en tout bien, il aime son élévation et toute la                            plus grande élévation ; par-delà lui, il aime sa maison ; il a encore le                            sentiment du moment pour quelques objets de parenté ou étrangers. Voilà                            tous les mouvements de son amour, cela lui remplit tout le cœur, qui                            doit être étroit ou extrêmement occupé des mouvements que je viens de                            dire. Il n’est pas susceptible de haine, sa bile ne s’y allumant pas ;                                <pb n="122"/>mais il s’indigne d’avoir des égaux, et il est porté                            naturellement à la moquerie contre ses supérieurs. De là son âme est                            égale en tout temps ; s’il a peu de plaisirs sensibles, du moins ses                            peines sont légères, car il a les passions douces. Son ambition n’est                            qu’un acheminement fin, délié et spirituel vers le grand, où rien ne                            l’étonne, et, de jeunesse, il a eu ce sentimennt. Ceux qui ne le                            connaissent pas le croient dévoré d’ambition ; non, il n’en est                            qu’occupé ; il la médite même gaiement, à cause de l’opinion qu’il a de                            sa supériorité ; il se voit lui-même au-dessus de tout, il croît                            apercevoir les fils des marionnettes, il se moque de tout, il se <hi rend="i">rit</hi> de tout et perpétuellement. Le fond de sa pensée                            attaque toujours ses supérieurs, quoique avec l’abord humble, honteux et                            embarrassé à leur égard, sans se jouer pour cela, mais par habitude ;                            mais il ne se ravale pas pour cela avec les inférieurs, ce qui est la                            suite de ce caractère chez les gens véritablement généreux ; au                            contraire, il y porte un air important et distrait qui en impose aux                            égaux et qui le fait respecter des inférieurs.</p><p>De tout cela il lui a résulté peu de soif de la justice, et comme il ne                            se commande rien à lui-même, par facilité de vivre et par habitude de                            suivre ses penchants, il ne s’est formé aucuns principes de morale, de                            justice, ni de droit public ; il ne voit ces règles qu’à mesure des                            occurrences et de l’offre de chaque espèce, ce qui rend nécessairement                            cette conduite fautive et peu profonde, n’étant conduite que par                            l’esprit. Il n’a pas médité un moment le bien public ; il y a toujours                            apporté de l’indifférence ; il n’en a pris que quelques traits par-ci                            par-là, chez les uns et chez les autres, comme je sais quelques racines                            grecques que j’ai prises je ne sais où. L’indifférence a donc                            malheureusement causé cette ignorance, plutôt que le défaut de capacité.                            Cependant il faut convenir que la faculté y manque, aussi bien que                            l’étude et l’acquis.</p><p>Si la faculté y était, je ne lui dénierais pas, comme je fais, le <hi rend="i">génie</hi>, qui est <hi rend="i">l’invention</hi> et <hi rend="i">l’inspiration.</hi> Ce beau feu céleste fait d’un savetier                            un poêle, et un général d’un laboureur comme Sforce ; et, en politique,                            d’un moine un Ximénès. Quand la passion du bien de la monarchie se joint                            au génie inventeur, alors le cœur se remplit de bien d’autres choses que                            de soi-même ; ordinairement même, le <hi rend="i">soi</hi> s’oublie et                            s’abandonne absolument, comme cela se voit chez ces chasseurs qui le                            sont par goût, chez tous les hommes à passions ardentes, à passions de                            goût et de curiosité, dans les amours violents comme celui de Moïse pour                            son peuple, et chez les savants qui ont recherché l’objet de leur étude                            en se détruisant visiblement<note place="bottom" resp="author">[NdA] J’ai dû, à cet                                endroit, changer et mettre deux ou trois mots dans le texte, mais                                seulement pour éclaircir la phrase, restée elliptique et                                inachevée.</note>.</p><p><pb n="123"/>Cependant, sans cette faculté, il n’y a point d’homme                            d’État, il n’y a que des serviteurs mercenaires, intelligents si vous                            voulez ; mais, n’étant jamais que le centre de leur cercle, ils ne                            travaillent que pour ce qui est vu, pour ce qui leur fait honneur, pour                            ce qui leur attire récompense, et tout le reste est négligé et                            abandonné ; et bientôt le maître clairvoyant se dégoûte de tel                            serviteur.</p></quote><p rend="indent">Il me semble que dans ces pages d’Argenson s’élève, et qu’après                        avoir donné l’idée de quelque homme de bien et de quelque Turgot ministre,                        il va jusqu’à embrasser l’idéal d’un Richelieu et d’un Pitt, d’un de ces                        puissants serviteurs du monarque, du public et de la patrie, et qui ne                        distinguent plus leur égoïsme personnel de la grandeur et de l’intérêt                        universel ; et il y oppose moins encore son propre frère que la race de ces                        hommes politiques du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui                        avaient presque tous en eux <hi rend="i">du Maurepas</hi>, c’est-à-dire                        quelque chose de radicalement léger et frivole, de fat, de moqueur, de non                        sérieux, et, avec de l’habileté quelquefois et beaucoup d’esprit, le                        contraire du grand<note place="bottom" resp="author">[NdA] En nommant Maurepas, je nomme                            l’antipathique de d’Argenson et l’homme qui personnifie le mieux le vice                            en question et cette mauvaise influence : « Août 1738. — Mon frère est                            naturellement fait pour le secret, le mystère, et même la profonde                            dissimulation ; mais il est si esclave du bon air et du goût                            d’imitation, que, voyant M. de Maurepas indiscret, il se pique de l’être                            aujourd’hui. »</note>. Il est loin d’avoir fini, et sur ce sujet qui lui                        est cher il ne tarit pas. Il s’y montre lui-même par contrecoup mieux que                        partout ailleurs, et il plaide indirectement pour ses propres qualités et un                        peu aussi pour ses défauts ; continuant donc son monologue et ce parallèle                        secret entre son frère et lui :</p><quote><p rend="indent">Qui prendra, dit-il, pour des affaires sérieuses son choix                            à la figure, aux airs importants, au discours spirituel, et au bon air                            dans la dépense et dans le maintien, fera toujours une mauvaise                            affaire ; ce n’est là que la superficie, et même la perfection de cette                            superficie a dû nécessairement prendre sur le fond, et être faite à ses                            dépens. Il <pb n="124"/>faut de la suite, du bon sens, un sens suivi,                            une méditation approfondie pour trouver du neuf échappé aux autres, et                            ce fond demande des négligences sur les choses extérieures. Cependant                            voilà le malheur du Français : on prend pour médecins des gens                            d’imagination (Silva), et pour ministres les robins qui ont le plus                            fréquenté la Cour, c’est-à-dire ceux qui ont le plus perdu leur temps et                            qui ont le plus négligé les pauvres et la justice.</p><p>Une juste vanité me fera ajouter que mon père ni mes aïeux n’étaient                            point faits comme cela. Où diable donc a-t-il pris cela ? du seul                            archevêque de Bordeaux, mon oncle, lequel était un petit esprit, taquin                            et triste, grand économe, homme à vues bourgeoises, aimant sa maison                            avec orgueil, mais sans générosité, plein de lui et vide des autres, dur                            et sec, haïssable, et échappant seulement à la haine publique par son                            économie ; mais mon père et mes aïeux ont toujours passé dans leur temps                            pour gens francs, nobles, courageux et dignes de l’ancienne Rome,                            surtout de nulle intrigue à la Cour ; aimant la vie de province, ce qui                            est la vraie vie de la province ; riches ou pauvres, et cependant s’y                            faisant d’abord distinguer par les lumières de leur esprit et la bonté                            de leur cœur. Or rien n’est si à propos que de s’attirer dans le monde                            la même espèce de considération par où sa race est connue ; il y faut                            conserver les qualités comme le nom et les armes : d’où je conclus que                            nous sommes bien étrangers dans le monde par l’intrigue de Cour, et par                            ce machiavélisme italien qui réussit peu dans les grandes choses, ou y                            succède mal tôt ou tard.</p></quote><p rend="indent">On retrouve dans cette fin toute la verve que nous lui avons                        vue précédement à nous parler de son père, et cette touche qui sent sinon le                        vieux Romain, du moins le vieux Français.</p><p>Je laisse les détails, qui n’auraient d’intérêt que dans une biographie. Le                        cardinal de Fleury, depuis la disgrâce de M. de Chauvelin, n’était plus                        aussi bien disposé pour M. d’Argenson, et il lui était même devenu ennemi.                        Un jour (mai 1741), il parla tout haut de lui avec humeur et conclut en ces                        mots : « Enfin, pour tout dire, c’est le digne ami de Voltaire, et Voltaire                        son digne ami. » En février 1741, M. d’Argenson succéda à son cadet dans la                        place de chancelier du duc d’Orléans, et cette succession peu expliquée                        parut singulière dans le monde. Le fait est que son frère s’étant dégoûté de                        cette place, et ayant obtenu l’intendance de Paris qui était <pb n="125"/>un                        motif de congé, avait engagé son aîné à s’en accommoder à son défaut et                        nullement à son détriment : ce qui n’empêcha point qu’il n’y laissât ensuite                        donner une fausse couleur. Trois ans après, en mai 1744, le cardinal de                        Fleury étant mort, le roi nomma M. d’Argenson conseiller au conseil royal, à                        la condition qu’il quitterait les affaires du duc d’Orléans, car on ne peut                        servir deux maîtres. Enfin, M. d’Argenson devint ministre des Affaires                        étrangères en novembre 1744 ; son frère l’était déjà de la guerre.                        L’histoire de ce ministère, qui dura jusqu’en février 1747, serait celle de                        la France pendant cette période : M. d’Argenson en a laissé les éléments les                        plus riches et les mieux distribués à qui voudra traiter ce point du                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Pour moi, qui ne                        cherche que l’homme moral en lui et l’écrivain philosophe, je me bornerai à                        remarquer qu’il échoua dans cette carrière active. Il voulait la paix, une                        paix qui, selon lui, eût été plus avantageuse à la France que celle qu’on                        signa ensuite à Aix-la-Chapelle ; il croyait qu’on l’eût obtenue moyennant                        une grande guerre défensive de toutes parts. Il avait des plans de                        reconstitution politique à l’étranger, notamment pour l’Italie ; il                        prétendait y former « <hi rend="i">une république ou association éternelle                            des puissances italiques, comme il y en avait une germanique, une                            batave, une helvétique</hi>, la plus grande affaire qui se fût traitée                        en Europe depuis longtemps. » Tout cela manqua. Il fut renvoyé purement et                        simplement, sans un éloge dans la <hi rend="i">Gazette</hi>, sans pension,                        mais aussi sans exil. On l’avait fait passer en dernier lieu près du roi                        pour « incapable de toutes affaires publiques (pour un utopiste comme nous                            dirions)<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le maréchal de Richelieu appelait                            d’Argenson le secrétaire d’État de la République de Platon.</note> ; et                        toutes voies désormais lui étaient fermées. » Le fond de <pb n="126"/>son                        cœur, à cette occasion, nous est révélé dans une sorte d’épanchement                        involontaire qui se trouve au milieu de ses <hi rend="i">Remarques</hi> sur                        ses lectures, et qui a pour titre assez singulier, <hi rend="i">De la                            Providence</hi> : « Que l’idée de la Providence est aimable !                        s’écrie-t-il tout à coup ; que ses espérances et ses consolations sont                        douces à tout malheureux ! mais que ses décrets sont impénétrables ! » Et il                        part de là pour décrire le spectacle qui s’offre à lui au moment où il                        écrit, en 1748, c’est-à-dire un an après sa sortie du ministère. Ce ne sont                        partout à ses yeux qu’iniquités heureuses et triomphes apparents de                        l’injuste sur l’innocent. Son successeur M. de Puisieux, M. de Saint-Séverin                        le plénipotentiaire d’Aix-la-Chapelle, M. de Maurepas, enfin et surtout son                        propre frère le comte d’Argenson, n’y sont pas épargnés comme étant les                        artisans présumés de sa disgrâce ou les héritiers empressés de sa dépouille.                        Mais il ne serait pas juste, à notre tour, de prendre au mot, et dans toute                        la vivacité d’un éclat secret, l’irritation de cet homme de bien. Je me                        bornerai à dire avec lui : « N’ayant aucune intrigue à la Cour, il est aisé                        de sentir ce qui en arrive : tout ce qu’on fait de bien est peu senti, ou                        est attribué à d’autres, et la moindre faute qu’on peut faire devient un                        crime qui vous met à découvert. » Et à un autre endroit, trouvant à son fils                        M. de Paulmy, alors ambassadeur en Suisse, quelques-unes des qualités de                        mesure, d’insinuation et d’adresse qu’il n’avait pas, il dit, par un retour                        sur lui-même et en indiquant le contraste : « Il loue…, il approuve, il sait                        réduire ses idées et les diminuer quand il faut ; on est bien heureux d’être                        de cette souplesse, car il faut plaire pour réussir ; <hi rend="i">les                            hommes sont plus difficiles que les affaires</hi><note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Il a dit aussi, en pensant aux efforts contre-nature qu’il                                avait dû faire pendant quelque temps pour être courtisan et pour                                réussir auprès de Louis XV :</p><quote><p rend="indent">Il faut                                    flatter les princes absolument pour les bien servir. Les                                    meilleurs philosophes s’y tromperaient en usant autrement. J’ai                                    bien examiné les princes, ce qu’ils ont de vertu vient                                    d’amour-propre ; si vous ne les aimez pas, ils vous haïssent.                                    Ils en savent jusque-là, que l’amour, vient d’estime. Ainsi ils                                    n’admettront point d’amour pour eux sans estime et même sans                                    admiration. Il faut donc se battre les flancs pour leur trouver                                    des qualités, les louer pour ce qu’ils ont, se taire sur ce qui                                    leur manque : tels seront les flatteurs de probité et qui                                    mèneront au bien par ce radoucissement, qui pareront la vertu                                    des attraits de la volupté.</p></quote></note> ».</p><p><pb n="127"/>Son premier étonnement passé, il redevint aisément, le lendemain                        de sa sortie du ministère, ce qu’il était la veille, un homme studieux, un                        grand lecteur, l’étant avec délices, faisant de son cabinet son royaume et                        son monde, et plein de pensées et d’observations sur les livres et sur les                        choses· En lisant ce qu’il a ainsi écrit pour lui seul et dont on a le                        recueil depuis 1742 jusqu’en 1756, au milieu des mille variétés de chaque                        jour, je suis frappé d’une remarque fréquente et suivie, d’une plainte qui                        revient sans cesse sous sa plume jusqu’en 1750 : elle tient de près à ce que                        nous l’avons déjà vu dire à propos de son frère sur le genre frivole et                        léger, sur l’esprit de moquerie et de malice qui détruit tout, et sur                        l’absence de cœur et d’amour du bien. La manière vive et précise dont il                        nous décrit ce vice, tel qu’il le voit, ôte à ses reproches tout air de lieu                        commun. Jamais je n’ai mieux compris qu’en lisant les cahiers du marquis                        d’Argenson quelle a été la maladie du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de la première moitié surtout :</p><quote><p rend="indent">Le cœur est une faculté, dit-il, dont nous nous privons                            chaque jour faute d’exercice, au lieu que l’esprit s’anime chaque jour.                            On court à l’esprit, on le cultive, on devient tout spirituel. C’est                            l’esprit joint au cœur qui forme l’héroïsme, le courage, le sublime, et                            d’où résulte le génie. Faute d’affection et de la faculté cordiale, ce                            royaume-ci périra, je le prédis. On n’a plus d’amis, on n’aime plus sa                            maîtresse ; comment aimerait-on sa patrie ?</p></quote><p rend="indent"><pb n="128"/>Il le dit et le redit, comme un bon citoyen qui                        s’en alarme, comme un homme qui en souffre, d’une manière pénétrée et                        touchante : il discerne un principe de mort, à travers cet esprit qui                        scintille, sous cette politesse méchante et glacée :</p><quote><p rend="indent">J’en reviens au progrès des mœurs. Je disais que la                            politesse ayant fait des progrès, les effets des vices étaient peu de                            chose en comparaison du temps de la barbarie… Ce qui est aujourd’hui <hi rend="i">tracasserie</hi> était <hi rend="i">anthropophagie</hi> du                            temps des druides…</p><p>Mais j’observe une chose terrible de notre âge : l’amour s’éteint, on                            n’aime plus par le cœur ; peu de cœurs sensibles ; adieu la tendresse !                            Certes les sens appâtent la beauté ; la débauche, ce faux amour, règne                            plus que jamais ; ce ne sont que liaisons apparentes ; mais je ne vois                            plus, surtout dans notre jeunesse, qu’on fasse usage de son cœur ; nuls                            amis, peu d’amants ; dureté de cœur, ou simulation partout…</p><p>Où cela va-t-il ? Sans doute à pire que la barbarie ; car chez les ogres                            on aimait, on ne se nuisait pas tant, ni si assidûment, ni                            continuellement.</p><p>Si vous détruisez l’amour, Ἔρως (c’est lui qui met ce mot grec), le monde                            retombera dans le chaos.</p><p>Qu’on sente donc son cœur, qu’on l’écoute, ne fût-ce que quelques                            moments ; c’est toujours cela.</p></quote><p rend="indent">Dans le monde, dans les lettres, depuis Fontenelle, La Motte,                        Marivaux, Duclos, Maupertuis, jusqu’à Voltaire lui-même ; depuis les                        Richelieu, les d’Ayen, les Duras, les Forcalquier, les Maurepas, jusqu’à                        M. de Choiseul, c’était un genre que la finesse, surtout la finesse                        caustique, l’épigramme continuelle, l’ironie, épouvantail du simple et du                        bien, ennemie mortelle du grand ; « et la politesse semblait ne réprimer                        toute violence extérieure que pour faire germer davantage la noirceur                            intérieure ».<hi rend="i"> La politesse sans la sensibilité</hi>, voilà                        quelle était la définition du monde d’alors :</p><quote><p rend="indent">Voici où nous en sommes, écrivait d’Argenson : <hi rend="i">un beau matin tout spectacle disparaît, et il ne reste plus que des                                sifflets qui sifflent</hi>. Il n’y aura bientôt plus en France ni de                            beaux parleurs ni d’auteurs comiques ou tragiques, ni musique, ni                            livres, ni palais bâtis, mais des <pb n="129"/>critiques de tout et                            partout. On n’ose plus parler en bonne compagnie, car les faiseurs de                            bons contes vous traduisent en ridicule. Remarquez qu’il y a aujourd’hui                            plus de journaux critiques périodiques par mois qu’il n’y a de livres                            nouveaux ; la satire mâche à vide, mais mâche toujours.</p></quote><p rend="indent">Il me fait bien comprendre par tout ceci, d’une part le succès                        du <hi rend="i">Méchant</hi>, cette comédie de Gresset, aujourd’hui si peu                        sentie et qui vint si à propos alors (1747) pour traduire aux yeux de tous                        le vice régnant, <hi rend="i">la méchanceté par vanité</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] On lit dans le journal de d’Argenson :                            « Juillet 1737. — J’ai dit à M. de Maurepas que mes équipages                            d’ambassade (pour le Portugal) étaient bien avancés, et que je n’avais                            pas encore reçu un sol du roi. J’ai vu alors chez lui une joie maligne                            et vive, quoiqu’il soit de mes amis ; le bon air aujourd’hui est de se                            réjouir de l’incommodité des autres, et de s’attrister de leur                            bien’être. » On ne saurait un meilleur commentaire à Gresset.</note>, et                        aussi cet autre succès, bien autrement fécond et durable, de Jean-Jacques                        Rousseau venant apporter au siècle précisément ce dont il manquait le plus,                        un flot de vrai sentiment. On suit bien chez d’Argenson la maladie qui                        précéda cette venue de Rousseau, le persiflage par bel air ou l’affectation                        fausse de sensibilité de la part de ceux qui en manquaient le plus : « On ne                        voit, dit-il énergiquement, que de ces gens aujourd’hui dont <hi rend="i">le                            cœur est bête comme un cochon</hi>, car ce siècle est tourné à cette <hi rend="i">paralysie du cœur</hi> ; cependant ils entendent dire qu’il est                        beau d’être sensible à l’amitié, à la vertu, au malheur ; ils jouent la                        sensibilité presque comme s’ils la sentaient. » Le grand mérite de Rousseau                        fut de sentir avec vérité ce qu’il exprima avec force et quelquefois avec                        emphase : car par lui on passa brusquement de la presque paralysie du cœur à                        une sorte d’anévrisme soudain et de gonflement impétueux. C’était du moins                        la vie au prix du néant..</p><p><pb n="130"/>Tous les hommes de sensibilité et de cœur désiraient, appelaient                        vaguement un Rousseau quand il parut.</p><p>D’Argenson me donne, par ses remarques de chaque jour, le sentiment vif de la                        corruption du milieu du siècle, de cette corruption sèche et qui était sans                        ressources, tandis qu’il y aura des ressources dans la corruption ardente et                        plus neuve de la seconde moitié. Quand la génération qui avait traversé la                        Régence eut cinquante ans, que fut-elle ? on en a le tableau non flatté chez                        d’Argenson.</p><p>Sur cet article et tout ce qui s’y rapporte, on n’a avec lui que le choix                        entre les belles paroles et les plus expressives :</p><quote><p rend="indent">Les hommes d’aujourd’hui devenant polis de plus en plus, je                            remarque qu’ils n’ont plus de passions, mais seulement des desseins                            qu’ils suivent comme des passions. Aussi, quand l’esprit est mauvais, le                            sophisme fait les vices. —</p><p>Il me semble qu’il n’y a plus aujourd’hui d’hommes d’esprit et de                            conversation, comme dans ma jeunesse. Ceux-là écoutaient, entendaient                            finement, répondaient avec profondeur et connaissance, réduisaient la                            question, disaient du neuf, étaient gais avec esprit et même avec bonté.                            Ce que nous avons aujourd’hui d’hommes d’esprit à la Cour ou à la ville                            ne le sont qu’avec une telle malignité, qu’ils ressemblent à des singes                            ou à des diables qui ne prennent leur plaisir qu’au mal d’autrui et à la                            confusion du genre humain ; et s’il leur reste quelque franchise, c’est                            pour ne pas cacher leurs grands défauts, de malice.</p></quote><p rend="indent">Sur la conversation en particulier, il a de ces observations                        qui portent, et dont on n’a jusqu’ici donné quelques-unes au public qu’en                        les éteignant et les émoussant. Une des raisons pour lesquelles il n’y a                        plus, selon lui, de bonne conversation (qu’il y a longtemps qu’on a dit                        cela !) à la date de 1750, « c’est que la conception ou la patience à                        écouter diminue chaque jour, dit-il, parmi nos contemporains. Rien n’est                        plus vrai qu’il n’y a plus de <hi rend="i">bons écouteurs</hi> en France, ni                        131 même d’<hi rend="i">écouteurs.</hi> La pétulance a pris la place de la                        vivacité et de l’enjouement. »</p><p>On ne peut tout dire ni tout extraire : qu’il me suffise de bien marquer                        qu’en ce qui est de la corruption sociale de son temps, d’Argenson est un                        témoin précis, véridique, et quelquefois même une preuve de ce qu’il avance.                        Ce n’est point par excès de sévérité qu’il pèche ; le Caton était fort                        tempéré en lui, et on a moins affaire ici à un censeur qu’à un spectateur.                        Sorti du ministère, voyant son frère y rester et s’y ancrer plus que jamais,                        il a pu lui adresser cette parole qui résume admirablement quelques-unes de                        ses plus habituelles pensées :</p><quote><p rend="indent">J’ai dit à mon frère (1748) : « Vous avez une belle charge,                            vous êtes chargé de faire valoir la seule vertu qui reste aux Français,                            qui est <hi rend="i">la</hi> valeur ; car l’esprit n’est pas une vertu :                            la franchise, la bonne foi, toutes les autres vertus se sont séparées de                            nous. »</p></quote><p rend="indent">Et ce n’est pas la misanthropie qui a dicté cette parole. Il                        n’a point de parti pris. Quand le siècle lui paraîtra, en avançant,                        présenter quelques meilleurs symptômes, il sera le premier à les noter et à                        nous en faire part, avec la joie d’un homme qui ne désespère pas des hommes                        et qui aime à croire au progrès de la raison publique.</p></div></body>
</text>
</TEI>

