<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres complètes de Saint-Amant – nouvelle édition, augmentée de pièces inédites, et précédée d’une notice par M. Ch.-L. Livet – 2 vol.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1855-12-08"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1855-12-08"><head><hi rend="i">Œuvres complètes</hi> de Saint-Amant <lb/>nouvelle édition,                    augmentée de pièces inédites, et précédée d’une notice par M. Ch.-L. Livet                    <lb/>2 vol.</head><dateline>8 décembre 1855.</dateline><p rend="indent"><pb n="173"/>Les goûts et les vocations sont divers et à l’infini.                    Il n’est guère de visage de femme qui, dans sa jeunesse, ne trouve son                    adorateur ; il n’est guère de poète ni d’auteur qui, en vieillissant, n’ait ses                    admirateurs et ses disciples. En un mot, il y a des pèlerins pour toute chapelle                    qui a ses reliques, et cela est fort heureux, fort consolant, surtout quand on                    aspire soi-même à laisser un jour sa relique dans l’histoire littéraire. Voici                    un curieux investigateur, M. Livet, qui s’est attaché dès son début à étudier, à                    remettre en lumière et en honneur la littérature et la poésie du règne de                    Louis XIII, cette poésie que ne continue guère Malherbe et que balaiera Boileau.                    Studieux, modeste, plein du désir de savoir et de bien faire, M. Livet sortant à                    peine du collège fut conduit par son père dans une bibliothèque de province : il                    y avait de ces vieux auteurs français ; il les lut. Il commença par Chapelain et                    par sa <hi rend="i">Pucelle ;</hi> mais <hi rend="i">La Pucelle</hi> et                    Chapelain lui produisirent l’effet <pb n="174"/>qu’ils ont toujours produit ;                    ils l’ennuyèrent et allaient le dégoûter de poursuivre de ce côté, lorsqu’il                    ouvrit un autre volume de poésies de ce temps-là, les œuvres de Saint-Amant, et                    il se sentit au contraire amorcé, affriandé. Dès ce moment (à quoi tiennent les                    directions des esprits ?) son choix fut fait. Par Saint-Amant, ce guide de                    joyeuse humeur, il se mit à entamer la lecture des autres poètes et écrivains de                    l’époque de Louis XIII, et depuis quelques années il n’a cessé de s’en occuper                    et de travailler à les faire connaître. Il a fait de cette portion d’histoire                    littéraire comme sa province. On a de lui des notices sur Boisrobert, l’amusant                    parasite de Richelieu ; sur Le Pays, qui, attaqué par Boileau, se vengea en                    faisant une visite polie et de galant homme<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] se vengea en lui faisant une visite polie et de galant                        homme</note> : sur Cospeau, l’évêque de Nantes, puis de Lisieux (appelé                    vulgairement <hi rend="i">Cospéan</hi>), qui fut à la Cour un prélat véridique,                    et dans son temps un orateur. Mais aujourd’hui la Bibliothèque elzévirienne de                    M. Jannet, en accueillant les <hi rend="i">Œuvres</hi> de Saint-Amant, procure à                    M. Livet l’occasion de s’étendre sur son poète favori et celui qu’il a le plus                    particulièrement étudié. L’édition est faite avec grand soin, accompagnée de                    notes explicatives, et précédée d’une biographie très complète de                    Saint-Amant.</p><p>Je voudrais concilier ici deux choses, d’une part louer M. Livet de son zèle à                    faire connaître les vieux poètes<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                        éd.] faire connaître nos vieux poètes</note>, l’encourager à poursuivre ces                    travaux d’une intéressante érudition domestique, et d’autre part apprécier                    moi-même. Saint-Amant à sa valeur sans le surfaire, sans le flatter, et en                    maintenant le fond du jugement de Boileau, mais en tenant compte de toutes les                    circonstances historiques et autres dans lesquelles Boileau n’est pas entré<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] dans lesquelles Boileau n'est                        point entré</note>.</p><p>Saint-Amant et Théophile sont de vrais poètes ayant verve, mouvement et une sorte                    d’originalité ; ils se distinguent <pb n="175"/>entre tous ceux de cette époque                    intermédiaire (j’excepte bien entendu Rotrou et Corneille, <hi rend="i">par                        nobile fratrum</hi>, dans l’ordre des auteurs dramatiques). Ce n’est pas en                    ce moment le lieu de revenir sur Théophile dont on annonce une réédition                    prochaine, et je m’en tiendrai à Saint-Amant.</p><p>Saint-Amant, de petite noblesse, né à Rouen vers 1594, avait pour père un marin                    commandant d’escadre ; Il eut des frères navigateurs ou militaires, et lui-même                    il s’adonna dès sa jeunesse à la vie mondaine, aventureuse. Il n’étudia point,                    ne sut point le latin, mais apprit les langues vivantes par l’usage et par les                    livres à la mode. Il possédait à fond la littérature italienne, celle des                    Tassoni, des Marini, et savait mieux que Chapelain lui-même combien il y avait                    au juste de stances dans le poème de <hi rend="i">L’Adone</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Il fit un jour un pari là-dessus avec Chapelain, et le                        gagna.</note>. Il avait des facultés naturelles très remarquable pour la                    poésie et le bel esprit : « C’était, a dit de lui l’exact et honnête abbé de                    Marolles, <hi rend="i">l’un des plus beaux naturels du monde pour la                    poésie</hi>, et de qui les bons sentiments de l’âme égalaient la gaieté de                    l’humeur. » Tallemant lui reproche une outrecuidance et une habitude de vanterie                    qui est un des caractères de la littérature de ce temps-là ; mais Saint-Amant ne                    paraît point avoir poussé ce défaut aussi loin qu’un Scudéry, et il n’en resta                    pas moins avant tout un bon vivant. Son coup d’essai, qui remonte par la date                    aux années de Malherbe et aux débuts de Théophile, fut l’ode intitulée <hi rend="i">La Solitude</hi> ; elle est de 1649 environ. Pareil à bien des                    poètes de hasard, il n’a jamais, depuis, surpassé ce coup d’essai. Cette ode                    fit, dès sa naissance, grand bruit et sensation ; on l’imita, on l’imprima en la                    défigurant, on la traduisit en vers latins. Elle mit bien des gens en goût de                    solitude : il <pb n="176"/>leur prenait, en la lisant, comme un soudain accès,                    un accès anticipé de pittoresque et de romantique. L’ode de <hi rend="i">La Solitude</hi> est restée longtemps la peinture expressive et fidèle de                    quantité de vieux châteaux perdus dans les forêts druidiques, et prêtant aux                    rêves et aux imaginations bizarres :</p><quote><p rend="indent">Je suis ici, écrivait du fond du Maine M. de Lassay vers 1695,                        dans un château, au milieu des bois, qui est si vieux qu’on dit dans le pays                        que ce sont les fées qui l’ont bâti. Le jour, je me promène sous des hêtres                        pareils à ceux que Saint-Amant dépeint dans sa <hi rend="i">Solitude ;</hi>                        et depuis six heures du soir que la nuit vient, jusqu’à minuit qui est                        l’heure où je me couche, je suis tout seul dans une grosse tour, à plus de                        deux cents pas d’aucune créature vivante : je crois que vous aurez peur des                        esprits en lisant seulement cette peinture de la vie que je mène.</p></quote><p rend="indent">Saint-Amant, grâce à son ode, avait autrefois sa place assurée dans                    la bibliothèque de tout vieux château.</p><p>Si nous nous demandons aujourd’hui, en lisant <hi rend="i">La Solitude</hi><note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] en relisant <hi rend="i">La Solitude</hi></note>, ce que vaut pour nous cette ode et quel rang                    elle mérite dans le trésor lyrique de notre poésie, nous trouvons qu’elle a                    perdu. Elle ne satisfait point l’homme de sensibilité et de goût, comme le font                    les stances de Racan sur <hi rend="i">La Retraite</hi> ou l’ode de Maynard <hi rend="i">À Alcippe</hi> ; elle a cependant son charme et sa grâce par une                    touche large et naïve, bien qu’il s’y mêle des tons déplaisants et même                    incohérents. C’est de vive voix et dans le plus particulier détail qu’il                    faudrait faire sentir ces choses ; mais indiquons du moins en quelques mots le                    sens de la critique, telle qu’on peut l’appliquer à ces pièces légères :</p><quote><l>Oh ! que j’aime la solitude !</l><l>Que ces lieux sacrés à la nuit,</l><l>Éloignés du monde et du bruit,</l><l>Plaisent à mon inquiétude !</l><l/><pb n="177"/><l>Mon Dieu ! que mes yeux sont contents</l><l>De voir ces bois qui se trouvèrent</l><l>À la nativité du temps,</l><l>Et que tous les siècles révèrent,</l><l>Être encore aussi beaux et verts</l><l>Qu’aux premiers jours de l’univers !</l><l/><l>Un gai zéphire les caresse</l><l>D’un mouvement doux et flatteur ;</l><l>Rien que leur extrême hauteur</l><l>Ne fait remarquer leur vieillesse.</l><l>Jadis Pan et ses demi-dieux</l><l>Y vinrent chercher du refuge</l><l>Quand Jupiter ouvrit les cieux</l><l>Pour nous envoyer le déluge,</l><l>Et, se sauvant sur leurs rameaux,</l><l>À peine virent-ils les eaux.</l><l/><l>Que sur cette épine fleurie</l><l>Dont le printemps est amoureux,</l><l>Philomèle au chant langoureux</l><l>Entretient bien ma rêverie !</l><l>Que je prends de plaisir à voir</l><l>Ces monts pendants en précipices</l><l>Qui, pour les coups du désespoir,</l><l>Sont aux malheureux si propices</l><l>Quand la cruauté de leur sort</l><l>Les force à rechercher la mort !</l></quote><p rend="indent">Il y a dans ce rythme aisance, harmonie, douceur, et les deux vers                    à rimes rapprochées qui terminent la strophe lui donnent par leur monotonie un                    air de complainte qui ne déplaît pas.</p><p>Le poète, tout en se vantant presque de n’avoir point étudié et de ne savoir,                    comme Homère, que la langue de sa nourrice, sait pourtant bien des choses ; il                    connaît, bon gré, mal gré, la fable, Pan et les demi-dieux, le déluge de                    Deucalion, Philomèle. C’est une mythologie à peu près inévitable qui se mêle à                    tous les paysages de ce temps-là, et qui tend à les gâter par le convenu. Il va                    continuer ainsi ses descriptions des lieux d’alentour, <pb n="178"/>celle du                    torrent roulant au creux du vallon, celle du marais et du peuple aquatique qui                    s’y joue ; il arrive ensuite aux ruines gothiques, là où un moderne verrait le                    sujet de la ballade :</p><quote><l>Que j’aime à voir la décadence</l><l>De ces vieux châteaux ruinés,</l><l>Contre qui les ans mutinés</l><l>Ont déployé leur insolence !</l><l>Les sorciers y font leur sabbat ;</l><l>Les démons follets s’y retirent, ·</l><l>Qui d’un malicieux ébat</l><l>Trompent nos sens et nous martyrent ;</l><l>Là se nichent en mille trous</l><l>Les couleuvres et les bibous.</l><l/><l>L’orfraie avec ses cris funèbres,</l><l>Mortels augures des destins,</l><l>Fait rire et danser les lutins</l><l>Dans ces lieux remplis de ténèbres.</l><l>Sous un chevron de bois maudit</l><l>Y branle le squelette horrible</l><l>D’un pauvre amant qui se pendit</l><l>Pour une bergère insensible,</l><l>Qui d’un seul regard de pitié</l><l>Ne daigna voir son amitié.</l></quote><p rend="indent">Boileau, à ce sujet, a dit de Saint-Amant :</p><quote><p rend="indent">Ce poète avait assez de génie pour les ouvrages de débauche et                        de satire outrée, et il a même quelquefois des boutades assez heureuses dans                        le sérieux : mais il gâte tout par les basses circonstances qu’il y mêle.                        C’est ce qu’on peut voir dans son ode intitulée <hi rend="i">La Solitude</hi>, qui est son meilleur ouvrage, où parmi un fort grand                        nombre d’images très agréables, il vient présenter mal à propos aux yeux les                        choses du monde les plus affreuses, des crapauds et des limaçons qui bavent,                        le squelette d’un pendu, etc.</p></quote><p rend="indent">Ici je demande à faire une distinction. Si, comme on peut le                    croire, dans le paysage probablement décrit <pb n="179"/>d’après nature par                    Saint-Amant, il y avait en effet un coin de ruine mal famé, où l’on montrait                    encore de loin avec effroi ce qu’il appelle le squelette d’un amant qui s’était                    pendu par désespoir, je ne vois pas pourquoi il ne l’aurait pas conservé : mais                    autre chose est ce trait trop important pour être omis dans un paysage de ce                    caractère, et qui n’en occuperait dans tous les cas qu’un côté funeste et                    maudit, autre chose est la <hi rend="i">limace</hi> et le <hi rend="i">crapaud</hi> qu’il s’amuse à nous montrer dans la strophe suivante sur les                    parois de la cave ou du souterrain effondré du château :</p><quote><l>Le plancher du lieu le plus haut</l><l>Est tombé jusque dans la cave,</l><l>Que la limace et le crapaud</l><l>Souillent de venin et de bave…</l></quote><p rend="indent">Ce qui paraît d’autant plus choquant que cette cave, ainsi                    présentée de si laide façon, devint chez lui tout aussitôt la grotte sacrée du                        Sommeil<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] devient chez lui                        tout aussitôt la grotte sacrée du Sommeil</note> :</p><quote><l>Là-dessous s’étend une voûte</l><l>Si sombre en un certain endroit,</l><l>Que, quand Phébus y descendroit,</l><l>Je pense qu’il n’y verrait goutte ;</l><l>Le Sommeil aux pesants sourcils,</l><l>Enchanté d’un morne silence,</l><l>Y dort, bien loin de tous soucis,</l><l>Dans les bras de la Nonchalence,</l><l>Lâchement couché sur le dos,</l><l>Dessus des gerbes de pavots.</l></quote><p rend="indent">Et le moment d’après, il se représente avec son luth allant porter,                    son harmonie au creux de cette grotte « fraîche », où l’Amour se pourrait                    « geler » et où Écho ne cesse de « brûler », combinant de la sorte tous les                    genres de pointe et de mauvais goût<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                        éd.] tous les genres de pointes et de mauvais goût</note> : il réussit très                    médiocrement, malgré ses accords soi-disant célestes, à nous rendre attrayante                    par sa <hi rend="i">fraîcheur</hi> une grotte où il dit <pb n="180"/>qu’on <hi rend="i">gèle</hi> et où il vient de nous montrer des crapauds. C’est ainsi                    que dans une peinture large et libre où on lui permettrait bien des tons, il                    trouve moyen d’en assembler d’impossibles à concilier et qui se heurtent. « Il a                    du génie, mais point de jugement », disait de lui Tallemant des Réaux,                    singulièrement d’accord en ceci avec Boileau. Cette pièce même, qui est sa                    meilleure, nous le prouve. Sa description se termine par une vue de la mer                    rongeant la falaise, et tantôt courroucée, tantôt unie et réfléchissant le                    soleil, le tout avec ce mélange de naturel presque excessif et aussi de                    mythologie un peu grotesque : il y met une mascarade de tritons. Puis                    s’adressant pour finir à Bernières, à qui il dédie son ode :</p><quote><l>Tu vois dans cette poésie</l><l>Pleine de licence et d’ardeur</l><l>Ces beaux rayons de la splendeur</l><l>Qui m’éclaire la fantaisie :</l><l>Tantôt chagrin, tantôt joyeux,</l><l>Selon que la fureur m’enflamme</l><l>Et que l’objet s’offre à mes yeux,</l><l>Les propos me naissent en l’âme,</l><l>Sans contraindre la liberté</l><l>Du démon qui m’a transporté.</l><l/><l>Oh ! que j’aime la solitude !</l><l>C’est l’élément des bons esprits ;</l><l>C’est par elle que j’ai compris</l><l>L’art d’Apollon sans nulle étude…</l></quote><p rend="indent">On sent dans tout cela l’harmonie, la facilité, mais aussi, comme                    il l’indique, un certain échauffement de tête et de fantaisie. Tout en                    reconnaissant les heureux traits épars dans cette <hi rend="i">Solitude</hi> de                    Saint-Amant et en m’expliquant très bien le succès qu’elle eut à sa date, je me                    dis qu’à la relire aujourd’hui, je n’y trouve ni la solitude du chrétien et du                    saint, celle dont il est écrit « qu’elle bondira dans l’allégresse et qu’elle                    fleurira <pb n="181"/>comme le lis » ; ni la solitude du poète et du sage ; ni                    celle de l’amant mélancolique et tendre ; ni celle du peintre exact et                    rigoureux. Il n’y mêle aucune idée morale ni aucun sentiment fait pour toucher,                    et lorsqu’il s’écrie en terminant : <hi rend="i">Oh ! que j’aime la solitude !                        c’est l’élément des bons esprits</hi>, il ne l’a pas suffisamment prouvé, et                    il a plutôt fait une solitude moitié naturelle, moitié de fantaisie, dans                    laquelle les objets ont tant soit peu dansé devant sa vue, et où si d’un côté il                    ôtait le masque à la nature, il lui en mettait un à l’autre joue.</p><p>Toutefois il a entrevu quelque chose, il a eu un éclair de nouveauté et de libre                    peinture ; sa chaleur de jeunesse l’a bien servi, et dans cette pièce, de même                    que dans la suivante, intitulée <hi rend="i">Le Contemplateur</hi> et adressée à                    l’évêque de Nantes Cospeau, il a eu en présence de la nature l’aperçu de                    certains genres de poésie descriptive ou méditative qui ont sommeillé durant                    près de deux siècles encore, pour n’éclore et ne se développer dans leur vraie                    et pleine saison que de nos jours.</p><p><hi rend="i">La Solitude</hi> pouvait être un excellent commencement, et il ne                    s’agissait, ce semble, que de se corriger un peu, de se perfectionner et de                    mûrir : mais avec les natures de poète les choses ne vont point ainsi.                    Saint-Amant était dominé par son humeur, par son tempérament : homme de plaisir                    et de table, il vivait avec des grands seigneurs qu’il égayait, dont il animait                    les festins et bombances, et l’improvisation devint bientôt sa seule muse.                    Attaché au duc de Retz avec qui il séjourna à Belle-Île<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Sainte-Beuve utilise la graphie « Belle-Isle ».</note>, s’y gorgeant                    de vin et de bonne chère ; attaché ensuite au comte d’Harcourt avec qui il fit                    de longs voyages maritimes, et dont il célébrait verre en main les exploits, il                    prit des habitudes dont son talent ne put désormais se séparer. C’était un homme                    précieux à bord d’une escadre, et un bon compagnon dans l’ennui d’une                    traversée ; à terre, il était <pb n="182"/>dépaysé, s’il ne menait même train et                    ne faisait vie qui dure. Le glouton en lui se développa, et dévora vite le                    commencement de solitaire et de contemplateur qui s’était d’abord montré<note place="bottom" resp="author">[NdA] Les jeunes gens le savaient bien ; et ceux qui, venus                        quelque temps à Paris, voulaient se donner un genre de mauvais sujets,                        disaient par vanterie, après s’en être retournés en province : « J’ai fait                        la débauche avec Saint-Amant. »</note>. <hi rend="i">Le bon gros                        Saint-Amant</hi> comme il s’appelait lui-même en riant tout le premier de sa                    bedaine, ne réussit plus qu’à être un franc poète de la race pantagruélique ; il                    chanta <hi rend="i">La Vigne, Le Melon, Le Fromage</hi>, celui de Brie, celui du                    Cantal, l’« orgie », la « crevaille », comme il dit ; il y mit sa verve, une                    verve réelle, copieuse, rabelaisienne, grotesque avec feu, mais souvent                    repoussante et avec des odeurs de taverne ou de fond de cale. Boileau a pu dire                    de lui « que Saint-Amant s’était formé du mauvais de Regnier, comme Benserade du                    mauvais de Voiture : — Opinion fausse qu’il serait inutile de discuter », ajoute                    M. Livret, qui cite le mot.</p><p>Comment ! il serait inutile de discuter l’opinion de Boileau si finement résumée                    dans ce jugement à double tranchant ! mais c’est cette opinion même qui renferme                    toute la question de goût au sujet du poète dont nous parlons. Regnier, à côté                    de peintures énergiquement naïves et qui plaisent, en a fait d’autres horribles                    et hideuses à dessein, où il s’est complu. Saint-Amant fait de même : il insiste                    sur ce côté grotesque et même crapuleux, et s’y joue. Il reconnaît si bien                    Regnier comme son parent et son auteur, qu’étant allé en Pologne, où il s’était                    bien trouvé de boire à la polonaise, tandis que Desportes, oncle de Regnier, qui                    y était allé en son temps à la suite de Henri III, s’en était fort repenti, il                    dit qu’il n’y a rien là d’étonnant :</p><quote><l>C’était un mignon de cour</l><l><pb n="183"/>Qui ne respirait qu’amour :</l><l>Il sentait le musc et l’ambre,</l><l>On le voit bien à ses vers ;</l><l>Et jamais soif en sa chambre</l><l>Ne mit bouteille à l’envers.</l><l/><l>Ce gentil, ce dameret</l><l>N’entrait point au cabaret :</l><l>La seule onde Aganippide, etc.</l></quote><p rend="indent">On ne peut jamais tout citer de Saint-Amant.</p><quote><l>Regnier, son rare neveu,</l><l>S’entendait mieux à ce jeu :</l><l>Et s’il eût vu cette terre</l><l>Où Bacchus est en crédit,</l><l>Je jurerais sur le verre</l><l>Qu’il n’en aurait pas médit.</l></quote><p rend="indent">C’est donc de Regnier, c’est de Rabelais que Saint-Amant relève, et                    il se rattache à eux par le côté qui n’est certes pas le plus délicat ; mais il                    ne déshonore pourtant point la parenté par l’entrain et l’espèce de fureur                    poétique qu’il porte en ces sujets de goinfrerie et de débauche.</p><p>Parmi celles de ses pièces qu’on peut citer, on appréciait fort dans le temps <hi rend="i">Le Melon</hi> ; il y célèbre à pleine bouche ce roi des fruits, et                    raconte son origine, sa première apparition sur la table de l’Olympe le jour où                    les dieux firent gala après la défaite des titans. Chacun apportait son mets et                    son fruit : Thalie, de la part d’Apollon, présenta à son tour le melon, qui                    obtint le prix au jugement des gourmets immortels. — Une autre pièce que                    Perrault trouvait fort agréable, et que je suis fort tenté aussi de trouver                    jolie, est celle de <hi rend="i">La Pluie</hi> ; le poète y décrit au naturel                    l’effet bienfaisant que produit sur la terre, après une aride attente et une                    sécheresse de canicule, une ondée longtemps désiré. Le nuage crève, l’eau tombe                    à larges et pesantes gouttes ; le bruit en résonne agréablement. Les laboureurs,                    les vignerons <pb n="184"/>halés se réjouissent, et le jardinier Thibaut, tout                    noyé qu’il est dans son allée, y reste et chemine à pas lents. Quant au poète,                    il fait ce qu’il fait toujours, et, pour mieux célébrer l’eau, il demande du                    vin. Cette pièce est d’un sentiment très vrai ; il n’y a pas trop de charge,                    contre l’ordinaire de Saint-Amant ; il n’y manque qu’un certain vernis, un                    certain éclat et un tissu plus serré d’expression, pour l’élever à fart et en                    faire un petit chef-d’œuvre. Mais Saint-Amant n’était pas un disciple                        d’Horace<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Ainsi, pour ne citer que la dernière                            strophe :</p><quote><l>Vois de là, dans cette campagne,</l><l>Ces                                vignerons tout transportés</l><l>Sauter comme genêts                                d’Espagne,</l><l>Se démenant de tous côtés ;</l><l>Entends d’ici tes                                domestiques</l><l>Entrecouper leurs chants rustiques</l><l>D’un                                fréquent battement de mains ;</l><l>Tous les cœurs s’en                                épanouissent,</l><l>Et les bêtes s’en réjouissent</l><l><hi rend="i">Aussi</hi> bien<hi rend="i"> comme</hi> les                            humains.</l></quote><p rend="indent">Conçoit-on un dernier vers aussi                            faible et aussi lent qui termine toute la pièce, et vient couronner une                            strophe faite surtout pour exprimer la joie et le bondissement ? C’est                            là ce que j’entends par ne pas être un disciple d’Horace ni de                            Malherbe.</p></note>.</p><p>Un assez agréable sonnet est celui où Saint-Amant se représente fumant (il avait                    pris en mer l’habitude du tabac) et rêvant sur la destinée :</p><quote><l>Assis sur un fagot, une pipe à la main,</l><l>Tristement accoudé contre une cheminée…</l></quote><p rend="indent">Ses espérances montent avec la fumée du tabac et s’éteignent en                    même temps que la cendre. Ce sonnet est une bonne petite toile hollandaise.</p><p>Lié avec tous les beaux esprits de l’époque, Saint-Amant fut un des premiers                    membres nommés par l’Académie française : il demanda et obtint d’être exempté                        <pb n="185"/>de la harangue d’usage, « à la charge qu’il ferait, comme il                    s’y était offert lui-même, la partie comique du dictionnaire, et qu’il                    recueillerait les termes <hi rend="i">grotesques</hi>, c’est-à-dire, comme nous                    parlerions aujourd’hui, <hi rend="i">burlesques</hi>. » C’est Pellisson qui                    parle. Le mot de <hi rend="i">burlesque</hi> ne s’introduisit, en effet, qu’un                    peu plus tard, et à dater de Sarazin et de Scarron. Il serait à souhaiter que                    Saint-Amant eût rempli sa promesse, ou du moins qu’il eût dressé son propre                    dictionnaire de termes grotesques, car ses poésies en sont farcies comme d’un                    argot, et restent souvent énigmatiques et obscures.</p><p>Il y a des poèmes de lui que je ne puis souffrir ; sa <hi rend="i">Rome                        ridicule</hi>, imprimée furtivement en 1643, et pour laquelle l’imprimeur                    fut mis en prison, me révolte. Saint-Amand ne vit dans Rome, même dans la nature                    romaine, même dans les ruines, que matière à pasquinade et à parodie :</p><quote><l>Il vous sied bien, monsieur le Tibre,</l><l>De faire ainsi tant de façon,</l><l>Vous dans qui le moindre poisson</l><l>À peine a le mouvement libre ;</l><l>Il vous sied bien de vous vanter</l><l>D’avoir de quoi le disputer</l><l>À tous les fleuves de la terre,</l><l>Vous qui, comblé de trois moulins.</l><l>N’oseriez défier en guerre</l><l>La rivière des Gobelins !</l><l>[…]</l><l>Piètre et barbare Colisée,</l><l>Exécrable reste des Goths,</l><l>Nid de lézards et d’escargots, etc.</l></quote><p rend="indent">C’est un mauvais genre appliqué ici au sujet qui s’en offense le                    plus, et qui est le plus propre à en faire mesurer la petitesse et la                    difformité. Le malheureux ! il n’a songé qu’à charbonner une caricature sur la                    pierre même du Colisée. On était loin sans doute alors de ce grand moment de                    renaissance pittoresque et historique <pb n="186"/>où Chateaubriand devait                    écrire ses admirables pages sur Rome et la campagne romaine : mais Poussin                    n’était-il pas là, qui à cette heure y traçait tant de graves et doux tableaux,                    ce même Poussin, parent en génie de Corneille, et qui, ayant reçu <hi rend="i">Le Typhon ou la gigantomachie</hi>, poème burlesque de Sçarron, écrivait :                    « J’ai reçu du maître de la poste de France un livre ridicule des facéties de                    M. Scarron, sans lettre et sans savoir qui me lenvoie. J’ai parcouru ce livre                    une seule fois, et c’est pour toujours. Vous trouverez bon que je ne vous                    exprime pas tout le dégoût que j’ai pour de pareils ouvrages. »</p><p>Voilà bien un mépris tranquille, et tel que les natures hautes et nobles en                    conçoivent pour la difformité qui s’ingénie et qui s’évertue. Et sans être un                    Poussin en gravité, Saint-Évremond, cet esprit délicat, n’a-t-il pas dit dans un                    écrit sur la vraie et la fausse beauté des ouvrages d’esprit, et en traitant de                    l’honnêteté des expressions :</p><quote><p rend="indent">Je m’avise peut-être trop tard de faire ces réflexions ; mais                        c’est ordinairement lorsque l’on est arrivé où l’on voulait aller, et que                        l’on parle du chemin que l’on a fait et de la route que l’on a tenue, que                        l’on s’aperçoit de ses égarements.</p><p>C’en est un, et je ne sais s’il y en a quelque autre plus extrême, que de                        s’adresser à tous les hommes de son temps, et à tous ceux qui viendront dans                        la suite des siècles, sans avoir rien que de malhonnête à leur dire.</p></quote><p rend="indent">Saint-Évremond dit cela en pensant à Pétrone, et il continue en                    appliquant ses observations à ce qui n’est que grossier et répugnant à la                    propreté et aux sens :</p><quote><p rend="indent">Notre délicatesse va plus loin, et l’on n’aimerait pas                        aujourd’hui la description d’un objet rebutant<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et on n’aimerait pas aujourd’hui la                            description d’un objet rebutant.</note>. C’est tout ce que l’on peut                        permettre à une personne malade, de conter son mal : on la soulage en                        l’écoutant <pb n="187"/>avec un peu d’attention ; mais cette complaisance                        que l’on a pour son infirmité n’est pas une excuse pour elle, principalement                        si elle fait un trop grand détail.</p><p>Mais, excepté cette occasion, il n’est pas possible de faire une description                        supportable de choses pour lesquelles on a naturellement de l’aversion.                        Cependant ç’a été un défaut de beaucoup d’auteurs : Buchanan a décrit une                        vieille avec toutes les figures de sa rhétorique ; Saint-Amant a fait une                            <hi rend="i">Chambre de débauché</hi> avec toute la naïveté de son                        style. C’est de la rhétorique et de la naïveté perdues mal à propos.</p></quote><p rend="indent">La rhétorique regarde Buchanan le docte : pour ce qui est de                    Saint-Amant, Saint-Évremond lui reconnaît de la <hi rend="i">naïveté</hi>, en en                    regrettant l’abus et le faux emploi.</p><p>J’ai nommé Scarron : il ne serait pas juste de le mettre tout à côté de                    Saint-Amant. Celui-ci était d’une bien autre étoffe. Scarron a de l’esprit, de                    la gaieté, mais du prosaïsme, de la platitude, et une facilité banale qui lui a                    procuré auprès de la bourgeoisie de son temps les honneurs du genre. Saint-Amant                    est poète : il a du relief et de l’expression, il abonde en images. Il a donné                    quelque part sa théorie pour ce genre poétique grotesque, dont les plus gaies                    productions contribuent, selon lui, à l’entretien de la santé et devraient être                    les plus recherchées et les plus chéries de tout le monde :</p><quote><p rend="indent">Ce n’est pas, dit-il, que je veuille mettre en ce rang les                        bouffonneries plates et ridicules, qui ne sont assaisonnées d’aucune                        gentillesse ni d’aucune pointe d’esprit, et que je sois de l’avis de ceux                        qui croient, comme les Italiens ont fait autrefois à cause de leur Berni,                        dont ils adoraient les élégantes fadaises, que la simple naïveté soit le                        seul partage des pièces comiques : je veux bien qu'elle y soit, mais il faut                        qu’elle soit entremêlée de quelque chose de vif, de noble et de fort qui la                        relève : il faut savoir mettre le sel, le poivre et l’ail à <pb n="188"/>propos en cette sauce ; autrement, au lieu de chatouiller le goût et de                        faire épanouir la rate de bonne grâce aux honnêtes gens, on ne touchera ni                        on ne fera rire que les crocheteurs.</p></quote><p rend="indent">Il a donné en cet endroit la recette de son ragoût ; je laisse à de                    plus connaisseurs que moi à décider si le cuisinier a réussi.</p><p>Malgré ces prédilections grotesques et bachiques auxquelles il s’abandonnait sans                    mesure, Saint-Amant n’avait pas entièrement renoncé à la poésie sérieuse ; il                    avait sur le chantier, comme on dit, plus d’un de ces longs et nobles ouvrages                    desquels on se promet beaucoup d’honneur, dont on ne finit jamais, et qui, avant                    d’ennuyer le lecteur, ennuient l’auteur tout le premier. Un de ces ouvrages, le                    poème ou idylle héroïque de <hi rend="i">Moïse</hi>, parut à la fin, dédié à la                    reine de Pologne (1653). Saint-Amant, en effet, avait une grande attache et un                    culte pour cette reine, Marie de Gonzague, née princesse de Nevers, et qui sur                    son trône agité et vacillant se ressouvint toujours avec affabilité de ses amis                    de France. Il obtint de sa libéralité titre de gentilhomme et pension (pension                    d’ailleurs assez inexactement payée), il l’alla visiter en Pologne, en un mot il                    s’était <hi rend="i">donné à elle</hi>, selon l’expression d’alors, et autant                    que le lui permettaient les autres prodigalités qu’il faisait de sa personne.                    Dès qu’il a à parler de cette princesse, il change subitement de ton, il sort du                    cabaret pour donner dans le sublime et dans la dernière quintessence. Son <hi rend="i">Moïse</hi> s’évertue de même à être héroïque et noble. Le malheur                    est que le talent, fût-il des plus riches, ne suffit pas à ces tours de force ;                    on ne se dédouble pas ainsi.</p><p>Je ne dirai presque rien de ce poème raillé par Boileau : il n’a pas la                    prétention d’être tout à fait une <hi rend="i">épopée</hi> ; c’est une <hi rend="i">idylle</hi>, et dont le sujet n’est proprement que l’exposition du                    berceau de Moïse par ses parents, et la découverte qu’en fait quelques heures                    après la <pb n="189"/>fille de Pharaon. Les tableaux de l’histoire des Hébreux                    ou de la vie de Moïse ne s’y trouvent présentés qu’en récit ou en songe.                    L’écueil du poème est d’être ennuyeux. Les vers sont mous et lâches comme le                    seraient des vers de Scudéry ; l’auteur ne paraît pas se douter de <hi rend="i">l’art d’écrire</hi> en vers sérieux. Il y a cependant des détails assez                    agréables, et je n’en veux pour preuve que cette comparaison qui termine le                    premier chant, et qui nous montre la mère ayant déposé à contre-cœur le berceau                    flottant, et ne s’en éloignant qu’avec anxiété et avec lenteur :</p><quote><l>Telle que, dans l’horreur d’une forêt épaisse,</l><l>Une biche craintive, et que la soif oppresse,</l><l>Quitte à regret son faon depuis peu mis au jour,</l><l>Quand pour chercher à boire aux fosses d’alentour,</l><l>Ayant au moindre bruit les oreilles tendues,</l><l>On la voit s’avancer à jambes suspendues,</l><l>Faire un pas, et puis deux, et soudain revenir,</l><l>Et de l’objet aimé montrant le souvenir,</l><l>Montrer en même temps, par ses timides gestes,</l><l>Le soupçon et l’effroi des images funestes</l><l>Qui semblent l’agiter pour autrui seulement ;</l><l>— Telle fut Jocabel en son éloignement.</l></quote><p rend="indent">Ce qui plaît en cet endroit, malgré le traînant de quelques vers,                    c’est encore le naturel, ce qu’on appelait alors la <hi rend="i">naïveté</hi>,                    un des caractères de Saint-Amant là où il est bon.</p><p>On dit qu’il eut dans les dernières années un retour de cœur à des sentiments                    élevés et religieux, et l’on cite de lui des stances à Corneille, au « noble et                    cher Corneille », sur sa traduction en vers de <hi rend="i">L’Imitation</hi>.                    Dans ses nombreuses stances, l’intention me semble valoir beaucoup mieux que le                    résultat ; voici, au reste, un des meilleurs endroits où il rappelle, en se                    l’appliquant, une parole du saint livre : <hi rend="i">Profaner le talent, c’est                        pis que l’enfouir</hi> :</p><quote><l>  Ces hautes paroles m’étonnent,</l><l><pb n="190"/>J’en dois être en mon cœur bien plus touché que toi ;</l><l>  J’en blêmis, j’en tremble d’effroi,</l><l>Et jusque dans mon âme à toute heure elles tonnent ;</l><l>Ma plume en est confuse, et tous ses jeunes traits</l><l>N’en forment à mes yeux que d’horribles portraits.</l><l/><l>  Aussi ma main les désavoue ;</l><l>Leur feu trop estimé me fait rougir le front ;</l><l>  Leur honneur ne m’est qu’un affront,</l><l>Et, fussent-ils tout d’or, je les crois tout de boue ;</l><l>Enfin dans mon regret, mon cœur sincère et franc,</l><l>Pour en effacer l’encre, offrirait tout mon sang.</l></quote><p rend="indent">Saint-Amant mourut le 29 décembre 1661, rue de Seine, où il s’était                    venu loger, et dans un état que la tradition présente comme voisin de la                        pénurie<note place="bottom" resp="author">[NdA] Saint-Amant ne paraît pas avoir été marié.                        Il est question, dans les lettres de Voiture, de M<hi rend="sup">me</hi> de                        Saint-Amand (voir Œuvres de Voiture, publiées par M. Ubicini, tome I, p.                        65) ; mais cette M<hi rend="sup">me</hi> de Saint-Amand n’est autre que                        l’abbesse de Saint-Amand de Rouen, une Souvré, sœur de M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé, et n’a rien de commun avec notre poète qui hantait                        peu ces délicate.</note>. On peut dire qu’il mourut à temps, au moment où la                    noble figure de Louis XIV allait mettre en déroute tous ces grotesques de l’art,                    et avant d’avoir essuyé les traits satiriques de Boileau. Je dois cependant                    avertir que depuis cette défaite des genres auxquels il s’était voué,                    Saint-Amant n’a pas cessé de garder çà et là des fidèles, et qu’il a même                    retrouvé en dernier lieu des admirateurs, ou du moins des curieux passionnés.                    J’en sais de nos jours, j’en ai rencontré plus d’un, même avant l’édition                    présente, qui est destinée à les rallier, à en accroître le nombre, et qui peut                    ressembler à une revanche ou à une victoire. Pour moi, qui me réserve de faire                    un choix sévère dans cette masse de poésies, ma simple conclusion sera :                    relisons ces livres du passé, connaissons-les bien pour éviter les jugements                    tout faits et nous former le nôtre, pour nous faire une <pb n="191"/>juste idée                    avant tout des mœurs et des modes d’esprit aux diverses époques ; soyons comme                    les naturalistes, faisons des collections ; ayons-les aussi variées et aussi                    complètes qu’il se peut, mais ne renonçons point pour cela au jugement définitif                    ni au goût, cette délicatesse vive : c’est assez que nous l’empêchions d’être                    trop impatiente et trop vite dégoûtée, ne l’abolissons pas.</p><p>La vraie critique, telle que je me la définis, consiste plus que jamais à étudier                    chaque être, c’est-à-dire chaque auteur, chaque talent, selon les conditions de                    sa nature, à en faire une vive et fidèle description, à charge toutefois de le                    classer ensuite et de le mettre à sa place dans l’ordre de l’art.</p></div></body>
</text>
</TEI>

