<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Sénecé ou un poète agréable.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-04-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-04-28"><head>Sénecé ou un poète agréable<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Œuvres                            choisies</hi> et <hi rend="i">Œuvres posthumes</hi>, publiées par                        MM. Émile Chasses et Cap. Deux volumes faisant partie de la Bibliothèque                        elzévirienne de Jannet.</note>.</head><dateline>Lundi, 28 avril 1856.</dateline><p rend="indent"><pb n="280"/>Un poète agréable ! y en a-t-il encore ? Il y a                    maintenant de grands poètes, des poètes de talent, des poètes de génie, des                    poètes d’art, ou des poètes qui veulent être quelqu’un de ceux-là ; mais ce qui                    constituait autrefois le poète agréable, ce mélange d’esprit, d’imagination, de                    facilité, de négligence et de bonne humeur, cette absence de prétention en                    rimant ou cet air de n’en pas avoir, ce demi-ton de conteur qui était de                    plain-pied avec la conversation du salon, cet à-propos de menus sujets, cette                    adresse à trousser en vers un compliment ou une épigramme qui circulait aussitôt                    et faisait fortune, et parfois aussi la fortune de son auteur, tout cela                    existe-t-il encore ? En cherchant bien, et même sans chercher beaucoup, on                    trouverait des talents spirituels qui étaient nés pour cet emploi, et à qui il                    ne manque <pb n="281"/>qu’un accueil meilleur et, comme aux plantes, une                    exposition plus favorable ; mais ils sont dépaysés aujourd’hui, ils n’ont que de                    très petits cercles, si encore ils en ont, et la société ne les entend pas, ne                    les écoute pas ; elle n’est plus faite pour eux, elle n’a pas le temps. Quand                    elle s’éprend de caprice pour un poète agréable, il faut que celui-ci ait en lui                    quelque chose de plus, qu’il ait une flamme et des éclairs d’un Byron ; il faut                    qu’il donne à cette belle société au moins quelques accès de fièvre et qu’il la                    secoue : autrement elle passe et court à ses affaires ou à ses plaisirs, ce n’en                    est plus un pour elle que d’entendre des petits vers légers et bien tournés. La                    profession de poète agréable n’existe donc plus, bien que l’étoffe dont était                    fait ce genre de poètes n’ait pas péri, et qu’il y ait par le monde bon nombre                    de ces demi-vocations errantes qui ne savent plus à quoi se prendre et qui sont                    réduites souvent à viser trop haut, à se forcer en pure perte, faute d’avoir                    trouvé à se loger dans la médiocrité animée et riante qui était leur milieu                    naturel.</p><p>Il n’en était pas ainsi du temps de Sénecé, et celui-ci nous représente bien le                    rimeur-amateur d’autrefois, dans sa diversité, son abondance et presque son                    originalité ; il est du moins certainement le doyen de la famille, ayant vécu                    quatre-vingt-treize ans. M. Émile Chasles, qui, fort jeune, soutient par des                    travaux solides et avec une application suivie un nom brillant dans les lettres,                    se trouvant il y a peu d’années professeur à Mâcon, eut l’idée de rassembler                    tout ce qu’il pourrait recueillir sur le poète de cette province le plus célèbre                    avant M. de Lamartine. De son côté, un littérateur du pays, M. Cap, avait réuni                    depuis longtemps de nombreux matériaux et des notes qu’il confia à M. Émile                    Chasles. Il est résulté de cette association une biographie complète du poète et                    même, comme on le dit aujourd’hui, <pb n="282"/>une <hi rend="i">monographie</hi> de sa famille, et une édition qui se compose en partie                    d’une réimpression d’<hi rend="i">Œuvres choisies</hi> et en partie d’une                    impression toute nouvelle d’<hi rend="i">Œuvres posthumes</hi>. Voilà des                    honneurs, et Sénecé n’en est pas indigne.</p><p>Né à Mâcon le 27 octobre 1643, fils d’un père lieutenant-général au bailliage,                    petit-fils et arrière-petit-fils de médecins fort considérés, Antoine Bauderon                    (c’était son nom de famille), connu sous le nom de Sénecé, qui est celui d’une                    terre, reçut une éducation très littéraire, mais qui sentait un peu la province.                    Je m’explique : quoique venant à une date déjà avancée du siècle, et de manière                    à avoir vingt ans lorsque Racine et Boileau faisaient leur glorieux début, il                    n’en reçut point l’influence directe, précise et comme soudaine ; il ne rompit                    point avec le goût antérieur, il ne s’aperçut point qu’un goût nouveau, ou                    plutôt qu’une réforme neuve et en accord avec le vrai goût ancien, s’inaugurait,                    et qu’on entrait décidément dans une grande et florissante époque qui tranchait                    par bien des caractères avec la précédente. Lorsqu’on descend le Rhône de Lyon à                    Avignon, il y a un moment, aux environs de Valence, où le ciel change ; l’azur                    est plus bleu, l’air plus limpide et plus transparent, les horizons se détachent                    en contours plus harmonieux : on est entré dans le pur Midi, dans la zone                    lumineuse. Sénecé ne s’aperçut pas qu’il s’opérait quelque changement pareil                    dans le climat des esprits vers cette date mémorable de 1664, et quand lui-même                    avait vingt et un ans ; il ne vit point qu’en descendant le fleuve on avait                    passé l’une de ces lignes par-delà lesquelles le soleil et le ciel sont plus                    beaux. Il ne paraît jamais avoir connu une première discipline bien sévère : il                    avait été élevé au collège des jésuites à Mâcon, puis à Paris ; son père, qui                    voulait faire de lui son successeur dans la magistrature, et qui l’obligea                    d’étudier les lois, <pb n="283"/>le laissait en attendant se livrer aux                    amusements de son âge, aux muses légères, à la poésie galante et de compliment.                    On ne voit pas trace que Sénecé ait jamais ce qu’on appelle <hi rend="i">travaillé</hi>. Des aventures romanesques vinrent agiter et disperser sa                    jeunesse. Un duel de quatre contre quatre auquel, dit-on, il assista et où il y                    eut mort d’homme, le força de quitter la France et de se réfugier en Savoie. Le                    duc, souverain du pays, le prit en amitié et voulut même le marier richement.                    Après de nouveaux accidents qui le firent passer de Savoie en Espagne, Sénecé                    put reparaître à Mâcon en 1669. Il y épousa la fille de l’intendant de la                    duchesse d’Angoulême, et s’attacha dès lors à cette princesse, qui était de                    Bourgogne et née de La Guiche ; il eut un pied à la Cour. Il en fut tout à fait                    lorsqu’il eut acheté de De Vizé la charge de premier valet de chambre de la                    reine. Être à la Cour était le rêve de Sénecé et le vœu le plus cher de son                    ambition. Il a adressé une épître en vers à Dangeau, toute pleine de louanges ;                    il était lui-même, à son degré, de cette race des Dangeau, et bon nombre de ses                    pièces (ce ne sont pas les meilleures) annoncent simplement en lui un poète                    suivant la Cour. Poli, doué, à ce qu’il semble, des avantages extérieurs et d’un                    grand esprit de sociabilité, aimant à se répandre, à voir, à savoir, à observer,                    et se plaisant à verser chaque matin sur une idée aisément éclose un courant de                    versification facile, il était heureux et si bien dans son élément, que le                    dégoût ne lui serait point venu. Mais la mort de la vieille duchesse d’Angoulême                    en 1682, et celle surtout de la reine en 1683, vinrent arrêter la fortune et                    intercepter en quelque sorte la vocation de Sénecé. Il n’était pas un grand                    seigneur ni un gentilhomme ; ce n’était qu’un bourgeois très comme il faut, qui                    ne pouvait paraître dans ce grand monde de Versailles que moyennant une charge.                    Celle qu’il avait achetée fort cher de <pb n="284"/>De Vizé se trouvait anéantie                    entre ses mains. Sénecé, à peine âgé de quarante ans, redevint donc, à sa grande                    douleur, provincial et Mâconnais ; le reste de sa vie (et il vécut longtemps),                    il se considéra comme exilé, un exilé de cet Olympe dont il avait été l’un des                    Mercures secondaires et où il ne pouvait remonter. Il s’en plaint sans cesse, il                    y revient en idée, il renoue et entretient tant qu’il peut des relations de                    compliments et de louanges avec les grands noms qu’il a connus. Il y a des jours                    où il se figure qu’il est guéri de ce <hi rend="i">mal du pays</hi>, et qu’il                    vit en philosophe au milieu de ses champs, sur les bords de cette belle Saône.                    Erreur ! il s’ennuie ; avec la différence des caractères et des humeurs, il                    s’ennuie comme s’ennuyait Bussy, comme s’il était un disgracié.</p><p>Il se compare à Clément Marot, poète et valet de chambre également, et qui s’est                    mal trouvé en Cour des accusations et calomnies de ses ennemis ; mais Sénecé n’a                    pas d’ennemis, il n’a pas été calomnié ; à lui, il ne lui est arrivé qu’un                    accident bien simple : une mort de reine l’a dégagé d’une domesticité                    honorifique, d’une chaîne dorée ; il est retombé dans son ordre et dans sa                    classe : c’est assez pour son malheur, pour son incurable ennui, car le bonheur                    le plus souvent dépend pour nous de ce premier cadre idéal dans lequel                    l’imagination, dès la tendre jeunesse, s’est accoutumée à placer et à découper                    la perspective flatteuse de la vie.</p><p>Cependant il occupe ses longs loisirs à une poésie ou à une versification de tous                    les jours. Il trouve autour de lui, dans les châteaux des environs, des femmes                    aimables, des gentilshommes plus ou moins lettrés : il les célèbre, il leur                    adresse des contes ou épîtres, des étrennes et madrigaux en vers : M<hi rend="sup">lle</hi> de Saint-Point, M<hi rend="sup">lle</hi> de Mompipeau,                        M<hi rend="sup">me</hi> de Rambuteau, figurent tour à tour dans ses                    dédicaces. En redevenant ainsi poète mâconnais, il ne se doutait pas qu’il                    travaillait <pb n="285"/>peut-être plus sûrement pour sa mémoire que s’il fût                    resté poète à Versailles, comme perdu et noyé parmi tous ces demi-dieux et ces                    naïades ; car en étant d’un lieu et d’une cité particulière, et en y laissant sa                    tradition, il a trouvé, après plus d’un siècle, des investigateurs curieux et                    presque des fidèles pour en recueillir le souvenir, et il a eu cet honneur que                    M. de Lamartine, tout jeune, entendant réciter de ses vers marotiques a fait un                    dizain à sa louange et un peu à son imitation. M. Émile Chasles cite ce gentil                    dizain. J’ai emprunté la plupart des détails qu’on vient de lire, et même des                    idées, à sa notice fort complète.</p><p>Quand je dis que Sénecé ne porte pas dans son talent ni dans son esprit la marque                    précise et le cachet du siècle de Louis XIV, je désire bien faire entendre en                    quoi cela est vrai ; car il a de ce siècle la politesse, l’élégance facile et                    une langue pure ; mais il n’en a pas le procédé de composition, ni les jugements                    ni certaines qualités non moins essentielles que la pureté et l’élégance. Il                    tient de ce goût antérieur et un peu compassé de Pélisson, de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry ; il en a donné une preuve singulière dans la <hi rend="i">Lettre de Clément Marot</hi>, qui est censée à lui écrite et                    adressée des champs Élysées, à la date du 20 avril 1687. Il y est surtout                    question de Lulli qui venait de mourir, de ses qualités et de ses défauts, de                    ses talents et de ses vices. Sénecé, auteur d’opéras et d’intermèdes de                    circonstance, avait eu probablement affaire à Lulli et savait par où il péchait.                    Mais dans cette lettre, sous prétexte que Lulli descendu aux Enfers est renvoyé                    par Proserpine pour être définitivement jugé par-devant le Bon Goût, on se met                    en marche du côté où l’on suppose qu’habite ce dieu ou demi-dieu : et ici Sénecé                    nous trace tout un itinéraire où il expose sa théorie littéraire et critique                    sous forme d’emblème. Ce voyage à la recherche du bon goût rappelle forcément                        <pb n="286"/><hi rend="i">Le Temple du goût</hi> de Voltaire : les sujets ou                    du moins les noms sont semblables ; mais à la manière dont ils sont touchés ou                    traités, quelle différence ! Voltaire, dans son invention vive et rapide, se                    montre fidèle à son objet même : il est prompt, il ne s’appesantit pas, il est                    l’homme de l’impatience et de la délicatesse françaises ; il égaie chaque chose                    et peint chaque auteur en quelques traits ; il fait vivre son allégorie autant                    qu’une allégorie peut vivre. Sénecé, dans l’itinéraire qu’il retrace, n’est                    qu’un imitateur du <hi rend="i">Roman de la rose</hi> et de la <hi rend="i">Clélie</hi> de M<hi rend="sup">lle</hi>  de Scudéry. Le groupe des                    voyageurs qui accompagne Lully la recherche du bon goût se compose de Clément                    Marot, de Catulle, de Virgile, et de tous les auteurs du temps passé et des                    siècles récents. Ce voyage figure en abrégé l’histoire des lettres depuis la                    Renaissance. On a rencontré d’abord une forêt qui est celle d’Ignorance ; on a                    peine à en sortir. L’Espagnol Gongora prétend savoir le bon chemin et                    l’indique ; Annibal Caro et les Italiens, parmi lesquels Chiabrera, en indiquent                    un autre ; puis des Allemands, parlant un latin gothique, veulent en suivre un                    troisième : on les laisse aller, ils se perdent chacun de son côté ; les                    Espagnols, dans des taillis de pointes épineuses ; les Italiens sur des hauteurs                    et des escarpements lyriques qui mènent à des précipices ; les Allemands, dans                    des marécages. Le gros de la troupe, qui n’a pas suivi ces enfants perdus, après                    avoir tenu conseil, se résout, sur la proposition de Catulle, à prendre Virgile                    pour guide. Virgile remercie modestement de l’honneur qu’on lui fait, et expose                    son plan et la marche qu’il faut suivre pour arriver au susdit Bon Goût ; il                    donne à l’avance la carte du pays environnant, en homme qui l’a beaucoup                    pratiqué :</p><quote><p rend="indent">La principale difficulté, dit Virgile, est de sortir de ce                        labyrinthe <pb n="287"/>que nous avons devant les yeux ; mais j’espère y                        réussir. À son issue se rencontre le pays qu’habite le <hi rend="i">Bon Goût</hi> et qu’on appelle les <hi rend="i">Plaines                            allégoriques</hi> : c’est un pays assez inégal, très froid en quelques                        endroits, couvert et scabreux en quelques autres ; la diversité du paysage                        en est assez divertissante… À l’entrée du pays s’élèvent deux montagnes fort                        hautes, mais d’une hauteur inégale, sur chacune desquelles est bâtie une                        belle ville. La montagne que l’on trouve à droite est la plus élevée ; la                        ville qu’elle porte sur sa croupe se nomme <hi rend="i">Invention ;</hi>                        elle est superbe en tours et en édifices dont la structure paraît                        merveilleuse. Mais ce qui la rend plus remarquable et la distingue de toutes                        les cités qui se voient ailleurs, c’est un château qui commande toute la                        ville et que l’on nomme <hi rend="i">Bel Esprit.</hi> Il brille d’une                        lumière éblouissante comme s’il était d’un seul diamant ; son éclat n’est                        pourtant point sa plus belle qualité, car il échauffe, il anime, il                        vivifie ; en un mot, il est comme le soleil du climat où il est situé. De                        l’autre côté, sur la montagne la moins élevée, on voit une autre ville qui                        s’appelle <hi rend="i">Imitation</hi>, et qui paraîtrait aussi fort belle si                        elle n’était effacée par sa voisine que l’on reconnaît pour l’original, et à                        laquelle cette dernière ressemble beaucoup. Les deux montagnes ne sont                        séparées que par un vallon fort étroit dont l’ouverture est entièrement                        occupée par un grand fleuve qu’on appelle <hi rend="i">Imagination. Il</hi>                        est extrêmement rapide…</p></quote><p rend="indent">Et voilà les <hi rend="i">ingéniosités</hi> quintessenciées et                    glaciales que Sénecé met dans la bouche de Virgile, en prétendant que rien ne                    ressemble plus au siècle d’Auguste que celui de Louis XIV ; c’est du Scudéry                    tout pur, c’est la carte du royaume de Tendre transportée dans la description du                    goût. — Et puis, quand on est embarqué sur le fleuve d’Imagination, l’arrivée à                    l’endroit nommé le Péage des critiques, la garde qu’y font les capitaines                    Scaliger, Vossius et autres, les « petits bateaux couverts qu’on appelle                    métaphores », et dont quelques-uns échappent à grand-peine à ces terribles                    douaniers ; et plus loin, quand on a pénétré dans le cabinet du Bon Goût,                    l’attitude et l’accoutrement baroque de ce bon seigneur qui m’a tout l’air                    d’être fort goutteux, appuyé d’un côté sur la Vérité et de l’autre sur la                    Raison, qui, tenant chacune un éventail, lui chassent de grosses mouches de                    devant les yeux (ces mouches sont les Préjugés) : les deux jeunes <pb n="288"/>enfants qui sont à ses pieds, aux pieds du seigneur Bon Goût, et qui le tirent                    chacun tant qu’ils peuvent par un pan de son habit, l’un, un petit garçon                    toujours inquiet et remuant, nommé l’Usage : l’autre, une petite fille toujours                    fixe et assise, une vraie poupée nommée l’Habitude, que vous dirai-je de plus ?                    Et ces dernières gentillesses, avec les explications qui s’y rattachent, ne sont                    plus, sachez-le bien, dans la bouche de Virgile ; cette fois c’est Catulle qui                    est censé expliquer tout cela à Clément Marot, lequel à son tour l’insère dans                    sa lettre à Sénecé. Disons qu’un homme qui en 1688, vivant à côté de La Bruyère,                    invente de telles choses et les publie, n’est pas un auteur du grand siècle ; sa                    littérature, ingénieuse d’ailleurs, est une littérature d’avant et d’après. Il                    est de la Cour comme Benserade, comme le duc de Nevers ; mais il n’est pas du                    bon coin. Il a beau être poli, il a été de province ou il en sera.</p><p>Sénecé a dit quelque part un mot précieux ; c’est dans une anecdote sur Racine ;                    donnons-la :</p><quote><p rend="indent">Racine, dit-il, ayant fait une fortune considérable à la Cour                        pour un homme de lettres, prétendit usurper une espèce de tyrannie sur les                        autres gens de son caractère, et, regardant le bel esprit comme son                        patrimoine, s’établit autant qu’il put dans la possession de persuader à                        toute la France que l’on ne pouvait en avoir sans sa permission, qu’il                        n’accordait, à personne. Cela révolta contre lui la nation indocile des                        auteurs, autant impatiente de la servitude qu’aucune autre, et on lui                        donnait de temps à autres des marques de rébellion. Il fit <hi rend="i">certaine pièce nommée Athalie</hi>, dont le sujet est tiré des livres                        saints, pour récompense de laquelle il fut gratifié d’une charge de                        gentilhomme ordinaire de la chambre du roi. Cet ouvrage n’eut pas autant de                        succès au Parnasse qu’il en avait eu à la Cour, et un poète de Paris s’en                        expliqua de cette manière…</p></quote><p rend="indent">Je laisse l’épigramme, assez plate. Je sais que, parlant ailleurs                    de Racine dans une épigramme ou épitaphe, Sénecé l’appelle le <hi rend="i">grand</hi> Racine ; mais ce qui lui est propre et ce qui est unique, c’est                        <hi rend="i">une certaine pièce<pb n="289"/>nommée Athalie</hi> ; voilà le                    mot décisif qui juge à jamais le goût de Sénecé et qui le classe, lui l’agréable                    auteur, à côté de M<hi rend="sup">me</hi> Des Houlières, de Fontenelle et autres                    qui ont traversé le grand siècle par la lisière, en ayant assurément beaucoup                    d’esprit, mais pas le meilleur en tout ce qui touche au grand goût ou au goût                    solide. Pour eux Despréaux n’est jamais venu.</p><p>Sénecé publia, en 1695, un petit volume anonyme intitulé <hi rend="i">Satires                        nouvelles</hi>, et qui ne contient que trois pièces. La première, qui est la                    meilleure, a pour sujet <hi rend="i">Les Travaux d’Apollon.</hi> Sénecé y                    exprime sous un léger déguisement ses pensées personnelles, ses regrets de poète                    et de courtisan à cet âge de plus de cinquante ans qu’il avait déjà. Il était                    depuis quelques années, et par suite de la mort de la reine, sous le coup de ce                    qu’il appelait sa disgrâce et son exil. Acanthe, assis au pied d’un aulne,                    exhale donc ses regrets et maudit la poésie, qu’il accuse fort injustement de                    son malheur ; il allait de dépit briser ses chalumeaux, lorsque du lit profond                    de la Saône, qui coule devant lui, il voit sortir et apparaître un fantôme, une                    ombre vêtue à la romaine, celle du poète Maynard, l’auteur de deux ou trois                    belles odes et de quantité d’épigrammes oubliées. Il fallait avoir l’imagination                    un peu à l’écart et un peu oisive pour aller se ressouvenir ainsi de feu Maynard                    en pleine lumière du règne de Louis-le-Grand. Quoi qu’il en soit, ce poète de                    Toulouse, qui végéta toute sa vie dans les fonctions de président au présidial                    d’Aurillac, est un digne représentant des poètes disgraciés par la fortune, et                    dont le mérite n’a pu triompher d’une mauvaise étoile ; il a droit de se citer                    lui-même en exemple au malheureux Acanthe, et, pour mieux le consoler encore, il                    lui retrace les malheurs de leur père commun et de leur maître, Apollon. Le ton                    des premiers vers est assez noble et élevé :</p><quote><l><pb n="290"/>Apollon fut soumis, même avant qu’être né,</l><l>À l’injuste rigueur d’un astre infortuné.</l><l>Sa mère, de fureurs par vengeance agitée,</l><l>Sentit Junon jalouse et Lucine irritée ;</l><l>La terre la refuse en son vaste contour,</l><l>Le dieu de la lumière a peine à voir le jour…</l></quote><p rend="indent">Cette fermeté de ton ne se soutiendra pas ; la pièce est trop                    longue. C’est un chapitre, mais un peu languissant, des <hi rend="i">Métamorphoses</hi>. On y trouve pourtant, et des vers très spirituels, et                    par-ci par-là de beaux vers. Ainsi, dans le duel de chant et d’harmonie entre                    Pan et Apollon déguisé en berger, lorsque Pan tout d’un coup s’émancipe à des                    insolences ironiques contre le sexe et qui font rougir les nymphes, Apollon a                    peine à ne pas éclater :</p><quote><l>Quel courroux enflamma l’œil qui perce en tout lieu !</l><l>Le berger indigné cache à peine le Dieu.</l></quote><p rend="indent">Maynard, après avoir épuisé le récit des infortunes d’Apollon et de                    ses exils terrestres, le montre rétabli dans sa gloire, mais jusque dans                    l’Olympe ayant à lutter toujours et à travailler, trouvant « avec l’honneur la                    fatigue mêlée » ; et il en tire une morale poétique qui semble d’abord toute                    dans le sens de Despréaux :</p><quote><l>Ne te rebute point ; change, corrige, efface.</l></quote><p rend="indent">Et quant à l’objection qu’on ne peut chanter dignement et prendre                    tout son essor quand on est occupé des soins vulgaires et des besoins de la vie,                    il n’a qu’une réponse à faire au triste Acanthe, il n’a, dit-il, à lui donner                    qu’un avis pour que les bienfaits du maître l’aillent chercher ;</p><quote><l>Le voici, cher <hi rend="i">Acanthe</hi>, en un seul mot : <hi rend="i">Excelle.</hi></l></quote><p rend="indent">Sénecé n’a pas assez tenu compte de cet avis, ou plutôt il a obéi                    et cédé à sa nature, qui était plutôt facile <pb n="291"/>que laborieuse. Il                    était de ceux qui ne prennent pas l’inspiration si haut. Il lui semblait, comme                    à Martial, que pour créer des poètes, et de grands poètes, il ne s’agissait que                    de les encourager par des largesses ; il pense là-dessus comme Clément Marot,                    comme les poètes valets de chambre (avant que Molière en fût) ; il n’a pas de                    doctrine plus relevée, et, dans une pièce imitée de Martial même, il le dit très                    lestement au maréchal de Noailles, l’un de ses patrons d’autrefois :</p><quote><l>Dans ce beau siècle où Paris est au faite,</l><l>Grâce à son roi, des biens, des dignités,</l><l>Où sous son ombre <hi rend="i">elle</hi> élève sa tête</l><l>Cent pieds de haut sur les autres cités,</l><l>À concevoir vous trouvez difficile</l><l>Pourquoi ce roi, plus couvert de lauriers,</l><l>Plus grand qu’Auguste, a manqué de Virgile</l><l>Pour consacrer ses triomphes guerriers.</l><l>Le docte chœur a-t-il de ses fontaines</l><l>Fermé pour nous le sacré réservoir ?</l><l>Non, maréchal ; donnez-nous des Mécènes,</l><l>Et vous verrez des Virgiles pleuvoir…</l></quote><p rend="indent">On ne saurait mieux parodier ni plus gaiement traduire le vers de                    Martial :</p><quote><l>Sint Maecenates, non deerunt, Flacce, Marones,</l></quote><p rend="indent">Sénecé est tout naturellement un conteur ; c’est là son principal                    mérite ; c’est dans ce genre que son vers déploie sans inconvénient le caractère                    facile et coulant qui lui est familier, et qu’il mérite qu’on en dise :</p><quote><l>Mais tel qu’il est, il est d’un tour aisé.</l></quote><p rend="indent">Il y a deux contes de lui qui sont fort jolis, bien qu’un peu                    longs. Le plus célèbre est celui qui s’intitule <hi rend="i">La Confiance                        perdue, ou le serpent mangeur de kaïmack et le Turc son pourvoyeur</hi>. Le                    sujet, ou du moins la morale, en est à peu près la même que dans la fable de. La                    Fontaine <pb n="292"/>intitulée <hi rend="i">Les Deux Perroquets, le roi et son                        fils</hi> : il y a des outrages après lesquels offenseur et offensé ne se                    pardonnent pas, et la confiance une fois perdue ne se peut retrouver. « Ce                    conte, à quelques endroits près, a dit Voltaire, le meilleur juge du monde<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] le meilleur juge du                        genre</note>, est un ouvrage distingué » ; et il accorde à Sénecé une                    imagination singulière. Cette singularité ne serait chose avérée que s’il avait                    inventé le sujet, ce qui ne paraît pas probable. Mais qu’il l’ait inventé ou                    non, que de même il ait imaginé ou simplement arrangé et accommodé à sa guise                    cet autre joli conte de <hi rend="i">Camille, ou filer le parfait amour</hi>,                    Sénecé a très heureusement conduit et filé à son tour ces récits, et il a montré                    ce qu’il aurait pu faire s’il avait cultivé avec moins de distraction le genre.                    Il est, à la suite de La Fontaine, un héritier des plus légitimes de nos vieux                    et malins auteurs de fabliaux.</p><p>Il a fait aussi de nombreuses et trop nombreuses épigrammes, publiées en un                    volume en 1717 par les soins du spirituel jésuite du Cerceau, avec qui il                    entretenait une correspondance poétique et marotique. À son point de vue de                    province, il considérait un peu trop du Cerceau, cet homme agréable de collège,                    comme tenant le sceptre du goût. Le volume est précédé d’une dissertation                    beaucoup trop longue sur l’épigramme. Chez les anciens, ce genre, si menu                    d’apparence, avait de la simplicité, de la grâce, quelquefois même de la                    grandeur. Épigramme veut dire <hi rend="i">inscription</hi> ; il y en avait de                    toutes sortes ; c’était le plus souvent un tableau en raccourci, quelquefois une                    courte idylle, une courte élégie. Simonide, Platon, Léonidas de Tarente,                    Méléagre, ont laissé de parfaites et d’admirables épigrammes. Ces épigrammes,                    qui plaisent tant aux connaisseurs et sont exquises aux délicats, ne semblent                    souvent presque rien à les traduire ; quelques-unes seulement ont une beauté qui                    subsiste ou qui se laisse deviner d’une langue 293 à l’autre. En voici une de                    Callimaque qui, traduite, semble peu de chose et indifférente ; elle a cependant                    du charme dans l’original, et elle respire un sentiment vif d’amitié et de                    tendresse. Le poète pense à un autre poète de ses amis, à un hôte lointain dont                    il vient d’apprendre à l’improviste la mort déjà ancienne, et qui avait fait                    lui-même des élégies mélodieuses :</p><quote><p rend="indent">Quelqu’un, ô Héraclite, m’a dit ton trépas et m’a plongé dans                        les larmes, et je me suis ressouvenu combien de fois tous les deux nous                        avions, au milieu de nos doux entretiens, enseveli le soleil : mais toi,                        cher hôte d’Halicarnasse, dès longtemps, je ne sais où, tu n’es que cendre.                        Oh ! du moins tes rossignols vivent, sur qui, ravisseur de toutes choses, le                        dieu d’enfer ne portera pas la main.</p></quote><p rend="indent">L’épigramme, chez les Grecs, n’est souvent que cela, un mot, une                    larme, un regret, un désir, un sourire, un sentiment vif et fugitif qu’on veut                    fixer.</p><p>Chez les Latins, Catulle est resté fidèle à l’esprit grec ; il eut l’épigramme                    simple, naïve, passionnée même ; mais, à partir de Martial, elle prit un autre                    caractère, le caractère qu’elle a gardé chez les modernes, pour qui l’épigramme                    antique et <hi rend="i">à la grecque</hi> aurait trop peu de sel et de saveur.                    Martial y a mis beaucoup d’esprit ; il a, si j’ose dire, tout à fait émoustillé                    l’épigramme : il a été l’Ovide du genre. Dans les langues modernes, où le tour                    est moins marqué, où la langue en elle-même n’a pas à peu de frais, comme chez                    les anciens, sa grâce, sa cadence, et où les mots ont moins d’énergie et de jeu,                    il faut, en terminant, ce qu’on appelle le trait et la pointe. C’est là aussi la                    théorie de Sénecé ; il préfère Martial à tout ; il n’a pas étudié l’épigramme à                    sa première source la plus classique : il n’a en rien le grand goût, pas même le                    grand goût dans l’épigramme ; mais le joli et le spirituel, il le sent bien.</p><p>Malgré cette espèce de réforme et de révolution <pb n="294"/>apportée par Martial                    dans l’épigrarame, et qui y a fait dominer l’esprit, quelques modernes ont su                    lui conserver un grave, un généreux accent, et parfois y ressaisir un air de                    grandeur. Telle épigramme de Clément Marot sur l’exécution de Semblançay, telle                    de Le Brun sur La Harpe aux prises avec le grand Corneille, a de l’émotion et                    donne le sentiment du sublime. Le Brun, le plus complet des modernes en ce                    genre, en a résumé, au reste, toute la théorie dans l’épigramme suivante :</p><quote><l>Le seul bon mot ne fait une épigramme ;</l><l>Il faut encore savoir la façonner.</l><l>Avec adresse en nuancer la trame.</l><l>Et le bon mot avec grâce amener.</l><l>Un trait piquant d’abord plaît, frappe, étonne ;</l><l>Mais il s’émousse, et devient monotone ;</l><l>Et si le goût ne le place avec choix,</l><l>Si d’un sel pur grâce ne l’assaisonne,</l><l>Si l’épigramme à la vingtième fois</l><l>Ne vous plaît mieux, elle n’est assez bonne.</l></quote><p rend="indent">Or Sénecé en a fait beaucoup de faibles, de médiocres et                    d’inutiles, c’est le cas de tous les auteurs d’épigrammes ; mais il en a fait                    aussi de bonnes, et en voici une qui me paraît excellente ; elle est imitée ou                    plutôt inspirée de Martial et de ses vœux de bonheur, mais avec un                    rajeunissement original et piquant ; elle est adressée à Bellocq, valet de                    chambre de Louis XIV, ancien camarade et ami intime de Sénecé :</p><quote><l>Pour être heureux, je, voudrais peu de chose</l><l>Esprit bien sain, tempérament de fer,</l><l>D’argent comptant bonne et loyale dose,</l><l>Glace en été, bon feu pendant l’hiver ;</l><l>Amis choisis, et livres tout de même ;</l><l>Un peu de jeu, sans pourtant m’y piquer ;</l><l>Point de procès, dispense de carême.</l><l>Sommeil profond, facile à provoquer ;</l><l>Ni créanciers, ni, prêts à critiquer,</l><pb n="295"/><l>Censeurs fâcheux ; — beauté tendre et sincère,</l><l>Point inégale, et n’aspirant à plaire</l><l>Qu’à moi tout seul : — Bellocq, si quelque jour</l><l>Un beau miracle en ma faveur opère</l><l>De ce souhait l’agréable chimère,</l><l>Je t’abandonne et Paris et la Cour.</l></quote><p rend="indent">On peut relire cette épigramme trois et quatre fois, sinon vingt ;                    elle soutient l’épreuve indiquée par Le Brun ; elle paraît aussi bonne et                    meilleure que la première.</p><p>Sénecé vécut assez pour voir paraître bien des mémoires sur le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et sur l’ancienne Cour. Chose singulière,                    ou plutôt chose ordinaire et assez commune aux vieillards, il prétendait n’y                    rien reconnaître de ce qu’il avait vu, à tel point que les mémoires de Retz                    (1717), en raison de deux ou trois erreurs de fait qu’il y relevait, lui                    semblaient un roman fabriqué par quelque homme de lettres de Hollande. Il disait                    la même chose des mémoires de Gourville, sous prétexte que « le style de ce                    livre était trivial et n’avait rien du tout de cette politesse que Gourville                    s’était acquise par un grand usage du monde. » S’il s’était borné à dire que le                    premier éditeur (1724) avait pu les retoucher à tort çà et là, il aurait dit                    juste ; mais il allait bien plus loin, et il les déclarait hardiment un livre                    apocryphe. Ce côté paradoxal indique un léger travers dans le jugement de                    Sénecé.</p><p>Il jugeait mieux d’ailleurs et était plus compétent en ce qui était des pures                    belles lettres, et surtout du domaine du bel esprit. On a des lettres de lui                    dans sa vieillesse, adressées à l’un de ses cousins Salornay, où il parle très                    pertinemment de Balzac, de Voiture, de Boursault. Il correspondait volontiers                    avec le <hi rend="i">Mercure galant</hi> : « Un peu de critique, disait-il,                    exerce l’esprit et raffine le goût, et j’en use ainsi pour ma propre instruction                        <pb n="296"/>dans toutes les nouveautés qui me tombent entre les                    mains. »</p><p>Il avait gardé des relations avec l’évêque de Fréjus, le cardinal de Fleury ; il                    l’appelait son patron et son protecteur, et lui adressait de temps en temps des                    vers. Lorsque celui-ci arriva au timon de l’État, c’eût été le cas pour Sénecé                    de reparaître à la Cour ; l’exemple était encourageant pour tous ceux qui                    avaient quatre-vingts ans ; mais il se sentit décidément trop vieux, et se dit                    qu’il était trop tard pour recommencer. Dans une lettre à M<hi rend="sup">me</hi> de Bellocq, veuve de son ami, il a tracé un tableau assez riant de                    la vie tranquille, à la fois philosophique et chrétienne, qu’il menait durant                    les dernières années (1726-1737) :</p><quote><p rend="indent">Ayant fait réflexion, disait-il, que j’étais dans un âge trop                        avancé pour me donner le soin d’économer (<hi rend="i">de régir</hi>) des                        biens de campagne, j’ai pris le parti de mettre ma terre en ferme et de me                        retirer entièrement à la ville. Je l’ai assez bien amodiée et à de très bons                        fermiers, et j’ai loué une maison qui n’est ni ville ni campagne, et qui est                        tous les deux ensemble. Elle est petite, mais commode, isolée, très claire                        et côtoyée de deux jolis jardins qui en dépendent. Elle est toute seule dans                        une grande place qui est environnée de trois couvents, des jacobins, des                        capucins et des carmélites ; de manière que je suis là comme dans un petit                        ermitage, où mes amis ne laissent pas de me venir voir quelquefois, et où                        quand il me plaît d’en sortir, je n’ai qu’à faire deux cents pas pour me                        trouver dans le cœur de la ville. Je ne profite pourtant pas souvent de                        cette commodité, et je suis souvent des huit jours entiers sans sortir de                        chez moi que pour aller à l’église, dont j’ai à choisir de trois ou quatre,                        m’occupant fort agréablement et sans ennui de mes jardins et de mes livres,                        sans oublier les muses, avec lesquelles j’ai toujours quelque petit                        entretien ; car quand une fois on est frappé de cette agréable folie, on                        peut s’assurer d’en tenir pour le reste de ses jours, et de mourir, pour                        ainsi dire, en rimant.</p></quote><p rend="indent">Il eut la vieillesse que bien des honnêtes gens désirent :</p><quote><l>Il aimait les jardins, était prêtre de Flore</l><l>  Il l’était de Pomone encore…<pb n="297"/></l></quote><p rend="indent">Les esprits de sa sorte gagnent à vieillir. Les vieux <hi rend="i">médiocres</hi> deviennent parfaits.</p><p>En somme, il n’a pas trop à se plaindre de son sort, même comme poète, puisque                    après plus d’un siècle on le réimprime en y ajoutant de l’inédit, et que la                    postérité (car c’est bien ainsi que nous nous appelons par rapport à lui)                    s’occupe, ne fût-ce qu’un instant, de sa mémoire. En reconnaissant dans ses                    œuvres de l’esprit, de la facilité, de l’élégance et quelque agrément, mais en                    ne trouvant pas dans ses vers, pour le critiquer avec ses propres paroles,</p><quote><l>Certain je ne sais quoi qui manque à leur beauté,</l></quote><p rend="noindent">on se fait toutefois une question, on se demande à quoi tient la                    vie dans les productions de l’esprit et de l’imaginalion, d’où vient ce don et                    ce souffle qui fait les beaux vers sans vieillesse. Travail, art, nature, foyer                    intérieur, sentiment, éclat et flamme, c’est de tous ces éléments combinés et                    pressés, que se compose à des degrés différents et variés à l’infini ce charme                    que la muse seule possède, dont elle seule livre le secret au petit nombre, et                    qui fait que l’agrément du premier jour est aussi l’agrément qui ne périt                    pas.</p></div></body>
</text>
</TEI>

