<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Une petite guerre sur la tombe de Voitture – (pour faire suite à l’article précédent)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-01-05"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-01-05"><head>Une petite guerre sur la tombe de Voitture <lb/>(pour faire suite à l’article                    précédent)</head><dateline>[Samedi 5] janvier 1856.</dateline><p rend="indent"><pb n="210"/>Balzac et Voiture, qu’on voit de loin comme deux                    rivaux, observèrent très bien entre eux tous les égards que se doivent des                    hommes en renom qui courent à peu près la même carrière ; ils eurent le bon                    esprit de sentir qu’ils ne visaient pas précisément à la même louange. Balzac                    avait précédé Voiture dans la réputation et aussi dans l’art d’écrire ;                    l’invention en tout est chose si rare, si peu à la volonté de chacun, que même                    lorsqu’elle ne porte que sur la forme, il faut en savoir un gré infini à ceux                    qu’elle a une fois visités. Balzac, jeune, fut un Malherbe en prose : il put se                    vanter, et avec raison, « <hi rend="i">d’avoir trouvé ce que quelques-uns                        cherchaient</hi>, c’est-à-dire de savoir un certain petit art d’arranger des                    mots ensemble et de les mettre en leur juste place ». Il eut l’harmonie, la                    mesure ; sa prose marcha régulière et presque cadencée ; dans les membres bien                    proportionnés de sa phrase il disposa symétriquement les plus belles paroles, il                    fit jouer les figures, et simula des effets d’éloquence. Ses cadres et ses <pb n="211"/>tours étaient bien plus grands que sa pensée, et pour les remplir                    il usa continuellement de l’hyperbole. Quoi qu’il en soit, il était bien le                    créateur de sa forme et, à sa date, le père du style noble et nombreux. La haute                    idée qu’il avait de lui le rendait naturellement indulgent aux autres lorsqu’on                    ne l’offensait pas. Il ne leur marchandait point les louanges, bien assuré qu’il                    était d’un ample retour.</p><quote><p rend="indent">La mémoire de son auteur m’est chère, disait-il du livre de                        Voiture lorsqu’il eut paru, et je suis intéressé en sa réputation, parce que                        je puis dire sans reproche que j’y ai contribué quelque chose<note place="bottom" resp="author">[NdA] Contribuer avait alors le sens actif et                            latin.</note>. S’il est vrai, ce que vous croyez, que j’aie montré le                        chemin à beaucoup de gens, comme j’avoue qu’ils y ont fait plus de progrès                        que moi, ils ne peuvent pas nier que je ne leur aie ouvert le passage en                        leur montrant le chemin. M. de Voiture a été de ces gens-là…</p></quote><p rend="indent">Dans ces termes, Balzac n’exagérait point, et ne s’accordait pas                    plus qu’il ne méritait.</p><p>Voiture, loin de vouloir lui rien disputer, se piqua de lui tout rendre. Dès ses                    premières lettres, on en trouve une à Balzac (1625) qui est magnifique de                    louanges. C’était Balzac pourtant qui avait commencé à lui écrire. Après s’être                    vus à Paris et s’être fait toutes sortes de bonnes grâces, Balzac fut le premier                    à attaquer de lettres Voiture :</p><quote><p rend="indent">Monsieur, bien que la moitié de la France nous sépare l’un de                        l’autre, vous êtes aussi présent à mon esprit que les objets qui touchent                        mes yeux, et vous avez part à toutes mes pensées et à tous mes songes. Les                        rivières, les campagnes et les villes ont beau s’opposer à mon contentement,                        elles ne sauraient m’empêcher de m’entretenir de vous avec ma mémoire…</p></quote><p rend="indent">Voiture répondait sur le même ton, mais leur correspondance ne fut                    jamais très vive<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] mais leur                        correspondance directe ne fut jamais très vive ;</note> ; ils se <pb n="212"/>contentèrent d’être bien ensemble et de se complimenter par des tiers :                    « L’amitié que nous conservons ensemble sans nous en rien écrire, disait Voiture                    à un ami, et l’assurance que nous avons l’un de l’autre est une chose rare et                    singulière, mais surtout de très bon exemple dans le monde, et sur laquelle                    beaucoup d’honnêtes gens, qui se tuent d’écrire de mauvaises lettres, devraient                    apprendre à se tenir en repos et à y laisser les autres. » Ils sentaient tous                    deux que de s’écrire les aurait constitués en une trop grande dépense d’esprit                    et les aurait mis à sec pour plusieurs semaines. Balzac usa quelquefois de la                    faveur de Voiture en Cour, et le mit en mouvement pour faire arriver de ses                    œuvres sous les yeux du cardinal de Richelieu ou du cardinal Mazarin : Voiture,                    qui savait les difficultés et avait du tact, se prêtait à ces démarches autant                    qu’il fallait, et rien de plus. Au retour d’un voyage que Costar avait fait du                    Mans aux bords de la Charente et d’une visite chez Balzac, Voiture, en l’en                    félicitant, lui disait :</p><quote><p rend="indent">… Je vous porte envie d’avoir été huit jours avec M. de Balzac.                        Je sais que vous aurez bien su profiter de ce bonheur-là, car, sur tous les                        hommes que je connais, vous êtes celui qui savez le mieux jouir d’une bonne                        fortune <hi rend="i">et deorum muneribus sapienter uti ;</hi> vous prendrez                        ce <hi rend="i">sapienter</hi> comme il vous plaira, en sa propre                            signification<note place="bottom" resp="author">[NdA] C’est-à-dire, d’après                            l’étymologie, dans le sens de savoureusement, en fin gourmet.</note>, ou                        en sa métaphorique ; car si on fait de beaux discours à Balzac, on y fait                        aussi de bons dîners ; et je ne doute pas que vous n’ayez su goûter                        admirablemeut l’un et l’autre. M. de Balzac n’est pas moins élégant dans ses                        festins que dans ses livres, il est <hi rend="i">magister dicendi et                            coenandi.</hi> Il a un certain art de faire bonne chère qui n’est guère                        moins à estimer que sa <pb n="213"/>rhéthorique, et, entre autres choses, il                        a inventé une sorte de potage que j’estime plus que le <hi rend="i">Panégyrique</hi> de Pline et que la plus longue harangue d’Isocrate.                        Tout cela a été merveilleusement bien employé en vous.</p></quote><p rend="indent">On serait tenté de voir là une pointe de raillerie moqueuse, mais                    c’était sa manière.</p><p>Telles étaient donc les relations très convenables et et très dignes de ces deux                    célèbres auteurs de lettres, du <hi rend="i">vieux</hi> Balzac, comme celui-ci                    aimait à s’appeler depuis longtemps, et du brillant Voiture, lorsque celui-ci                    mourut et laissa le dernier mot à dire à son devancier. Les amis de Voiture                    songèrent aussitôt à recueillir ses lettres, et l’édition, qui demanda bien des                    soins, ne parut qu’en 1650, suivie presque aussitôt d’une seconde ; l’une et                    l’autre furent dévorées. Les gens du monde, les femmes, dans ce court intervalle                    des deux Frondes, se jetèrent sur les restes de leur auteur bien aimé. Les                    doctes se montrèrent un peu plus réservés dans l’admiration. Balzac, qui ne                    mourut que quatre ans après, eut tout le temps de voir et de méditer ces œuvres                    d’un rival et, selon lui, d’un disciple. Tout en en faisant le plus grand cas,                    il conçut l’idée de provoquer autour de lui quelques remarques et quelques                    critiques. Il ne courait risque, après tout, d’y recueillir lui-même que des                    louanges ; c’était du moins ce que la voix intérieure lui disait.</p><p>Il sollicita donc un de ses savants amis et voisins, Paul Thomas, sieur de Girac,                    un galant homme de son pays d’Angoumois, ami des lettres pour elles-mêmes, grand                    lecteur des anciens, des Latins, des Grecs, et sachant même un peu d’hébreu, de                    lui écrire ce qu’il pensait des lettres de Voiture. La demande de Balzac à                    M. de Girac était en latin, et la réponse se fit de même. Tout cela était                    manuscrit, et le public n’y avait rien à faire.</p><p><pb n="214"/>Mais Balzac n’était pas homme à s’en tenir là. Une fois qu’il eut en                    main la dissertation latine de M. de Girac, il voulut savoir ce que d’autres à                    leur tour en penseraient ; il l’envoya à Costar, archidiacre du Mans, homme                    d’esprit, ou plutôt bel esprit de profession, ami et un peu copiste de Voiture,                    mais qui faisait aussi à Balzac de grandes démonstrations de fidélité et de                    tendresse. Balzac espéra qu’en provoquant Costar à répondre à Girac il                    s’ensuivrait un démêlé assez agréable, que par là les critiques que Girac avait                    faites sur les lettres de Voiture serait connues, et que, pendant ce temps-là,                    lui Balzac, sur sa chaise de malade, serait juge du camp, et se bercerait encore                    une fois, avant de mourir, aux bruits des louanges qui lui viendraient des deux                    côtés. Il n’y aurait pour le prochain que conflit et contradiction, et lui seul                    recevrait toutes les caresses.</p><p>Balzac, s’il avait été ici mieux avisé, et si le besoin de fumée et d’encens ne                    l’avait séduit, se serait pourtant méfié de Costar, caractère peu droit, très                    compliqué, atteint non seulement de la passion mais du vice littéraire, ne                    songeant qu’à se faire un nom, à faire preuve d’esprit curieux et superfin, et                    qui, une fois amorcé sur cette question chatouilleuse, n’y devait plus voir                    qu’une occasion de s’insinuer dans la renommée, à la suite et à la faveur du nom                    de Voiture.</p><p>Costar, si bien connu aujourd’hui depuis la publication de Tallemant des Réaux,                    était de ces hommes comme il s’en rencontre dans les âges d’extrême civilisation                    littéraire, nourri sur les limites du beau monde et du collège, et n’ayant                    jamais pu être qu’entre les deux ; pédant chez les galants, et galant chez les                    pédants ; tout d’affectation et composé, tout d’artifice et de calcul ; bel                    esprit plus que savant, ne lisant que pour trier des fleurs, de jolis mots, des                    traits d’ornement et qui feraient merveille en citation. Sensuel et prudent, il                        <pb n="215"/>avait dû commencer par établir sa fortune et son bien-être ; il                    s’était attaché pour cela à des prélats qui l’avaient pourvu de bénéfice, et en                    dernier lieu à l’évêque du Mans, M. de Lavardin, qui l’en avait comblé : depuis                    des années, il vivait grassement dans les obscures délices et la meilleure chère                    du Maine, en ecclésiastique épicurien. Cependant, sincèrement amoureux des                    lettres, <hi rend="i">dilettante</hi> à sa manière, il employait la fleur de ses                    matinées dans son joli et commode appartement, et en vue des jardins de                    l’évêché, à lire ou plutôt à se faire lire (goutteux et myope qu’il était) les                    modernes et même les anciens, à les parcourir en tous sens, à en tirer, non pas                    une science solide et continue, mais de jolies pensées, des anecdotes curieuses,                    des raretés galantes et graveleuses même dès qu’il s’en offrait, le tout pour en                    enrichir ses cahiers de lieux communs et ses tiroirs : il songeait qu’un moment                    pouvait venir où tous ces magasins d’esprit lui seraient utiles et lui feraient                    honneur à débiter. En attendant, il correspondait avec quelques illustres, avec                    Voiture notamment, et se plaisait à assaisonner ses lettres de tout ce qu’il                    trouvait de plus fin et de plus piquant dans ses auteurs. Que si quelque savant                    tel que Ménage, venant à passer au Mans, lui faisait visite, Costar l’invitait à                    un de ces dîners recherchés qu’un de ses commençaux nous a décrits, où le buffet                    était brillant, le linge riche et propre, l’argenterie somptueuse, le vin                    exquis, la chère succulente, et les raretés de tout genre en abondance, à titre                    le plus souvent de cadeaux lointains et faits pour flatter la vanité de                    l’Amphitryon autant que le goût des convives : mais rien n’était si bien apprêté                    que le maître, qui, doué d’une excellente mémoire, s’était dès le matin préparé                    à un extraordinaire de grec, d’italien et de latin. Que si toutefois on lui                    avait dit qu’il était savant, comme il aurait fait le modeste ! Il ne visait,                    vous <pb n="216"/>aurait-il répondu, qu’à être un <hi rend="i">demi-savant</hi>,                    un galant homme qui a du goût pour les belles choses : « <hi rend="i">Nous                        autres polis</hi>, aurait-il dit d’un ton câlin, ne saurions prétendre à                    plus d’honneur » ; et il était homme à répliquer, comme La Monnoye, qui, un                    jour, complimenté sur sa science, en faisait bon marché, en même temps que                    montre, et avec ce grain de libertinage cher aux érudits, s’appliquait les vers                    d’un <hi rend="i">Baiser</hi> de Jean Second :</p><quote><l rend="i">Non hoc suaviolum dare, Lux mea, sed dare tantum</l><l rend="i"><space/>Est desiderium flebile suavioli.</l></quote><p rend="indent">« Ce n’est pas là de la science, ce n’est que ce qu’il en faut pour                    donner envie de la science, et en faire venir l’eau à la bouche… » — Je crois                    que j’ai là montré Costar en l’un de ses plus beaux jour ? Le reste du temps il                    eût semblé aussi peiné que peigné, et laborieusement prétentieux.</p><p>Costar avait souvent la goutte, et des accès longs, douloureux ; il les                    supportait assez patiemment, et se figurait même qu’il y gagnait en fonds de                    santé comme en sérénité d’intelligence. Dès que sa goutte était passée, son                    cerveau lui paraissait, dit-on, plus dégagé qu’auparavant, son imagination plus                    nette et plus pure ; il se sentait alors plus en train d’étudier, et                    singulièrement démangé de l’envie de produire et de mettre en œuvre toutes les                    belles matières <hi rend="i">qu’il avait amassées</hi>. Or précisément le jour                    où lui arriva cette demande de Balzac de répondre à la dissertation de                    M. de Girac, Costar relevait d’un violent accès de goutte ; il était à jeun                    d’esprit, et empressé de verser sur quelque sujet le trop plein de ses tiroirs.                    Mais quel sujet plus à propos et plus engageant pour lui que celui de Voiture !                    Si Costar, y pensant déjà, avait pu être retenu dans son désir de parler de                    Voiture et de se porter pour son second par <pb n="217"/>la crainte de fâcher                    l’illustre rival M. de Balzac, voilà que, par la plus favorable rencontre,                    c’était Balzac lui-même qui venait le solliciter et lui faire l’ouverture                    naturelle de défendre un ami, de plaider pour un homme à qui il avait la secrète                    prétention de ressembler et sur qui il s’était modelé tant quil avait pu. On                    peut juger si sa joie fut grande.</p><p>Il n’a été donné à personne en son temps d’imiter Voiture ; le seul que la nature                    semble avoir créé alors pour être son second tome, un peu moindre, mais faisant                    suite sans effort, c’est Sarazin. Quant à Godeau, ce nain qui avait grandi à                    l’hôtel de Rambouillet pendant l’absence de Voiture et durant son séjour en                    Espagne, ce n’était qu’un diminutif sans l’aiguillon et une fade copie du                    maître. Mais Costar est un copiste avéré et compassé, qui a étudié Voiture,                    s’est guindé jusqu’à lui, s’est rendu capable, plume en main, de lui donner la                    réplique, et ne demanderait pas mieux que de faire croire en province que les                    beaux cercles de Paris lui manquent ou qu’il y manque lui-même.</p><p>Une fois appelé sur le terrain par Balzac et mis en situation de répondre à                    M. de Girac, il semble qu’il n’y avait rien de plus simple que le rôle de                    Costar : il n’avait qu’à relever ce qui lui paraissait peu juste dans la                    critique du savant ami de Balzac, à balancer lui-même les éloges entre le mort                    et le vivant, et à se faire honneur par un ton d’impartialité généreuse et un                    air de fidélité envers une chère mémoire. Mais le bel esprit cauteleux ne                    l’entendait pas ainsi. Il fit semblant de reculer devant la tâche qu’on lui                    proposait, il parut résister pendant plus d’un an et se laissa presser, assiéger                    par Balzac (ou du moins il affecta de le dire), ne cédant au dernier moment que                    comme s’il eût été contraint. Cependant il préparait ses batteries, car il était                    de ceux à qui il faut du temps pour être malins, ironiques, et <pb n="218"/>pour                    avoir tout leur esprit. Lorsque enfin il eut achevé d’écrire et de distiller sa                        <hi rend="i">Défense des ouvrages de M. de Voiture</hi>, ainsi qu’il                    l’intitula, il en fit faire deux copies, dont il envoya l’une à Balzac comme                    pour prendre son avis, et dont il dépêcha l’autre à Paris chez Conrart, le                    centre et la source des curiosités, comptant bien sur l’indiscrétion de ce                    dernier, et que l’ouvrage paraîtrait imprimé comme à son insu, et avant que les                    observations et les corrections de Balzac y pussent atteindre ; c’est en effet                    ce qui arriva. Balzac, dès qu’il eut l’éveil, écrivit là-dessus à Conrart des                    choses fort sensées et fort droites :</p><quote><p rend="indent">Je ne comprends point ce qu’a fait le neveu de M. de Voiture,                        sans en parler à personne, sans vous en donner avis, sans savoir si Le Mans                        et Angoulême le trouveraient bon. Cette action est de très mauvais exemple.                        Quel droit a-t-il de publier un ouvrage composé par Costar et adressé à                        Balzac ? Et qui lui a dit que Balzac n’usera point du pouvoir que Costar lui                        donne de changer, de rayer ce qu’il lui plaira de cet ouvrage, et de                        supprimer même l’ouvrage, si bon lui semble ? Avec votre permission, je                        continuerai mes interrogations. Quel inconvénient y avait-il de faire                        attendre quelque temps un si bel ouvrage ?… L’impression d’un excellent                        livre ne doit pas être un larcin, ne doit pas être une action de surprise,                        une action de ténèbres et de nuit. Il faut donc, s’il vous plaît, avant                        toutes choses, avoir des nouvelles de M. Costar, qui aura des miennes par le                        premier ordinaire. Il entrera dans mes sentiments, je n’en doute pas, et                        retouchera cinq ou six endroits essentiels…</p></quote><p rend="indent">Balzac, en écrivant ainsi à la date du 16 juin (1653), était bien                    naïf : dès le 12 du même mois le livre était achevé d’imprimer, et il                    appartenait désormais à la galerie du Palais : il était trop tard.</p><p>La <hi rend="i">Défense des ouvrages de M. de Voiture</hi>, dédiée à                    M. de Balzac, parut avec une préface de Martin de Pinchêne, neveu de Voiture,                    lequel reconnaissait tenir le manuscrit des mains de Conrart et prenait sur lui                    la responsabilité de la publication. Il y louait fort Costar :</p><quote><p rend="indent">Sans flatter ici, disait Pinchêne, le mérite de M. Costar qui                        en <pb n="219"/>est l’auteur, il me sembla qu’en pareille matière je n’avais                        rien vu de si bien écrit, de si judicieux, de si élégant, ni de si fleuri.                        J’y vis même je ne sais quel air de l’heureux génie de feu M. de Voiture. En                        un mot, la pièce me parut si belle que je ne consultai pas longtemps sur ce                        sujet ; je crus d’abord, sans m’en conseiller qu’à moi-même, qu’un ouvrage                        également avantageux à deux si excellents hommes ne se devait point cacher,                        et que n’y allant pas moins, à le mettre au jour, de la gloire de                        M. de Balzac, à qui il s’adresse, que de l’honneur de mon parent, pour qui                        il est fait, je devais, pour la satisfaction de tout le monde, faire un                        présent au public de l’apologie de M. de Voiture ainsi que j’avais fait de                        ses œuvres.</p></quote><p rend="indent">Voilà donc le livre lancé, et dédié par une adresse piquante à                    Balzac lui-même, qui ne pouvait guère se plaindre des malices fourrées et du                    contre-coup qu’il en recevait, se les étant lui-même attirés par son insistance.                    « Cette pièce, a dit Sorel, fut d’abord estimée fort galante et fort subtile. »                    Elle eut du succès ; il s’en fit l’année suivante une seconde édition. M. Rose,                    alors premier secrétaire du cardinal Mazarin, en ayant lu des passages à Son                    Éminence, Costar reçut, sans savoir à qui il était redevable de ce bon office,                    une gratification de cinq cents écus ; il faisait bon en ce temps-là de défendre                    la mémoire de Voiture, cet auteur chéri dont Sorbière disait : « On est forcé de                    louer Hobbes, Descartes, Balzac, mais on est bien aise de louer Voiture. »                    Coslar ne se tenait pas de joie ; une fois en veine, il ne crut pas devoir                    s’arrêter, il ouvrit et desserra tous ses lieux communs et publia en 1654, sous                    ce titre un peu prétentieux : <hi rend="i">Les Entretiens de M. de Voiture et de                        M. Costar</hi>, un volume non pas d’entretiens, mais de lettres que l’un et                    l’autre s’étaient adressées, et qui roulaient sur leurs études et leurs lectures                    d’alors. Ici le pédantisme s’étalait trop à nu ; ce n’étaient que phrases                    latines, italiennes, commentaires sur des points particuliers, tout                    l’arrière-fond et les arrière-coins de l’érudition. Voiture y prenait part                    beaucoup plus volontiers <pb n="220"/>qu’on ne l’aurait cru. Il est vrai que,                    dans toutes ces lettres ou billets produits après la mort d’un des                    correspondants, Costar peut être soupçonné d’avoir ajouté quelque chose du sien.                    Il a été pris quelquefois sur le fait de telle fabrication, quand son                    amour-propre y trouvait son profit. Ce second ouvrage eut peu de succès, et ce                    n’était déjà plus le goût du temps ni des mondains, qui ne s’étaient jamais                    représenté Voiture comme un homme d’étude et de science. Balzac n’eut pas le                    temps de voir cette publication des <hi rend="i">Entretiens</hi> ; il était mort                    dès février 1654.</p><p>C’est alors seulement que M. de Girac reparaît et qu’il fait à son adversaire une                    humble <hi rend="i">Réponse</hi> (1655). Il était bien dans son droit : il                    n’avait écrit sa dissertation latine sur Voiture qu’à la demande de Balzac, il                    n’avait jamais songé à l’imprimer ; c’était Costar qui avait publié la                    réfutation avant la pièce même à laquelle il répondait, et qui ensuite avait                    donné au public la dissertation elle-même :</p><quote><p rend="indent">J’entre, disait Girac en commençant, dans un combat que je n’ai                        pu éviter, y étant provoqué de la plus pressante manière qu’on le puisse                        être ; car, quelque ennemi que je sois de toute sorte de contestation, le                        défi qu’on m’a fait étant public, et mon adversaire se présentant comme en                        triomphe à la vue du peuple, il ne m’a pas été libre de demeurer sans lui                        repartir. Il est donc à propos, lecteur, puisque tu dois être l’arbitre de                        nos différends, que je t’instruise de leur origine.</p></quote><p rend="indent">Et il racontait les choses telles qu’elles s’étaient véritablement                    passées.</p><p>Reprenons nous-même les pièces dans leur ordre, la dissertation de Girac sur les                    œuvres de Voiture, la défense qu’y opposa Costar, la réponse de Girac, et, sans                    nous enfoncer dans les profondeurs de cette querelle où les in-quarto                    s’accumulèrent et qui finit par des monceaux d’injures, tirons-en quelques                    vérités littéraires, <pb n="221"/>de celles qui intéressent l’histoire des deux                    grandes renommées.</p><p>Et d’abord, il est à remarquer que, malgré les termes de bonne intelligence et                    les bons rapports dans lesquels avaient eu l’art de vivre à distance Balzac et                    Voiture, se ménageant l’un l’autre et évitant de se froisser, la force des                    choses l’emporta, le souffle rival de leurs deux réputations finit par                    s’entrechoquer et par faire un orage. L’un avait pour admirateurs et pour                    disciples des hommes savants de la province, de forte étude et de doctrine, des                    demeurants du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, gardant un reste de la                    toge romaine, et qui prenaient au sérieux son élévation de ton et sa                    magniloquence empruntée ; l’autre avait pour adorateurs et défenseurs passionnés                    des gens du monde, des femmes, des militaires, des petits-maîtres ou qui                    voulaient s’en donner l’air. Les deux chefs avaient vécu entre eux dans les                    termes les plus décents ; mais après leur mort, leurs disciples et les gens de                    leur suite n’y tinrent pas, ils en vinrent aux mains, ils se gourmèrent : c’est                    l’histoire du débat de Girac et de Coslar.</p><p>Une seconde remarque à faire, c’est que les auteurs contemporains sont toujours                    jugés de leur temps, et que la vérité sur eux est connue et se <hi rend="i">dit</hi>, si elle ne <hi rend="i">s’écrit</hi> pas. Ainsi Voiture est à la                    mode, l’engouement pour lui est à son comble, sa mort précoce exalte avec encore                    plus de vivacité les admirations et les tendresses : et cependant voilà un homme                    appelé Paul Thomas, sieur de Girac, un provincial, un propriétaire campagnard,                    un homme d’un autre monde et d’un autre camp, qui va trouver à dire, sur cette                    fleur des pois et cette coqueluche des grâces appelée Voiture, toutes les choses                    raisonnables et justes, et qui va faire toutes les saines réserves. Je ne                    prétends pas que M. de Girac, dans la suite de la querelle, n’ait pas été                    au-delà et ne se soit <pb n="222"/>pas emporté et fourvoyé ; mais à l’origine,                    et en ce qui concerne Voiture, il a trouvé à redire et à rabattre tout ce que le                    bon sens pouvait désirer. Et, de l’autre côté, voilà Costar, cet esprit peu                    loyal, mais subtil et fin, qui va insinuer sur Balzac et ses enflures, sur ses                    procédés de style et ses moules de phrase qu’il ira même jusqu’à contrefaire,                    toutes sortes de critiques ironiques et sensées. Si l’on y regarde bien, il en                    est plus ou moins toujours ainsi : à chaque époque, quelles que soient les                    réputations régnantes et les vogues qui paraissent tout envahir, il y a toujours                    dans la diversité des esprits un nombre suffisant de contradicteurs, de                    critiques qui voient juste ; seulement, ils n’écrivent pas, on ne les imprime                    pas, ou quand ils écrivent, ils écrivent souvent mal, hors de portée et hors de                    saison, ils mêlent à leurs vérités des choses inutiles, ils sont à contretemps,                    comme l’est ici ce sieur de Girac qui s’en va dire la vérité sur Voiture, mais                    en latin, ou, quand il écrira ensuite en français, qui la dira dans un style                    chargé de latinismes et à la mode du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.                    Toutefois, le bon sens y est ; dès qu’un certain nombre d’hommes sont en                    présence, il est toujours quelque part, grâce à la diversité et à la contrariété                    des natures ; et si, plus tard, la postérité croit trouver la première les                    jugements justes et se flatte en quelque sorte de les inventer, c’est qu’elle                    n’a pas été informée des contradictions et protestations contemporaines : mais,                    après tout, les hommes qui se voient de près ne sont pas tous dupes ou                    enthousiastes, ils se connaissent et se jugent ou tout haut ou tout bas, mais                    aussi bien qu’on le fera jamais.</p><p>M. de Girac, dans sa dissertation, assez élégante, ce me semble, mais composée                    sans prétention et s’adressant peu au public, disait donc, non sans s’excuser                    d’avoir à donner son avis en matière de grâces, lui homme de campagne et vivant                    au milieu des bois, que des trois <pb n="223"/>genres de lettres où s’était                    exercé Voiture, l’un sérieux et grave, l’autre enjoué et badin, et le troisième                    amoureux, il n’avait bien réussi ni dans le premier ni dans le dernier, et                    n’avait atteint à une véritable perfection que dans le second genre, celui de                    l’ingénieuse familiarité et de l’enjouement ; mais cette perfection qui lui                    était propre, il n’hésitait pas à la lui reconnaître. Parlant de cette patrie                    excellente de Voiture : « Il n’est rien, disait-il, qui sente mieux le sel                    attique ou l’urbanité romaine. »</p><p>Girac allait plus loin, il voyait dans quelques-unes des lettres de Voiture un                    caractère <hi rend="i">moral</hi> assez marqué pour qu’on pût se représenter une                    image de l’âme de l’auteur, de ses mœurs, de son esprit plaisant et doux, de son                    agréable liberté de parole ; il citait comme exemple quelques-unes des lettres                    adressées à M. d’Avaux, et celle entre autres où il parlait de la duchesse de                    Longueville faisant diversion et lumière au milieu des graves envoyés                    germaniques au congrès de Munster.</p><p>Il indique ainsi avec goût les lettres qu’il distingue et qu’il préfère ; il les                    approuve à peu près sans réserve, et il ajoute : « Et haec omnia sane, <hi rend="i">facete, lepide, laute, nihil supra</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA]                        Ce sont des mots de Térence, acte <num>iii</num>, scène 1<hi rend="sup">ère</hi> de <hi rend="i">L’Eunuque</hi>.</note>. » Que pouvait-on                    demander davantage ? N’était-ce pas là bien nettement reconnaître Voiture pour                    ce qu’il était avant tout, pour <hi rend="i">le plus charmant instrument de                        société</hi> ?</p><p>Il est vrai qu’il continuait en relevant quelques fautes et des imperfections                    dans ce recueil de lettres ramassées de toutes parts et sans assez de choix. Il                    y en avait, selon lui, de tout à fait frivoles où l’on ne trouvait que des mots                    et un vide complet de matière et de fond. Dans la critique qu’il faisait de ces                    lettres qui lui plaisaient moins, il remarquait certaines manières de dire                    nouvelles, <pb n="224"/>tout à côté d’autres locutions trop usées et trop                    communes, quelque chose qui n’était pas assez poli ni assez soigné, et qui, pour                    tout dire, n’était pas assez <hi rend="i">à la Balzac</hi> : « Et aliquid non                    satis politum et accuratum, et, ut ita dicam, <hi rend="i">non satis                        Balzacianum.</hi> »</p><p>Dans les lettres badines même il trouvait trop de familiarité et de sans-gêne, et                    du mauvais goût à plaisanter sur certains sujets, comme lorsque Voiture parle de                    ses <hi rend="i">clous</hi> à M<hi rend="sup">me</hi> la princesse et à                    Chapelain, et qu’il nomme de vilains petits insectes qui font mal au cœur.</p><p>Il le reprenait ensuite lorsqu’il faisait le savant et qu’il citait, en écrivant                    particulièrement à Costar, force passages d’auteurs latins. M. de Girac qui,                    dans sa solitude, lisait ses auteurs pour les connaître à fond et non pour en                    tirer d’agréables bribes et des gentillesses d’allusions à faire valoir à la                    rencontre, n’avait pas de peine à prendre le léger Voiture en faute en bien des                    endroits, tronquant ici un vers d’Horace, écorchant là un mot grec, donnant à un                    passage un sens hasardé, appelant quelque part Homère l’« aveugle Thébain », on                    ne sait pourquoi. À cela près, il déclarait admirer sincèrement l’auteur pour                    ses grâces d’esprit, et n’avoir voulu que noter quelques taches dans un beau                    corps.</p><p>En présence d’une dissertation écrite dans cette mesure et sur ce ton, il n’y                    avait pas, ce semble, de quoi si fort se courroucer, et Costar ne put d’abord                    prendre l’affaire en main que d’un air souriant et sur le pied d’une <hi rend="i">aimable controverse.</hi> Son premier but d’ailleurs était moins                    d’offenser les autres en tout ceci que de se caresser lui-même, et il se piquait                    moins dans le principe d’atteindre M. de Girac que de persifler, à travers lui,                    l’illustrissime Balzac. Il supposa d’abord inexactement que M. de Girac avait                    blâmé Voiture de ce qu’il n’écrivait point du tout dans le goût de Balzac, <hi rend="i">nihil <pb n="225"/>Balzacianum</hi>, ce que M. de Girac n’avait pas                    exprimé de la sorte ni dans ces termes absolus :</p><quote><p rend="indent">Il dit (c’est Costar qui parle) que M. de Voiture n’écrit pas                        de votre manière ; qu’il ne parle pas Balzac ; qu’il ne tient rien de ce                        noble caractère qui relève si fort vos pensées et vos paroles. Il est vrai,                        monsieur, et je n’attendrai point la question pour le confesser : ces                        violentes figures, qui dans vos ouvrages ravissent les esprits, les                        transportent, les entraînent, les saisissent d’admiration et d’étonnement,                        ne se remarquent point dans les siens. On n’y voit point la grandeur, la                        majesté, la magnificence et la pompe de votre style, cette rapidité                        impétueuse semblable aux torrents… M. de Voiture a fait judicieusement de                        vous laisser toute libre cette large et vaste carrière du genre sublime,                        ayant reconnu que vous en aviez remporté le prix, et qu’il ne restait plus                        d’honneur à y acquérir après vous. Il a jugé que cette sorte d’éloquence ne                        pouvait souffrir deux Balzacs, non plus que l’empire d’Asie deux souverains,                        et le monde deux soleils ; que même la nature, je dis la jeune nature,                        lorsqu’elle était la plus féconde en miracles<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Costar se souvient ici du beau passage et de la belle expression de                            Sénèque, peignant dans toute leur sève et leur jet vigoureux les                            premiers grands hommes encore voisins de l’origine des choses, et qui en                            avaient retenu je ne sais quel souffle divin : « <hi rend="i">… Alti                                spiritus viros et, ut ita dicam</hi>, a Diis recentes. » La jeune                            nature, c’est le « <hi rend="i">Mundus nondum effetus</hi> » qui vient                            après (<hi rend="i">Lettres à Lucilius</hi>, XC).</note>, eût eu de la                        peine de produire en France deux hommes faits comme vous, et que sur son                        déclin, pour vous donner au monde, elle a épuisé ses derniers efforts. Il                        s’est donc résolu de vous laisser foudroyer et tonner tout seul…</p></quote><p rend="indent">Il y a dans tout cela une ironie prolongée, aigre-douce, une sorte                    de parodie qui se complaît à contrefaire le Balzac tout en ayant l’air de le                    célébrer. Le grand homme raillé était assez vain pour ne sentir qu’à demi le                    vinaigre dans l’encens. Mais l’intention de Costar se démasqua de plus en plus                    dans les écrits suivants qu’il publia dans cette querelle après la mort de                    Balzac. Dès ce premier ouvrage il opposait assez finement la modestie de                    Voiture, ou du moins son bon goût à repousser les éloges trop directs, à la                    passion bien connue de Balzac pour les compliments, et à ce <hi rend="i">grand                        appétit <pb n="226"/>de louange</hi> qu’il ne craignait pas de lui rappeler,                    en l’en supposant gratuitement guéri :</p><quote><p rend="indent">Je suis assuré que s’il (<hi rend="i">Voiture</hi>) revenait au                        monde, et qu’il fût informé des bonnes qualités de M. de Girac et de la                        franchise de son procédé, il ferait tous ses efforts pour le satisfaire, et                        pour l’éclaircir de ses doutes ; car je suis obligé de rendre ce témoignage                        de lui, que je n’ai connu personne, jusques ici, qui souffrît de meilleure                        grâce qu’on le contredît et qu’on eût des opinions contraires aux siennes.                        Il se sentait plus chargé de la plupart des louanges qu’il ne s’en trouvait                        honoré, et pour les lui rendre agréables on était contraint de les déguiser                        avec adresse, et il y fallait bien de l’artifice et de la façon ; mais il                        n’en fallait point pour le reprendre, et rien ne fut jamais mieux reçu que                        les avis qui lui venaient des personnes intelligentes. Il aimait la vérité                        quand elle lui était favorable, et la révérait quand même elle lui était                        contraire… Il m’est arrivé souvent de l’entendre parler de l’ambition                        déréglée de ces écrivains qui se proposaient pour fruit de leurs veilles                        l’approbation universelle…</p></quote><p rend="indent">En le louant ainsi de cette facilité à écouter la critique, Costar                    se mettait peu en devoir de le suivre : car l’instant d’après il reprenait en                    détail toutes les objections de Girac, il se faisait fort de les réfuter une à                    une, et de maintenir Voiture sans tache d’un bout à l’autre et, pour ainsi dire,                    impeccable. C’était, pour lui Costar, un heureux prétexte de s’étendre, de                    déployer toutes ses connaissances et d’étaler avec lenteur ses épices les plus                    raffinées. Il trouvait enfin amplement à satisfaire sa principale passion, qui                    était le désir de paraître.</p><p>Girac ne put se dispenser de répondre : il le fit en 1655 par un in-quarto                    respectable. Aux yeux des lecteurs qui examinent et vont au fond, Costar n’y                    avait point l’avantage. Girac exposait le procédé de l’archidiacre qui avait eu                    l’air de se piquer, au nom de tous les amis de Voiture, d’une dissertation                    ignorée qu’il avait été le premier à divulguer et à faire connaître : « Avouez                    le vrai, lui disait Girac, c’est que vous aviez besoin de matière pour exercer                    votre bel esprit, fût-ce <pb n="227"/>aux dépens de vos meilleurs amis, et pour                    ne pas perdre tant de bons mots que vous gardiez dans vos recueils. » Observant                    la méthode que lui avait tracée Costar, Girac repassait en revue la plupart des                    assertions de l’adversaire ; il revenait par conséquent sur les défauts de                    Voiture et insistait particulièrement sur le peu de solidité de ce bel esprit en                    matière de science. Dans une seconde partie, s’attaquant aux entretiens ou                    lettres de Costar, il s’attachait à montrer que celui-ci, bien qu’ayant plus de                    connaissance des belles lettres et plus d’étude que son ami, avait commis                    lui-même bien des erreurs et des bévues. Ici, en portant la guerre au cœur du                    pays ennemi, il touchait le côté faible, le point vulnérable et irritable de                    Costar. Par exemple, il y avait un chapitre ainsi conçu : « <hi rend="i">Que                        M. Costar n’a fait que copier ses recueils ; qu’il applique très mal un                        passage de Tacite</hi>. » — Et un autre chapitre : « <hi rend="i">Que                        M. Costar na pas fort lu les anciens poètes ; qu’il se trompe en disant que                        la lune n’a point eu d’amant ; qu’il ignore que l’étoile du matin est la                        même que celle de Vénus</hi>. » Quand on en est là, on est bien près d’en                    venir aux grosses injures : la querelle allait prendre une tournure décidée de                            <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et elle fut portée en effet                    bientôt aux dernières extrémités. On eut un combat de commentateurs.</p><p>Costar répliqua par deux nouveaux in-quarto (1655 et 1657), et Girac par un seul                    qui fut arrêté à l’impression et ne parut qu’assez longtemps après<note place="bottom" resp="author">[NdA] Celle Réplique de M. de Girac à M. Costar ne put être                        imprimée à Paris qu’en 1664 ; elle avait déjà paru imprimée à Leyde en                        1660.</note>. Son adversaire avait d’abord obtenu du lieutenant civil                    l’interdiction et la saisie ; car il est à remarquer que Costar se montra fourbe                    jusqu’au bout, et qu’après avoir entamé <pb n="228"/>à son heure la controverse                    et s’être donné toute licence de plume, il eut recours aux puissances quand il                    eut tout dit, pour faire prononcer la clôture et pour fermer la bouche à                    l’adversaire. Bayle s’est même fort amusé d’une menace que fit Costar à Girac, à                    savoir que les capitaines des troupes qui passaient en Angoumois pourraient bien                    lui faire payer cher sa levée de boucliers contre Voiture. Il paraît en effet                    qu’un jour un capitaine bel esprit et du dernier goût, qui passait près du                    manoir de M. de Girac, lui avait dit que, pour cette fois et par considération                    pour M. de Montausier, il ne lui mettrait pas sa compagnie de gendarmes à loger                    dans son village, mais qu’à l’avenir il eût à être plus sage et à ne plus écrire                    contre M. de Voiture. Costar rapporte ce propos d’un air triomphant. Si on                    l’avait laissé faire, il aurait organisé une dragonnade anticipée contre Girac                    au nom de l’infaillibilité de Voiture, érigé en « pape du bel esprit ». C’est                    Bayle ici qui badine, et qui tire à ce propos sa leçon ordinaire de modération                    et de tolérance.</p><p>M. de Girac, poussé à bout, traité comme un sauvage qui, pour juger des                    élégances, sortirait tout hérissé de la lecture d’un rabbin ou du scholiaste de                    Lycophron, ne se contint plus, et, comme s’il eût voulu justifier le reproche,                    il se mit à puiser à pleines mains dans l’arsenal des Scaliger et des Scioppius,                    ou, si l’on aime mieux, dans le vocabulaire de Vadius. Il reprocha à Costar (qui                    s’appelait primitivement Cousiart) son nom, sa naissance, l’état de ses père et                    mère, et jusqu’à celui de son grand-père, qui apparemment n’était pas en                    parfaite odeur. La querelle avait passé à la place Maubert en même temps qu’au                    Quartier latin. La science de Costar une fois mise en cause, il fut à peine                    question désormais du gentil Voiture, mais beaucoup de Pausanias, d’Eusèbe, de                    Lactance, et surtout d’un <pb n="229"/>passage très peu agréable d’Hérodote sur                    la maladie des Scythes. Voici, au reste, un léger aperçu des titres de chapitres                    dans ce dernier ouvrage de Girac :</p><quote><p rend="indent">« Que M. Costar a publié des libelles contre l’auteur sans en                        avoir eu sujet ; que c’est un calomniateur… »</p><p>« Que l’auteur a été obligé, pour sa défense, de découvrir les impuretés de                        M. Costar… »</p><p>« Que M. Costar ressemble plutôt à un gueux dont parle Homère, qu’aux                        gentilshommes de Poméranie à qui il se compare… »</p><p>« Que M. Costar est un insigne menteur… »</p><p>« Que M. Costar a peu de jugement… »</p><p>« Diverses bévues de M. Costar… Si Roboam était fort gros ; si l’Écriture                        sainte remarque qu’il fût fort dispos et fort léger… »</p><p>« Que M. Costar est un étourdi… »</p><p>« Que M. Costar est un grand chicaneur… »</p><p>« Que M. Costar affecte les ordures… »<space rend="tab"> </space></p><p>« Que M. Costar est un imposteur ; qu’il parle avec insolence de l’apôtre                        saint Paul… »</p><p>« Que M. Costar est un plagiaire… »</p><p>« Incartade de M. Costar ; qu’Homère ne peut être appelé <hi rend="i">l’aveugle Thébain</hi>… »</p><p>« Des zéphyrs. Diverses ignorances de M. Costar, etc., etc. »</p></quote><p rend="indent">On croirait lire une énumération bouffonne de Rabelais ; mais                    M. de Girac ne riait pas. Il était de même race que ce terrible M. de Méziriac,                    qui releva plus de <hi rend="i">deux mille</hi> fautes dans le Plutarque                    d’Amyot.</p><p>Le duel acharné dura ainsi jusqu’à la mort des deux contondants, et quand depuis                    longtemps déjà ils n’avaient plus de spectateurs<note place="bottom" resp="author">[NdA]                        M. de Girac mourut en 1663 ; Costar était mort dès 1660.</note>.</p><p>Les <hi rend="i">Provinciales</hi> avaient paru dans l’intervalle, et l’on savait                    ce que c’était que la fine plaisanterie. M. de Girac en était devenu de                    cinquante ans plus vieux, et Costar au moins de vingt-cinq.</p><p>Je n’ai voulu ici que faire sentir ce qu’il y avait eu pourtant de judicieux de                    part et d’autre et d’assez piquant au début de la controverse, avant les gros                        <pb n="230"/>mots et les avanies. Balzac et Voiture étaient donc jugés déjà                    par quelques-uns à cette date de 1650 ; mais les juges n’avaient pas l’autorité                    ni ce qui la donne. Boileau, qui de bonne heure en fut investi, devait rendre au                    procès son vrai caractère et y apporter la vraie conclusion : il mit les parties                    dos à dos, et prononça l’arrêt sans appel par un tour, et un procédé bien                    simple, en contrefaisant la manière de l’un et de l’autre écrivain dans deux                    lettres charmantes. C’est, en effet, la meilleure critique et la plus décisive :                    on ne contrefait dans les écrivains que la manière, on ne contrefait pas la                    pensée, et chez tous deux, pour qu’on les pût imiter si bien et à s’y méprendre,                    c’était évidemment la pensée qui faisait faute.</p><p>La querelle de Girac et de Costar, en la coupant à temps, est un dernier chapitre                    à ajouter à la <hi rend="i">pompe funèbre</hi> de Voiture.</p></div></body>
</text>
</TEI>

