<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le baron de Besenval</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-01-05"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-01-05"><head>Le baron de Besenval</head><dateline>Lundi, 5 janvier 1857.</dateline><p rend="indent"><pb n="492"/>Besenval est certainement, avec Benjamin Constant, le                    Suisse le plus Français qui ait jamais été. La littérature française lui doit un                    souvenir, même quand ce souvenir serait fort tempéré de réserves et relevé de                    quelque sévérité. C’est l’oubli qui est le plus cruel des jugements pour ces                    morts qui, du temps qu’ils vivaient, n’avaient que ce monde en vue. Le baron de                    Besenval (prononcez <hi rend="i">Bessval</hi> ou <hi rend="i">Beusval</hi> pour                    faire comme l’ancienne société et avoir l’air familier avec le nom) naquit vers                    1721 à Soleure, ou du moins d’une famille patricienne de Soleure, qui servait                    déjà la France. Son père fut envoyé, dès 1707, en Saxe, avec le caractère de                    ministre. Il eut, par suite, à offrir à Charles XII la médiation de la France                    entre lui et ses ennemis. Les Affaires étrangères conservent les pièces                    relatives à cette mission de M. de Besenval, et qui témoignent de ses                        services<note place="bottom" resp="author">[NdA] Un biographe qui aurait du loisir ne                        ferait pas mal de vérifier ce qu’on rapporte des services diplomatiques du                        père de Besenval, de même que de relever, s’il est possible, ses propres                        états de service à lui-même dans le militaire. Les notices que j’ai sous les                        yeux laissent à désirer pour la précision.</note>. Rulhière<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] qui témoignent de ses utiles                        services. Rulhière</note>, dans le temps qu’il travaillait à son <hi rend="i">Histoire de Pologne</hi>, fit à Besenval la galanterie de lui                    copier l’une de ces <pb n="493"/>dépêches de son père (1716), où l’on trouve                    l’idée, depuis attribuée à d’autres, de se servir de l’esprit aventurier de                    Charles XII pour le lancer sur l’Angleterre, à l’appui d’un coup de main du                    prétendant, le chevalier de Saint-Georges. La mère de Besenval était Polonaise,                    Bielenska, parente des Lekcinski. Elle était à Versailles en septembre 1725,                    lorsque Louis XV épousa M<hi rend="sup">lle</hi> de Leckzinska à Chantilly :                    « Tout le monde, écrivait Voltaire, fait ici sa cour à M<hi rend="sup">me</hi> de Besenval, qui est un peu parente de la reine. Cette dame, qui a de                    l’esprit, reçoit avec beaucoup de modestie les marques de bassesse qu’on lui                    donne. Je la vis hier chez M. le maréchal de Villars ; on lui demanda à quel                    degré elle était parente de la reine ; elle répondit que les reines n’avaient                    point de parents. » Besenval fut donc un Soleurois très nourri et acclimaté à                    Versailles. On a remarqué que ce fut le père de Besenval qui, en mai 1720,                    lorsque Law était déjà menacé par le peuple, eut ordre de le protéger avec un                    détachement des Gardes suisses, et que Besenval eut plus tard un ordre du même                    genre au commencement des troubles de la Révolution, mais un peu plus difficile                    à exécuter. On lit en effet dans le journal de l’avocat Barbier, à la date de                    mercredi 29 mai (1720) : « Je le vis passer (<hi rend="i">Law</hi>) dans la rue                    de Richelieu dans un carrosse magnifique ; il fut insulté par un particulier, en                    sortant de la Banque (<hi rend="i">qui était alors dans un des bâtiments où est                        actuellement la Bibliothèque</hi>). Comme on n’entrait pas dans celle-ci, il                    y avait un monde infini dans la rue. Le soir, M. Law eut un major des Gardes                    suisses, M. de <hi rend="i">Beuzwalde</hi>, avec trente Suisses. On dit partout                    qu’il était arrêté, mais je me doutais bien que c’était pour sa sûreté, ce qui                    était vrai, car il a toujours été très parfaitement uni avec le Régent. » Et                    quelques jours après : « M. Law n’a plus sa garde depuis deux jours. M. le                    Régent dit au major qui <pb n="494"/>l'accompagnait qu’il pouvait se retirer. »                    Ceci n’a nulle proportion, on en conviendra, avec l’ordre qu’eut le fils de                    réprimer la sédition dans Paris pendant les journées qui aboutirent à la prise                    de la Bastille ; toute idée de comparaison s’évanouit.</p><p>Cet échec final, qui concourt avec la chute de l’Ancien Régime et la défaite de                    la monarchie, a laissé une ombre sur la figure de Besenval : on se le représente                    volontiers malencontreux et disgracié de la fortune, comme les généraux vaincus                    devant les révolutions. Ce n’est point là pourtant l’impression qu’il doit                    faire ; Besenval fut un homme constamment heureux, et qui se piquait de l’être :                    « Ne me sachez pas gré de mon bonheur, écrivait-il en 1787 à une dame de ses                    compatriotes ; le hasard seul en fait les frais et m’a toujours bien servi. Moi,                    je ne m’en suis pas mêlé, si ce n’est par un certain tour d’esprit qui me montre                    les choses du bon côté, quand il me serait permis de les regarder autrement. »                    Ce bonheur ne le quitta pas même tout à fait dans les circonstances les plus                    contraires : arrêté quand il allait sortir de France, en juillet 1789, il fut                    sauvé, par le plus grand des hasards, de la fureur populaire ; enfin, acquitté                    devant le tribunal du Châtelet, et redevenu libre à la veille de la ruine totale                    de l’ancienne société, il eut l’opportunité d’une mort naturelle et                    tranquille.</p><p>Besenval n’a pas été un simple courtisan homme d’esprit, il a eu son côté sérieux                    et a rendu des services militaires, notamment sous M. de Choiseul, dont il était                    l’ami particulier. Entré dans le régiment des Gardes à neuf ans en qualité de                    cadet, il avait fait les campagnes de 1735, de 1743, et avait donné des preuves                    de son intrépidité, d’une intrépidité assaisonnée de bons mots, ce qu’on aimait                    alors. On le voit dans la guerre de Sept Ans (1757) aide de camp d’abord du duc                    d’Orléans, <pb n="495"/>avec le grade de brigadier ; puis, maréchal de camp,                    commander en 1758 sur la Meuse un corps de troupes sous ses ordres ; en 1760 il                    prit part à l’opération sur Wesel et au beau combat de Clostercamp, où                    M. de Castries commandait. La paix faite, il obtint de M. de Choiseul, qui, sans                    compter qu’il était ministre de la guerre, avait la charge de colonel général                    des Suisses d’en être nommé inspecteur, et, en cette qualité, il s’appliqua à y                    réformer la discipline, honteusement relâchée, et à remettre ce service sur un                    bon pied qui répondît à la vieille renommée du corps helvétique. Il provoqua une                    nouvelle capitulation militaire utile à la France, avantageuse à la Suisse ; il                    se chargea seul de toute la partie d’exécution qui se rapportait à la bonne                    police des corps, et amena les régiments qu’il inspectait à un point de                    discipline et de régularité qui piqua d’émulation les troupes françaises                    elles-mêmes. Besenval n’avait pu suivre cette œuvre de réforme en toute rigueur                    sans se faire bien des ennemis parmi ses compatriotes. Il lui arriva, dans un                    voyage qu’il fit à Soleure en ces années (1764), d’y choquer l’esprit d’égalité                    par les honneurs que d’imprudents amis voulurent lui rendre. Un magistrat, chef                    du parti français, proposa d’accorder par exception à Besenval un fauteuil dans                    le conseil des Deux Cents, dont il était membre depuis quelque temps. Autre                    grief : l’ignorance étant extrême dans le pays, Besenval eut la pensée d’établir                    une bibliothèque publique où il commença par placer quatre mille volumes.                    C’était trop demander et trop faire à la fois. Il avait aisément l’air                    dominateur, on lui en prêta l’intention. Les petites républiques sont                    soupçonneuses. Lui parti et retourné à Versailles, on supposa je ne sais quel                    sot projet de conspiration ; on intercepta et l’on commenta une de ses lettres.                    Il fut dénoncé dans le conseil des Deux Cents comme aspirant à la tyrannie <pb n="496"/>ou peu s’en faut. On décréta, sans demander à l’entendre, « qu’il                    perdrait sa place dans le conseil, qu’il serait condamné à 10000 livres                    d’amende, et qu’on lui écrirait une lettre dure par laquelle on lui ferait                    savoir que ce n’était qu’en faveur des services de ses ancêtres qu’on ne                    pousserait pas plus loin la punition. » Besenval eut le bon esprit de recevoir                    cet arrêt de condamnation, non en gentilhomme de Versailles, mais en homme resté                    de son pays et en sujet soumis aux lois. Il n’y vit que ce qui y était                    réellement. Ses ennemis avaient oublié de le faire bannir et de confisquer ses                    biens ; il estima qu’il avait toujours pied dans le canton, que cette bourrasque                    n’aurait qu’un temps, et que dans les républiques l’esprit du <hi rend="i">souverain</hi>, comme on dit, change avec plus de facilité qu’ailleurs. Ne                    voulant point faire de mal à son pays, il s’abstint d’user du crédit de                    M. de Choiseul qu’il avait en main, et ne songea à faire intervenir aucune                    autorité étrangère. Il ne crut point non plus devoir se rendre de sa personne à                    Soleure pour y lutter d’intrigue et d’argent, et travailler à faire casser le                    décret : « La chose était possible, dit-il ; mais, indépendamment de ce que je                    trouvais le théâtre un peu petit pour me donner la peine d’y préparer cette                    scène, elle m’aurait demandé du temps que je ne pouvais prendre qu’au détriment                    de ma machine militaire qui commençait à se monter, et qui voulait ma présence                    pour tendre à sa perfection. » Après avoir écrit une lettre de soumission                    respectueuse, il s’en remit donc au cours naturel des choses. En effet, quatre                    ans après, ses services envers le corps helvétique étant mieux appréciés, il fut                    rétabli à son rang dans la place qu’il occupait au conseil ; il eut des lettres                    honnêtes de son <hi rend="i">souverain</hi>, et si on ne lui rendit pas son                    amende, c’est qu’il crut qu’il était mieux de ne la point demander. Ce n’était                    pas assez : une parente et une amie qu’il avait à <pb n="497"/>Soleure, et qui                    avait toujours souffert de l’injustice dont il avait été l’objet, travailla si                    bien en sa faveur que, sur un léger prétexte, et pour avoir obtenu du roi qu’on                    augmentât la quantité de sel qu’on donnait annuellement au canton, Besenval                    apprit tout d’un coup qu’il était populaire parmi les siens ; les esprits                    s’émurent en sens inverse de la vieille querelle qu’on lui avait faite quatorze                    ans auparavant. Par un décret du Sénat de juillet 1778, il fut arrêté « que                    toute la procédure qu’on avait faite contre lui serait biffée des registres,                    qu’on lui rendrait son amende » ; et on lui décerna de plus une médaille d’or au                    nom de la ville, représentant une Justice qui tient une couronne, avec cette                    légende : <hi rend="i">De Republica bene merito</hi>. — C’est par cette petite                    historiette républicaine que s’ouvrent les mémoires de cour du baron de                    Besenval.</p><p>Malgré son mérite réel comme officier général, et quoique ensuite, en poussant de                    tout son crédit au ministère de la guerre M. de Ségur, il ait travaillé                    indirectement à remettre sur un meilleur pied l’armée française, Besenval                    n’était pas un de ces militaires ardents qui le sont corps et âme et avant toute                    chose. Brave, aimant son métier, embrassant avec ensemble et précision ce qui                    concernait son corps particulier de troupes, il n’avait pas cette avidité à                    s’instruire dans toutes les branches qui dénote une nature de général proprement                    dit, l’homme destiné à de grands commandements. Son ambition n’était pas de ce                    côté, pas plus que du côté de la grande politique. Épicurien par principes comme                    par goût, ami des jouissances sociales, amateur même des arts, des tableaux, des                    jardins, il prisait trop les délices de la civilisation pour s’en sevrer                    volontiers. Il était loin de regretter ces temps de trouble et d’agitation                    féodale où les ambitions avaient toute carrière et où les facultés énergiques                    luttaient à nu :</p><p><pb n="498"/>« Le repos, les plaisirs, dit-il en parlant de ces époques de ligue                    ou de fronde, avaient fait place au tumulte, à la méfiance, à la terreur, à tout                    ce que la fureur des conjurations, des cabales, peut inspirer de plus atroce. »                    Il se félicitait donc de vivre sous un régime qui avait mis fin à ce <hi rend="i">qui-vive</hi> perpétuel, et depuis que tout était réglé par                    l’autorité d’un maître :</p><quote><p rend="indent">Cet état de choses (<hi rend="i">il écrivait cela aux derniers                            beaux jours de Louis XVI, en 1784</hi>) n’est pas favorable aux grandes                        pensées, mais il procure un calme sans lequel il n’y a point de bonheur.                        Dans le sein de ce calme, les ressorts du génie et de l’industrie pouvant                        agir sans opposition, produisent des découvertes utiles et agréables dans                        tous les genres. L’agriculture, les arts sont poussés à leur plus haut point                        de perfection ; le luxe, les commodités et toutes les recherches qui                        contribuent à l’agrément de la vie sont des moyens sûrs et faciles de                        s’enrichir pour les uns, tandis que les autres en jouissent ; la nation est                        heureuse, et l’État florissant. Qu’on compare maintenant les deux tableaux                        que je viens de présenter (<hi rend="i">celui de l’époque féodale et du                            régime monarchique</hi>), et qu’on prononce lequel vaut le mieux, ou                        celui de ces grandes scènes tragiques, ou la paix de notre siècle. Pour moi,                        je bénis le ciel de m’avoir fait vivre sous le règne de Louis XV et sous                        celui-ci.</p></quote><p rend="indent">Besenval est donc pour nous un des témoins les plus satisfaits                    comme les mieux informés du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, l’un                    de ceux qui en ont le plus pleinement et le plus sciemment joui. À tous ces                    titres, et puisqu’il a pris la peine d’écrire, il a bien quelque compte à rendre                    auprès de la postérité.</p><p>« M. de Besenval, a dit le vicomte de Ségur, héritier et premier éditeur de ses                        <hi rend="i">Mémoires</hi>, joignait à la taille la plus imposante une                    figure pleine de charmes dans sa jeunesse, et de dignité dans un âge avancé. »                    Son organisation était forte et robuste, en même temps que fine et distinguée.                    Il avait les passions violentes et les premiers mouvements impétueux. De la                    hardiesse, de l’intelligence, de l’esprit, et même un assez bon esprit, de                    qualité ferme et assez judicieuse, tout cela se <pb n="499"/>dépensa dans une                    vie de courtisan et dans un cercle d’intérêts frivoles. Il nous apprend par son                    exemple comment des hommes de vigueur entrent, s’agitent et tournent dans des                    boudoirs. L’air du siècle l’avait touché et amolli de bonne heure, l’avait                    gâté ; il en avait contracté les vices, les travers, et il se piquait d’y donner                    un tour qui était bien à lui.</p><p>M. de Levis, dans le portrait qu’il a tracé de Besenval, commence en ces                    termes :</p><quote><p rend="indent">Le baron de Besenval était un officier suisse qui avait servi                        avec distinction pendant la guerre de Sept Ans ; il joignait à l’intrépidité                        qui de tout temps a caractérisé sa nation ce feu de valeur qui paraît                        appartenir à la nôtre ; il avait une belle taille, une figure agréable, de                        l’esprit, de l’audace : que faut-il de plus pour réussir ? aussi avait-il eu                        beaucoup de succès auprès des femmes. Cependant ses manières avec elles                        étaient trop libres, et sa galanterie était de mauvais ton.</p></quote><p rend="indent">Lauzun, qui n’était pas des amis de Besenval, lui fait un reproche                    assez pareil sur « le mauvais ton et le peu de mesure, qui sont un grand                    désavantage à la Cour. » Il semble pourtant que Besenval n’y avait pas trop mal                    réussi. M<hi rend="sup">me</hi> Campan enfin, qui l’avait beaucoup vu dans le                    cercle de Marie-Antoinette, dit de lui :</p><quote><p rend="indent">Le baron de Besenval avait conservé la simplicité des Suisses,                        et acquis toute la finesse d’un courtisan français. Cinquante ans révolus,                        des cheveux blanchis lui faisaient obtenir cette confiance que l’âge mûr                        inspire aux femmes, quoiqu’il n’eût pas cessé de viser aux aventures                        galantes. Il parlait de ses montagnes avec enthousiasme ; il eût volontiers                        chanté le ranz des vaches avec les larmes aux yeux, et était en même temps                        le conteur le plus agréable du cercle de la comtesse Jules.</p></quote><p rend="indent">Besenval excédait donc un peu le ton de Versailles par son feu et                    par une certaine liberté de paroles qu’il <pb n="500"/>ne demandait pas mieux                    qu’on mît sur le compte d’un reste de franchise helvétique. C’était une manière                    comme une autre de se distinguer et de trancher. Venu dans un temps « où la                    fatuité était fort à la mode, où la société était uniquement tournée de ce côté,                    et où le rôle qu’on y jouait dépendait de s’y faire remarquer par des bonnes                    fortunes », il s’y adonna. Je ne sais rien qui peigne mieux le genre de rouerie                    cher à ce monde oisif et raffiné, que le chapitre de Besenval intitulé <hi rend="i">Aventures de la société</hi>, et qui se rapporte à des intrigues                    galantes tramées vers 1753. Le roman de <hi rend="i">Clarisse</hi> venait de                    paraître, et comme il arrive pour tous les romans qui ont du succès, le monde,                    afin de le rendre plus ressemblant, s’appliqua aussitôt à l’imiter, à le copier                    de point en point. Le comte de Frise (Friesen), jeune seigneur allemand et neveu                    du maréchal de Saxe, très fat, très spirituel, se met en tête, un matin, de                    jouer au naturel le rôle de Lovelace ; il choisit son objet, il choisit aussi                    son confident :</p><quote><p rend="indent">Pour rendre le roman complet dit Besenval, il fallait encore un                        Belfort, et j’en remplis le rôle sans en avoir le dessein. M’étant                        intimement lié avec le comte de Frise, je lui inspirai assez de confiance                        pour me laisser toujours voir ce qui se passait dans son âme ; j’en étais                        souvent révolté, je lui faisais quelquefois des représentations ; mais,                        entraîné par la faiblesse que j’avais pour lui et par la séduction, je ne                        pouvais m’en détacher.</p></quote><p rend="indent">Au fait, il était très peu révolté. Il faut l’entendre nous                    expliquer par le menu tout le procédé artificieux et méchant du comte de Frise                    envers la personne qu’il a gagé de séduire<note place="bottom" resp="author">[NdA] Cette                        personne était M<hi rend="sup">me</hi> de Blot qui devint l’amie de                        M. de Castries, et la rivale qu’elle eut quelque temps dans le caprice du                        comte de Frise était M<hi rend="sup">me</hi> de Clermont, la future                        maréchale de Beauvau.</note>, ses batteries masquées, ses instances                    soudaines et ses éclats de grands sentiments, <pb n="501"/>ses lenteurs                    calculées, les complications qu’il introduit, les jalousies qu’il suscite et                    toutes les tortures qu’il inflige :</p><quote><p rend="indent">J’étais, ose dire Besenval, le confident de ses plus secrètes                        pensées. Souvent il m’envoyait, chercher, et je le trouvais enfermé chez                        lui, où il avait persuadé à M<hi rend="sup">me</hi> de Blot qu’il était au                        moment de se donner la mort. Là, nous composions des lettres, ou plutôt des                        volumes, qui, pour être du style le plus pathétique, ne nous portaient pas                        moins à des rires immodérés, par le contraste de la tranquillité d’âme du                        comte de Frise avec la peinture des agitations que nous lui supposions, et                        le penchant que j’ai toujours eu à la gaieté.</p></quote><p rend="indent">Besenval manque du sens qui l’avertirait que cela ne paraîtra pas                    du tout plaisant à d’autres que lui, et que l’impression qu’on en doit ressentir                    est d’un genre tout différent<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.]                        et que l’impression qu’on en doit recevoir est d’un genre tout                        différent.</note>. Lorsqu’au milieu de ces détestables trames qu’il a                    entrecroisées et embrouillées à plaisir, le comte de Frise, qui cumule le rôle                    de Lovelace et celui de Cléon du <hi rend="i">Méchant</hi>, vient tout de bon à                    mourir, et de mort presque subite, Besenval, toujours sur le même ton,                    ajoute :</p><quote><p rend="indent">Je fus véritablement affligé de la mort du comte de Frise.                        Personne ne connaissait mieux que moi le fond de son âme (<hi rend="i">elle                            était jolie son âme !</hi>) ; mais plus il l’avait rendue impénétrable à                        tout autre, plus sa confiance m’avait rapproché de lui. <hi rend="i">D’ailleurs il était infiniment aimable et gai ; en voilà plus qu’il                            n’en fallait pour m’y attacher.</hi> Il fut généralement regretté dans                        le premier moment ; mais quelques ouvertures, quelques faits éclaircis                        donnèrent lieu à de plus grands éclaircissements encore, et bientôt le                        caractère du comte se dévoilant, fit voir à chacun qu’il avait été sa dupe.                        L’humeur se joignant à la vérité, sa mémoire fut ternie, et sa réputation                        mise à sa véritable place.</p></quote><p rend="indent">On se demande comment, en jugeant ou plutôt en révélant si à nu son                    ami, Besenval ne s’aperçoit pas qu’il se décèle lui-même et qu’il se fait                    remettre aussi à sa véritable place, lui le confident de telles méchancetés et                    qui n’y voyait qu’un sujet de rire. Vieux, il y <pb n="502"/>revenait en                    souvenir et avec regret comme aux meilleurs instants de sa vie, « instants                    heureux, s’écrie-t-il, où, loin de s’occuper d’événements sinistres tels que                    ceux qui ont empoisonné la fin de notre carrière, on ne s’occupait que d’amours                    et de plaisirs ! » Mais les événements et les embarras de la fin du siècle                    tenaient plus qu’il ne croyait à ces jolis passe-temps de son milieu. Quand                    toute une haute société s’amuse de la sorte, il est juste, tôt ou tard, que                    revanche et pâtiment s’ensuivent. Besenval, qui ne regrettait pas les atrocités                    des temps féodaux, ne paraît pas se douter qu’il nous retrace là des <hi rend="i">atrocités</hi> plus odieuses encore, et plus pernicieuses de                    symptômes sous leur élégance putride. Si l’on joint à ce chapitre celui qui                    concerne la jeunesse de la maréchale de Luxembourg, on aura les aveux les plus                    complets du désordre et de la dépravation du temps<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] du désordre ou de la dépravation du                    temps</note>, de la part du témoin et du complice le moins fait pour s’en                    scandaliser. Besenval était ami de Crébillon fils, et il le consultait sur ses                    essais littéraires, il fit même un roman dans le genre de l’auteur à la mode,                    qu’il admirait : ici il aurait pu lui donner des mémoires, et, pour marquer                    l’époque dans son plein, c’est assurément mieux qu’un roman de Crébillon que ces                    deux chapitres de Besenval. La vérité de couleur et de ton y est toute crue et                    sans mélange.</p><p>Demandez donc à de telles âmes qui, dès la tendre jeunesse, ont logé en elles un                    si faux idéal, une si misérable forme de bonheur, d’avoir une grande ambition,                    de se tourmenter pour un noble but, et eussent-elles reçu de la nature des                    facultés supérieures et fortes, de les tourner vers de généreux emplois. Elles                    savent trop comment occuper leur loisir et donner le change à leur ennui. Un ver                    secret s’est glissé au cœur ; un venin subtil a rongé la trempe, le ressort                    principal n’existe plus.</p><p><pb n="503"/>Autre lèpre du siècle, et dont Besenval nous offre une variété : la                    raillerie, le persiflage, éclater de rire aux plus graves instants, et, en                    définitive, se moquer de tout. Un jour qu’un officier présentait à Louis XIV un                    placet pour avoir la croix de Saint-Louis, le roi lui répondit qu’il lui donnait                    une pension. L’officier répliqua qu’il aimerait mieux la croix. « Vraiment, je                    le crois bien », dit le roi en passant son chemin. Le duc d’Orléans, depuis                    régent, entendant le mot du roi, se mit à rire. Louis XIV, rentré dans son                    cabinet, l’appela et lui dit : « Mon neveu, quand je dis ces choses-là<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] quand je dis de ces                        choses-là</note>, je vous prie de ne pas rire. » Besenval, qui raconte le                    trait, n’en paraît sentir qu’à demi la portée. Avec le Régent, on entra, en                    effet, dans le régime de la plaisanterie et de l’esprit qui ne respectait rien ;                    les premiers en dignité se moquaient d’eux-mêmes et des grâces qu’ils                    dispensaient et des efforts qu’on faisait pour les mériter, de ce qu’il y avait                    de plus sérieux dans le métier de politique, des choses de la religion et de                    celles de l’État : comment l’irrévérence n’eût-elle point gagné à l’entour ?</p><p>Maurepas fut le type le plus parfait, au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de cette espèce de frivolité et de ce méchant esprit dans                    un homme en place. Ministre petit-maître, secrétaire d’État presque au sortir de                    l’enfance, il ne prit jamais rien au sérieux. Avec de l’esprit, du brillant, de                    la mémoire et des connaissances assez étendues, il ne fit guère que du mal<note place="bottom" resp="author">[NdA] Maurepas avait le goût des arts ; il était agréable à                        ceux qui les cultivaient ; dans sa retraite à Pontchartrain, il fit illusion                        à Montesquieu, qui écrivait après avoir passé huit jours avec lui : « Le                        maître de la maison a une gaieté et une fécondité qui n’a point de                        pareille : il voit tout, il lit tout, il rit de tout, il est content de                        tout, il s’occupe de tout. C’est l’homme du monde que j’envie davantage : il                        a un caractère unique. » À merveille pour un homme de société et qu’on                        appelle aimable ! mais dans un politique et un ministre qui a charge                        d’intérêts généraux et qui devrait avoir à cœur la grandeur ou le bien de la                        chose publique, il y a là un vice radical de caractère et qui ruine les                        autres qualités : il rit de tout. Méchant, on fait quelquefois moins de mal                        qu’indifférent.</note>. Il en fit surtout lorsque, après <pb n="504"/>vingt-cinq ans de disgrâce, il reparut sous Louis XVI et vint tout glacer et                    déjouer dans les projets sérieux qui s’agitaient alors, et qu’il eût été si                    urgent de suivre et d’accomplir avant l’heure de l’assaut populaire. Besenval,                    qui n’était pas des mieux avec lui, nous l’a montré au naturel dans deux ou                    trois circonstances. « Extrêmement gai, d’une imagination où tout se peignait du                    côté plaisant, insouciant sur tout, hors sur son crédit et sur l’espèce de gens                    à mettre en place, qu’il n’aurait voulu que de sa façon et dans sa dépendance ;                    toute affaire lui offrait matière à plaisanterie, et tout individu à sarcasme. »                    Il se moquait de ceux qui travaillaient pour lui et avec qui il traitait, et ne                    cessait de leur chercher des ridicules. Lorsqu’il eut fait nommer Amelot,                    ministre de la Maison du roi, à la place de Malesherbes, il était le premier à                    dire à qui voulait l’entendre : « On ne dira pas que j’aie pris celui-là pour                    son esprit. » Un jour Besenval avait à se plaindre du ministre de la guerre,                    M. de Saint-Germain, qui ne l’avait point porté sur la liste des lieutenants                    généraux employés, ce qui d’ailleurs lui était assez égal, il a le soin de nous                    le dire (car c’est bien son genre, sa conclusion finale favorite, de dire de                    toutes choses : <hi rend="i">Ça m’est égal</hi>) ; il alla trouver                    M. de Maurepas, et se mit à lui parler en détail du singulier ministre de la                    guerre qu’il s’était choisi :</p><quote><p rend="indent">Je démontrai à M. de Maurepas ses fautes (<hi rend="i">les                            fautes de M. de Saint-Germain</hi>), sa mauvaise administration, enfin                        son incapacité. Il ne répondit pas un seul mot à tout ce que je disais, me                        regardait de temps en temps et rêvait profondément. Après quelques moments                        de silence : « Vous n’objectez rien, m’écriai-je, à tout ce que je dis, <pb n="505"/>parce que vous n’avez rien à objecter. Eh bien, je vais vous                        prédire, moi, ce qui arrivera. Il en sera de M. de Saint-Germain comme de                        M. Turgot. Vous savez que votre ministre de la guerre est de toute                        incapacité, qu’il perdra votre armée, comme l’autre a perdu vos                            finances<note place="bottom" resp="author">[NdA] C’est là une opinion particulière à                            Besenval, et dont il faut lui laisser la responsabilité. On ne parle pas                            ainsi d’un Turgot et de sa tentative de réforme, la jugeât-on même peu                            ménagée et inopportune. Mais il est assez naturel que les Besenval ne                            comprennent point les Turgot.</note> ; mais vous ne le chasserez que                        lorsque tout sera si bien bouleversé, qu’il n’y aura plus de remède. » —                        « Ma foi ! je crois que vous avez raison », me répondit-il en éclatant de                        rire.</p><p>J’aurais dû gémir de voir le souverain pouvoir entre les mains de                        M. de Maurepas, et la France livrée à un tel homme ; mais la chose me parut                        si ridicule, que je ne pus m’empêcher de rire aussi. Cependant, etc.</p></quote><p rend="indent">C’est toujours la suite de ce rire du Régent devant Louis XIV. De                    tels éclats de rire déchirent le cœur, et, si spirituels que soient les gens,                    rien ne ressemble plus à des rires de fous, quand on sait quels écroulements il                    s’en est suivi et quels rochers menaçaient déjà de tomber sur toutes les                    têtes.</p><p>Besenval était donc atteint lui-même autant que personne de ce faux genre et de                    ce vice d’incurable légèreté. Il parle quelque part du jeune vicomte de Ségur,                    « qui s’amusait à dire des mots plaisants sur les affaires, au lieu de s’en                    mêler. » Lui il en disait aussi, même en s’en mêlant. Il aimait à railler ; il                    avait son genre d’impertinence à lui et son cachet particulier de persiflage. Il                    le portait quelquefois même dans les choses du service. Par les réformes utiles                    qu’il avait introduites dans les régiments suisses, il avait excité l’émulation                    des troupes françaises, mais on ne l’avait pas consulté sur les moyens : « Je ne                    pouvais, dit-il, m’empêcher parfois de rire en moi-même, lorsque j’étais sur la                    frontière, de voir avec quelle confiance les inspecteurs et <pb n="506"/>les                    colonels français me faisaient voir les troupes qu’ils avaient sous leurs                    ordres ; <hi rend="i">je me divertissais des louanges dont je les                    accablais</hi>, et de leurs réponses à mes questions sur les moyens qu’ils                    employaient. » Il le fait et il s’en vante. — Dans l’affaire du duel entre le                    comte d’Artois et le duc de Bourbon, et dont la duchesse avait été cause (1778),                    Besenval, qui avait conseillé et dirigé le comte d’Artois, crut devoir, dans la                    soirée, faire une visite au palais Bourbon. Il y fut reçu à merveille par le                    prince de Condé, un peu plus froidement par le duc de Bourbon : « Pour M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse de Bourbon, dit-il, elle conserva avec moi                    l’air d’ironie qui ne l’avait pas quittée depuis le commencement de cette                    affaire ; <hi rend="i">j’y opposai un air d’aisance qu’on prétend qui ne m’est                        point étranger, et que cette fois je ne cherchai pas à réprimer.</hi> »                    — Dans son procès en 1789, pendant sa détention à Brie-Comte-Robert, Besenval                    fut gardé par un détachement de gardes nationaux de Paris commandé par Bourdon                    (de l’Oise), un échappé de la Basoche, qui préludait là à ses exploits                    révolutionnaires futurs : « Sa prétention, dit Besenval, était d’abord de m’en                    imposer. <hi rend="i">Un sang-froid goguenard que m’a donné le ciel et que je                        n’ai pas mal employé dans l’occasion</hi>, déjoua la burlesque importance du                    procureur, et je le civilisai très passablement. » Ainsi il a trouvé moyen de                    persifler même Bourdon (de l’Oise) ; il joua du fleuret, même avec ceux qui                    allaient tenir la hache. C’était une vocation.</p><p>Goguenarderie à part, il avait un fonds de philosophie et de détachement, et ce                    n’est point de cela qu’on peut le blâmer. Quand il prévit que M. de Choiseul ne                    tarderait pas à tomber, il fut des premiers à résigner son emploi d’inspecteur                    des Suisses, qui ne lui promettait plus d’agrément : « Je me suis toujours                    étonné, remarque-t-il à ce propos, que les hommes qui font tant de choses pour                        <hi rend="i">avoir</hi>, ne sentent que bien rarement qu’il <pb n="507"/>est                    des époques où il faut <hi rend="i">abandonner</hi>. Tout a un période ; et                    vouloir le reculer au-delà du but qu’y mettent les circonstances, c’est se                    préparer des chagrins qui empoisonnent la vie, et bien souvent une chute dont on                    ne se relève plus. » Ceci est sage, et s’appliquerait même à de plus grands                    emplois que celui d’inspecteur des régiments suisses.</p><p>Besenval vieillissant eut son moment très brillant de société sous Louis XVI, et                    il nous en exprime la nuance<note place="bottom" resp="author">[NdA] Stendhal (Beyle) qui                        avait plus d’une raison pour goûter Besenval et qui le cite souvent à                        l’appui de ses propres vues sur la société, a dit de lui : « J’aime ses                        mémoires ; il a la première qualité d’un historien, pas assez d’esprit pour                        inventer des circonstances qui changent la nature des faits ; et la seconde,                        qui est d’écrire sur des temps qui intéressent encore. On y trouve le                        Français de 1770 et la Cour de Louis XVI. »</note> ; il était<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et il nous en exprime bien la                        nuance ; il était</note> de l’intimité de la comtesse Jules (duchesse de                    Polignac), et par conséquent du cercle familier de la reine. Ses relations avec                    cette princesse ont donné lieu à discussion. Il est certain, de l’aveu même de                    Besenval, qu’il ne négligea rien dès l’origine pour conseiller et peut-être pour                    dominer la femme aimable et trop peu souveraine, pour lui faire prendre goût aux                    affaires ou du moins au choix des ministres, pour lui préparer un crédit dont                    sans doute il comptait lui-même user, ne fût-ce qu’en amateur : c’était en tout                    le rôle qu’il préférait. Il lui supposait plus d’étoffe politique qu’elle n’en                    avait. Désappointé dans son espérance, il parle d’elle en termes nets,                    convenables, mais un peu sévères, et en homme qui est mort avant d’avoir vu les                    grandeurs touchantes et sublimes auxquelles l’infortune éleva ce noble cœur qui                    avait paru longtemps léger. M. de Lévis lui a supposé une influence sur la reine                    et un ascendant funeste qui me paraît exagéré : « La reine, avec un très bon                    cœur, avait un malheureux <pb n="508"/>penchant pour la moquerie. Il applaudit à                    ce défaut, que l’on pourrait presque appeler vice dans un tel rang… » Il est                    difficile de faire à Besenval sa part précise dans ce goût de raillerie qui                    était alors universel et celui de toute la société. Besenval se plaint, à partir                    d’un certain moment du refroidissement de la reine à son égard et de la                    diminution de sa confiance. M<hi rend="sup">me</hi> Campan, dans ses mémoires, a                    donné sur ce point un éclaircissement qui, si on l’accepte, ne laisserait rien à                    désirer. Besenval, peu averti par ses cheveux blancs, aurait voulu passer les                    bornes, et il n’aurait eu à s’en prendre qu’à lui s’il s’était vu ramener en                        deçà<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Voici le récit de M<hi rend="sup">me</hi> Campan, qui, par le ton de morale exemplaire qu’elle y met, ne                            paraîtra peut-être pas exempt de quelque arrangement :</p><quote><p rend="indent">En me parlant (<hi rend="i">un jour</hi>) de l’étrange                                présomption des hommes, et de la réserve que les femmes doivent                                toujours observer avec eux, la reine ajouta que l’âge ne leur ôtait                                pas l’idée de plaire quand ils avaient conservé quelques qualités                                agréables ; qu’elle avait traité le baron de Besenval comme un brave                                Suisse, aimable, poli, spirituel, que ses cheveux blancs lui avaient                                fait voir comme un homme sans conséquence, et qu’elle s’était bien                                trompée. Sa Majesté, après m’avoir recommandé le plus grand secret                                sur ce qu’elle allait me confier me raconta que, s’étant trouvé                                seule avec le baron, il avait commencé par lui dire des choses d’une                                galanterie qui l’avait jetée dans le plus grand étonnement, et qu’il                                avait porté le délire jusqu’à se précipiter à ses genoux en lui                                faisant une déclaration en forme. La reine ajouta qu’elle lui avait                                dit : « Levez-vous monsieur : le roi ignorera un tort qui vous                                ferait disgracier pour toujours » ; que le baron avait pâli et                                balbutié des excuses ; qu’elle était sortie de son cabinet sans lui                                dire un mot de plus, et que, depuis ce temps, elle lui parlait à                                peine. La reine, à cette occasion, me dit : « Il est doux d’avoir                                des amis ; mais, dans ma position, il est difficile que les amis de                                nos amis nous conviennent autant. »</p></quote><p rend="indent">—                            Besenval ne fut point disgracié pour cela, et il ne laissa pas d’être                            toujours des Trianon.</p></note>.</p><p>L’inconvénient de ce qu’on appelle les mémoires de Besenval, à la lecture, est                    d’être décousus, de n’offrir que des chapitres morcelés et qui ne se suivent                    pas. Il est intéressant d’ailleurs et précieux à consulter pour <pb n="509"/>un                    historien sur le personnel d’alors, sur les Castries, les Ségur,                    M. de Lamoignon, M. de Calonne. Besenval avait pour le comte d’Artois un faible                    qui se déclare en toute occasion, et qui tenait plus peut-être aux gracieux                    défauts qu’aux qualités du jeune prince. Ses divers jugements, qui en général,                    et si l’on excepte celui-là, témoignent d’un assez bon esprit, ne sont guère                    définitifs, et se sentent des contradictions et de l’inachevé de la                    conversation. Sa doctrine politique était simple ; il pensait « que la monarchie                    française ne pouvait subsister qu’autant qu’elle aurait un maître, mais un                    maître qui le fût ; que tout autre régime la devait livrer à une destruction                    inévitable ». Il voulait les réformes par le roi, et ne paraît point s’être fait                    beaucoup d’illusions sur l’avenir.</p><p>Sa défense de Paris au 12 juillet, défense bien modérée et réduite, paralysé                    qu’il était sous les ordres du maréchal de Broglie, avait rendu Besenval très                    impopulaire. Blâmé des uns pour avoir faibli, on le signalait d’autre part comme                    un massacreur. Il était le point de mire de menaces de tout genre, et jusque                    dans la galerie de Versailles. Le roi, par mesure de sûreté, lui ordonna de                    retourner en Suisse. C’est à la première halte de ce voyage qu’ayant paru                    suspect, il fut arrêté dans un village près de Provins par des paysans en armes.                    Dirigé immédiatement sur Paris, sa vie était en danger si M. Necker, qui en ce                    moment revenait de l’exil en triomphe, ne l’avait rencontré sur la route et                    n’avait fait différer le départ. Besenval, séparé de M. Necker sur tant de                    points, se plaît à le nommer son sauveur. L’affaire traîna ; il fut, par                    décision de l’Assemblée, traduit devant le Châtelet comme accusé du crime de                    lèse-nation. Il eut pour défenseur Desèze, qui préludait par là à de plus hautes                    défenses. Il fut acquitté en janvier 1790, et il mourut seize mois après, le                    2 juin 1791 <pb n="510"/>à l’âge de soixante-dix ans, échappant au spectacle des                    derniers malheurs où allait achever de se confondre l’ordre social qu’il avait                    aimé.</p><p>Son nom pourtant restera toujours attaché au souvenir de la Révolution française,                    moins encore pour avoir été son adversaire à main armée et impuissant le jour de                    son début, que pour nous avoir raconté et dévoilé avec son insouciance trop nue                    et une trop insolente aisance la société gâtée<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] que pour nous avoir raconté et dévoilé avec une                        insouciance trop nue et une trop insolente aisance la société gâtée</note>,                    corrompue, railleuse et frivole qui, sous des dehors charmants, nourrissait tant                    de vices, et qui avait atteint et passé la mesure où les choses humaines veulent                    être renouvelées.</p></div></body>
</text>
</TEI>

