<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le duc de Rohan II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-07-21"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-07-21_a"><head>II</head><dateline>Lundi, 21 juillet 1856.</dateline><p rend="noindent"><hi rend="i">II. Position fausse de Rohan.</hi> — <hi rend="i">Ses embarras dans la lutte ; son inégalité en face de                            Richelieu.</hi></p><p/><p rend="indent"><pb n="316"/>On a beau suivre et étudier de près le récit que                        M. de Rohan a fait des guerres civiles religieuses sous Louis XIII, et le                        rôle si considérable qu’il y joua, on ne peut, même en se plaçant au point                        de vue le plus neutre et en évitant d’entrer dans les questions d’Église,                        s’intéresser fortement à lui et désirer à aucun moment son succès et le                        triomphe de ses armes. Il est en définitive contre la France, il combat                        contre la patrie, il conspire contre sa grandeur et fait cause commune avec                        l’étranger.</p><p>Je voudrais, dans ce rapide exposé et dans l’appréciation des faits                        principaux, ne choquer aucun sentiment vrai, généreux, ne méconnaître aucun                        des titres de la conscience humaine ; et pourtant j’ai à maintenir la ligne                        qui reste la plus droite, la seule française, celle du large et royal                        chemin. La question, si sacrée pour nous, de tolérance et de respect de                        toutes les convictions et professions de foi sincères compatibles avec                        l’ordre social n’était pas dégagée alors. Quelques <pb n="317"/>hommes qui                        avaient assez de sagesse et de fermeté de raison pour l’entendre et en                        devancer de loin les solutions, parlaient à des sourds, et quand ils                        essayaient, comme L’Hôpital, d’introduire publiquement la modération par des                        édits, ils ne faisaient que prêter des armes immédiates aux passions. Dans                        cette atmosphère ardente qui n’avait pas été suffisamment travaillée en                        mille sens contraires, qui n’avait pas déchargé tous ses orages, et que de                        nombreux courants d’indifférence ne traversaient pas, il s’agissait bien de                        tolérance ! on voulait une satisfaction pleine et exclusive, on voulait la                        domination. Henri IV était le seul homme qui eût pu calmer, et il y arrivait                        par son habileté, par sa justice, par sa force si bien tempérée d’adresse ;                        il mourut trop tôt, et, après lui, il était bien difficile que les ferments                        mal apaisés, et qu’excitait derechef l’air du dehors, ne se renflammassent                        pas. Le duc de Rohan sentit, dès le premier moment de cette mort, que son                        parti était relevé de tutelle ; les réformés perdaient avec Henri IV leur                        garant et aussi la main puissante qui les contenait. Leur politique dut être                        de se fortifier dans les places de sûreté qu’ils avaient conservées, et d’en                        ravoir d’autres qu’ils avaient perdues ; en un mot, pour se faire respecter,                        ils durent se rendre plus à craindre que jamais :</p><quote><p rend="indent">Je sais, disait Rohan à l’assemblée de Saumur (1611), qu’on                            nous opposera que nous demandons plus que nous ne possédions du temps du                            feu roi ; que nous devons, pour entretenir la paix en l’enfance de ce                            règne, nous contenter de pareil traitement. À cela on peut répondre que                            c’est le changement des choses qui nous donne de l’appréhension… Combien                            de craintes avons-nous reçues depuis le malheureux jour du parricide de                            notre Henri le Grand ! La loi des États change selon les temps, on n’y                            peut donner de maximes certaines ; ce qui est utile à un roi est                            dommageable à un autre.</p></quote><p rend="indent"><pb n="318"/>Les princes du sang, les Condé, en se                        convertissant à la religion catholique, n’avaient pas affaibli, selon Rohan,                        la position des réformés ; car ces princes, s’ils maintenaient le parti, en                        étaient maintenus et faisaient le plus souvent leurs affaires aux dépens de                        tous. Ce qui est certain, c’est que les princes manquant, ce furent les                        grands les plus rapprochés qui prirent leur place, qui eurent l’initiative                        et le commandement des révoltes à main armée ; et la maison de Rohan se                        trouve au premier rang dans ce rôle actif. Elle s’y adonna avec un                        dévouement à la cause commune qui ne saurait se contester : ni le maréchal                        de Bouillon qui finissait et qui dès longtemps n’était plus qu’un politique                        consultant, ni le vieux Lesdiguières qui pensait à se convertir et à se                        retourner contre ses anciens frères, ni les La Trémouille, ni les La Force,                        ni les Châtillon, dont les résolutions n’étaient pas de longue haleine,                        aucun n’essaya, dans ces nouvelles levées de boucliers, de le disputer aux                        Rohan.</p><p>Sans parler de sa mère, femme forte, de vieille roche, l’inspiratrice et                        l’âme des résistances, et sur laquelle nous aurons tout à l’heure à                        revenir ; sans parler de sa femme, de cette fille de Sully, beauté toute                        jolie et mignonne, épouse des plus légères, mais fidèle politiquement et                        auxiliaire active et dévouée, Rohan avait pour second son frère : ce cadet,                        Benjamin de Rohan, connu sous le nom de Soubise, était l’homme de mer,                        l’amiral des Églises, de même que Rohan en était le généralissime sur terre                        et dans les montagnes. Dès la première guerre de 1621, Rohan, ne voulant                        point s’enfermer dans sa ville de Saint-Jean-d’Angely, y avait laissé                        Soubise qui tint bon devant l’armée du roi, reçut chapeau en tête la                        sommation royale, et n’y répondit que par ce mot d’écrit dont on a conservé                        les termes : « <hi rend="i">Je suis très humble serviteur du Roi, mais                            l’exécution de ses commandements <pb n="319"/>n’est pas en mon pouvoir.                            Signé : Benjamin de Rohan</hi>. » Forcé de se rendre après vingt-quatre                        jours de siège (24 juin 1624), en vertu d’une capitulation qui eut la forme                        de lettres de grâce, Soubise, bien qu’en sortant il eût demandé pardon au                        roi à deux genoux, alla immédiatement, dans cette même guerre et cette année                        même, continuer l’œuvre de résistance et de révolte dont il ne se départit                        jamais. Il croyait avoir au fond de sa conscience (ce sont là les sophismes                        de l’esprit de faction) de quoi se relever de l’engagement qu’il venait de                        prendre, et de quoi s’absoudre en dernier ressort. Réfugié en Angleterre                        dans les intervalles des trêves, revenant avec les vaisseaux anglais qu’il                        s’efforçait d’introduire à La Rochelle, conducteur et pilote obstiné de                        l’étranger en ces parages, toute sa conduite en ces années éclaire d’un jour                        fâcheux et laisse à découvert par son côté le plus vulnérable la politique                        de Rohan, de cet aîné avec qui il était d’accord et unanime, avec qui il se                        concertait sans cesse, sauf à en être désavoué pour la forme en quelques                        occasions. Soubise, l’irréductible et l’insoumis, pour qui l’idée de                        violation ou de devoir envers le souverain de la France n’existait pas,                        déterminé, à toute extrémité, à faire la guerre des pirates plutôt que de se                        soumettre à son roi, nous représente bien le Français qui s’est oublié et                        jusqu’à un certain point dénaturé, ou qui du moins (car je ne voudrais rien                        dire d’injuste pour un vaincu) s’est tout à fait dénationalisé.</p><p>M. de Rohan a plus de prudence ; prudence et opiniâtreté, ce sont deux traits                        distinctifs de son caractère. Il prétend, à travers tout, être resté un <hi rend="i">bon Français</hi> ; il a toujours l’air de ne prendre les armes                        que malgré lui, à son corps défendant, et parce qu’il ne peut en honneur                        s’en empêcher sans manquer à son devoir et au bien des Églises. Mais les                        armes une fois prises, il ne les <pb n="320"/>dépose que lorsqu’il n’y a                        plus moyen de prolonger la lutte, et il n’est pas d’expédients qu’il                        n’emploie pour obliger les siens à l’imiter, à le suivre jusqu’au bout. Ses                        mémoires, fort bons à lire, sont loin d’être un récit complet auquel on                        puisse se fier sans contrôle ; il y dissimule ce qui lui convient. Orateur,                        homme de discussion et de persuasion autant que guerrier, il y a tout un                        côté bien important de son talent et de son rôle qui pour nous a disparu. On                        a cité quelque chose de sa harangue devant le conseil de la ville à                        Montauban, dans la première guerre ; il y disait : « Je vous prie de croire                        que je ne vous abandonnerai point, quoi qu’il arrive. Quand il n’y aurait                        que deux personnes de la religion, je serai un des deux. » Il a tenu cette                        parole dans toute la suite des guerres, et il n’a renoncé que lorsque tout                        lui a manqué. Aucun scrupule d’ailleurs ne le retient de contracter<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Aucun scrupule d'ailleurs                            ne le retint de contracter</note>, soit avec le roi d’Angleterre (c’est                        tout simple) et avec ses coreligionnaires à l’étranger, soit avec le duc de                        Savoie, soit même avec le roi d’Espagne dont le secours s’était fait                        longtemps espérer et dont il attendait des subsides en dernier lieu. Les                        doublons d’Espagne, et ce <hi rend="i">Catholicon</hi> qui avait fait le                        sujet de tant de sarcasmes contre la Ligue, lui eussent paru très purifiés                        en passant par ses mains.</p><p>Une double lecture est intéressante à faire, c’est celle des mémoires de                        Rohan en ayant en regard les mémoires de Richelieu. Quelle politique                        différente ! quel jeu opposé ! que de vues et de sentiments contraires, et                        qui se réfléchissent même dans la manière de dire et de s’exprimer !                        Gardons-nous d’oublier que ceux qui n’ont pas réussi ont contre eux bien des                        apparences et des commencements équivoques qui auraient un tout autre air                        moyennant une autre issue : un rayon de soleil tombant à propos change bien                        les aspects. « Mais pour ce que les histoires, dit quelque part Rohan, ne se                        font que <pb n="321"/>par les victorieux, nous ne voyons ordinairement                        d’estimes que les enfants de la fortune. » Tout cela est vrai ; et toutefois                        c’est bien Richelieu qui dans cette lutte a raison, et qui a la conscience                        de la grande cause qu’il sert, de la noble monarchie qu’il continue, et de                        la France incomparable qu’il achève. La parole même et le langage le disent,                        et il est des images où reluisent les pensées : Rohan s’enveloppe là où                        Richelieu se déploie.</p><p>Ce n’est que dans la seconde guerre que Rohan rencontra en face l’ascendant                        de ce glorieux cardinal, en qui il crut ne voir d’abord qu’un favori de                        plus : « À cette faveur, dit-il en parlant du marquis de La Vieuville,                        succéda celle du cardinal de Richelieu, introduit par La Vieuville dans les                        affaires ; voilà comme tous ces favoris se servent fidèlement les uns les                        autres… L’appui que le cardinal trouve en la reine mère fait durer sa faveur                        plus longuement que celle des autres, et aussi la rend plus insolente. » Il                        paraît avoir été quelque temps avant de s’apercevoir qu’il avait rencontré                        en lui son grand et fatal adversaire. Cette seconde guerre fut engagée par                        Soubise, qui en donna le signal par un acte audacieux (janvier 1625).                        Sentant que La Rochelle, ce boulevard des protestants, était de plus en plus                        bloquée par le fort Louis et du côté des îles de Ré et d’Oléron, et qu’elle                        étouffait si l’on n’avait la libre communication de la mer, Soubise alla se                        saisir à Blavet (ou Port-Louis) de vaisseaux de haut bord qui s’y                        équipaient, et, après des hasards divers, il parvint à sortir avec sa prise.                        Maître de la mer, il rend alors espérance et courage aux Rochelois, qui                        avaient d’abord fait mine de le désavouer. Rohan, qui était d’accord de tout                        avec lui, mais qui n’avait pas voulu prendre les armes jusque-là, et qui                        même s’était prêté à un semblant de négociation avec la Cour, commence à se                        déclarer, « contraint de le faire, dit-il, pour montrer que ce n’était son                        impuissance, <pb n="322"/>comme on se figurait, qui l’en avait empêché, mais                        bien le désir de pacifier toutes choses. »</p><p>Il avait déjà parcouru bien des villes, accompagné d’un grand nombre de                        ministres, haranguant, disant des prières, faisant porter une Bible devant                        lui, fidèle à son double rôle de capitaine et de serviteur des Églises. Il                        commença le 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1625 ses entreprises à main armée,                        manqua son coup sur Lavaur<note place="bottom" resp="author">[NdA] On lit dans les                            mémoires de Rohan qu’il commença le premier jour de mai par l’entreprise                            de Lavaur, et cette date a été, depuis, répétée dans diverses histoires.                            Je dois à l’obligeance de M. Thomas-Latour, magistrat à Toulouse et                            originaire de Lavaur, un extrait du livre des délibérations de cette                            dernière ville ; il en résulterait que l’incursion et surprise qu’aurait                            voulu faire le duc de Rohan, à la pointe du jour », se rapporterait au                            mardi treizième de mai.</note>, mais fit déclarer chemin faisant toutes                        les villes du Lauraguais. Le plus souvent il n’avait qu’à se montrer pour                        donner courage à ses alliés du dedans, aux <hi rend="i">bons habitants</hi>                        qui entraînaient les autres : les consuls et échevins, plus circonspects                        d’ordinaire et gens déjà de juste milieu, ont besoin pour se rendre que la                        rue s’en mêle et qu’on leur force la main. Castres et Montauban étaient ses                        points d’appui principaux. Il avait les Cévennes favorables, et il en tirait                        des soldats. Le tout se faisait avec accompagnement d’assemblées et avec                        tenue habituelle de colloques, comme il était nécessaire dans une entreprise                        républicaine, et qui s’appuie non seulement sur le consentement, mais sur                        l’émotion des peuples. Le maréchal de Thémines commandait l’armée que le roi                        opposa à Rohan ; il se présenta devant Castres, où la duchesse de Rohan, qui                        avait laissé son mari, avec un conseil ou abrégé d’assemblée, dut prendre                        sur elle, dans l’embarras de ses conseillers, de donner des ordres ; et la                        circonstance l’élevant au-dessus d’elle-même, cette personne mondaine, mais                        de courage, sut pourvoir <pb n="323"/>à tout. Le maréchal de Thémines, qui                        avait l’avantage des forces, tient campagne, ravage le plat pays et s’empare                        de Saint-Paul, seule action un peu notable que Rohan lui attribue, en la                        diminuant de son mieux et la présentant comme plus facile qu’elle ne fut                        peut-être. En revanche, Rohan se plaît fort à célébrer une action héroïque                        de sept soldats de Foix qui, s’enfermant dans une bicoque auprès de Carlat,                        arrêtèrent le maréchal et toute son armée deux jours entiers, et, après lui                        avoir tué plus de quarante hommes, se sauvèrent au nombre de quatre ; trois                        sur les sept, trois proches parents, voulurent demeurer et se sacrifier,                        parce que l’un était blessé et hors d’état de sortir : « Ainsi les quatre                        autres, dit Rohan, à la sollicitation de ceux-ci et à la faveur de la nuit,                        après s’être embrassés, se sauvent, et ces trois-ci se mettent à la porte,                        chargent leurs arquebuses, attendent patiemment la venue du jour, et                        reçoivent courageusement les ennemis, desquels en ayant tué plusieurs,                        meurent libres. » Ce sont là les seuls éclairs du récit chez Rohan, qui                        voudrait bien assurer aux noms de ces braves soldats une immortalité dont il                        n’est pas le dispensateur : il fallait de certains échos particuliers, et                        qui ne se retrouvent pas deux fois, pour nous renvoyer les glorieux noms qui                        ont illustré les Thermopyles. Il est ensuite obligé de raconter la défaite                        de Soubise, aux prises dans l’île de Ré avec les forces royales, sa                        résistance plus ou moins désespérée, et, dans tous les cas, moins acharnée                        que celle des sept braves, et sa fuite en Angleterre avec ce qu’il peut                        sauver de vaisseaux. Une paix alors se marchande et se conclut, que                        Richelieu au début de ses grands desseins ne rend pas trop difficile, que                        les ambassadeurs d’Angleterre et de Hollande, deux puissances pour lors                        alliées de la France, conseillent impérieusement aux réformés, et dont Rohan                        a l’air de triompher plus qu’il ne convient. <pb n="324"/>Il se plaint, en                        terminant, de tout le monde : « C’est ce qui s’est passé en cette seconde                        guerre, dit-il, où Rohan et Soubise ont eu pour contraires tous les grands                        de la Religion de France, soit par envie ou peu de zèle, tous les officiers                        du roi à cause de leur avarice, et la plupart des principaux des villes                        gagnés par les appâts de la Cour… Quand nous serons plus gens de bien, Dieu                        nous assistera plus puissamment. » Par cette paix les réformés obtenaient ce                        qui à leurs yeux était l’essentiel, la subsistance des nouvelles                        fortifications qu’ils avaient élevées dans la plupart des petites villes du                        Midi, c’est-à-dire la faculté de recommencer la guerre.</p><p>Dès cette partie de son récit on peut remarquer la plainte ordinaire que fait                        Rohan de la versatilité, de l’impatience et du peu de justice des peuples,                        de l’ingratitude qui est « l’ordinaire récompense des services qu’on leur                        rend » ; de leur humeur qui les porte à être « aussi insolents en prospérité                        qu’abattus en adversité ». Il le redira plus tard en vingt endroits : « Qui                        a affaire à un peuple qui ne trouve rien de difficile à entreprendre, et                        qui, en l’exécution, ne pourvoit à rien, se trouve bien empêché. » Il                        souhaite à ceux qui viendront après lui « d’avoir autant d’affeclion, de                        fidélité et de patience qu’il en a eu, et de rencontrer des peuples plus                        constants, plus zélés et moins avares. » Cette âme fière, ce capitaine                        énergique fait pour commander, cette nature aristocratique, ambitieuse de                        grands desseins et entravée à chaque pas, avait dû beaucoup souffrir.</p><p>Un autre point est à toucher, assez délicat et dont il est singulier qu’on                        ait à se préoccupper, parlant d’un si grand homme de guerre et qui est mort                        des blessures reçues en combattant. On a accusé Rohan, aussi bien que son                        frère Soubise, de s’être ménagé dans les entreprises et les engagements                        militaires, de n’avoir pas toujours été en tête et au plus fort des mêlées,                        l’épée à <pb n="325"/>la main. À Ré, au moment le plus décisif de l’effort                        contre les troupes du roi qui y avaient opéré une descente, Soubise ne parut                        point faire de sa personne et de son bras tout ce qu’il aurait pu ; et à                        Viane, pendant que le maréchal Thémînes attaquait et brûlait un faubourg                        enchâssant vivement les troupes qu’on lui opposait, M. de Rohan fut remarqué                        sur un bastion de la ville, « d’où il considérait l’action une canne à la                        main ». Cependant on ne saurait leur faire à l’un ni à l’autre l’injure de                        poser cette question, s’ils étaient braves et très braves en effet : mais                        ils étaient les têtes du parti, et ils avaient à se réserver pour leur                        cause ; et de plus, comme on l’a très judicieusement observé, ils devaient                        craindre, non pas de périr les armes à la main de la mort du soldat, mais                        d’être pris et d’aller finir sur un échafaud en rebelles. Leur position                        fausse comme guerriers se trahit par là. Rohan, déjà gêné au dedans par les                        siens, dut également souffrir de cette gêne en face de l’ennemi, et                        peut-être des accusations sourdes qui en venaient parfois à son oreille ; et                        il semble, nous le verrons, avoir voulu répondre à tout et se satisfaire                        lui-même lorsqu’il se mit, à son dernier jour, à faire le coup de pique en                        simple volontaire dans l’armée du duc de Weimar, comme s’il s’était dit :                        « Cette fois enfin je ne suis plus un général ni un chef de parti, je ne                        suis qu’un soldat. »</p><p>Ouvrons maintenant les mémoires de Richelieu, lorsqu’il a à parler des mêmes                        conjonctures. Le ton change, les brouillards cessent, les drapeaux                        s’arborent ; on y sent à chaque pas l’avantage des situations nettes et des                        génies qui sont dans leur voie. Le livre XVI<hi rend="sup">e</hi> des                        mémoires du cardinal, rendant compte de cette seconde guerre civile, débute                        ainsi :</p><quote><p rend="indent">Cette année (<hi rend="i">1625</hi>) vit dès son                            commencement éclore une infâme <pb n="326"/>rébellion de nos hérétiques,                            qui fut tramée par Soubise, lorsqu’on n’attendait point de lui une                            semblable infidélité.</p><p>Il était signalé entre les rebelles de ce qu’il avait été le premier de                            tous qui s’était osé présenter pour défendre au roi l’entrée en une de                            ses villes.</p><p>Sortant de Saint-Jean-d’Angely par composition, il jura de ne plus porter                            les armes contre Sa Majesté.</p><p>Au préjudice de son serment, il ne laissa pas, à quelque temps de là, de                            se saisir des Sables d’Olonne, où voyant le roi fondre sur lui, il se                            retira à La Rochelle, comme les oiseaux craintifs se cachent dans les                            creux des rochers quand l’aigle les poursuit. Là il reçut encore grâce                            pour la seconde fois de Sa Majesté.</p><p>Mais, comme la reconnaissance des infidèles est aussi infidèle qu’eux,                            ces grâces descendirent si peu avant dans son cœur, que, ne lui en                            demeurant aucun sentiment ni mémoire, sa rébellion, aussi féconde que                            l’hydre, renaît de nouveau.</p><p>Il met le feu dans le royaume, tandis que le roi est employé en la                            défense de ses alliés, ainsi qu’Érostrate embrasa le temple de Diane,                            tandis qu’elle était attentive à promouvoir la naissance                            d’Alexandre…</p></quote><p rend="indent">Ah ! ne demandons point à Richelieu ce goût exact et sobre qui                        est assez celui de Rohan : Richelieu a de l’imagination, et il la montre ;                        il a de la littérature, et il en affecte. Son style aime le panache, et ce                        panache ne lui messied pas, non plus qu’à la nation qu’il conduit et qu’il                        représente. Son mauvais goût a quelque chose de celui de Chateaubriand ;                        c’est un mauvais goût qui séduit et qui, par moments, enlève plus que la                        raison froide ; il sent l’oriflamme.</p><p>Tandis que Richelieu, déjà fort de la confiance de Louis XIII, préparait son                        grand dessein européen, l’abaissement de l’Espagne et de la maison                        d’Autriche, pour lequel il comptait se servir d’une nouvelle alliance                        étroite avec l’Angleterre, il se voit donc arrêté tout court par cette levée                        de boucliers à l’intérieur, qui coupe en deux le royaume :</p><quote><p rend="indent">Cette révolte, dit-il énergiquement, venait si à                            contretemps au roi en cette saison où il avait tant d’affaires au                            dehors, que la plupart de ceux de son conseil étaient si éperdus, que                            tantôt ils voulaient <pb n="327"/>qu’on fît une paix honteuse avec                            l’Espagne, tantôt qu’on accordât aux huguenots plus qu’ils ne                            demandaient.</p><p>Le cardinal, au contraire, regardant d’un cœur assuré toute cette                            tempête, dit au roi : […]</p></quote><p rend="indent">On a, en cet endroit, un de ces discours indirects, développés,                        comme le cardinal aime à les coucher sur le papier, où il déroule toutes les                        considérations en divers sens, non sans quelque complaisance et en                        s’écoutant un peu, mais avec tant de clarté, d’élévation, d’étendue et de                        justesse, qu’on lui sait gré de sa disposition communicative et qu’on l’en                        admire davantage. La conclusion de Richelieu est que « tant que les                        huguenots auront le pied en France, le roi ne sera jamais le maître au                        dedans, ni ne pourra entreprendre aucune action glorieuse au dehors » ;                        qu’il n’y a pas moyen de faire deux affaires considérables à la fois ; que                        le mal interne, fût-il moindre en soi, est le pire et celui auquel il faut                        avant tout pourvoir. Et il eut l’idée, très hardie et originale, de se                        servir pour cela du secours des alliés, de ceux-mêmes qui étaient de la                        religion des rebelles : car la France alors n’avait pas de marine, elle                        n’avait pas <hi rend="i">un seul vaisseau</hi> à opposer à Soubise                        triomphant sur les mers depuis sa capture. Richelieu soutint résolûment                        qu’il fallait exiger des Anglais et des Hollandais le nombre de vaisseaux                        auxiliaires auxquels ils s’étaient obligés par les nouveaux traités, vingt                        de Hollande, sept ou huit d’Angleterre ; il prétendait de plus faire                        stipuler, pour être sûr que ces vaisseaux opéreraient efficacement et                        n’iraient pas à l’inverse du but, qu’on aurait droit d’y mettre à bord des                        capitaines français, avec des équipages français, soit en totalité, soit en                        grande partie. En conseillant au roi de faire impérieusement, et même avec                        menaces (s’il en était besoin), ces demandes assez singulières à ses alliés                        protestants pour battre ses sujets protestants, le cardinal, à qui son <pb n="328"/>tact présageait qu’on obtiendrait tout, savait bien pourtant                        qu’il se mettait en grand hasard auprès du maître si l’on essuyait un                        refus :</p><quote><p rend="indent">Qui se fût considéré lui-même, dit-il dans un sentiment de                            généreux orgueil, n’eût peut-être pas pris ce chemin qui, étant le                            meilleur pour les affaires, n’était pas le plus sûr pour ceux qui les                            traitaient ; mais sachant que la première condition de celui qui a part                            au gouvernement des États est de se donner du tout au public et ne                            penser pas à soi-même, on passa par-dessus toutes considérations qui                            pouvaient arrêter, aimant mieux se perdre que manquer à aucune chose                            nécessaire pour sauver l’État, duquel on peut dire que les procédures                            basses et lâches des ministres passés avaient changé et terni toute la                            face.</p></quote><p rend="indent">Cet armement, si hardiment combiné, auquel l’Angleterre                        contribua par ses seuls vaisseaux, et la Hollande par ses vaisseaux à la                        fois et par ses hommes, eut tout le succès et l’effet qu’il prétendait en                        tirer. Bref, et comme on l’a vu par le récit deRohan, après la défaite de                        Soubise en l’île de Ré, la paix se fit, mais non pas telle tout à fait que                        Rohan se plaît à le dire : le cardinal sans doute, sachant bien « que toute                        la prudence politique ne consiste qu’à prendre l’occasion la plus                        avantageuse qu’il se peut de faire ce qu’on veut », et sentant que les                        grandes et diverses affaires que le roi avait pour lors sur les bras                        ajournaient plus ou moins cette occasion, dissimula et laissa croire aux                        réformés qu’il ne leur était pas un irréconciliable adversaire : « Car ce                        faisant, dit-il, il avait moyen d’attendre plus commodément le temps de les                        réduire aux termes où tous sujets doivent être en un État, c’est-à-dire <hi rend="i">de ne pouvoir faire aucun corps</hi> séparé et indépendant des                        volontés de leur souverain. » Toutefois, par ce traité du 5 février 1626, le                        roi, déjà plus roi qu’auparavant, donnait la paix à ses sujets et ne la                        recevait pas ; et, du côté de La Rochelle expressément, il se réservait le                        fort Louis comme une citadelle ayant prise sur la ville, et les îles de Ré                        et d’Oléron <pb n="329"/>comme deux autres places « qui n’en formaient pas                        une mauvaise circonvallation ».</p><p>Rohan, dans ses mémoires destinés à être lus en manière d’apologie, témoigne                        être satisfait de cette paix provisoire : ses lettres et missives                        confidentielles, dont quelques-unes furent surprises et rapportées au                        cardinal, trahissaient moins de contentement, et ce traité si désavantageux                        pour le parti « mit les deux frères en tel désespoir, assure Richelieu, que                            M<hi rend="sup">me</hi> de Rohan la mère, ne sachant plus quel conseil                        donner à Soubise, le persuada, par une lettre interceptée, de se joindre aux                        corsaires moresques et de se retirer en Barbarie », plutôt que de se                        résigner à la loi du vainqueur. Il faut voir comme Richelieu se récrie non                        plus seulement en politique, mais en théologien et en catholique fervent, à                        la pensée d’un pareil conseil.</p><p>Cependant un tel état de choses où une partie de la nation était occupée à                        brider l’autre, qui la tenait en échec à son tour, ne pouvait subsister sans                        le plus grand détriment pour la monarchie et pour la France, qui, en face de                        l’Europe et dans cette reconstitution alors générale des forces politiques                        modernes, avait besoin d’être une et de se rassembler. L’honneur de                        Richelieu est de l’avoir senti avec une énergie ardente et un indomptable                        génie d’exécution : le malheur de Rohan, celui de sa position, est de                        n’avoir pu le sentir, d’avoir été l’allié naturel et comme nécessaire de                        l’étranger, de quiconque était alors l’ennemi de la patrie, d’avoir continué                        de penser là-dessus comme un seigneur féodal en retard, devenu républicain                        par rencontre, et qui, en vue d’une conviction religieuse particulière,                        usait de tous les moyens de défense, sans se douter de ce qu’il allait                        choquer au sein de cet autre sentiment moral et religieux aussi, de ce                        sentiment patriotique, tout à l’heure universel.</p><p><pb n="330"/>La troisième guerre commence (1627) ; il est inutile d’en                        rechercher les prétextes ou les causes que chaque parti se rejette : elle                        devait immanquablement éclater, la paix de 1626 n’ayant été subie d’un côté                        et concédée de l’autre qu’avec toutes sortes de sous-entendus et faute de                        mieux. Une grande cabale s’était formée en Cour, dont Monsieur, frère du                        roi, était le prête-nom. L’Angleterre, cette fois, se présentait comme                        ennemie ; un gentilhomme envoyé par le roi de la Grande-Bretagne alla                        solliciter M. de Rohan, auquel « les désertions et infidélités qu’il avait                        rencontrées, dit-il, aux deux précédentes guerres, ôtaient assez l’envie de                        recommencer le jeu ». Il n’osa toutefois assumer la responsabilité d’un                        refus, et il se mit de la partie avec ce même sentiment de la difficulté et                        de la non-réussite qui constitue son étoile : « Je considérais quel fardeau                        je prenais sur mes épaules pour la troisième fois ; je me ramentevais                        l’inconstance de nos peuples, l’infidélité des principaux d’iceux, les                        partis formés que le roi avait dans toutes nos communautés, l’indigence de                        la campagne, l’avarice des villes, et surtout l’irréligion de tous. » Par                            <hi rend="i">irréligion</hi> il faut simplement entendre                        l’affaiblissement de ce principe religieux exalté qui ne s’était vu qu’au                                <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et qui poussait à tous                        les sacrifices de vie et de fortune pour la foi, affaiblissement qui tenait                        déjà de l’esprit moderne, et un vertu duquel beaucoup d’estimables réformés                        préféraient le commerce à la guerre ; Ce n’était pas le compte de Rohan ni                        des chefs féodaux. Cet affaiblissement ou adoucissement graduel, tant de                        mœurs que de croyance, se fit de plus en plus sentir après la décapitation                        du parti par Richelieu, et cette disposition des esprits, sagement appréciée                        de Mazarin dans ce qu’il appelait le <hi rend="i">petit troupeau</hi>,                        aurait dû l’être davantage par Louis XIV ; car il s’ensuivait l’idée et la                        pratique possible de la tolérance.</p><p><pb n="331"/>Après les perplexités et les partages d’esprit où M. de Rohan                        convient lui-même avoir été au début de cette troisième guerre, et qu’il                        trahissait quelquefois dans sa conduite, on concevra le jugement sévère et                        irrité que porte de lui Richelieu :</p><quote><p rend="indent">Ce misérable Soubise, s’écrie-t-il avec indignation (car il                            ne sépare pas les deux frères), dont le malheur, l’esprit et le courage                            sont également décriés, n’ayant autre art pour couvrir ses hontes                            passées que de s’en préparer de nouvelles, sollicite en Angleterre.</p><p>Le sieur de Rohan, <hi rend="i">plus propre à être procureur dans un                                palais</hi> que <hi rend="i">chef d’un parti</hi>, les avantages                            duquel il faut procurer par courage en guerre, et en paix par franchise                            et ingénuité, … continue ses pratiques, et par mille factions fait                            connaître à un chacun qu’il fait aussi bien durant la paix tout ce qui                            peut apporter la guerre, comme durant la guerre tout ce qui semble ne                            convenir qu’à la paix. Durant la paix son esprit est aussi peu en repos,                            comme durant la guerre il hasarde peu sa personne. Il entretient                            intelligence avec tous les factieux du dedans du royaume, et avec tous                            les brouillons du dehors.</p></quote><p rend="indent">Faisons ici la part de la passion, et dégageons la pensée à                        travers l’injure. Richelieu tout le premier montra qu’au fond il jugeait                        mieux de Rohan lorsqu’il lui confia ensuite le corps d’armée destiné à                        entrer dans la Valteline, et que, dans une lettre de lui adressée à ce                        général victorieux, il lui dit « qu’il sera toujours très volontiers sa                        caution envers le roi que lui, Rohan, saura conserver les avantages acquis                        et ne perdra aucune occasion de les augmenter. » Mais, en ce moment de la                        guerre civile, ce sont deux génies, deux âmes rivales et antagonistes qui                        sont aux prises, et tous les défauts, toutes les complications et                        enchevêtrements de la conduite et du rôle de Rohan lui apparaissent : il les                        impute à son caractère, et il les exprime avec excès, avec injustice sans                        nul doute, mais avec discernement du point faible et en des termes qui ne                        s’oublient pas. L’heure était décisive en effet pour la fortune même et pour                        la grandeur de Richelieu. Croire qu’il s’embarquerait dans <pb n="332"/>ses                        grands desseins de combinaisons étrangères en laissant La Rochelle ouverte à                        l’Anglais et en communication avec les Cévennes mal soumises et avec le                        Languedoc à demi rebelle, c’était ne pas le connaître. Rohan, le plus habile                        et le plus tenace des deux chefs qui tentaient de maintenir cette sorte de                        république fédérative au sein du royaume, n’était pas sa moindre pierre                        d’achoppement. Celui-ci avait promis au roi d’Angleterre de prendre les                        armes après que l’armée anglaise aurait fait sa descente dans l’île de Ré,                        et il tint parole. Ce n’est pas à moi d’essayer de faire l’histoire de ces                        mémorables exploits en ces passes si disputées, et de cette prise de                        La Rochelle, après plus d’un an de blocus et trois expéditions navales des                        Anglais impuissantes à la secourir. La constance, l’opiniâtreté, la foi                        intrépide de Richelieu dans son bon conseil et dans la fortune de la France,                        triomphèrent de tout, même des éléments. D’autre part, l’héroïsme et la                        résignation morale des assiégés et des affamés de La Rochelle égala tout ce                        qu’on sait des plus patients et des plus généreux sièges. Ce double                        sentiment contraire qui animait l’assiégeant et l’assiégé se peint avec                        fidélité dans les pages tant de Richelieu que de Rohan ; ce dernier, qui,                        pendant ce temps-là, tenait la campagne dans le Midi et se bornait à occuper                        les troupes du roi par une suite d’escarmouches et de petites affaires,                        sentait bien que le fort de l’action se passait là où il n’était pas, et que                        le sort de la cause se décidait ailleurs.</p><p>Richelieu et son ardeur en cette périlleuse entreprise, l’affection qu’il met                        aux choses et qui le consume, éclatent en mille traits de feu dans son                        récit :</p><quote><p rend="indent">Cependant, dit-il en un endroit, tandis que le cardinal <hi rend="i">employait tout l’esprit que Dieu lui avait donné à faire                                réussir le siège de La Rochelle à la gloire divine et au bien de                                l’État, et y travaillait plus que les forces de corps que Dieu lui                                    <pb n="333"/>avait départies ne lui semblaient permettre</hi>,                            on eût dit que la mer et les vents, amis des Anglais et des îles,                            s’efforçaient à l’encontre et s’opposaient à ses desseins…</p></quote><p rend="indent">Prendre La Rochelle avant toute chose, promptement et sans                        rémission cette fois, c’est là son idée fixe ; c’est, selon lui, le premier                        remède à tout, et il y faut employer tous les moyens, toutes les inventions                        imaginables sans en omettre aucune ; car « de la prise de La Rochelle dépend                        le salut de l’État, le repos de la France, le bonheur et l’autorité du roi                        pour jamais. » Y aura-t-il un État dans l’État, un allié naturel et                        permanent de l’étranger parmi nous, un port et une porte ouverte aux flancs                        du royaume ? là est la question suprême. Il se voue tout entier à la                        trancher avec un zèle autant chevaleresque que politique. Il y a de la                        croisade dans son ardeur. Les clefs de La Rochelle, quand il les tiendra,                        vaudront à ses yeux celles des cabinets qu’il ne peut forcer jusqu alors, ni                        entraîner comme il le voudrait dans la sphère d’action de la plus belle                        monarchie du monde. Telles sont les nobles et ouvertes pensées qu’il agite                        et qu’il poursuit sous sa pourpre, tandis que Rohan, dans son Albigeois et                        ses Cévennes, et qui n’ose même s’aventurer à corps perdu comme feront un                        jour les grands Vendéens, s’épuise, en courant de ville en ville, à vouloir                        établir et organiser en France une <hi rend="i">contre-France.</hi> La                        disproportion des deux rôles se voit assez, et elle est si écrasante pour                        celui qui n’a pas la belle part, qu’il serait injuste d’y trop insister.</p><p>La conscience des vaincus pourtant, quand il y a en jeu des sentiments                        sincères et de vraies croyances, et aussi une portion de droit engagée, a                        ses forces secrètes, ses ressorts profonds, invincibles, et dont il ne faut                        parler qu’avec respect. Quelque chose de ce sentiment austère et contristé                        se réfléchit dans la page suivante, où M. de Rohan, après avoir raconté la                        reddition de La Rochelle <pb n="334"/>le 28 octobre (1628), ajoute du ton de                        fermeté et de fierté qui lui est propre :</p><quote><p rend="indent">La mère du duc de Rohan et sa sœur<note place="bottom">[NdA] Anne de Rohan, non mariée, fille de piété et d’esprit,                                savante comme on l’était au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, faisant des vers français à la vieille mode et                                sachant l’hébreu tellement qu’au prêche, pendant qu’on chantait les                                psaumes en français dans la version de Marot, elle se les récitait                                mentalement dans la langue de David.</note> ne voulurent point être                            nommées particulièrement dans la capitulation, afin que l’on n’attribuât                            cette reddition à leur persuasion et pour leur respect, croyant                            néanmoins qu’elles en jouiraient comme tous les autres ; mais comme                            l’interprétation des capitulations se fait par le victorieux, aussi le                            conseil du roi jugea qu’elles n’y étaient point comprises, puisqu’elles                            n’y étaient point nommées : rigueur hors d’exemple, qu’une personne de                            cette qualité, en l’âge de soixante-dix ans <hi rend="i">(et plus)</hi>,                            sortant d’un siège où elle et sa fille avaient vécu trois mois durant de                            chair de cheval et de quatre ou cinq onces de pain par jour, soient                            retenues captives sans exercice de leur religion, et si étroitement                            qu’elles n’avaient qu’un domestique pour les servir, ce qui, néanmoins,                            ne leur ôta ni le courage ni le zèle accoutumé au bien de leur parti ;                            et la mère manda au duc de Rohan, son fils, qu’il n’ajoutât aucune foi à                            ses lettres, pource que l’on pourrait les lui faire écrire par force, et                            que la considération de sa misérable condition ne le fît relâcher au                            préjudice de son parti, quelque mal qu’on lui fît souffrir. Résolution                            vraiment chrétienne et qui ne dément point tout le cours de sa vie, qui                            ayant été un tissu d’afflictions continuelles<note place="bottom" resp="author">[NdA]                                Le premier mari de M<hi rend="sup">me</hi> de Rohan avait été                                massacré à la Saint-Barthélemy.</note>, elle s’y est trouvée                            tellement fortifiée de l’assistance de Dieu, qu’elle en est en                            bénédictions à tous les gens de bien, et sera à la postérité un exemple                            illustre d’une vertu sans exemple et d’une piété admirable. Voilà comme                            cette pauvre ville, qui fut autrefois la retraite et les délices du roi                            Henri IV, est devenue depuis l’ire et la gloire de son fils Louis XIII.                            Elle a été attaquée par le Français et abandonnée par l’Anglais. Elle                            s’est trouvée ensevelie dans une âpre et impitoyable famine, et en sa                            fin a acquis par sa constance une plus longue vie dans la renommée des                            siècles à venir que celles qui, aujourd’hui, prospèrent dans le siècle                            présent.</p></quote><p rend="indent">Ici encore les mémoires de Richelieu viennent éclairer d’un                        reflet direct ceux de Rohan. On y voit que, pendant le siège, Mme de Rohan,                        dans une lettre qui fut interceptée, <pb n="335"/>proposait à son fils la                        devise qu’elle disait être de la reine de Navarre (sans doute Jeanne                        d’Albret) : « <hi rend="i">Paix assurée, victoire entière et mort                            honnête !</hi> » Envoyée prisonnière à Niort, on essaya d’agir sur elle                        dans le cours de l’année suivante pour lui faire écrire à M. de Rohan de                        rentrer dans le devoir ; on mit en avant des tiers, qui, sans employer le                        nom du roi, l’exhortaient comme d’eux-mêmes et comme s’ils étaient mus par                        la seule considération de son intérêt et de celui de ses enfants : « Mais                        cette femme maligne jusques au dernier point, dit Richelieu, ne voulut                        jamais condescendre à s’y entremettre par lettres, disant pour prétexte que                        ce n’était pas un moyen assez puissant et qu’il fallait qu'elle y allât                        elle-même, ce que Sa Majesté refusa, sachant qu’elle ne le désirait que pour                        rendre le mal plus irrémédiable, et affermir son fils et ceux de son parti                        dans la rébellion jusqu’à l’extrémité. » Telle était cette mère invincible,                        qui portait dans la défense de sa foi l’âme des Porcia, des Cornélie, et des                        anciens Romains. C’est bien celle qui ne s’accommodait même pas de Henri IV                        comme roi, et qui résistait sous son règne à la fortune qu’il voulait faire                        à son fils<note place="bottom" resp="author">[NdA] Tallemant des Réaux, qui ne contredit                            pas ce que M<hi rend="sup">me</hi> de Rohan a de stoïque, nous la                            montre, à côté de cela, ayant des distractions singulières et à la                            Brancas.</note>.</p><p>En ce qui est du récit de la capitulation et de la prise de La Rochelle, dans                        les mémoires de Richelieu, il perce un accent de triomphe un peu trop                        étincelant et qui sent l’inhumanité : ceci est le point faible, on le sait,                        du grand cardinal. Il montre les Rochelois réduits aux dernières extrémités,                        « n’ayant plus d’herbe à manger sur leurs contrescarpes, de cuirs de bœuf ni                        de cheval, de courroies, de bottes, de souliers, de ceintures, de pendants                        d’épée, de pochettes dont ils faisaient des gelées avec de la cassonade et                        des bouillies sucrées <pb n="336"/>qu’ils mangeaient pour se nourrir », et                        pourtant tenant bon encore, les misérables ! et, bien qu’ils ne fussent plus                            qu’<hi rend="i">ombres d’hommes vivants</hi>, essayant d’obtenir par                        leurs députés un traité général appelé traité de <hi rend="i">paix</hi> et                        non un simple <hi rend="i">pardon</hi>, et d’y faire comprendre M<hi rend="sup">me</hi> de Rohan. Au lieu d’apprécier et d’admirer jusqu’à un                        certain point cette constance en des hommes qui étaient et, après tout,                        allaient redevenir Français, « le cardinal (dit-il parlant de lui-même) se                        moqua de leur impudence, leur dit qu’ils ne devaient rien espérer que                        simplement le pardon, lequel encore ne méritaient-ils pas. D’un côté, il                        savait bien que dans dix ou douze jours on les aurait la corde au cou, mais                        d’autre côté il considérait qu’il fallait se hâter… » Il raille donc, il                        insulte, il n’a nul égard aux vaincus, et il les maltraite à proportion                        qu’ils ont été plus constants et courageux :</p><quote><p rend="indent">Le Cardinal conseilla au roi d’envoyer le maire                            (l’énergique Guiton) hors de la ville, à cause de la grande inhumanité                            dont il avait usé envers ses citoyens, ayant mieux aimé les laisser                            misérablement périr de faim que d’avoir recours à la clémence du roi                            pour mettre fin à leurs misères ; d’envoyer à Niort M<hi rend="sup">me</hi> de Rohan la douairière, comme étant indigne que Sa Majesté                            la vît, <hi rend="i">pour avoir été le flambeau qui avait consumé ce                                peuple</hi>.</p></quote><p rend="indent">L’expression est belle, mais le sentiment est dur : on eut aimé                        en cet endroit un accent de générosité, de clémence, d’intelligence du                        vaincu, ce que l’âme de Henri IV entendait si bien. Richelieu n’était qu’un                        vainqueur, il n’avait pas en lui l’étoffe d’un père. On n’a pas toutes les                        qualités à la fois, et des qualités qui tiennent en propre à des conditions                        distinctes ; si Richelieu, avec toutes celles qu’il possédait comme le                        premier des grands ministres, avait eu encore la clémence, il eut été                        vraiment un roi.</p></div></body>
</text>
</TEI>

