<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La Margrave de Bareith Sa correspondance avec Frédéric I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-09-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-09-01"><head>I</head><dateline>Lundi, 1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1856.</dateline><p rend="indent"><pb n="395"/>La Margrave de Bareith nous est surtout connue par                        un ouvrage piquant, qui est un tort. Cette princesse pleine de mérite et                        d’esprit, l’aînée de Frédéric et sa vraie sœur par la pensée et par l’âme,                        mariée au prince héréditaire de Bareith, et peu à sa place dans cette petite                        cour, se mit un jour, pour se désennuyer, à écrire toutes les peines, toutes                        les persécutions domestiques qu’elle avait éprouvées avant et même depuis                        son mariage. Elle revint à diverses époques sur ce récit qu’elle se faisait                        à elle-même, et le continua jusqu’au moment où elle devint margrave, et où                        son frère ensuite monta sur le trône. Elle n’avait pas de dessein bien                        arrêté en se livrant à cette distraction de sa solitude :</p><quote><p rend="indent">J’écris pour me divertir, disait-elle, et ne <pb n="396"/>compte pas que ces mémoires soient jamais imprimés ; peut-être même                            que j’en ferai un jour un sacrifice à Vulcain, peut-être les donnerai-je                            à ma fille<note place="bottom" resp="author">[NdA] Sa fille unique, qui épousa le duc                                de Wurtemberg, et qui n’a pas laissé de postérité.</note> ; enfin,                            je suis pyrrhonienne là-dessus. Je le répète encore, je n’écris que pour                            m’amuser, et je me fais un plaisir de ne rien cacher de tout ce qui                            m’est arrivé, pas même de mes plus secrètes pensées.</p></quote><p rend="indent">Mais en écrivant ce qui lui est arrivé, elle raconte ce qu’ont                        fait les autres, ce qu’ils ont dit et machiné ; elle les peint et elle les                        montre à nu dans leurs intrigues<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] elle les peint, elle les montre à nu dans leurs                            intrigues</note>, dans leurs vices, dans leur nature fantasque ou                        brutale, dans leur fonds de grossièreté épaisse et encore mal civilisée. À                        côté des ministres pervers et corrompus<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] À côté de ministres pervers et corrompus</note>, dont                        elle eut à souffrir, elle peint également ses parents, qu'elle se pique de                        vénérer, le roi son père, la reine sa mère, quelques-unes de ses sœurs, le                        roi son frère qu’elle aime tendrement, et dont, à certains endroits elle                        parle avec beaucoup d’aigreur, parce que la dernière partie des mémoires fut                        écrite dans un temps où elle était brouillée avec lui. Ces mémoires faits,                        elle les confia à un homme d’esprit, son médecin, M. de Superville, qui ne                        demeura point auprès d’elle. Ce manuscrit donné, elle l’oublia sans doute ;                        de graves événements survinrent, qui occupèrent toutes les dernières années                        de sa vie. L’ouvrage dormit cinquante ans et plus, au fond d’une cassette,                        après quoi il fut imprimé (1810) et devint tout d’un coup aux yeux de tous                        un de ces tableaux véridiques, naturels et terribles, comme les aime la                        Postérité, cette grande curieuse et cette <hi rend="i">décacheteuse de                            lettres</hi>, et comme, de leur côté, les familles ont grand’raison de                        les redouter.</p><p>Elle n’a pas seulement parlé de ses parents très à la <pb n="397"/>légère et                        au naturel, elle s’en est pris à tout ce qui l’entourait de sots et                        d’ennuyeux ; elle a trahi le secret de l’intérieur des petites principautés.                        C’est elle qui, par les portraits qu’elle a faits de ses premiers officiers                        et de son monde, a fourni d’inépuisables sujets de grotesques aux romanciers                        qui ont voulu amuser aux dépens des petites cours allemandes d’alors. Elle a                        prêté des armes enfin contre l’ordre de choses qui était le sien, et qu'elle                        ne désirait ni avilir ni voir détruire.</p><p>Le mal est fait, et nous en profitons. La margrave de Bareith qui avait eu                        une éducation très soignée, qui savait les langues modernes, l’histoire, la                        littérature, et qui aurait pu écrire ses mémoires en anglais aussi bien                        qu’en allemand, les a écrits en français, de même que c’est en français                        qu’elle correspondait toujours avec son frère. C’est donc un écrivain                        français de plus que nous avons en elle, et un écrivain peintre tout à fait                        digne d’attention. Il est curieux, pour se donner le sentiment d’un parfait                        contraste mais d’un contraste qui n’a rien de criant, de la mettre en regard                        d’un Hamilton ou d’une Caylus peignant avec une finesse malicieuse les                        beautés de la cour de Charles II ou celles de Marly ou de Versailles. On                        peut l’a rapprocher encore en idée de M<hi rend="sup">me</hi> de Staal de                        Launay, nous retraçant dans ses ingénieux mémoires les petitesses et les                        élégantes manies de la cour de Sceaux. Ici la margrave a affaire à une tout                        autre matière qu’elle attaque avec moins de façon : on ne se fait aucune                        idée, quand on ne l’a pas lue, de la grossièreté gothique et ostrogothique                        qu’elle nous démasque dans son entourage, et, si supérieure qu’elle soit à                        son sujet, elle en a quelque chose dans sa manière ; il en rejaillit par                        moments sur elle et sur son ton des teintes désagréables : cette jeune femme                        qui écrit (car elle commença d’écrire ses mémoires à vingt-cinq ans) a des                        crudités de Saint-Simon quand il dévisage <pb n="398"/>les gens, et, faute                        d’occasion sans doute, et de savoir où la placer, elle ne dédommage jamais                        par de la grâce. Et pourtant, si l’on parvient à triompher du dégoût                        qu’inspirent le caractère hideux des intrigues et des personnages et cette                        continuité de laideurs et d’horreurs, on verra combien elle y apporte de                        moquerie, d’enjouement, de tour heureux. Je ne fais qu’indiquer un portrait                        du général ministre Grumbkow, persécuteur odieux de Frédéric et de sa sœur :                        dans son duel avec le prince d’Anhalt, elle le montre effaré et tremblant,                        et rappelle toutes les autres preuves qu’il avait données de la même                        disposition, soit à la bataille de Malplaquet, où il était resté dans un                        fossé pendant tout le temps de l'action, soit au siège de Stralsund, où il                        s’était démis fort à propos une jambe dès le commencement de la campagne, ce                        qui le dispensa d’aller à la tranchée : « Il avait, conclut-elle, le même                        malheur qu’eut un certain roi de France, qui ne pouvait voir une épée nue                        sans tomber en faiblesse<note place="bottom" resp="author">[NdA] Elle se trompe : aucun                            roi de France n’eut pareil faible. Elle veut parler de Jacques, roi                            d’Écosse, fils de Marie Stuart, et qui dut cette crainte, dit-on, à la                            circonstance de l’assassinat de Riccio, tué sous les yeux de sa mère                            enceinte.</note> ; mais, excepté tout cela, c’était un très brave                        général. » Et ailleurs, montrant le roi son père qui ne s’accommodait pas                        des manières polies et réservées du prince héréditaire de Bareith, tout en                        le lui donnant pour mari : « Il voulait un gendre, dit-elle, qui n’aimât que                        le militaire, le vin et l’économie. » Certes, dans une société idéale où                        l’on se figure réunis les Caylus, les Hamilton, les Grammont, les Sévigné,                        les Coulanges, les Saint-Simon, les Staal de Launay, les Du Deffand, la                        margrave n’eut pas été hors de sa place ni dans l’embarras ; elle eût trouvé                        bien vite à payer son écho par maint trait d’esprit et de raillerie bien                        assénée, qui eût <pb n="399"/>été applaudi de tous et de toutes, de même que                        son frère, en causant, n’était en reste de mots excellents ni avec Voltaire,                        ni avec personne ; mais à la lecture, et eu égard au genre et à la nature                        des tableaux, elle garde sa couleur étrange et son accent exotique.                        Traitons-la donc, sinon comme une Française à l’étranger, du moins comme une                        amie de la France, et qui, jusque dans le fort de la guerre de Sept Ans,                        écrivait à ce même Voltaire, en lui parlant des Français, alors adversaires                        déclarés : « J’ai un <hi rend="i">chien de tendre</hi> pour eux qui                        m’empêche de leur vouloir du mal. »</p><p>Toutefois sachons bien une chose : la correspondance entre elle et son frère,                        que vient de publier M. Preuss, et les remarques que cet exact éditeur y a                        jointes, nous prouvent que si les mémoires de la margrave de Bareith sont                        sincères, ils ne sont pas toujours très fidèles. Elle les a écrits dans la                        solitude, et aussi quelquefois dans la mauvaise humeur. Elle dissimule                        quelques faits, elle en altère d’autres, ou plutôt ils s’altèrent                        d’eux-mêmes dans sa mémoire et dans son esprit, qu’aigrissent la mauvaise                        santé et de trop continuels chagrins. Le contrôle qu’on peut maintenant                        établir entre la dernière partie des mémoires de la margrave et sa                        correspondance authentique avec Frédéric permet de juger plus équitablement                        de quelques-unes de ses assertions. Frédéric y gagne, et elle-même en                        définitive, quoique prise en faute, n’y perd pas. L’élévation de cœur en                        effet, la noblesse de sentiments qui était inhérente à sa nature et qui,                        dans ses mémoires, est masquée par l’esprit de plaisanterie et de satire, se                        prononce davantage dans les lettres : la margrave s’y montre par ses                        meilleures et ses plus solides qualités, non plus comme le peintre moqueur                        et caricaturiste de sa famille, mais bien plutôt comme une personne                        passionnée, aimante, et, quand il le faudra, héroïque et généreuse, dévouée                        à l’honneur <pb n="400"/>de sa maison ; et c’est aussi par ces côtés sérieux                        et moins connus que nous prendrons plaisir à la dégager et à la dessiner en                        face de son frère.</p><p>Née en 1709 et de trois ans plus âgée que lui, de bonne heure elle aima ce                        frère plus que tout. Occupée tout le jour par ses maîtres, son unique                        récréation était de le voir : « Jamais tendresse, dit-elle, n’a égalé la                        nôtre. Il avait de l’esprit ; son humeur était sombre ; il pensait longtemps                        avant que de répondre, mais en récompense il répondait juste. Il n’apprenait                        que très difficilement, et on s’attendait qu’il aurait avec le temps plus de                        bon sens que d’esprit. J’étais au contraire très vive… » On voit au château                        de Charlottenbourg un tableau qui représente Frédéric âgé de trois ans, à la                        promenade, battant du tambour et paraissant entraîner sa sœur aînée la                        princesse Wilhelmine, qui l’accompagne et le suit. Elle le protégeait en                        toute rencontre ; quand l’âge de l’étude vint pour lui, elle l’y excita en                        lui faisant honte de négliger ses talents ; elle était sa confidente la plus                        chère avant qu’il connût le mal : c’était son bon génie. Ses facultés, à                        elle, ne paraissent nullement avoir été inférieures à celles de ce frère si                        éminent. Elle était de la race des <hi rend="i">sœurs de génie</hi>, qui ont                        en partage le même feu sacré dont le frère célèbre tirera des flammes, et                        qui l’entretiennent plus pur. Douée de la plus heureuse intelligence, d’un                        esprit plein de lumière et de saillies, d’une mémoire merveilleuse, de bons                        et droits sentiments, d’une belle âme faite pour la vertu, jolie dans sa                        jeunesse avant que le mal l’eût détruite, et ornée de grâces naturelles,                        elle fut pourtant dès l’enfance une des personnes les plus malheureuses, les                        plus cruellement maltraitées qui se puissent voir dans aucune classe de la                        société (je n’excepte pas la plus inférieure), et elle eut de tout temps une                        existence souffrante et tourmentée, avec bien peu de doux moments. La <pb n="401"/>discorde qui se mit entre ses parents au sujet de son mariage                        et de celui de son frère, l’égoïsme et le petit génie de la reine leur mère,                        les violences et les crédulités fabuleuses du roi leur père, en amenant                        d’horribles scènes domestiques, forcèrent la princesse Wilhelmine à faire de                        bonne heure les plus tristes et les plus solides réflexions, et la mûrirent                        avant l’âge. Destinée selon toute apparence à monter sur un trône, celui                        d’Angleterre, elle ne le désirait que médiocrement et se consola de le                        manquer. Elle avait de la philosophie dans le meilleur sens du mot, et, avec                        le sentiment de ce qu’elle était et la volonté de ne condescendre à rien                        d’indigne, elle souhaitait avant tout une vie sérieuse et tranquille,                        l’étude, les beaux-arts et la musique, les charmes de la société. Après les                        heures qu’elle employait auprès de son estimable gouvernante M<hi rend="sup">me</hi> de Sonsfeld, personne de mérite qu’un coup du ciel lui donna                        pour remplacer l’abominable Leti, ses meilleurs moments, ses seuls bons                        moments étaient ceux qu’elle passait avec son frère, et si la raillerie, la                        satire, le rire aux dépens du prochain les occupaient trop souvent, il faut                        bien penser que c’était une revanche très permise à des natures supérieures                        entourées d’êtres grossiers, abjects ou méchants qui les opprimaient. Dans                        cette raillerie de la princesse Wilhelmine, il se mêlait bien plus de gaieté                        encore et d’irrésistible sentiment du ridicule que de malice amère ; elle ne                        chercha jamais à rendre à personne le mal qu’elle en avait reçu.</p><p>Elle ne paraît pas avoir été faite pour ce qu’on appelle les passions ; elle                        le dit elle-même quelque part :</p><quote><p rend="indent">Je ne puis tirer grande gloire de ma vertu. Je suis                            d’opinion que cette qualité ne consiste qu’à résister aux tentations ;                            comme je n’y suis point exposée, et que je possède l’attribut de n’en                            point être susceptible, je ne puis tirer vanité d’un mérite inné avec                            moi. Rien ne me fait plus de plaisir qu’un bel opéra, mes oreilles                            communiquent <pb n="402"/>les doux accents de la voix jusqu’au fond de                            mon cœur ; un beau jardin, de magnifiques bâtiments charment mes yeux ;                            mais si de pareils plaisirs pouvaient faire tort à mon honneur, je m’en                            priverais.</p></quote><p rend="indent">Mariée par une boutade de son père au prince héréditaire de                        Bareith, qu’elle ne connaissait pas auparavant, elle en parle toujours avec                        estime et affection ; elle l’aima, s’attacha tendrement à lui, et n’eut pas                        d’effort à faire pour mettre son âme en accord avec ses devoirs. Elle                        souffrit beaucoup de ses inconstances et de ses infidélités. Pourtant cet                        attachement conjugal n’a pas le caractère d’une passion ; c’est plutôt son                        amitié avec son frère qui aurait pris ce caractère et qui serait devenue un                        culte, si Frédéric n’y avait porté atteinte plus d’une fois par ses                        inégalités et ses rudesses involontaires. Cette amitié passionnée resta sans                        un refroidissement et sans une tache jusqu’au moment où Frédéric, emporté                        par la fougue de l’âge et outré par les persécutions domestiques, se livra                        sans frein à ses mauvais penchants. Elle a noté les altérations sensibles                        qui se marquaient dans la conduite et la manière d’être de son frère envers                        elle après ces absences et ces veines d’égarement. Il lui a rendu cette                        justice, qu’elle fit tout pour l’en tirer :</p><quote><l>Le vice à son aspect n’osait jamais paraître :</l><l>De mes sens mutinés elle m’a rendu maître ;</l><l>C’était par la vertu qu’on plaisait à ses yeux.</l></quote><p rend="indent">Ce sont des vers de Frédéric, et non des mauvais. La première                        lettre qui ouvre leur correspondance est de Frédéric, et datée de Custrin,                        où il était alors enfermé (1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1730), à la                        veille du conseil de guerre que son père avait convoqué pour le juger : il                        s’agissait de sa tête, et son père voulait qu’on lui appliquât la loi                        prussienne comme à un déserteur. La lettre <pb n="403"/>est enjouée et faite                        pour amener un triste sourire sur les lèvres de cette courageuse sœur, qui                        lui demeura si fidèle et si dévouée en une si affreuse crise. Les lettres                        suivantes, choisies par l’éditeur dans un nombre fort considérable, sont de                        peu d’intérêt et, à dire le vrai, un peu enfantines ou un peu écolières ;                        ils font tous deux leur apprentissage de langue et d’esprit ; ils achèvent                        leur rhétorique par lettres. La margrave, d’ailleurs, est déjà mariée ;                        Frédéric se trouve l’être aussi, malgré lui. Son père paraît souvent fort                        mal de santé durant ces années, et lui sur le point d’être roi. Les                        sentiments qu’ils expriment l’un et l’autre sur ce roi redouté qui les a                        fait tant souffrir, et sur sa perte prochaine, sont ce qu’on peut attendre                        de natures sincères et dont le fonds n’est pas méchant. Ils le regretteront                        peu, ils se consoleront vite, ils souffrent pourtant la nature parle, la                        nature <hi rend="i">pâtit</hi>, comme ils disent ; ils connaissent la <hi rend="i">tendresse du sang</hi> ; et Frédéric annonçant enfin à sa sœur                        cette mort, dès longtemps prévue, le fait en ces mots (1<hi rend="sup">er</hi> juin 1740) :</p><quote><p rend="indent">Ma très chère sœur, le bon Dieu a disposé hier, à trois                            heures, de notre cher père. Il est mort avec une fermeté angélique, et                            sans souffrir beaucoup. Je ne saurais réparer la perte que vous venez de                            faire en lui que par la parfaite amitié et sincère tendresse avec                            laquelle, etc.</p></quote><p rend="indent">Avant cette mort, il y a bien quelques plaisanteries encore,                        quelques allusions aux manies du roi et à ce qu’on en sait d’ailleurs. La                        margrave est malade, comme elle le sera très habituellement par suite des                        chagrins qui avaient déjà ruiné sa santé et qui abrégèrent sa vie ; elle a                        besoin d’un médecin habile : Frédéric lui en indique un à Berlin,                        M. de Superville, et lui dit d’écrire au roi pour l’obtenir. Quand elle l’a                        obtenu, il lui donne le moyen sûr pour le garder près <pb n="404"/>d’elle                        autant qu’elle le voudra, et même pour entreprendre un voyage s’il le lui                        ordonne : c’est que le margrave envoie au roi quelques grands hommes pour                        son régiment favori ; moyennant cette « galanterie de six pieds » faite au                        roi, tout ira bien ; « deux ou trois grands hommes envoyés à propos seront                        des arguments vainqueurs<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans une lettre de                            Frédéric à Maupertuis écrite bien des années après, il lui échappe une                            allusion à la dureté de son père, qui est assez touchante. Maupertuis                            venait de perdre le sien âgé de quatre-vingt-quatre ans ; Frédéric                            essaie de le consoler par toutes les raisons naturelles : « Vous l’avez                            vu rassasié de jours, il vous a vu couvert de gloire… » Et il ajoute :                            « Vous avez eu un bon père, c’est un bonheur que n’ont pas eu tous vos                            amis. »</note>. » — Le général ministre Grumbkow, qui a tant persécuté                        Frédéric et sa sœur, meurt un an avant son maître, laissant une mémoire                        généralement exécrée. La margrave engage son frère à lui faire une épitaphe                        satirique ; Frédéric ne s’y prête que pour lui obéir, et le moins possible :                        « Si M. de Grumbkow, dit-il, ne m’avait jamais fait de mal, je pourrais lui                        faire une épitaphe ; mais tout ce que je pourrais en dire sentirait trop la                        prévention, et d’ailleurs je crois que ce serait trop d’honneur. » Quand on                        a lu dans les mémoires de la margrave ce qu’ils eurent l’un et l’autre à                        souffrir de Grumbkow, on trouvera qu’ils en parlent ici avec bien de la                        douceur et sans rancune. C’est bien plutôt de ses études, de ses vers, de sa                        musique, de ses concertos, de la métaphysique de Wolff, que Frédéric, en ces                        années de loisir et d’attente, aime à entretenir sa sœur, et dans les                        combinaisons idéales de vie philosophique et dévouée aux muses dont il se                        berçait volontiers dans ses retraites de Ruppin et de Rheinsberg, il se                        plaît toujours à la considérer comme un protecteur et un guide, comme son                        génie heureux et son bon démon.</p><p><pb n="405"/>Frédéric devenu roi (1740), le ton affectueux et tendre de la                        correspondance n’a pas changé d’abord. Dans sa première année de règne,                        Frédéric va visiter sa sœur à l’Ermitage près de Bareith, elle vient à son                        tour le visiter à Berlin ; l’amitié, et une amitié vive, exaltée, n’a cessé                        de respirer dans tout ce qu’ils s’écrivent ; Frédéric s’en inspire même pour                        faire d’assez jolis vers. Ainsi, en quittant l’Ermitage, où il est retourné                        la voir en 1743 :</p><quote><l>Ce ne sont point, ma sœur, tous vos brillants plaisirs,</l><l>    C’est vous seule que je regrette.</l><l>Je m’arrache de vous, et je reste à moitié…</l></quote><p rend="indent">Et ici les lettres et les faits ne s’accordent point avec la                        dernière partie des mémoires de la margrave. Celle-ci voudrait y faire                        croire à un refroidissement soudain de Frédéric roi, et elle s’en plaint                        comme d’une inconstance sans motif. C’est elle qui eut dans ce qui va suivre                        les premiers torts ; voici comment on les explique. La margrave, en se                        mariant, avait désiré avoir près d’elle les nièces de M<hi rend="sup">me</hi> de Sonsfeld, sa gouvernante, les demoiselles de Marwitz ; plus                        tard, voyant que son mari paraissait distinguer l’une d’elles, elle fut                        jalouse et désira la marier. Or, elle n’avait obtenu du feu roi cette jeune                        personne qu’à la condition expresse et sur sa parole d’honneur qu’elle ne la                        marierait pas hors de Prusse. Se croyant dégagée de sa promesse par la mort                        du roi son père, elle passa outre à cette condition et fit épouser à M<hi rend="sup">lle</hi>  de Marwitz un officier du régiment impérial dont le                        margrave était propriétaire. Frédéric, que sa sœur n’avait pas mis dans le                        secret de ses motifs particuliers, et gardien non moins jaloux que son père                        des intérêts de la patrie prussienne, trouva à redire à ce mariage étranger,                        ainsi qu’à d’autres marques que la cour de Bareith semblait donner, vers ce                            <pb n="406"/>temps, de son penchant pour l’Autriche, et il en témoigna                        son mécontentement à sa sœur. La margrave, ayant précisément achevé d’écrire                        ses mémoires durant cette brouille (1744), se laissa aller à la prévention                        qui la dominait alors, et, en se ressouvenant du passé, elle y fit rejaillir                        quelque chose de l’irritation présente ; ses souvenirs se colorèrent au gré                        de son humeur. La correspondance permet aujourd’hui de tout rectifier avec                        certitude. On y voit la princesse qui ne tarde pas à revenir d’elle-même, et                        qui fait réparation à son frère pour les dégoûts qu’elle lui a donnés, et                        pour les injustices dont elle s’est rendue coupable envers lui. Parmi les                        lettres qui mènent à l’entière réconciliation, il faut surtout citer celle                        du 21 février 1748, dans laquelle la margrave s’épanche avec une tendresse                        sans réserve :</p><quote><p rend="indent">Permettez-moi, lui dit-elle, que je vous ouvre mon cœur, et                            que je vous parle avec confiance et sincérité sur un sujet qui m’a causé                            depuis quelques années le plus mortel chagrin. Combien de fois ne me                            suis-je pas reproché l’irrégularité de ma façon d’agir envers vous ! Ma                            dernière maladie, une mort prochaine, ont augmenté mes réflexions. Un                            mûr examen sur moi-même m’a convaincue que, dans tout le cours de ma                            vie, je n’avais été coupable qu’à l’égard d’un frère que mille raisons                            devaient me rendre cher, et auquel mon cœur avait été lié depuis ma                            tendre jeunesse par l’amitié la plus parfaite et la plus indissoluble.                            Votre générosité vous a fait oublier mes fautes passées, mais ne                            m’empêche pas d’y penser à toutes les heures du jour. Une compassion mal                            placée, et une trop grande faiblesse pour une personne que je me croyais                            entièrement attachée, m’ont fait faillir.</p></quote><p rend="indent">Et elle entre dans l’explication sur le chapitre de M<hi rend="sup">lle</hi>  de Marwitz et sur les sujets de plainte qu’elle a                        contre elle. Frédéric lui répond avec une parfaite bonté et amitié :</p><quote><p rend="indent">Mon cœur a toujours été le même à votre égard, et comment                            ne l’aurait-il pas été ? les sujets de différends que nous avons eu                            étalent si minces dans leur origine, que ç’aurait été bien méconnaître                            les lois <pb n="407"/>de l’amitié que de se brouiller sérieusement pour                            des choses qui en valaient si peu la peine. Votre bon cœur a jugé des                            autres par lui-même. Si vous avez été trompée, la perfidie en est                            d’autant plus affreuse, et vous n’avez aucun reproche à vous faire. Il                            est vrai que vous mériteriez de trouver toujours des cœurs semblables au                            vôtre ; mais ils sont rares, ma chère sœur…</p></quote><p rend="indent">À partir de ce moment, toute trace des premiers dissentiments                        entre eux a disparu ; leur amitié renaît de ses cendres plus brillante et                        plus vive ; elle reprend ses liens, plus étroite que jamais, et désormais                        indissoluble : frère et sœur ne cesseront plus « de faire une âme en deux                        corps ».</p><p>Les neuf années qui précèdent la guerre de Sept Ans sont remplies et animées                        par cette correspondance tout à fait agréable et à l’honneur de tous deux.                        Ce fut la belle époque et la plus littéraire du règne de Frédéric : c’est                        alors qu’il cherche à rassembler autour de lui l’élite des hommes distingués                        de son temps, et qu’il semble un instant près d’y réussir. Il avait compté                        d’abord mener ces choses de la science et ce personnel du bel esprit avec                        une précision presque administrative. À peine monté sur le trône, il avait                        écrit à sa sœur (29 juillet 1740) : « Nos savants n’arriveront qu’à la fin                        de l’année, et, j’espère de recueillir à Berlin tout ce que ce siècle a                        produit de plus fameux. Il ne manque uniquement que votre chère personne                        pour couronner l’œuvre… » À défaut de la princesse, l’œuvre ne lui parut                        couronnée que lorsque, dix ans après, il eut Voltaire. Il paya cher, on le                        sait, cette courte satisfaction, et Voltaire aussi. La manière dont Frédéric                        parle de lui à sa sœur, et dont il parle aussi des autres beaux esprits en                        toute vérité et sincérité, est piquante. Voltaire, dans ce fameux séjour, ne                        se brouilla finalement avec Frédéric que parce qu’il avait commencé par                        avoir à Berlin procès sur procès, qu’il s’était brouillé auparavant avec <pb n="408"/>ses autres confrères les gens de lettres, et qu’il avait                        introduit la guerre civile dans l’Académie :</p><quote><p rend="indent">L’affaire de Voltaire (<hi rend="i">un procès avec le juif                                Hirschel</hi>) n’est pas encore finie, écrivait Frédéric à sa sœur                                (<hi rend="i">2 février 1751</hi>). Je crois qu’il s’en tirera par                            une gambade ; il n’en aura pas moins d’esprit, mais son caractère en                            sera plus méprisé que jamais. Je le verrai quand tout sera fini ; mais,                            à la longue, j’aime mieux vivre avec Maupertuis qu’avec lui. Son                            caractère est sûr, et il a plus le ton de la conversation que le poète,                            qui, si vous y avez bien pris garde, dogmatise toujours.</p></quote><p rend="indent">C’est la première fois que j’entends faire ce reproche à                        Voltaire causeur, de dogmatiser toujours ; je ne m’étonne pas que peu de                        gens le lui aient fait : c’est que bien peu étaient en mesure de le lui                        faire. Voltaire devenu célèbre n’avait plus son égal ; chacun en sa présence                        baissait pavillon et l’écoutait volontiers. Pourvu qu’il se dessinât et                        qu’il fût lui-même, on ne trouvait jamais qu’il en dît trop. Frédéric, qui                        aimait à contredire à son tour et à croiser le fer sans céder du terrain,                        rencontrait en lui un interlocuteur exclusif et tranchant : c’étaient, après                        tout, deux <hi rend="i">esprits rois</hi> ; ils pouvaient avoir de belles                        entrevues, plutôt qu’une habitude et une égalité d’entretiens.</p><p>Séduit par l’esprit de Voltaire, Frédéric tient bon tant qu’il peut contre                        les tracas et les zizanies qu’a engendrées son séjour ; il exprime pourtant                        à ce sujet plus d’une pensée de pur bon sens et de morale pratique, et qui                        peut servir de leçon aux littérateurs de tous les temps :</p><quote><p rend="indent">Après avoir goûté de tout et essayé de tous les caractères,                            écrit-il à sa sœur (<hi rend="i">29 décembre 1751</hi>), on en revient                            toujours aux personnes de mérite : Il n’y a que la vertu de solide, mais                            elle est rare à trouver.</p><p>Ici, lui dit-il encore (<hi rend="i">13 mars 1753</hi>), le diable s’est                            incarné dans nos beaux-esprits ; il n’y a plus moyen d’en venir à bout.                            Ces gens <pb n="409"/>n’ont d’esprit que dans la société ; ils sont                            sévères sur leurs ouvrages pour ne point être critiqués par d’autres, et                            indulgents sur leur conduite, qui d’ordinaire est ridicule, et qu’ils                            croient ne point passer à la postérité.</p><p>Vous me voyez encore effarouché (<hi rend="i">16 juin 1753</hi>) de mes                            aventures avec messieurs les beaux esprits ; mais j’ai essuyé quelques                            éclaboussures en passant, comme il arrive qu’on reçoit des coups en                            voulant séparer des gens qui se battent.</p><p>C’est une consolation pour les bêtes de voir qu’avec tant d’esprit                            souvent on n’en vaut pas mieux. (<hi rend="i">21 novembre 1764.</hi>)</p></quote><p rend="indent">Je ne donne ici que la moralité que tire Frédéric de ce démêlé                        avec Voltaire : quant à ses jugements sur l’homme, ils sont trop sévères,                        trop durs, pour qu’une plume française se complaise à les répéter. La                        margrave de Bareith, qui avait vu les choses d’un peu plus loin, resta, même                        dans le premier moment de l’éclat, plus indulgente au poète : il continuait                        de lui écrire, et au plus fort de l’orage il eut soin de se la                        concilier :</p><quote><p rend="indent">Les lettres qu’il a écrites à ses amis ici (à Bareith),                            dit-elle à son frère, lettres qui sont écrites sans défiance et qu’on ne                            m’a montrées qu’après de fortes instances, sont fort respectueuses sur                            votre sujet. Il vous donne le juste titre de grand homme. Il se plaint                            de la préférence que vous avez donnée à Mauterpuis, et de la prévention                            que vous avez contre lui. Il raille fort piquamment sur le sujet de ce                            dernier, et <hi rend="i">je vous avoue</hi>, mon cher frère, <hi rend="i">que je n’ai pu m’empêcher de rire en lisant l’article ; car                                il est tourné si comiquement qu’on ne saurait garder son                                sérieux</hi>.</p></quote><p rend="indent">Elle était donc gagnée <hi rend="i">quand même</hi> par ce tour                        charmant, spirituel, amusant, qui reconquit plus tard Frédéric ; elle fit                        comme la postérité, elle rit et elle fut désarmée. Elle était bien Française                        en cela.</p><p>Voltaire, reconnaissant de son procédé et de tout ce qu’elle eut avec lui de                        gracieux pour lui faire oublier l’accident de Francfort, lui a rendu ce                        témoignage : « Jamais une si belle âme ne sut mieux faire les choses <pb n="410"/>décentes et nobles, et réparer les désagréables<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] On lit dans les Lettres inédites de Voltaire                                récemment publiées par M. Alphonse François, dans une lettre à                                Moncrif, datée de Colmar le 24 avril 1754 (tome <num>i</num>,                                page 241) :</p><quote><p rend="indent">Je fus tout ébahi hier quand                                    on vint me dire dans ma solitude de Colmar que la sœur du roi de                                    Prusse, M<hi rend="sup">me</hi> la margrave de Bareith,                                    m’attendait à souper, et où ? à son auberge. J’y vais en me                                    frottant les yeux. Elle veut m’emmener en Languedoc, où elle va                                    passer l’hiver pour sa santé… Croiriez-vous que cette sœur du                                    roi de Prusse a voulu absolument voir ma nièce ? Elle lui a fait                                    toutes les excuses possibles d’une certaine aventure de Cinabres                                    et de Sicambres, et elle a fini par me faire un présent                                    magnifique. Tout cela, d’un bout à l’autre, a l’air d’un                                    rêve.</p></quote><p rend="indent">En écrivant ainsi à Moncrif,                                Voltaire comptait bien que son récit courrait la ville et la                                Cour.</p></note>. » L’aventure de Voltaire rendit Frédéric plus                        circonspect. La margrave s’étant avisée de lui parler du brillant                        Saint-Lambert comme d’un hôte et d’un académicien possible, il lui répond                        (20 janvier 1754) :</p><quote><p rend="indent">J’ai entendu parler de Saint-Lambert, dont vous faites                            mention, ma très chère sœur, mais je ne crois pas que ce soit un homme                            qui me convienne. Ces jeunes Français sont trop peu philosophes pour                            s’accommoder de la vie solitaire que je mène : ce n’est le fait que de                            gens qui se sont dévoués aux lettres.</p></quote><p rend="indent">D’Alembert serait plus l’homme de Frédéric ; celui-ci en parle                        en des termes si naturels, qu’on croit voir la personne même dans sa                        modestie de grand géomètre, et quand Diderot ne le poussait pas aux affaires                        de parti (7 juillet 1755) :</p><quote><p rend="indent">J’ai vu à Wesel d’Alembert, qui me paraît un très aimable                            garçon ; il a beaucoup de douceur et de l’esprit, joint à un profond                            savoir, sans prétentions. Il m’a promis de venir, l’année qui vient,                            passer trois mois chez moi, et alors nous capitulerons peut-être pour                            plus longtemps.</p></quote><p rend="indent">D’Alembert alla faire une visite au roi à Berlin, mais il ne                        capitula point et demeura fidèle à ses amitiés de Paris.</p><p>Parmi les hommes de lettres qui moururent à Berlin, <pb n="411"/>il en est un                        assez peu estimé et dont les ouvrages sont dès longtemps au rebut : ne                        croyez pas que Frédéric les trouvât bons, mais il nous fait du personnage un                        portrait vivant et parlant, qui dit tout en quelques lignes :</p><quote><p rend="indent">Nous avons perdu le pauvre La Mettrie (<hi rend="i">21 novembre 1751</hi>). Il est mort pour une plaisanterie, en                            mangeant tout un pâté de faisan… ; il s’est avisé de se faire saigner                            pour prouver aux médecins allemands qu’on pouvait saigner dans une                            indigestion ; cela lui a mal réussi… Il est regretté de tous ceux qui                            l’ont connu. Il était gai, bon diable, bon médecin, et très mauvais                            auteur ; <hi rend="i">mais en ne lisant pas ses livres, il y avait moyen                                d’en être très content</hi>.</p></quote><p rend="indent">Ainsi, ne connaître des uns que leurs livres, et, pour plus de                        sûreté, se priver de leur personne ; — des autres, ne connaître que la                        personne, en évitant soigneusement leurs livres : la recette est bonne à                        retenir, et peut-être quelquefois encore à appliquer.</p><p>Ces diverses nouvelles que Frédéric écrit à sa sœur ne sont que des accidents                        de leur correspondance : le fond est plutôt de leurs sentiments, de leurs                        pensées, de questions morales ou métaphysiques que la sœur propose au frère                        et que celui-ci s’applique à résoudre, par exemple : « De la différence                        qu’il y a entre la constance en estime et la constance en amour. » Elle a du                        loisir à Bareith, et ce ne sont que les sujets et les vis-à-vis qui lui                        manquent pour y fonder à sa manière un petit hôtel de Brancas ou de                        Rambouillet. Les opéras, les chanteurs et cantatrices, qui sont un de ses                        plaisirs, ne lui suffisent pas : elle a besoin de conversation ; il y a des                        vides et des silences autour d’elle : « Nos entretiens me semblent comme la                        musique chinoise, ou il y a de longues pauses qui finissent par des tons                        discordants. » Cette conversation qui lui manque de près, elle la cherche au                        loin, et elle trouve heureusement dans son frère un correspondant qui a du                        temps pour tout. Je ne sais s’il est bien vrai, comme il le dit, qu’il <pb n="412"/>se sent esclave d’être roi et que c’est un métier qu’il ne fait                        que par pure nécessité et parce que sa naissance l’y condamne : « La plupart                        du monde ambitionne de s’élever ; pour moi, je voudrais descendre, si pour                        prix de ce sacrifice, qui n’en serait pas un parce qu’il ne me coûterait                        rien, j’obtenais la liberté. » Cette liberté, s’il l’avait eue entière,                        aurait bien pu l’embarrasser, de l’ambition dont il était, et avec son                        activité ardente. Dans un voyage que la margrave fait pour sa santé en                        Italie, elle lui cueille à Naples une branche du laurier de Virgile, et la                        lui envoie comme un don offert par l’ombre du poète au héros rival                        d’Alexandre. Frédéric se prête peu à ces enthousiasmes de sa sœur, et                        quoiqu’il ait alors les cinq victoires de ses deux guerres de Silésie, il                        paraît réellement confus du compliment :</p><quote><p rend="indent">Je vous avoue que je suis tombé de mon haut en recevant une                            couronne de lauriers de vos mains<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] en recevant une couronne de laurier de vos                                mains.</note>. S’il y avait quelque chose de capable de renverser ma                            chétive cervelle, ç’aurait été les choses obligeantes que vous y                            ajoutez… ; mais, ma chère sœur, en faisant un retour sur moi-même, je                            n’y trouve qu’un pauvre individu composé d’un mélange de bien et de                            mal ; souvent très mécontent de soi-même, et qui voudrait fort avoir                            plus de mérite qu’il n’en a ; fait pour vivre en particulier obligé de                            représenter ; philosophe par inclination, politique par devoir ; enfin,                            qui est obligé d’être tout ce qu’il n’est pas, et qui n’a d’autre mérite                            qu’un attachement religieux à ses devoirs.</p></quote><p rend="indent">En paraissant se diminuer ainsi, en repoussant nettement tout                        prestige, et en rejetant loin de lui tout ce qui est du demi-dieu, Frédéric                        avait soin de se faire encore ressemblant à un très bel idéal de roi. Mais                        ce qu’on peut dire après cette lecture, c’est qu’il y justifie assez bien sa                        définition, et que, dans cette correspondance de frère à sœur, il se met                        tout entier par un côté de sa nature, par le côté <pb n="413"/>littéraire,                        le côté artiste, virtuose et bel esprit. Ce n’est point seulement par                        complaisance et pour condescendre à autrui qu’il entre dans cette variété de                        matières, c’est bien par goût, avec abandon et plaisir. Il n’y a presque                        rien du roi, c’est un particulier qui cause de ce qui ferait le charme de sa                        vie. Et toute cette familiarité du « vieux frère » (comme il s’appelle) se                        relève d’une constante admiration pour cette sœur qu’il estime évidemment                        supérieure à lui par les talents et la beauté de l’intelligence, par le <hi rend="i">génie</hi>, il articule le mot : « S’il y a un être créé digne                        d’avoir une âme immortelle, c’est vous, sans contredit ; s’il y a un                        argument capable de me faire pencher vers cette opinion, c’est votre                            génie<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] On lit chez un autre écrivain                                français de Berlin, chez Ancillon, cette pensée, qui n’est que celle                                de Frédéric sous une forme plus générale :</p><quote><p rend="indent">Il y a des âmes tellement riches, que, dans leurs                                    développements successifs et graduels, elles semblent pouvoir                                    remplir l’éternité : ces âmes prouvent l’immortalité de notre                                    être. Il y a d’autres âmes qui paraissent tellement au niveau                                    des misères de la vie humaine, qu’il semble que l’étoffe                                    manquerait si l’on voulait faire d’elles autre chose que ce                                    qu’il faut pour la vie actuelle ; et ces âmes paraissent au                                    premier coup d’œil démentir la doctrine de                                l’immortalité.</p></quote><p rend="indent"> Mais Frédéric y met                                moins de façons, et il n’hésite pas à placer le niveau moyen de                                l’humanité au-dessous d’une trop sublime espérance.</p></note>. » Il                        est prodigue envers elle d’attentions, de petits présents ; il entre dans                        ses peines, il tremble pour sa vie ; il nous la fait voir avec « un je ne                        sais quoi de gracieux, un air de dignité tempérée par l’affabilité », que                        les mémoires de la margrave ne nous indiqueraient pas ; il nous intéresse,                        en un mot, par l’affection respectueuse qu’elle lui inspire, à cette frêle                        créature d’élite, à « ce corps si faible et cette santé délicate à laquelle                        est jointe une si belle âme ».</p></div></body>
</text>
</TEI>

