<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Monsieur Théodore Leclercq.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-03-31"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-03-31"><head>Monsieur Théodore Leclercq.</head><dateline>Lundi 31 mars 1851.</dateline><p><pb n="526" xml:id="p526"/>M. Théodore Leclercq est mort le 15 février dernier,                    et cette mort a aussitôt réveillé, chez ceux qui ne connaissaient ce spirituel                    auteur que par ses œuvres, le vif souvenir de tout un piquant chapitre                    littéraire, de tout un chapitre de mœurs sous la Restauration. M. Théodore                    Leclercq a eu ce singulier bonheur pour un écrivain moraliste et dramatique,                    d’avoir rattaché son observation et sa fine moquerie à une époque distincte et à                    un moment de l’histoire : tellement que, pour faire bien comprendre ce que                    l’historien ne dit qu’en courant et ce qu’il ne peut que noter sans le peindre,                    il n’y a rien de mieux que de renvoyer à quelques-uns de ses jolis proverbes                    comme pièces à l’appui. Ces proverbes sans doute pourront eux-mêmes avoir                    besoin, sur quelques points, de commentaire, mais surtout ils seront eux-mêmes                    un commentaire vivant et une explication animée des prétentions et des travers                    d’une époque : c’est là ce que j’appelle les vignettes amusantes et vraies de                    l’histoire. Tâchons de bien définir ce moment auquel se rapportent les <hi rend="i">Proverbes dramatiques</hi> de M. Théodore Leclercq,                    — 1820-1830.</p><p>La Restauration s’était établie en 1814, et, quels que fussent les regrets                    légitimes et les douleurs brûlantes de ceux qui soutiraient des revers de nos                    armes et de <pb n="527" xml:id="p527"/>l’envahissement de la patrie, on ne peut                    nier que les choses en étaient venues au point que la Restauration, sans être                    désirée ni prévue de la France, fut acceptée d’un grand nombre, à cette première                    heure de 1814, comme un soulagement, il ne s’agissait, pour la faire vivre, que                    de la bien engager dans sa voie et de la bien diriger. Mais les fautes                    commencèrent dès le premier jour, et l’inintelligence fut manifeste aux yeux de                    tous. 1815 et les Cent-Jours donnèrent à la fois l’avis et le châtiment. Dès                    lors, les passions civiles s’enflammèrent, et des deux parts une irritation                    incurable, en se déclarant, vint ajourner toute solution modérée, toute raison.                    La raison ne vient guère jamais aux nations et aux masses que par nécessité, par                    épuisement, quand, après avoir bien souffert, on sent qu’il n’est encore, pour                    en finir, que d’y mettre chacun du sien et de s’accorder. Cet épuisement de la                    nation était réel et sensible en 1814, épuisement physique plutôt encore que                    moral, et qui ne venait que d’une perte de sang trop abondante. Cela se répare                    vite en France. L’irritation et la fureur qu’excitèrent les événements de 1815                    redonnèrent une fièvre qui fit oublier la fatigue et qui embrasa les cerveaux ;                    les partis se retrouvèrent aux prises comme s’il n’y avait pas eu déjà tout un                    cercle accompli de révolutions. De bons esprits, qui étaient dignes de voir les                    choses avec justesse, se laissèrent entraîner, à la suite de 1815, à des                    opinions passionnées. Pendant près de cinq ans le gouvernement lutta entre les                    deux partis extrêmes, et essaya avec plus ou moins d’habileté d’une voie moyenne                    qui n’aboutit point. Le parti <hi rend="i">ultra</hi> fit invasion dans le                    pouvoir en 1820, et dès lors ne lâcha plus pied qu’il ne fût le maître absolu.                    Ce parti, qui se composait du groupe politique et du groupe religieux, avait                    pour lui l’organisation, l’ensemble, et ne ménageait aucuns moyens. <pb n="528" xml:id="p528"/>En se dépouillant aujourd’hui, pour le juger, de toute                    prévention et comme de tout ressouvenir personnel, on ne peut au moins                    s’empêcher de voir qu’il méconnaissait sur des points essentiels le génie du                    temps, celui même de la nation, et qu’il blessait la fibre française. De là la                    guerre à mort qui s’engagea bientôt entre lui et tous les esprits sensés qu’un                    intérêt étroit et direct n’aveuglait pas. Bon nombre de ceux qui s’étaient                    laissé entraîner en 1815 revinrent alors et se sentirent poussés à des                    sentiments contraires. De 1821 à 1828, chacun, tôt ou tard, arrivait à son tour                    à l’opposition, et y faisait la guerre à son poste, à sa manière. Brochures,                    pamphlets, articles de journaux, chansons, graves histoires, scènes historiques                    (car la comédie, à ce moment, avait passé du théâtre dans les livres), allusions                    de toutes sortes, c’était à qui atteindrait et piquerait l’ennemi de dessous le                    réseau habile dont il cherchait à nous envelopper. M. Théodore Leclercq fut un                    de ceux qui le piquèrent le plus finement et avec le plus de bonheur dans ses                        <hi rend="i">Proverbes dramatiques</hi>.</p><p>Ce n’était pourtant pas jusqu’alors un politique que M. Théodore Leclercq, ce                    n’était pas même un auteur : homme d’esprit et de loisir, homme du monde et de                    société, il n’avait jamais visé à ce qu’on appelle un succès et encore moins à                    un résultat. Sa vie entière est courte à raconter. Le peu qu’on trouve à en dire                    ne sert que mieux à marquer la nature et l’originalité heureuse de son                    talent.</p><p>M. Mérimée a noté l’autre jour (<hi rend="i">Revue des deux mondes</hi> du 1<hi rend="sup">er</hi> mars) le très petit nombre d’anecdotes et de faits qui                    s’y rapportent. M. Théodore Leclercq naquit à Paris, en 1777, d’une bonne                    famille de la bourgeoisie parisienne. Son père, riche manufacturier, avait, si                    je ne me trompe, fondé dans le faubourg Saint-Antoine une <pb n="529" xml:id="p529"/>fabrique de papiers peints dans laquelle il eut pour                    successeur Réveillon, celui même qui fut odieusement pillé dans les premiers                    troubles de 1789. La riche bourgeoisie parisienne a, de tout temps, produit des                    esprits fins, des railleurs distingués et libres, ayant le ton de la meilleure                    compagnie et parlant la plus pure des langues ; au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, cette douairière                    de la bonne société, en était sortie. Le jeune Théodore Leclercq, en descendant                    de son faubourg Saint-Antoine, passait chaque fois auprès du jardin de                    Beaumarchais. Ses études furent interrompues par la Révolution. Après la                    Terreur, il se trouva naturellement de cette jeunesse royaliste, plus ou moins                    dorée et muscadine, qui luttait avec énergie et courage pour la vie élégante et                    civilisée. C’est là, c’est dans le club de Clichy, à cette époque de réaction et                    aux environs du 18 Fructidor, qu’il rencontra pour la première fois M. Fiévée,                    son aîné de quelques années, et que commença entre eux cette union durable qui                    subsista plus de quarante ans et que la mort seule a brisée. M. Fiévée était un                    des esprits les plus distingués de son temps, sensé jusque dans la passion,                    ferme jusque dans les versatilités, romancier fin, spirituel et presque délicat,                    publiciste clairvoyant, habile, et presque homme d’État : il touchait par son                    esprit à bien des choses élevées ; il avait fait de bonne heure le tour de                    toutes les opinions. Il avait gardé quelque chose de tranchant, même avec un                    fond de doute et de désabusement. À côté d’un esprit aussi éminent et aussi                    prononcé, M. Théodore Leclercq n’avait qu’un parti à prendre, et il le prit sans                    avoir besoin d’y songer : c’était, tout en en ressentant l’influence et                    peut-être l’ascendant, de rester lui-même, et de ne pas lui ressembler. Je                    trouve, dès ce temps-là, un roman imprimé de M. Théodore Leclercq, <hi rend="i">Le Château de Duncam ou l’Homme invisible</hi>, <pb n="530" xml:id="p530"/>an VIII, 1800 ; l’auteur ne l’a signé que par ses initiales, ou plutôt il ne                    l’a pas signé du tout. Ce n’est qu’un livre de tout jeune homme, qui compose                    dans le goût du jour et qui n’y met encore rien du sien. L’esprit de M. Théodore                    Leclercq était dès lors mieux occupé en se tournant tout entier du côté de la                    société et des observations amusantes qu’elle offre à celui qui sait les saisir.                    Le goût de la comédie était très répandu au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>, dès qu’il se                    sentit un peu de stabilité, recommença par où le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> avait fini. Aux beaux jours du Consulat, M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, encore à la mode, un soir qu’elle devait recevoir                    beaucoup de monde, eut l’idée de jouer au coin de sa cheminée un proverbe                    improvisé, avec M. Leclercq : c’était assurément lui reconnaître de l’esprit. Le                    sujet était un jeune poète lisant sa première élégie à une <hi rend="i">femme de                        lettres</hi>. Ils devaient se lancer à corps perdu dans l’exagération et le                    ridicule. Il paraît que le succès fut grand, et peut-être ce premier essai                    donna-t-il à M. Leclercq l’idée d’écrire des dialogues. Plus tard, à Hambourg                    (1810), il fit jouer des proverbes <hi rend="i">écrits</hi>, par la société                    française qui s’y trouvait amenée à la suite des guerres de l’Empire. Ou raconte                    que c’est là qu’un général de notre connaissance s’avisa un jour qu’il avait                    trouvé un sujet unique pour le plus gai et le plus délicieux des proverbes. Et                    quel est ce sujet ? lui demanda-t-on de toutes parts.</p><quote><p rend="indent">C’est que, répondit-il, je ne sais pas trop comment vous                        expliquer cela ; je voudrais vous faire voir l’ensemble tout d’un coup ;                        voilà ce qui m’embarrasse ; je vais pourtant essayer. D’abord… c’est un                        homme qui croit que <hi rend="i">sa cuisinière le vole</hi>. Je parie que                        cela vous paraît commun ? Vous allez voir… Figurez-vous donc un homme, un                        monsieur, un bourgeois, en robe de chambre de basin à côtes, le pantalon                        pareil… enfin <pb n="531" xml:id="p531"/>en négligé, comme on est le matin                        chez soi quand on aime ses aises. Ce monsieur entre dans son salon, comme on                        entre dans son salon. Quand il est entré, il s’assoit dans une bergère, et                        il n’est pas plus tôt assis, qu’il s’écrie : « <hi rend="i">Ah ! mon Dieu !                            je crois que ma cuisinière me vole !</hi> » Remarquez-vous comme c’est                        simple ?…</p></quote><p rend="indent">Et tout ce que dit si bien Dormeuil dans le premier des proverbes                    imprimés de M. Leclercq, <hi rend="i">La Manie des proverbes</hi>.</p><p>Avant d’accompagner M. Fiévée à Hambourg, M. Théodore Leclercq l’avait accompagné                    en Angleterre en 1802 ; il l’accompagna également dans sa préfecture de la                    Nièvre (1813-1815) ; et partout, à l’étranger, en province, tandis qu’auprès de                    lui on faisait de l’observation politique et de l’administration, il s’amusa à                    observer la société et à la prendre dans le sens gai et facile, à y voir des                    sujets de proverbes, et, dès qu’il y avait moyen, à en jouer. C’était multiplier                    les ridicules et s’en donner tout le plaisir que de les assembler autour de soi,                    de les mettre en jeu et aux prises sous ce point de vue particulier. Dans                    l’intervalle de l’un ou de l’autre de ces voyages, j’oubliais que M. Théodore                    Leclercq avait été nommé receveur principal des droits réunis à Paris, place                    excellente et lucrative, mais à laquelle il ne put s’assujettir. Les ennuis de                    la comptabilité, l’inquiétude de la responsabilité surtout, la lui firent                    quitter après moins de deux ans. Il se dit à lui-même comme il fait dire                    sensément à l’un de ses personnages : <quote>« Jules sait fort bien occuper son                        temps ; il a de la fortune, des talents : que ferait-il d’un emploi ? — Cela                        lui donnerait de la considération. — Il a déjà celle d’un homme qui n’a                        besoin de rien : cela ne vaut-il pas mieux ? »</quote> Le poète, quelque                    part, appelle heureux à bon droit celui qui, sachant occuper et charmer son                    loisir,</p><quote><l><pb n="532" xml:id="p532"/>Ainsi que de talents a jadis hérité</l><l>D’un bien modique et sûr qui fait la liberté.</l></quote><p rend="indent">Ce bien modique que souhaitait André Chénier, ce bien qui vient de                    famille et qu’on n’a pas eu à gagner à la sueur de son front, <hi rend="i">res                        non parta labore, sed relicta</hi>, est aussi l’un des vœux du poète                    Martial. Le père de M. Théodore Leclercq lui avait laissé plus qu’un revenu                    modique, et mieux que de l’aisance. Il continua donc de vivre en regardant                    autour de soi et en s’en amusant.</p><p>Sociabilité, finesse et moquerie, tels étaient les principaux traits de ce                    charmant esprit, qui y mêlait, dans la pratique, de cette bonté facile et de                    cette indulgence assez ordinaire à ceux qui n’ont point placé trop haut l’idéal                    de la nature humaine. Il s’accommodait volontiers de tout ce qui passait devant                    lui dans le monde, parce qu’il y trouvait matière à sa raillerie et à son                    plaisir. Il laissait entrer jusqu’aux sots et aux impertinents, qui n’étaient                    point pour lui des importuns : son esprit fin les pénétrait et les perçait de                    toutes parts sans qu’ils s’en aperçussent, et il leur prenait, avec une sorte de                    bienveillance encore, de quoi s’amuser à leurs dépens, et souvent de quoi les                    amuser eux-mêmes. <quote>« Baste ! baste ! quand on sait s’occuper des affaires                        des autres, on ne s’ennuie jamais nulle part »</quote>, dit une femme de                    chambre dans un de ses proverbes. Qu’est-ce donc quand on sait s’occuper de                    leurs ridicules, et ensuite les mettre doucement en action ? Cette mise en                    action des ridicules de la société, c’était les proverbes, et le plus curieux,                    là comme en tout, était la coulisse même où le fond de chaque vanité se voyait à                    nu.</p><quote><p rend="indent">J’adore les proverbes, dit un des personnages de M. Leclercq :                        c’est la plus belle invention, c’est la source de mille tracasseries.                        Aussitôt qu’on les introduit dans une maison, on est <pb n="533" xml:id="p533"/>assuré de jouir de toutes les divisions, de toutes les                        zizanies, de toutes les haines, les médisances, les calomnies, qui règnent                        ordinairement parmi les acteurs de profession : aussi je ne manque jamais de                        m’y fourrer. Les rôles ne font rien ; je n’y mets pas le moindre                        amour-propre… Ce que j’aime, ce sont les confidences que cela m’attire.                        J’apprends là des choses que j’aurais ignorées toute ma vie.</p></quote><p rend="indent">Jamais on n’a mieux saisi que ne l’a fait M. Théodore Leclercq les                    tracasseries de la société, les gronderies, les taquineries, les câlineries du                    ménage, jamais mieux les commérages, les tatillonnages, les chiffonnages d’un                    intérieur, jamais mieux les babils, les curiosités, les malignités des coteries                    intimes. Un tel genre d’observation minutieuse et subtilement moqueuse semblait                    être réservé aux femmes ; M. Leclercq leur a dérobé leur secret. M<hi rend="sup">me</hi> de Coulanges elle-même n’égratignait pas plus joliment et avec plus                    d’exquise malice. Il est de ceux à qui l’on est tenté de dire par moments :                    Avez-vous donc été femme, monsieur, pour les si bien connaître ? Le dialogue                    fourmille de choses fines, de traits qui entrent comme des aiguilles. Pour que                    cela prît du corps et de la portée, pour que l’aiguille devînt une flèche ou un                    aiguillon, il fallait pourtant qu’un peu de passion s’y mêlât, et elle vint                    précisément s’y mêler dès cette époque que j’ai notée et à partir de 1820, quand                    les excès du parti ultra et de la Congrégation piquèrent au jeu les esprits                    sensés et indépendants. M. Théodore Leclercq sentit alors en lui une étincelle                    de cet esprit d’opposition qui, de tout temps, a volontiers animé la bourgeoisie                    parisienne. Les traits où il se jouait, sans rester moins délicats, devinrent                    plus vifs, plus acérés ; ils se trempèrent d’une légère amertume qui les rendit                    plus sensibles. C’est seulement à cette date que son talent, jusqu’alors borné                    au cercle du <pb n="534" xml:id="p534"/>salon et de la société, put sortir                    au-dehors et se donner un but, qu’il put véritablement entrer dans le public, et                    devenir à son moment, et sans se dénaturer, une des armes de la France.</p><p>Les deux premiers volumes de <hi rend="i">Proverbes dramatiques</hi> de                    M. Théodore Leclercq parurent en 1823, et les volumes suivants continuèrent de                    se publier jusqu’au nombre de neuf ou dix. Les sept premiers se rapportent                    surtout à l’époque que nous indiquons et qui, jusqu’en Juillet 1830, doit être                    regardée comme le moment de vogue de l’auteur. Il ne se peut de préface plus                    modeste, et qui sente moins l’auteur en effet, que celle que M. Théodore                    Leclercq mit en tête de son premier volume en 1823 :</p><quote><p rend="indent">J’ai aimé, disait-il, à jouer des proverbes, et j’en ai fait.                        C’est toujours une nécessité d’en faire, quand on aime à en jouer : car il                        faut, dans ce genre de plaisir, que les rôles s’arrangent selon les                        ressources qu’offrent les sociétés dans lesquelles on se trouve. Étranger,                        par ma position et mon caractère, aux grands événements qui ont agité le                        monde, mes amitiés et le désir de voir m’ont conduit dans divers pays, et,                        partout où je me suis trouvé, j’ai joué et fait jouer des proverbes. Ils ont                        amusé…</p></quote><p rend="indent">Quelques années après, dans une réimpression et une édition                    nouvelle, cette préface si simple, si bienveillante, s’est un peu corrigée, et                    M. Leclercq a cru devoir y ajouter un mot à l’adresse des nombreux arrangeurs,                    qui s’étaient emparés de l’idée de certains proverbes pour les transporter au                    théâtre, sans lui demander son agrément :</p><quote><p rend="indent">Le fait, disait-il, s’est établi comme un droit, ainsi qu’il                        arrive pour des choses beaucoup plus importantes. Je suis resté étranger à                        ces arrangements. Les hommes d’esprit qui sont assez modestes pour s’aider                        du mien, ne m’ayant jamais consulté, m’ont épargné jusqu’à <pb n="535" xml:id="p535"/>l’embarras des politesses et de la reconnaissance. Par                        réciprocité, il ne m’est pas arrivé une seule fois d’aller voir comment ils                        m’avaient arrangé pour la perspective théâtrale.</p></quote><p rend="indent">On ne peut certes se venger plus spirituellement et par une                    plaisanterie plus décente : mais c’est déjà se venger, et la première préface                    n’avait rien de cette douce amertume de la seconde. Si peu auteur qu’on soit, on                    ne le devient jamais impunément.</p><p>Un des premiers proverbes, <hi rend="i">Le Mariage manqué</hi>, nous rend au                    naturel la méchanceté de petite ville, la rivalité de comptoir, les ridicules de                    province. La scène est dans la boutique d’une marchande de modes, et débute par                    un dialogue excellent. Sophie, la fille de boutique, prend un chapeau et le pose                    ridiculement sur sa tête :</p><quote><p>Madame, qui est-ce qui met son chapeau comme cela ? vous ne devinez pas ?                        Pardine ! c’est M<hi rend="sup">me</hi> Darbaut.</p><label type="speaker">M<hi rend="n"><hi rend="sup">me</hi></hi> Mairet.</label><p>Mademoiselle, je vous ai défendu de parler politique.</p><label type="speaker">Sophie.</label><p>Mais, madame, ce n’est pas parler politique que de parler de M<hi rend="sup">me</hi> Darbaut.</p><label type="speaker">M<hi rend="n"><hi rend="sup">me</hi></hi> <hi rend="sc">Mairet</hi>.</label><p>Pardonnez-moi, mademoiselle. M<hi rend="sup">me</hi> Darbaut est la femme du                        maire, et il ne faut jamais s’attaquer aux autorités tant qu’elles sont en                        place…</p></quote><p rend="indent">Nous voilà en pleine comédie par le dialogue. Le caractère de                    M. Fillars, méchante gazette de l’endroit, homme envieux, <quote>« qui va tout                        doucement, et qui n’a pas de plus grand plaisir que quand il voit tomber                        ceux qui voulaient courir plus vite que lui »</quote> ; qui est au courant                    de tout ce qui fait le mal d’autrui, et qui, s’il rencontre des gens heureux, se                    dit : <hi rend="i">Je les attends</hi>, ce caractère est parfaitement dessiné et                    mis en jeu. Des <pb n="536" xml:id="p536"/>caractères, des dialogues, des                    scènes, M. Théodore Leclercq, dans ses proverbes, a tout cela : il n’y manque,                    en général, qu’une action un peu nouée ou, ce qui y supplée, une charpente, ce                    qui est du métier, et qu’il a fallu y mettre pour les transporter au théâtre,                    mais ce qui n’était pas nécessaire entre deux paravents et pour l’horizon du                    salon.</p><p>Le proverbe, d’ailleurs, est devenu entre ses mains, aussi semblable qu’il peut                    l’être à une petite comédie. Représentons-nous bien ce qu’était le proverbe                    dramatique à l’origine et dans le véritable esprit du genre. C’était une scène                    ou plusieurs scènes qu’on écrivait ou que souvent on improvisait entre soi sur                    un simple canevas, et qui renfermaient un petit secret. Ce secret était le mot                    même du proverbe (par exemple, <hi rend="i">Selon les gens l’encens</hi>, ou                    bien <hi rend="i">Il ne faut pas jeter le manche après la cognée</hi>, ou bien                        <hi rend="i">Les battus paient l’amende</hi>, etc.), mot qui était enveloppé                    dans l’action, et qu’il s’agissait de deviner : <quote>« de manière, dit                        Carmontelle (le grand créateur du genre), que si les spectateurs ne le                        devinent pas, il faut, lorsqu’on le leur dit, qu’ils s’écrient : <hi rend="i">Ah ! c’est vrai !</hi> comme lorsqu’on dit le mot d’une énigme                        que l’on n’a pu trouver »</quote>. Ce mot du proverbe, caché dans l’action,                    semblait d’abord assez important pour qu’on ne le dît pas, et Carmontelle a soin                    de donner à chacun de ses proverbes un autre titre, en en rejetant le mot tout à                    la fin du volume, pour que le lecteur puisse le deviner lui-même, s’il est                    habile. M. Leclercq ne prend plus tant de précautions. Le mot du proverbe, qui                    est quelquefois déjà au titre, se trouve régulièrement au bout de chaque petite                    pièce, et en marque la fin ; quand le mot est dit et que le proverbe est placé,                    on sait que la pièce est finie. Mais ce mot, chez lui, n’est le plus souvent                    qu’un prétexte aux jolies scènes, comme la moralité <pb n="537" xml:id="p537"/>n’est guère qu’un prétexte à bien des fables de La Fontaine ; on s’en                    passerait très aisément. On voit par-là que M. Théodore Leclercq a atteint les                    extrêmes limites du genre ; il a poussé le proverbe aussi loin qu’il est                    possible, à moins d’en faire décidément une comédie.</p><p>Un des plus jolis proverbes de M. Leclercq, et qui nous donne le mieux la clef de                    son talent, est celui qui a pour titre : <hi rend="i">Tous les comédiens ne sont                        pas au théâtre</hi>. Un jeune homme, qui est allé étudier la médecine à                    Montpellier, s’est attiré la colère de son oncle, avocat de Paris et membre de                    l’Institut, et cela parce que cet oncle, M. Partout, a appris que son neveu                    avait souvent joué la comédie en société. Le jeune homme arrive à Paris avec son                    futur beau-père, celui même chez qui il s’est rendu coupable du méfait, et il                    trouve moyen, avant que son oncle se soit mis sur ses gardes, de lui prouver que                    lui, M. Partout, il ne fait autre chose que jouer des rôles avec des habits                    différents. M. Partout est pris sur le fait et convaincu d’avoir joué quatre                    rôles en un jour, en habit d’académicien, en simple habit d’oncle, en robe                    d’avocat et en capitaine de la Garde nationale :</p><p><quote>« Vous qui êtes un homme du monde, dit le jeune homme à son oncle, vous                        appelez cela l’esprit du monde ; moi qui suis un comédien, j’appelle cela de                        la comédie. C’est toujours la même chose, sous un nom différent. »</quote>                    Le talent et l’art de M. Théodore Leclercq est ainsi de saisir la comédie toute                    faite qui passe devant lui, de la décalquer et de l’encadrer dans des dialogues                    vrais, sans lui rien donner du grossissement et du relief propres au théâtre. Il                    aime que sa comédie soit de plain-pied en quelque sorte avec la société où il                    vit, et que l’une ne soit que l’autre, légèrement extraite et découpée, mise en                    regard et pourtant à peine séparée d’elle-même. Comme le salon et la scène sont                    de niveau, <quote>« la <pb n="538" xml:id="p538"/>compagnie, a très bien dit                        M. Patin, se mire dans ses peintures comme dans une glace. »</quote> Ce                    qu’on appelle <hi rend="i">machine</hi>, si petite qu’elle soit, n’est point de                    son fait ; il a l’idée morale et comique, il néglige le ressort. On l’a beaucoup                    mis à contribution, on l’a beaucoup pillé ; il a été pour les auteurs de                    profession une mine féconde. Soyons juste pour tous : en s’emparant de son idée                    même, il fallait, pour la dresser et la faire tenir à la scène et sur les                    planches, y ajouter quelque chose, et ce quelque chose était aussi une part                    d’invention. Qu’on me permette une image classique et consacrée : la comédie au                    théâtre a besoin de chausser le <hi rend="i">brodequin</hi> pour se tenir ; la                    comédie de M. Théodore Leclercq, habituée à marcher sur des tapis, ne porte en                    quelque sorte que souliers plats, souliers de prunelle ou pantoufles fines.</p><p>Elle n’en est que plus agréable et plus chère aux gens d’esprit, à ceux qui                    aiment véritablement à jouir du spectacle dans leur fauteuil. Plus d’un proverbe                    de M. Théodore Leclercq n’est qu’un caractère à la La Bruyère développé, étendu,                    mis en action. <hi rend="i">L’Humoriste</hi>, par exemple, est un petit                    chef-d’œuvre de ce genre. Cet homme lunatique, qui commence sa matinée du                    dimanche par contrarier femme et domestique en tout point, par se refuser au                    dîner périodique de famille sous prétexte qu’on ne l’a pas invité par écrit, qui                    ne sait qu’imaginer pour contredire les autres et lui-même, qui n’a pas plus tôt                    exprimé un caprice, qu’il le regrette ; que tout vient tenter et lutiner sans le                    fixer à un choix ; qui passe de l’envie du trictrac à celle de dîner tout seul,                    puis à l’idée de se purger, et qui finit, après avoir bien grondé, et sa lune                    déclinant vers le soir, par se laisser coiffer par sa belle-mère d’un bonnet de                    coton à longue mèche, et par se coucher docilement à jeun, comme un enfant                    honteux qui est puni d’avoir fait le malade ; <pb n="539" xml:id="p539"/>tout ce                    portrait est délicieux, et si La Bruyère avait fait de son <hi rend="i">Distrait</hi> une petite comédie, c’est ainsi qu’il aurait voulu s’y                    prendre, qu’il aurait ménagé les scènes, en y semant les jolis mots. Quel trait                    plus vrai et plus naturel que celui du domestique François, qui a tant résisté à                    son maître sur le chapitre de la cuisine, qui a tant dit qu’il ne la savait pas                    faire, qui n’a entrepris l’omelette, l’immense omelette de <hi rend="i">quinze                        œufs</hi>, qu’à son corps défendant, et qui, dès qu’il en est venu à bout,                    est si fier, puis si mortifié quand son maître lui dit qu’il ne la mangera pas !                        <quote>« Et ma belle omelette ? »</quote> s’écrie-t-il d’un ton peiné. C’est                    qu’à François aussi, en un clin d’œil, l’amour-propre d’auteur lui est venu.</p><p>Là même où il pourrait paraître quelque charge, comme dans le proverbe de <hi rend="i">Madame Sorbet</hi>, la limonadière coquette et sentimentale, qui se                    pose en veuve désolée et qui ne pleure si haut son premier mari que pour en                    mieux attirer un second, que de traits pris sur la nature !</p><quote><p rend="indent">Aussitôt, dit l’intéressante veuve à celui qu’elle veut                        séduire, aussitôt qu’il me fut permis de disposer de la dépouille mortelle                        de ce pauvre M. Sorbet, je le fis transporter à ma maison de Belleville. Une                        petite maison charmante, demi-quart d’arpent de jardin tout au plus, mais si                        bien ménagé, si artistement arrangé, qu’on jurerait qu’il en a le                        double…</p></quote><p rend="indent">Sentez-vous comme elle profite de l’occasion pour étaler ses                    vertus, sa sensibilité, et aussi son petit bien !</p><quote><p rend="indent">Là, dans un coin, continue-t-elle, près d’un saule, s’élève un                        tombeau, c’est celui de mon époux. De tristes cyprès l’ombragent à l’entour.                        Mais ce qu’il y a de vraiment curieux, ce sont les sculptures de ce tombeau.                        Mon Dieu ! monsieur, qu’on a donc de goût aujourd’hui pour ces sortes de                        choses ! Ce sont de petits génies pleurant tout bonnement sur leur torche                        renversée, mais si bien <pb n="540" xml:id="p540"/>faits, d’un fini si                        précieux, qu’on pourrait les regarder à la loupe. J’ai eu cela pour rien,                        pour une bagatelle…</p></quote><p rend="indent"><hi rend="i">Je l’ai eu pour rien</hi>, voilà la marchande qui                    revient à travers la veuve sentimentale et la limonadière bel esprit.                    M. Théodore Leclercq est maître dans ces touches délicates et intimes de                    caractère.</p><p><hi rend="i">Le Château de cartes</hi> est un des plus gracieux proverbes, des                    plus complets dans leur cadre, et des plus agréablement tournés à une douce                    moralité. Deux sœurs, M<hi rend="sup">me</hi> de Verna et M<hi rend="sup">me</hi> de Goury, très différentes de caractère, ont épousé des hommes                    d’inclinations et de goûts également différents. M<hi rend="sup">me</hi> de Verna, mariée à un officier du génie, aime son intérieur, son mari,                    son enfant, et tous deux s’amusent, tout en causant, à faire à leur petit                    Gabriel un château de cartes, mais un château qui ne ressemble pas à un autre,                    et dont son père a dressé le plan en ingénieur consommé. Cependant M. de Goury,                    qui s’ennuie dans le tête-à-tête avec sa femme, et qui ne réussit pas moins à                    l’ennuyer, a l’idée d’obtenir une place ; il vient en causer avec son beau-frère                        <quote>« Comment se porte M<hi rend="sup">me</hi> de Goury ? »</quote> lui                    demande d’abord M. de Verna. M. de Goury répond : <quote>« Un peu mieux depuis                        qu’elle a de l’inquiétude. » </quote>Cette inquiétude est celle qu’elle a                    pour la nomination de son mari, et qui la sauve de l’ennui et du désœuvrement.                    M. Théodore Leclercq est plein de ces mots fins. De même, dans la scène entre                    les deux sœurs, et dans laquelle M<hi rend="sup">me</hi> de Goury a tant de                    peine à comprendre le bonheur domestique de M<hi rend="sup">me</hi> de Verna et                    à y croire, elle revient sur cette idée d’une place qui est son unique but :                        <quote>« Vous voyez bien, dit-elle, qu’il faut nécessairement que                        M. de Goury ait une place. Ce qui me donne de l’espoir, c’est qu’il est                        propre à tout. On ne peut pas lui objecter, comme à tant d’autres, que telle                        ou telle partie ne lui <pb n="541" xml:id="p541"/>convient pas : il n’a                        jamais rien fait… »</quote><hi rend="i">Il n’a jamais rien fait, il est propre à tout</hi>, ce tour                    distingué, qui est proprement celui de la finesse, est familier à M. Théodore                    Leclercq, et il en a comme semé tous ses dialogues.</p><p>C’est ainsi encore qu’il fera dire à un solliciteur, dans <hi rend="i">L’Intrigant malencontreux</hi> : <quote>« Monsieur Mitis, <hi rend="i">tâchez donc de placer mon fils dans un bureau</hi> ; vous me rendrez un                        grand service : <hi rend="i">il n’est bon à rien du tout</hi>. »</quote> Et                    ceci encore, dans le proverbe de <hi rend="i">Madame Sorbet</hi>, à qui on                    propose de jouer la comédie : <quote>« La comédie, je crois que nous la                        jouerions fort mal tous les deux ; <hi rend="i">nous avons trop de                            franchise, trop de naturel pour faire jamais de bons                        acteurs</hi>. »</quote> Marmontel, définissant un genre de finesse analogue                    à celui-ci, l’appelle une certaine <hi rend="i">obliquité dans l’expression</hi>                    qui donne à la pensée un air de fausseté au premier abord. Ici c’est plus encore                    que de l’obliquité, c’est une sorte de contradiction apparente entre ce qu’on                    dit et ce qu’on veut dire. On est tenté d’arrêter celui qui parle, et de lui                    demander : Est-ce bien là ce que vous entendez ? Il faut y réfléchir pour                    s’apercevoir qu’en effet il n’a dit que ce qu’il pensait. Ce genre de tour plaît                    surtout aux gens d’esprit dans la conversation : mais, au théâtre, beaucoup de                    ces mots, qui sont comme des épigrammes, courraient risque de s’évanouir. Chez                    M. Leclercq, cette finesse si fréquente a le mérite d’être rapide, légère,                    naturelle ; elle échappe et sort à ses personnages comme une naïveté.</p><p><hi rend="i">Le Jour et le lendemain, ou La nuit porte conseil</hi>, est un des                    sujets les plus délicats qui se puissent traiter, et M. Théodore Leclercq l’a su                    faire avec un mélange de hardiesse et de discrétion qui laisse tout comprendre                    sans rien accuser trop fortement, et sans forcer le ton <pb n="542" xml:id="p542"/>de la bonne compagnie. Une belle veuve, après quelques années                    de veuvage, s’est décidée à se remarier. Elle vient, le matin même, d’épouser                    M. de Gerfaut, un honnête homme, un homme sérieux, raisonnable, qui a plus lu                    que vécu, âgé de quarante ans, qui l’aime, mais sans empressement, sans fureur.                    La belle veuve, à le voir si tranquille en ce jour solennel, et si bien établi                    tout le soir dans le salon, en est piquée et presque irritée ; elle va jusqu’à                    se repentir, et elle ne sait pas dissimuler devant ses bonnes amies, qui ne                    demandent pas mieux que de surprendre sa faiblesse ; retirée chez elle, elle est                    près de se porter à quelque résolution extrême, et de vouloir continuer ses                    habitudes de veuve, lorsque pourtant, bien qu’un peu tard et fort                    tranquillement, M. de Gerfaut arrive. Ici le rideau se tire, et le second acte                    nous fait assister le matin à un lever d’une humeur bien différente. Chaque                    pensée, chaque parole de M<hi rend="sup">me</hi> de Gerfaut est pénétrée d’une                    tendresse qui ne se peut contenir et qui rayonne autour d’elle. Les effets et                    les reflets s’en répandent en mille détails d’intérieur tout à fait charmants.                    Alice, la femme de chambre, résume tout d’un seul mot, en disant :                        <quote>« Voilà quatre ans que je sers Madame, je ne lui connaissais pas                        encore la petite voix qu’elle a ce matin. »</quote> La nature est si bien                    prise sur le fait dans ce petit chef-d’œuvre, qu’on a pu l’appeler une <hi rend="i">comédie physiologique</hi>, sans qu’elle cesse d’être une lecture                    de bonne compagnie.</p><p>Je dis lecture, car je n’ose toutefois supposer que l’aimable troupe de société                    qui contribua si fort à mettre à la mode les proverbes de M. Leclercq, ait                    jamais joué celui-là. Cette troupe, qui avait son théâtre dans le salon de                    M. Roger, de l’Académie, et secrétaire général des postes, se composait de la                    jolie et piquante M<hi rend="sup">me</hi> Roger, de M. et M<hi rend="sup">me</hi> Mennechet, de M. et M<hi rend="sup">me</hi> Auger <pb n="543" xml:id="p543"/>et de tout leur monde. Cependant les intentions politiques,                    qui commençaient à se mêler vers 1824 à presque tous les proverbes de                    M. Théodore Leclercq, devaient quelquefois embarrasser ce monde gracieux, qui                    n’y cherchait avant tout que le délassement d’une soirée et qu’un plaisir de                    l’esprit.</p><p>On n’a que le choix dans les proverbes qui ont ce caractère politique et qui                    méritent, d’être cités. <hi rend="i">Le Retour du baron</hi>, par exemple, est                    délicieux et d’une touche pas trop marquée encore. <hi rend="i">Le Père Joseph,                        L’Intrigant malencontreux</hi>, me semblent des plus énergiques, et ceux                    dans lesquels la pointe de passion se fait le plus vivement sentir. <hi rend="i">Le Père Joseph</hi> se compose de quatre dialogues dans lesquels le père                    convertisseur et politique parle successivement à la vieille marquise, à sa                    fille la comtesse, et au fils de celle-ci, jeune officier, à trois générations,                    essayant auprès de chacune le langage qu’il croit le mieux lui convenir. Dans un                    quatrième dialogue, il se trouve face à face avec son propre frère, ancien                    jacobin resté incorrigible, et il se révèle à nu. Il y aurait plus d’un passage                    énergique à citer, et qui portait en plein alors : mais à quoi bon raviver des                    haines ? Dans <hi rend="i">L’Intrigant malencontreux</hi>, M. Mitis est un                    laïque, un écrivain qui a de certains emplois secrets peu honorables, et qui                    finissent par tourner contre lui-même : <quote>« Il y a dans ce moment-ci,                        dit-il à un ancien ami qu’il veut séduire, deux partis très distincts dans                        le gouvernement, le parti religieux qui mène, et le parti politique qui se                        lasse d’être mené. Je suis de tous les deux. Ne riez pas, c’est comme                        cela. »</quote> Et il engage cet ami Dalinville à faire comme lui, à se                    mettre de l’un au moins des deux bords :</p><quote><p>Comme compatriote, comme ancien camarade d’études, je vous donne à choisir de                        vous mettre dans celui que vous voudrez ; vous serez accepté <pb n="544" xml:id="p544"/>d’un côté comme de l’autre ; j’en ai la certitude. Moi,                        je resterai dans celui que vous ne voudrez pas.</p><label type="speaker"><hi rend="sc">M. Dalinville</hi>, <hi rend="i">gaiement</hi>.</label><p>De cette façon, nous pourrons toujours compter sur un protecteur dans le                        parti triomphant.</p><label type="speaker"><hi rend="sc">M. Rutis</hi>.</label><p>C’est cela même…</p></quote><p rend="indent">Et il continue d’exposer sa théorie crûment, cyniquement et non                    sans une verve d’éloquence. Pour s’en bien figurer l’effet, il faut relire ces                    scènes satiriques en se remettant dans la vraie situation du moment. Mais le                    dirai-je ? quand je considère où nous en sommes venus à vingt-cinq ans de                    distance, quand je repense à cette vigueur de l’attaque et à cette confiance                    excessive avec laquelle on remettait alors à la bourgeoisie éclairée un rôle                    qu’elle n’a pas su tenir, la plume m’échappe des mains, et j’ai trois fois                    rejeté le livre au moment d’extraire ce que j’en voulais d’abord citer.</p><p>Qu’il nous suffise de constater que M. Théodore Leclercq a eu bonne part, à sa                    façon, dans cette guerre alerte, moqueuse, pénétrante, bien française et bien                    parisienne, qu’on a de tout temps déclarée chez nous aux hypocrites et aux                    faiseurs de grimaces, aux entrepreneurs de morale ; il a sa place à la suite                    dans cette liste brillante qui, depuis et avant la <hi rend="i">Satyre                        Ménippée</hi>, se continue jusqu’à Beaumarchais et au-delà. Il a été l’un                    des plus remarquables de cette élite d’archers et de frondeurs armés à la                    légère, devant qui se fondent les grosses armées, et d’autant plus remarquable                    en ceci, que, par nature, il était plus inoffensif et plus paresseux.</p><p>Nullement homme de parti d’ailleurs, se moquant des deux côtés, et sachant que                    l’espèce est partout la même. Dans un de ses meilleurs proverbes, <hi rend="i">Le Jury</hi>, il <pb n="545" xml:id="p545"/>n’a pas craint de railler la                    nature humaine jusqu’au cœur d’une des institutions les plus chères à l’opinion                    libérale. Dans <hi rend="i">Le Duel</hi>, il a exprimé sa doctrine d’expérience                    tolérante par la bouche de M<hi rend="sup">me</hi> Derville, une aimable                    grand-mère qui tâche de donner de la modération à son petit-fils. Ce petit-fils,                    comme beaucoup de jeunes gens, s’irrite et se cabre d’indignation contre ce                    qu’il voit : il croit que jamais forme d’hypocrisie humaine n’a été plus odieuse                    que celle dont il est témoin, et qu’il n’y a plus, si on ne peut la vaincre,                    qu’à se sauver, comme Alceste, dans les bois :</p><quote><p rend="indent">Non, lui répond la spirituelle grand-mère, il ne faut que faire                        le raisonnement que je me suis fait quand j’avais encore besoin de                        raisonner. La société, me disais-je, n’est composée que de mendiants. En                        veut-on aux mendiants que l’on trouve dans les places publiques, de toutes                        les ruses qu’ils emploient pour attirer l’attention des passants ? Est-il                        jamais venu à l’idée de personne de leur reprocher les emplâtres dont ils se                        couvrent, ou les jambes de bois dont ils feignent d’avoir besoin ? Eh bien !                        en regardant de même d’autres mendiants qu’on rencontre dans le monde, au                        lieu de se laisser suffoquer à la vue des stratagèmes qu’ils inventent pour                        attirer aussi l’attention sur eux, il faut se dire tout simplement : <hi rend="i">C’est leur emplâtre ou leur jambe de bois.</hi></p></quote><p rend="indent">Dans une de ses dernières préfaces (1833), M. Théodore Leclercq a                    très bien peint sa douce paresse et son humeur peu ambitieuse, qui laissait à                    son observation tout son jeu et toute sa lucidité :<quote> « Assez bon                        observateur, dit-il, positivement parce que je reste en dehors des                        prétentions actives, je regarde faire, et j’écris sans remonter plus haut                        que le ridicule, qui est mon domaine, laissant des plumes plus fortes que la                        mienne combattre ce qui est odieux. »</quote> Là où il est le plus charmant                    et le plus naturellement dans son domaine, c’est quand il peint les légers                    ridicules dont il ne s’irrite point, mais dont il sourit et dont il jouit, les                    ridicules des gens qu’on <pb n="546" xml:id="p546"/>voit et qu’on aime à voir,                    avec qui l’on joue la comédie sans qu’ils se doutent qu’ils la jouent doublement                    eux-mêmes. Personne plus que M. Théodore Leclercq n’a eu le sentiment vif et la                    science de la vie privée, de la vie de société, en un mot du <hi rend="i">salon</hi> et de tout ce qu’on y surprend en un clin d’œil de commérage                    piquant, de babil aiguisé, de luttes, de tracasseries, d’hostilités courtoises                    et élégantes. Il a rendu et comme enlevé tout cela dans ses rapides esquisses                    avec la distinction et le bon goût de la meilleure compagnie, et de manière à                    plaire à ceux mêmes qu’il vient de saisir et à les provoquer à se jouer.</p><p>Esprit délicat, il avait besoin, même pour railler, de sentir autour de lui l’air                    tiède de la faveur et de l’indulgence : elle ne lui a jamais manqué. Homme                    heureux, après tout, qui a trouvé son moment sans l’attendre ni le chercher, qui                    a joui de son esprit et développé son talent en ne recueillant que son plaisir.                    Cette quantité d’idées comiques et de germes qu’il a mis en circulation ne lui                    ont jamais coûté que la douceur de les produire. Il a eu toutes les joies de la                    fertilité sans les travaux pénibles de l’achèvement. Il n’a jamais connu cet                    effort combiné qui consiste à <hi rend="i">monter</hi> une pièce, à la                    construire, à la faire sortir plus ou moins sauve de toutes les embûches des                    coulisses, à la faire marcher droit et haut devant la rampe redoutable ; il n’a                    jamais eu à consommer, comme dit Voltaire, cette <hi rend="i">œuvre du                        démon</hi>. Quand il faisait répéter un de ses proverbes à sa troupe                    élégante et qu’il la trouvait ce jour-là trop capricieuse, c’était pour lui le                    sujet d’un proverbe nouveau.</p><p>Après la révolution de juillet 1830, M. Théodore Leclercq continua de produire                    encore et de publier le recueil de ses volumes : pourtant, si sa réputation                    était dès lors tout à fait établie, le grand moment de vogue <pb n="547" xml:id="p547"/>et d’attention était passé. M. Théodore Leclercq rentra                    doucement dans cette <hi rend="i">demi-ombre</hi> qui déplaisait si peu à sa                    modestie. Il perdit des amis dont il ne s’était jamais séparé un seul jour ; il                    était devenu vieillard, lui qu’on ne s’habituait guère à se figurer que sous la                    forme de la gentillesse et de la jeunesse de l’esprit. Les dernières années de                    sa vie, entourées et consolées d’ailleurs des soins de la plus aimable et                    affectueuse famille, s’écoulèrent dans des infirmités cruelles, qui ne lui                    arrachèrent pas une plainte. Trois années de paralysie ne lassèrent point sa                    patience et sa résignation. Il sentait, après tout, qu’il avait été heureux.</p><p>Il vivra dans la série de nos comiques, comme l’expression fidèle des mœurs et de                    la société d’un moment ; plus près, je le crois, de Picard que de Carmontelle,                    et donnant encore mieux l’idée d’un La Bruyère, mais d’un La Bruyère féminin et                    adouci, lequel, assis dans son fauteuil, se serait amusé, sans tant                    d’application et de peine, à détendre ses savants portraits, à mettre de côté                    son chevalet et ses pinceaux, et à laisser courir ses observations faciles en                    scènes de babil déliées et légères.</p><p/><trailer>FIN DU TOME TROISIÈME.</trailer></div></body>
</text>
</TEI>

