<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Qu’est-ce qu’un classique ?</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-10-21"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-10-21"><head>Qu’est-ce qu’un classique ?</head><dateline>Lundi 21 octobre 1850.</dateline><p><pb n="38" xml:id="p38"/>Question délicate et dont, selon les âges et les                    saisons, on aurait pu donner des solutions assez diverses. Un homme d’esprit me                    la propose aujourd’hui, et je veux essayer sinon de la résoudre, du moins de                    l’examiner et de l’agiter devant nos lecteurs, ne fût-ce que pour les engager                    eux-mêmes à y répondre et pour éclaircir là-dessus, si je puis, leur idée et la                    mienne. Et pourquoi ne se hasarderait-on pas de temps en temps dans la critique                    à traiter quelques-uns de ces sujets qui ne sont pas personnels, où l’on parle                    non plus de quelqu’un, mais de quelque chose, et dont nos voisins, les Anglais,                    ont si bien réussi à faire tout un genre sous le titre modeste d’essais ? Il est                    vrai que, pour traiter de tels sujets qui sont toujours un peu abstraits et                    moraux, il convient de parler dans le calme, d’être sûr de son attention et de                    celle des autres, et de saisir un de ces quarts d’heure de silence, de                    modération et de loisir, qui sont rarement accordés à notre aimable France, et                    que son brillant génie est impatient à supporter, même quand elle veut être sage                    et qu’elle ne fait plus de révolutions.</p><p>Un classique, d’après la définition ordinaire, c’est un auteur ancien, déjà                    consacré dans l’admiration, et qui fait autorité en son genre. Le mot <hi rend="i">classique</hi>, pris en ce sens, commence à paraître chez les                    Romains. Chez eux <pb n="39" xml:id="p39"/>on appelait proprement <hi rend="i">classici</hi>, non tous les citoyens des diverses classes, mais ceux de la                    première seulement, et qui possédaient au moins un revenu d’un certain chiffre                    déterminé. Tous ceux qui possédaient un revenu inférieur étaient désignés par la                    dénomination <hi rend="i">infra classem</hi>, au-dessous de la classe par                    excellence. Au figuré, le mot <hi rend="i">classicus</hi> se trouve employé dans                    Aulu-Gelle, et appliqué aux écrivains : un écrivain de valeur et de marque,                            <quote><hi rend="i">classicus assiduusque scriptor</hi></quote>, un                    écrivain qui compte, qui a du bien au soleil, et qui n’est pas confondu dans la                    foule des prolétaires. Une telle expression suppose un âge assez avancé pour                    qu’il y ait eu déjà comme un recensement et un classement dans la                    littérature.</p><p>Pour les modernes, à l’origine, les vrais, les seuls classiques furent                    naturellement les anciens. Les Grecs qui, par un singulier bonheur et un                    allégement facile de l’esprit, n’eurent d’autres classiques qu’eux-mêmes,                    étaient d’abord les seuls classiques des Romains qui prirent peine et                    s’ingénièrent à les imiter. Ceux-ci, après les beaux âges de leur littérature,                    après Cicéron et Virgile, eurent leurs classiques à leur tour, et ils devinrent                    presque exclusivement ceux des siècles qui succédèrent. Le Moyen Âge, qui                    n’était pas aussi ignorant de l’Antiquité latine qu’on le croirait, mais qui                    manquait de mesure et de goût, confondit les rangs et les ordres : Ovide y fut                    traité sur un meilleur pied qu’Homère, et Boèce parut un classique pour le moins                    égal à Platon. La renaissance des lettres, au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num>                    et au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, vint éclaircir cette longue                    confusion, et alors seulement les admirations se graduèrent. Les vrais et                    classiques auteurs de la double Antiquité se détachèrent désormais dans un fond                    lumineux, et se groupèrent harmonieusement sur leurs deux collines.</p><p><pb n="40" xml:id="p40"/>Cependant les littératures modernes étaient nées, et                    quelques-unes des plus précoces, comme l’italienne, avaient leur manière                    d’antiquité déjà. Dante avait paru, et de bonne heure sa postérité l’avait salué                    classique. La poésie italienne a pu se bien rétrécir depuis, mais, quand elle                    l’a voulu, elle a retrouvé toujours, elle a conservé de l’impulsion et du                    retentissement de cette haute origine. Il n’est pas indifférent pour une poésie                    de prendre ainsi son point de départ, sa source classique en haut lieu, et, par                    exemple, de descendre de Dante plutôt que de sortir péniblement d’un                    Malherbe.</p><p>L’Italie moderne avait ses classiques, et l’Espagne avait tout droit de croire                    qu’elle aussi possédait les siens, quand la France se cherchait encore. Quelques                    écrivains de talent, en effet, doués d’originalité et d’une verve d’exception,                    quelques efforts brillants, isolés, mais sans suite, aussitôt brisés et qu’il                    faut recommencer toujours, ne suffisent pas pour doter une nation de ce fonds                    solide et imposant de richesse littéraire. L’idée de <hi rend="i">classique</hi>                    implique en soi quelque chose qui a suite et consistance, qui fait ensemble et                    tradition, qui se compose, se transmet et qui dure. Ce ne fut qu’après les                    belles années de Louis XIV que la nation sentit avec tressaillement et orgueil                    qu’un tel bonheur venait de lui arriver. Toutes les voix alors le dirent à                    Louis XIV avec flatterie, avec exagération et emphase, et cependant avec un                    certain sentiment de vérité. Il se vit alors une contradiction singulière et                    piquante : les hommes les plus épris des merveilles de ce siècle de <hi rend="i">Louis le Grand</hi> et qui allaient jusqu’à sacrifier tous les anciens aux                    modernes, ces hommes dont Perrault était le chef, tendaient à exalter et à                    consacrer ceux-là mêmes qu’ils rencontraient pour contradicteurs les plus                    ardents et pour adversaires. Boileau vengeait et soutenait avec colère <pb n="41" xml:id="p41"/>les anciens contre Perrault qui préconisait les                    modernes, c’est-à-dire Corneille, Molière, Pascal, et les hommes éminents de son                    siècle, y compris Boileau l’un des premiers. Le bon La Fontaine, en prenant                    parti dans la querelle pour le docte Huet, ne s’apercevait pas que lui-même,                    malgré ses oublis, était à la veille de se réveiller classique à son tour.</p><p>La meilleure définition est l’exemple : depuis que la France posséda son siècle                    de Louis XIV et qu’elle put le considérer un peu à distance, elle sut ce que                    c’était qu’être classique, mieux que par tous les raisonnements. Le                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle jusque dans son mélange,                    par quelques beaux ouvrages dus à ses quatre grands hommes, ajouta à cette idée.                    Lisez <hi rend="i">Le Siècle de Louis XIV</hi> par Voltaire, <hi rend="i">La                        Grandeur et la Décadence des Romains</hi> de Montesquieu, les <hi rend="i">Époques de la nature</hi> de Buffon, <hi rend="i">Le Vicaire savoyard</hi>                    et les belles pages de rêverie et de description de nature par Jean-Jacques, et                    dites si le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle n’a pas su, dans ces                    parties mémorables, concilier la tradition avec la liberté du développement et                    l’indépendance. Mais au commencement de ce siècle-ci et sous l’Empire, en                    présence des premiers essais d’une littérature décidément nouvelle et quoique                    peu aventureuse, l’idée de classique, chez quelques esprits résistants et encore                    plus chagrins que sévères, se resserra et se rétrécit étrangement. Le premier                        <hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie</hi> (1694) définissait simplement                    un auteur classique, <quote>« un auteur ancien fort approuvé, et qui fait                        autorité dans la matière qu’il traite »</quote>. Le <hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie</hi> de 1835 presse beaucoup plus cette                    définition, et d’un peu vague qu’elle était, il la fait précise et même étroite.                    Il définit auteurs classiques ceux <quote>« qui sont devenus <hi rend="i">modèles</hi> dans une langue quelconque »</quote> ; et, dans tous les                    articles qui suivent, ces expressions de <pb n="42" xml:id="p42"/><hi rend="i">modèles</hi>, de <hi rend="i">règles</hi> établies pour la composition et                    le style, de <hi rend="i">règles strictes</hi> de l’art auxquelles on doit <hi rend="i">se conformer</hi>, reviennent continuellement. Cette définition du                        <hi rend="i">classique</hi> a été faite évidemment par les respectables                    académiciens nos devanciers en présence et en vue de ce qu’on appelait alors le                        <hi rend="i">romantique</hi>, c’est-à-dire en vue de l’ennemi. Il serait                    temps, ce me semble, de renoncer à ces définitions restrictives et craintives,                    et d’en élargir l’esprit.</p><p>Un vrai classique, comme j’aimerais à l’entendre définir, c’est un auteur qui a                    enrichi l’esprit humain, qui en a réellement augmenté le trésor, qui lui a fait                    faire un pas de plus, qui a découvert quelque vérité morale non équivoque, ou                    ressaisi quelque passion éternelle dans ce cœur où tout semblait connu et                    exploré ; qui a rendu sa pensée, son observation ou son invention, sous une                    forme n’importe laquelle, mais large et grande, fine et sensée, saine et belle                    en soi ; qui a parlé à tous dans un style à lui et qui se trouve aussi celui de                    tout le monde, dans un style nouveau sans néologisme, nouveau et antique,                    aisément contemporain de tous les âges.</p><p>Un tel classique a pu être un moment révolutionnaire, il a pu le paraître du                    moins, mais il ne l’est pas ; il n’a fait main basse d’abord autour de lui, il                    n’a renversé ce qui le gênait que pour rétablir bien vite l’équilibre au profit                    de l’ordre et du beau.</p><p>On peut mettre, si l’on veut, des noms sous cette définition, que je voudrais                    faire exprès grandiose et flottante, ou, pour tout dire, généreuse. J’y mettrais                    d’abord le Corneille de <hi rend="i">Polyeucte</hi>, de <hi rend="i">Cinna</hi>,                    et d’<hi rend="i">Horace</hi>. J’y mettrais Molière, le génie poétique le plus                    complet et le plus plein que nous ayons eu en français :</p><quote><p rend="indent">Molière est si grand, disait Goethe (ce roi de la critique),                        qu’il nous étonne de nouveau chaque fois que nous le lisons. C’est <pb n="43" xml:id="p43"/>un homme à part ; ses pièces touchent au tragique,                        et personne n’a le courage de chercher à les imiter. Son <hi rend="i">Avare</hi>, où le vice détruit toute affection entre le père et le                        fils, est une œuvre des plus sublimes, et dramatique au plus haut degré…                        Dans une pièce de théâtre, chacune des actions doit être importante en                        elle-même, et tendre vers une action plus grande encore. Le <hi rend="i">Tartuffe</hi> est, sous ce rapport, un modèle. Quelle exposition que la                        première scène ! Dès le commencement tout a une haute signification, et fait                        pressentir quelque chose de bien plus important. L’exposition dans telle                        pièce de Lessing qu’on pourrait citer est fort belle : mais celle du <hi rend="i">Tartuffe</hi> n’est qu’une fois dans le monde. C’est en ce                        genre ce qu’il y a de plus grand… Chaque année je lis une pièce de Molière,                        comme de temps en temps je contemple quelque gravure d’après les grands                        maîtres italiens.</p></quote><p rend="indent">Je ne me dissimule pas que cette définition que je viens de donner                    du classique excède un peu l’idée qu’on est accoutumé de se faire sous ce nom.                    On y fait entrer surtout des conditions de régularité, de sagesse, de modération                    et de raison, qui dominent et contiennent toutes les autres. Ayant à louer                    M. Royer-Collard, M. de Rémusat disait : <quote>« S’il tient de nos classiques                        la <hi rend="i">pureté du goût</hi>, la <hi rend="i">propriété des                            termes</hi>, la <hi rend="i">variété des tours</hi>, le soin attentif                            d’<hi rend="i">assortir l’expression et la pensée</hi>, il ne doit qu’à                        lui-même le caractère qu’il donne à tout cela. »</quote> On voit qu’ici la                    part faite aux qualités classiques semble plutôt tenir à l’assortiment et à la                    nuance, au genre orné et tempéré : c’est là aussi l’opinion la plus générale. En                    ce sens, les classiques par excellence, ce seraient les écrivains d’un ordre                    moyen, justes, sensés, élégants, toujours nets, d’une passion noble encore, et                    d’une force légèrement voilée. Marie-Joseph Chénier a tracé la poétique de ces                    écrivains modérés et accomplis dans ces vers ou il se montre leur heureux                    disciple :</p><quote><l>C’est le bon sens, la raison qui fait tout,</l><l>Vertu, génie, esprit, talent et goût.</l><l>Qu’est-ce vertu ? raison mise en pratique ;</l><l><pb n="44" xml:id="p44"/>Talent ? raison produite avec éclat ;</l><l>Esprit ? raison qui finement s’exprime ;</l><l>Le goût n’est rien qu’un bon sens délicat ;</l><l>Et le génie est la raison sublime.</l></quote><p rend="indent">En faisant ces vers, il pensait manifestement à Pope, à Despréaux,                    à Horace, leur maître à tous. Le propre de cette théorie, qui subordonne                    l’imagination et la sensibilité elle-même à la raison, et dont Scaliger                    peut-être a donné le premier signal chez les modernes, est la théorie <hi rend="i">latine</hi> à proprement parler, et elle a été aussi de préférence                    pendant longtemps la théorie <hi rend="i">française</hi>. Elle a du vrai, si                    l’on n’use qu’avec à-propos, si l’on n’abuse pas de ce mot <hi rend="i">raison</hi> ; mais il est évident qu’on en abuse, et que si la raison, par                    exemple, peut se confondre avec le génie poétique et ne faire qu’un avec lui                    dans une Épître morale, elle ne saurait être la même chose que ce génie si varié                    et si diversement créateur dans l’expression des passions du drame ou de                    l’épopée. Où trouverez-vous la raison dans le IV<hi rend="sup">e</hi> livre de                        l’<hi rend="i">Énéide</hi> et dans les transports de Didon ? Où la                    trouverez-vous dans les fureurs de Phèdre ? Quoi qu’il en soit, l’esprit qui a                    dicté cette théorie conduit à mettre au premier rang des classiques les                    écrivains qui ont gouverné leur inspiration plutôt que ceux qui s’y sont                    abandonnés davantage, à y mettre Virgile encore plus sûrement qu’Homère, Racine                    encore plus que Corneille. Le chef-d’œuvre que cette théorie aime à citer, et                    qui réunit en effet toutes les conditions de prudence, de force, d’audace                    graduelle, d’élévation morale et de grandeur, c’est <hi rend="i">Athalie</hi>.                    Turenne dans ses deux dernières campagnes, et Racine dans <hi rend="i">Athalie</hi>, voilà les grands exemples de ce que peuvent les prudents et                    les sages quand ils prennent possession de toute la maturité de leur génie et                    qu’ils entrent dans leur hardiesse suprême.</p><p>Buffon, dans son <hi rend="i">Discours sur le style</hi>, insistant sur <pb n="45" xml:id="p45"/>cette unité de dessein, d’ordonnance et d’exécution,                    qui est le cachet des ouvrages proprement classiques, a dit :</p><quote><p rend="indent">Tout sujet est un ; et, <hi rend="i">quelque vaste qu’il soit,                            il peut être renfermé dans un seul discours</hi>. Les interruptions, les                        repos, les sections, ne devraient être d’usage que quand on traite des                        sujets différents, ou lorsque, ayant à parler de choses grandes, épineuses                        et disparates, la marche du génie se trouve interrompue par la multiplicité                        des obstacles, et contrainte par la nécessité des circonstances : autrement                        le grand nombre de divisions, loin de rendre un ouvrage plus solide, en                        détruit l’assemblage ; le livre paraît plus clair aux yeux, mais le dessein                        de l’auteur demeure obscur…</p></quote><p rend="indent">Et il continue sa critique, ayant en vue <hi rend="i">L’Esprit des                        lois</hi> de Montesquieu, ce livre excellent par le fond, mais tout morcelé,                    où l’illustre auteur, fatigué avant le terme, ne put inspirer tout son souffle                    et organiser en quelque sorte toute sa matière. Pourtant, j’ai peine à croire                    que Buffon n’ait pas aussi songé par contraste, dans ce même endroit, au <hi rend="i">Discours sur l’histoire universelle</hi> de Bossuet, ce sujet en                    effet si vaste et si <hi rend="i">un</hi>, et que le grand orateur a su tout                    entier <hi rend="i">renfermer dans un seul discours</hi>. Qu’on en ouvre la                    première édition, celle de 1681, avant la division par chapitres qui a été                    introduite depuis, et qui a passé de la marge dans le texte en le coupant : tout                    s’y déroule d’une seule suite et presque d’une haleine, et l’on dirait que                    l’orateur a fait ici comme la nature dont parle Buffon, <hi rend="i">qu’il a                        travaillé sur un plan éternel, dont il ne s’est nulle part écarté</hi>, tant                    il semble être entré avant dans les familiarités et dans les conseils de la                    Providence.</p><p><hi rend="i">Athalie</hi> et le <hi rend="i">Discours sur l’histoire                        universelle</hi>, tels sont les chefs-d’œuvre les plus élevés que la théorie                    classique rigoureuse puisse offrir à ses amis comme à ses ennemis. Et cependant,                    malgré ce qu’il y a d’admirablement <pb n="46" xml:id="p46"/>simple et de                    majestueux dans l’accomplissement de telles productions uniques, nous voudrions,                    dans l’habitude de l’art, détendre un peu cette théorie et montrer qu’il y a                    lieu de l’élargir sans aller jusqu’au relâchement. Goethe, que j’aime à citer en                    pareille matière, a dit :</p><quote><p rend="indent">J’appelle le classique <hi rend="i">le sain</hi>, et le                        romantique <hi rend="i">le malade</hi>. Pour moi le poème des <hi rend="i">Niebelungen</hi> est classique comme Homère ; tous deux sont bien                        portants et vigoureux. Les ouvrages du jour ne sont pas romantiques parce                        qu’ils sont nouveaux, mais parce qu’ils sont faibles, maladifs ou malades.                        Les ouvrages anciens ne sont pas classiques parce qu’ils sont vieux, mais                        parce qu’ils sont énergiques, frais et dispos. Si nous considérions le                        romantique et le classique sous ces deux points de vue, nous serions bientôt                        tous d’accord.</p></quote><p rend="indent">Et en effet, avant de fixer et d’arrêter ses idées à cet égard,                    j’aimerais à ce que tout libre esprit fit auparavant son tour du monde, et se                    donnât le spectacle des diverses littératures dans leur vigueur primitive et                    leur infinie variété. Qu’y verrait-il ? un Homère avant tout, le père du monde                    classique, mais qui lui-même est encore moins certainement un individu simple et                    bien distinct que l’expression vaste et vivante d’une époque tout entière et                    d’une civilisation à demi barbare. Pour en faire un classique proprement dit, il                    a fallu lui prêter après coup un dessein, un plan, des intentions littéraires,                    des qualités d’atticisme et d’urbanité, auxquelles il n’avait certes jamais                    songé dans le développement abondant de ses inspirations naturelles. Et à côté                    de lui, que voit-on ? des anciens augustes, vénérables, des Eschyle, des                    Sophocle, mais tout mutilés, et qui ne sont là debout que pour nous représenter                    un débris d’eux-mêmes, le reste de tant d’autres aussi dignes qu’eux sans doute                    de survivre, et qui ont succombé à jamais sous l’injure des âges. Cette seule                    pensée apprendrait à <pb n="47" xml:id="p47"/>un esprit juste à ne pas envisager                    l’ensemble des littératures, même classiques, d’une vue trop simple et trop                    restreinte, et il saurait que cet ordre si exact et si mesuré, qui a tant                    prévalu depuis, n’a été introduit qu’artificiellement dans nos admirations du                    passé.</p><p>Et en arrivant au monde moderne, que serait-ce donc ? Les plus grands noms qu’on                    aperçoit au début des littératures sont ceux qui dérangent et choquent le plus                    certaines des idées restreintes qu’on a voulu donner du beau et du convenable en                    poésie. Shakespeare est-il un classique, par exemple ? Oui, il l’est aujourd’hui                    pour l’Angleterre et pour le monde ; mais, du temps de Pope, il ne l’était pas.                    Pope et ses amis étaient les seuls classiques par excellence ; ils semblaient                    tels définitivement le lendemain de leur mort. Aujourd’hui ils sont classiques                    encore, et ils méritent de l’être, mais ils ne le sont que du second ordre, et                    les voilà à jamais dominés et remis à leur place par celui qui a repris la                    sienne sur les hauteurs de l’horizon.</p><p>Ce n’est certes pas moi qui médirai de Pope ni de ses excellents disciples,                    surtout quand ils ont douceur et naturel comme Goldsmith ; après les plus                    grands, ce sont les plus agréables peut-être entre les écrivains et les poètes,                    et les plus faits pour donner du charme à la vie. Un jour que lord Bolingbroke                    écrivait au docteur Swift, Pope mit à cette lettre un post-scriptum où il                    disait : <quote>« Je m’imagine que si nous passions tous trois seulement trois                        années ensemble, il pourrait en résulter quelque avantage pour notre                        siècle. »</quote> Non, il ne faut jamais légèrement parler de ceux qui ont                    eu le droit de dire de telles choses d’eux-mêmes sans jactance, et il faut bien                    plutôt envier les âges heureux et favorisés où les hommes de talent pouvaient se                    proposer de telles unions, qui n’étaient pas alors une chimère. Ces âges, qu’on                    les <pb n="48" xml:id="p48"/>appelle du nom de Louis XIV ou de celui de la reine                    Anne, sont les seuls âges véritablement classiques dans le sens modéré du mot,                    les seuls qui offrent au talent perfectionné le climat propice et l’abri. Nous                    le savons trop, nous autres, en nos époques sans lien où des talents, égaux                    peut-être à ceux-là, se sont perdus et dissipés par les incertitudes et les                    inclémences du temps. Toutefois, réservons sa part et sa supériorité à toute                    grandeur. Les vrais et souverains génies triomphent de ces difficultés où                    d’autres échouent ; Dante, Shakespeare et Milton ont su atteindre à toute leur                    hauteur et produire leurs œuvres impérissables, en dépit des obstacles, des                    oppressions et des orages. On a fort discuté au sujet des opinions de Byron sur                    Pope, et on a cherché à expliquer cette espèce de contradiction par laquelle le                    chantre de <hi rend="i">Don Juan</hi> et de <hi rend="i">Childe-Harold</hi>                    exaltait l’école purement classique et la déclarait la seule bonne, tout en                    procédant lui-même si différemment. Goethe a encore dit là-dessus le vrai mot                    quand il a remarqué que Byron, si grand par le jet et la source de la poésie,                    craignait Shakespeare, plus puissant que lui dans la création et la mise en                    action des personnages :</p><quote><p rend="indent">Il eût bien voulu le renier ; cette élévation si exempte                        d’égoïsme le gênait ; il sentait qu’il ne pourrait se déployer à l’aise tout                        auprès. Il n’a jamais renié Pope, parce qu’il ne le craignait pas ; il                        savait bien que Pope était <hi rend="i">une muraille</hi> à côté de lui.</p></quote><p rend="indent">Si l’école de Pope avait conservé, comme Byron le désirait, la                    suprématie et une sorte d’empire honoraire dans le passé, Byron aurait été                    l’unique et le premier de son genre ; l’élévation de la <hi rend="i">muraille</hi> de Pope masquait aux yeux la grande figure de Shakespeare,                    tandis que, Shakespeare régnant et dominant de toute sa hauteur, Byron n’est que                    le second.</p><p><pb n="49" xml:id="p49"/>En France, nous n’avons pas eu de grand classique                    antérieur au siècle de Louis XIV ; les Dante et les Shakespeare, ces autorités                    primitives, auxquelles on revient tôt ou tard dans les jours d’émancipation,                    nous ont manqué. Nous n’avons eu que des ébauches de grands poètes, comme                    Mathurin Régnier, comme Rabelais, et sans idéal aucun, sans la passion et le                    sérieux qui consacrent. Montaigne a été une espèce de classique anticipé, de la                    famille d’Horace, mais qui se livrait en enfant perdu, et faute de dignes                    alentours, à toutes les fantaisies libertines de sa plume et de son humeur. Il                    en résulte que nous avons, moins que tout autre peuple, trouvé dans nos                    ancêtres-auteurs de quoi réclamer hautement à certains jours nos libertés                    littéraires et nos franchises, et qu’il nous a été plus difficile de rester                    classiques encore en nous affranchissant. Toutefois, avec Molière et La Fontaine                    parmi nos classiques du Grand Siècle, c’est assez pour que rien de légitime ne                    puisse être refusé à ceux qui oseront et qui sauront.</p><p>L’important aujourd’hui me paraît être de maintenir l’idée et le culte, tout en                    l’élargissant. Il n’y a pas de recette pour faire des classiques ; ce point doit                    être enfin reconnu évident. Croire qu’en imitant certaines qualités de pureté,                    de sobriété, de correction et d’élégance, indépendamment du caractère même et de                    la flamme, on deviendra classique, c’est croire qu’après Racine père il y a lieu                    à des Racine fils ; rôle estimable et triste, ce qui est le pire en poésie. Il y                    a plus : il n’est pas bon de paraître trop vite et d’emblée classique à ses                    contemporains ; on a grande chance alors de ne pas rester tel pour la postérité.                    Fontanes, en son temps, paraissait un classique pur à ses amis ; voyez quelle                    pâle couleur cela fait à vingt-cinq ans de distance. Combien de ces classiques                    précoces qui ne tiennent pas et qui ne le sont que <pb n="50" xml:id="p50"/>pour                    un temps ! On se retourne un matin, et l’on est tout étonné de ne plus les                    retrouver debout derrière soi. Il n’y en a eu, dirait gaiement M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, que pour un <hi rend="i">déjeuné de soleil</hi>. En                    fait de classiques, les plus imprévus sont encore les meilleurs et les plus                    grands : demandez-le plutôt à ces mâles génies vraiment nés immortels et                    perpétuellement florissants. Le moins classique, en apparence, des quatre grands                    poètes de Louis XIV, était Molière ; on l’applaudissait alors bien plus qu’on ne                    l’estimait ; on le goûtait sans savoir son prix. Le moins classique après lui                    semblait La Fontaine : et voyez après deux siècles ce qui, pour tous deux, en                    est advenu. Bien avant Boileau, même avant Racine, ne sont-ils pas aujourd’hui                    unanimement reconnus les plus féconds et les plus riches pour les traits d’une                    morale universelle ?</p><p>Au reste, il ne s’agit véritablement de rien sacrifier, de rien déprécier. Le                    temple du goût, je le crois, est à refaire ; mais, en le rebâtissant, il s’agit                    simplement de l’agrandir, et qu’il devienne le panthéon de tous les nobles                    humains, de tous ceux qui ont accru pour une part notable et durable la somme                    des jouissances et des titres de l’esprit. Pour moi ; qui ne saurais à aucun                    degré prétendre (c’est trop évident) à être architecte ou ordonnateur d’un tel                    Temple, je me bornerai à exprimer quelques vœux, à concourir en quelque sorte                    pour le devis. Avant tout je voudrais n’exclure personne entre les dignes, et                    que chacun y fût à sa place, depuis le plus libre des génies créateurs et le                    plus grand des classiques sans le savoir, Shakespeare, jusqu’au tout dernier des                    classiques en diminutif, Andrieux. <quote>« Il y a plus d’une demeure dans la                        maison de mon père<note place="bottom" resp="author">[NdA] Goethe, qui est si favorable à la                            libre diversité des génies et qui croit tout développement légitime                            pourvu qu’on atteigne à la fin de l’art, a comparé ingénieusement le                            Parnasse au mont Serrat en Catalogne, lequel est ou était tout peuplé                            d’ermites et dont chaque dentelure recelait son pieux anachorète :                                <quote>« Le Parnasse, dit-il, est un mont Serrat qui admet quantité                                d’établissements à ses divers étages : laissez chacun aller et                                regarder autour de lui, et il trouvera quelque place à sa                                convenance, que ce soit un sommet ou un coin de                            rocher. »</quote></note> »</quote> ; que cela soit <pb n="51" xml:id="p51"/>vrai du royaume du beau ici-bas non moins que du royaume des                    cieux. Homère, comme toujours et partout y serait le premier, le plus semblable                    à un dieu ; mais derrière lui, et tel que le cortège des trois rois mages                    d’Orient, se verraient ces trois poètes magnifiques, ces trois Homères longtemps                    ignorés de nous, et qui ont fait, eux aussi, à l’usage des vieux peuples d’Asie,                    des épopées immenses et vénérées, les poètes Valmiki et Vyasa des Indous, et le                    Firdousi des Persans : il est bon, dans le domaine du goût, de savoir du moins                    que de tels hommes existent et de ne pas scinder le genre humain. Cet hommage                    rendu à ce qu’il suffit d’apercevoir et de reconnaître, nous ne sortirions plus                    de nos horizons, et l’œil s’y complairait en mille spectacles agréables où                    augustes, s’y réjouirait en mille rencontres variées et pleines de surprise,                    mais dont la confusion apparente ne serait jamais sans accord et sans harmonie.                    Les plus antiques des sages et des poètes, ceux qui ont mis la morale humaine en                    maximes et qui l’ont chantée sur un mode simple converseraient entre eux avec                    des paroles <hi rend="i">rares et suaves</hi>, et ne seraient pas étonnés, dès                    le premier mot, de s’entendre. Les Solon, les Hésiode, les Théognis, les Job,                    les Salomon, et pourquoi pas Confucius lui-même ? accueilleraient les plus                    ingénieux modernes, les La Rochefoucauld et les La Bruyère, lesquels se diraient                    en les écoutant : <quote>« Ils savaient tout ce que nous savons, et, en                        rajeunissant l’expérience, nous n’avons rien trouvé. »</quote> Sur la                    colline la plus en vue et de la pente <pb n="52" xml:id="p52"/>la plus                    accessible, Virgile entouré de Ménandre, de Tibulle, de Térence, de Fénelon, se                    livrerait avec eux à des entretiens d’un grand charme et d’un enchantement                    sacré : son doux visage serait éclairé du rayon et coloré de pudeur, comme ce                    jour où, entrant au théâtre de Rome dans le moment qu’on venait d’y réciter ses                    vers, il vit le peuple se lever tout entier devant lui par un mouvement unanime,                    et lui rendre les mêmes hommages qu’à Auguste lui-même. Non loin de lui, et avec                    le regret d’être séparé d’un ami si cher, Horace présiderait à son tour (autant                    qu’un poète et qu’un sage si fin peut présider) le groupe des poètes de la vie                    civile et de ceux qui ont su causer quoiqu’ils aient chanté, — Pope, Despréaux,                    l’un devenu moins irritable, l’autre moins grondeur : Montaigne, ce vrai poète,                    en serait, et il achèverait d’ôter à ce coin charmant tout air d’école                    littéraire. La Fontaine s’y oublierait, et, désormais moins volage, n’en                    sortirait plus. Voltaire y passerait, mais, tout en s’y plaisant, il n’aurait                    pas la patience de s’y tenir. Sur la même colline que Virgile, et un peu plus                    bas, on verrait Xénophon, d’un air simple qui ne sent en rien le capitaine, et                    qui le fait ressembler plutôt à un prêtre des muses, réunir autour de lui les                    attiques de toute langue et de tout pays, les Addison, les Pellisson, les                    Vauvenargues, tous ceux qui sentent le prix d’une persuasion aisée, d’une                    simplicité exquise et d’une douce négligence mêlée d’ornement. Au centre du                    lieu, trois grands hommes aimeraient souvent à se rencontrer devant le portique                    du principal temple (car il y en aurait plusieurs dans l’enceinte), et, quand                    ils seraient ensemble, pas un quatrième, si grand qu’il fût, n’aurait l’idée de                    venir se mêler à leur entretien ou à leur silence, tant il paraîtrait en eux de                    beauté, de mesure dans la grandeur, et de cette perfection d’harmonie qui ne se                    présente qu’un <pb n="53" xml:id="p53"/>jour dans la pleine jeunesse du monde.                    Leurs trois noms sont devenus l’idéal de l’art : Platon, Sophocle et Démosthène.                    Et, malgré tout, ces demi-dieux une fois honorés, ne voyez-vous point là-bas une                    foule nombreuse et familière d’esprits excellents qui va suivre de préférence                    les Cervantès, les Molière toujours, les peintres pratiques de la vie, ces amis                    indulgents et qui sont encore les premiers des bienfaiteurs, qui prennent                    l’homme entier avec le rire, lui versent l’expérience dans la gaieté, et savent                    les moyens puissants d’une joie sensée cordiale et légitime ? Je ne veux pas                    continuer ici plus longtemps cette description qui, si elle était complète,                    tiendrait tout un livre. Le Moyen Âge, croyez-le bien, et Dante occuperaient des                    hauteurs consacrées : aux pieds du chantre du paradis, l’Italie se déroulerait                    presque tout entière comme un jardin ; Boccace et l’Arioste s’y joueraient, et                    le Tasse retrouverait la plaine d’orangers de Sorrente. En général, les nations                    diverses y auraient chacune un coin réservé, mais les auteurs se plairaient à en                    sortir, et ils iraient en se promenant reconnaître, là où l’on s’y attendrait le                    moins, des frères ou des maîtres. Lucrèce, par exemple, aimerait à discuter                    l’origine du monde et le débrouillement du chaos avec Milton ; mais, en                    raisonnant tous deux dans leur sens, ils ne seraient d’accord que sur les                    tableaux divins de la poésie et de la nature.</p><p>Voilà nos classiques ; l’imagination de chacun peut achever le dessin et même                    choisir son groupe préféré. Car il faut choisir, et la première condition du                    goût, après avoir tout compris, est de ne pas voyager sans cesse, mais de                    s’asseoir une fois et de se fixer. Rien ne blase et n’éteint plus le goût que                    les voyages sans fin ; l’esprit poétique n’est pas le <hi rend="i">Juif                        errant</hi>. Ma conclusion pourtant, quand je parle de se fixer et de <pb n="54" xml:id="p54"/>choisir, ce n’est pas d’imiter ceux même qui nous                    agréent le plus entre nos maîtres dans le passé. Contentons-nous de les sentir,                    de les pénétrer, de les admirer, et nous, venus si tard, tâchons du moins d’être                    nous-mêmes. Faisons notre choix dans nos propres instincts. Ayons la sincérité                    et le naturel de nos propres pensées, de nos sentiments, cela se peut toujours ;                    joignons-y, ce qui est plus difficile, l’élévation, la direction, s’il se peut,                    vers quelque but haut placé ; et tout en parlant notre langue, en subissant les                    conditions des âges où nous sommes jetés et où nous puisons notre force comme                    nos défauts, demandons-nous de temps en temps, le front levé vers les collines                    et les yeux attachés aux groupes des mortels révérés : <hi rend="i">Que                        diraient-ils de nous</hi> ?</p><p>Mais pourquoi parler toujours d’être auteur et d’écrire ? il vient un âge,                    peut-être, où l’on n’écrit plus. Heureux ceux qui lisent, qui relisent, ceux qui                    peuvent obéir à leur libre inclination dans leurs lectures ! Il vient une saison                    dans la vie, où, tous les voyages étant faits, toutes les expériences achevées,                    on n’a pas de plus vives jouissances que d’étudier et d’approfondir les choses                    qu’on sait, de savourer ce qu’on sent, comme de voir et de revoir les gens qu’on                    aime : pures délices du cœur et du goût dans la maturité. C’est alors que ce mot                    de <hi rend="i">classique</hi> prend son vrai sens, et qu’il se définit pour                    tout homme de goût par un choix de prédilection et irrésistible. Le goût est                    fait alors, il est formé et définitif ; le bon sens chez nous, s’il doit venir,                    est consommé. On n’a plus le temps d’essayer ni l’envie de sortir à la                    découverte. On s’en tient à ses amis, à ceux qu’un long commerce a éprouvés.                    Vieux vin, vieux livres, vieux amis. On se dit comme Voltaire dans ces vers                    délicieux :</p><quote><l>Jouissons, écrivons, vivons, mon cher Horace !</l><l>…………………………………………………</l><l><pb n="55"/>J’ai vécu plus que toi : mes vers dureront moins ;</l><l>Mais, au bord du tombeau, je mettrai tous mes soins</l><l>À suivre les leçons de ta philosophie,</l><l>À mépriser la mort en savourant la vie,</l><l>À lire tes écrits pleins de grâce et de sens,</l><l>Comme on boit d’un vin vieux qui rajeunit les sens.</l></quote><p rend="indent">Enfin, que ce soit Horace ou tout autre, quel que soit l’auteur                    qu’on préfère et qui nous rende nos propres pensées en toute richesse et                    maturité, on va demander alors à quelqu’un de ces bons et antiques esprits un                    entretien de tous les instants, une amitié qui ne trompe pas, qui ne saurait                    nous manquer, et cette impression habituelle de sérénité et d’aménité qui nous                    réconcilie, nous en avons souvent besoin, avec les hommes et avec nous-même.</p></div></body>
</text>
</TEI>

