<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres de Frédéric le Grand. (Berlin, 1846-1850.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-12-02"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-12-02"><head><hi rend="i">Œuvres de Frédéric le Grand</hi>. <lb/>(Berlin,                    1846-1850.)</head><dateline>Lundi 2 décembre 1850.</dateline><p><pb n="144" xml:id="p144"/>Les <hi rend="i">Œuvres</hi> de Frédéric n’ont pas                    obtenu jusqu’ici en France la haute estime qu’elles méritent. On s’est moqué de                    quelques mauvais vers de ce prince métromane, lesquels ne sont pas plus mauvais                    après tout que bien des vers du même temps, qui passaient pour charmants alors                    et qui ne peuvent aujourd’hui se relire ; et l’on n’a pas fait assez d’attention                    aux œuvres sérieuses du grand homme, qui ne ressemblerait pas aux autres grands                    hommes s’il n’avait mis bien réellement son cachet aux nombreuses pages de                    politique et d’histoire qu’il a écrites, et qui composent un vaste ensemble.                    Quant aux lettres de Frédéric, on leur a rendu plus de justice ; en lisant dans                    la correspondance de Voltaire celles que le roi lui adressait, entremêlées à                    celles qu’il recevait en retour, on trouve que non seulement elles soutiennent                    très bien le voisinage, mais qu’à égalité d’esprit, elles ont encore pour elles                    une supériorité de vue et de sens qui tient à la force de l’âme et du caractère.                        <pb n="145" xml:id="p145"/>Aujourd’hui il s’agit de sortir une bonne fois                    des petites idées d’une rhétorique par trop littéraire, de retrouver l’homme et                    le roi dans l’écrivain, et de saluer en lui l’un des meilleurs historiens que                    nous possédions.</p><p>Je dis <hi rend="i">nous</hi>, car c’est en français que Frédéric a écrit, c’est                    en français qu’il a pensé, c’est aux Français encore qu’il songeait souvent et                    qu’il s’adressait pour être lu, même quand il écrivait des jugements et des                    récits d’actions qui étaient si peu faits pour leur être agréables. Écrivain en                    prose, Frédéric est un disciple de nos bons auteurs, et, en histoire, c’est un                    élève, et certes un élève original et unique, et par endroits passé maître, de                    l’historien du <hi rend="i">Siècle de Louis XIV</hi>.</p><p>La négligence et l’incorrection avec lesquelles avaient été imprimées jusqu’ici                    les œuvres de Frédéric étaient pour quelque chose dans le peu d’estime que                    semblaient en faire ceux qui ne sont pas accoutumés à se former un jugement par                    eux-mêmes en toute matière. On ne saurait se figurer à quel point avaient été                    poussées à cet égard l’infidélité et la licence des éditeurs. Je n’en citerai                    qu’un seul exemple, resté secret jusqu’à ce jour. En France, en 1759, pendant la                    guerre de Sept Ans, on eut l’idée d’imprimer les <hi rend="i">Œuvres du                        philosophe de Sans-Souci</hi> (c’était le titre qu’avait pris Frédéric dans                    ses poésies et ses premiers essais littéraires). Or, M. de Choiseul, ministre,                    écrivait, à cette date, à M. de Malesherbes, directeur de la Librairie, au sujet                    même de ce projet et de la demande qu’avaient faite des libraires de Paris                    d’imprimer le recueil qu’on s’était procuré des <hi rend="i">Œuvres</hi> de                        Frédéric<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce recueil avait été imprimé en Prusse en 1750                        et en 1752 ; mais ces deux premières éditions, toutes confidentielles,                        avaient été tirées à très peu d’exemplaires et destinées uniquement aux amis                        du roi.</note> :</p><quote><p rend="right"><pb n="146" xml:id="p146"/>À Marly, le 10 décembre.</p><p rend="indent">Il est important, monsieur, que le ministère du roi ne soit                        point compromis ni soupçonné d’avoir toléré l’édition des <hi rend="i">Œuvres</hi> du roi de Prusse. Ainsi, en cas que M. Darget (<hi rend="i">lecteur et secrétaire du roi de Prusse</hi>) vienne m’en parler, je                        l’assurerai fort que je n’ai nulle connaissance de cette impression, et que                        je vais prendre les ordres du roi pour empêcher qu’elle ne s’exécute en                        France. En attendant que je voie M. Darget, j’espère que l’édition sera                        faite et que tout sera dit…</p></quote><p rend="indent">L’édition, à la fois protégée et clandestine, se fit donc ; mais il                    est curieux de voir comment M. de Choiseul s’y prit pour la falsifier, allant                    jusqu’à dresser de sa main le détail des corrections et modifications à y                    introduire :</p><quote><p rend="indent">On ne peut le tolérer (ce recueil), écrivait-il encore à                        M. de Malesherbes, qu’en prenant les plus grandes précautions pour qu’il                        paraisse imprimé en pays étranger, et il ne faut pas perdre de vue cette                        considération, en exigeant des corrections.</p><p>Par cette considération, je n’en ai proposé que de deux sortes : les unes qui                        peuvent être faites sans qu’on s’en aperçoive en lisant le texte. Comme ces                        changements n’ont pour objet que des impiétés du premier ordre ou des traits                        sur des puissances, on n’a pas à craindre que le roi de Prusse se plaigne                        qu’on a altéré son texte, et le public ne pourra pas le deviner… Mais, en                        faisant des retranchements, j’ai évité soigneusement de rien substituer au                        texte. Ce serait une infidélité condamnable.</p><p>Les autres corrections sont des suppressions de noms propres, qu’on suppléera                        par des points ou des étoiles. Ce n’est point là non plus ce qu’on appelle                        une infidélité. C’est peut-être même un égard pour le roi de Prusse…</p></quote><p rend="indent">On voit que le ministre qui chassa les Jésuites de France savait                    pratiquer au besoin l’escobarderie, et altérer sous main un texte en disant que                    ce n’était pas une infidélité. Plus tard, dans la publication des écrits                    historiques posthumes du roi de Prusse, l’exactitude, pour mille raisons,                    n’avait pas été mieux observée, et l’on peut dire, en considérant l’édition qui                    se publie <pb n="147" xml:id="p147"/>aujourd’hui à Berlin par les ordres du                    gouvernement prussien, et en la comparant aux précédentes, que les <hi rend="i">Œuvres</hi> de Frédéric paraissent aujourd’hui pour la première fois dans                    un texte authentique et dignement reconnaissable.</p><p>L’édition entreprise par le gouvernement prussien, et qui n’aura pas moins de                    trente volumes in-4º, est monumentale. C’est ainsi qu’il faudra un jour, et                    bientôt, que la France publie les <hi rend="i">Œuvres</hi> de Napoléon, œuvres                    aujourd’hui dispersées, ramassées sans méthode et sans suite, non falsifiées,                    mais en général presque aussi négligemment imprimées que l’avaient été jusqu’ici                    celles de Frédéric. Le monument du tombeau de Napoléon ne sera complet que                    lorsqu’on y aura joint l’édition nationale de ses œuvres. Quoi qu’il en soit, le                    gouvernement prussien et le roi régnant ont pensé qu’il y allait de leur honneur                    de publier un recueil complet des écrits de l’homme qui fut tout ensemble le                    plus grand roi et le premier historien de son pays. Des savants habiles ont été                    chargés de l’exécution de ce projet ; M. Preuss, historiographe de Brandebourg,                    y préside. La portion historique des <hi rend="i">Œuvres</hi> de Frédéric a eu                    le pas, à bon droit, sur les autres écrits ; elle forme sept volumes, dont cinq                    sont sous mes yeux. J’en ai pris connaissance, et je les ai examinés avec tout                    le soin dont je suis capable.</p><p>Et pour n’avoir pas à revenir sur ces détails de l’édition, on me permettra tout                    d’abord deux ou trois remarques. Le texte, typographiquement, est admirable ;                    les titres sont d’un grand goût ; les portraits sont beaux : je ne trouve à                    blâmer que les espèces de vignettes qui terminent les pages à la fin des                    chapitres, et qui font ressembler par moments ce volume royal à un livre                    d’illustrations : ces enjolivements, dont le sujet est souvent énigmatique, ne                    conviennent pas à la gravité monumentale <pb n="148" xml:id="p148"/>de                    l’édition. Quant au texte, j’ai dit qu’il est pour la première fois exact et                    fidèle ; on a rétabli bien des traits fermes, bien des phrases énergiques et                    vives que la prudence ou la pruderie littéraire des premiers éditeurs avait                    effacées ou adoucies. Je n’aurais pas voulu toutefois qu’on poussât le scrupule                    jusqu’à rétablir soigneusement des fautes de grammaire. À quoi bon faire dire au                    roi, par exemple, que M. de Lowendal <hi rend="i">était</hi> marché vers un                    point, au lieu de dire qu’il <hi rend="i">avait</hi> marché ? Frédéric, avant de                    publier son livre, aurait fait corriger ces vétilles-là par quelqu’un de ses                    académiciens français de Berlin. Un autre défaut de cette édition, et un défaut                    grave, c’est de manquer de cartes stratégiques et de plans des lieux, ce qui                    rend la lecture de ces campagnes fastidieuse et stérile pour la plupart des                    lecteurs. Comment ne pas joindre à ces histoires de Frédéric un atlas dressé                    exprès, du genre de celui que M. Thiers fait exécuter pour son <hi rend="i">Histoire de Napoléon</hi> ! Enfin, s’il est permis d’entrer dans ces                    particularités, qui ne laissent pas d’avoir leur importance pour le lecteur, je                    me plaindrai, au nom de la France, qu’il n’existe pas à Paris un seul exemplaire                    complet des volumes jusqu’ici publiés. La Bibliothèque nationale n’a que cinq                    volumes ; la bibliothèque de l’Institut n’en possède pas un. Le roi de Prusse,                    qui distribue cette édition magnifique, a oublié notre Institut de France dans                    ses largesses. C’est par là que le grand Frédéric eût commencé<note resp="author">À côté de la grande édition in-4º, il s’en publie une en plus                        petit format, à l’usage du commun des lecteurs ; cette petite édition, qui                        se vend, est plus facile à trouver.</note>.</p><p>J’ai tout dit sur ces détails en quelque sorte extérieurs, et j’en viens au grand                    homme qu’on est heureux de pouvoir enfin étudier de près et avec certitude dans                    la suite de ses actes et de ses écrits. Frédéric, malgré le <pb n="149" xml:id="p149"/>tort qu’il s’est fait par certaines de ses rhapsodies et de                    ses paroles, par le cynisme affiché de ses impiétés et de ses goguenarderies, et                    par cette manie de versifier qui fait toujours sourire, est un vrai grand homme,                    un de ces rares génies qui sont nés pour être manifestement les chefs et les                    conducteurs des peuples. Quand on dépouille sa personne de toutes ces drôleries                    anecdotiques qui sont le régal des esprits légers, et qu’on va droit à l’homme                    et au caractère, on s’arrête avec admiration, avec respect ; on reconnaît dès le                    premier instant, et à chaque pas qu’on fait avec lui ; un supérieur et un                    maître, ferme, sensé, pratique, actif et infatigable, inventif au fur et à                    mesure des besoins, pénétrant, jamais dupe, trompant le moins possible, constant                    dans toutes les fortunes, dominant ses affections particulières et ses passions                    par le sentiment patriotique et par le zèle pour la grandeur et l’utilité de sa                    nation ; amoureux de la gloire en la jugeant ; soigneux avec vigilance et jaloux                    de l’amélioration, de l’honneur et du bien-être des populations qui lui sont                    confiées, alors même qu’il estime peu les hommes. Capitaine, il ne m’appartient                    pas de le juger ; mais, si j’ai bien compris les observations que Napoléon a                    faites sur les campagnes de Frédéric, et les simples récits de Frédéric                    lui-même, il me semble que ce n’était pas un guerrier avant tout. Il n’a rien,                    de ce côté, de bien brillant à première vue, ni de séduisant. Souvent battu,                    souvent en faute, sa grandeur est d’apprendre à force d’écoles, c’est surtout de                    réparer ses torts ou ceux de la fortune par le sang-froid, la ténacité et une                    égalité d’âme inébranlable. Quelque éloge que donnent les bons juges à sa                    bataille de Leuthen, et à quelques-unes de ses grandes manœuvres et de ses                    opérations, ils ont encore plus de critiques à faire en mainte et mainte                    occasion. <quote>« Il a été grand surtout dans les <pb n="150" xml:id="p150"/>moments les plus critiques, a dit Napoléon ; c’est le plus bel éloge que                        l’on puisse faire de son caractère. »</quote> Ce caractère moral est ce qui                    ressort encore chez Frédéric à travers le guerrier, et qui demeure bien                    au-dessus ; ç’a été une âme d’une forte trempe et un grand esprit qui s’est                    appliqué à la guerre parce qu’il le fallait, plutôt que ce n’était un                    guerrier-né. Il n’avait ni la valeur rapide et foudroyante d’un Gustave-Adolphe                    ou d’un Condé, ni cette faculté de géométrie transcendante qui caractérise                    Napoléon et que ce génie puissant appliquait à la guerre avec la même aisance et                    la même ampleur que Monge l’appliquait à d’autres objets. Doué d’un esprit                    supérieur, d’un caractère et d’une volonté à l’unisson de son esprit, Frédéric                    s’est mis au militaire comme il s’est mis à bien d’autres choses, et il n’a pas                    tardé à y exceller, à en posséder, à en perfectionner dans sa main les                    instruments et les moyens, bien que ce ne fût peut-être pas d’abord chez lui la                    vocation d’un génie propre et qu’il n’y fût pas d’abord comme dans son                    élément.</p><p>La nature l’avait fait avant tout pour régner, pour être roi avec toutes les                    parties que ce haut emploi commande ; et la guerre étant une de ces parties les                    plus indispensables, il s’y voua et il la maîtrisa. <quote>« Il faut prendre                        l’esprit de son état »</quote>, écrivait-il en riant à Voltaire du milieu de                    la guerre de Sept Ans. Cela n’a l’air que d’une plaisanterie, et cela est vrai.                    Chez Frédéric ; la volonté et le caractère dirigèrent en tout l’esprit.</p><p>En général, on n’aperçoit dans aucune des qualités de Frédéric cette fraîcheur                    première qui est le signe brillant des dons singuliers de la nature et de Dieu :                    Tout, chez lui, semble la conquête de la volonté et de la réflexion agissant sur                    une capacité universelle ; qu’elles déterminent ici ou là, selon les nécessités                    diverses. Il <pb n="151" xml:id="p151"/>est bien le grand roi de son temps ; il                    a le cachet du siècle de l’analyse.</p><p>On a cherché à établir une contradiction entre les paroles et les écrits de                    Frédéric, adepte de la philosophie, et ses actions comme roi et comme                    conquérant. Je ne trouve pas cette contradiction aussi grande qu’on l’a voulu                    faire. Je laisse de côté quelques essais et quelques saillies de Frédéric très                    jeune et prince royal ; mais, du moment qu’il conçut son rôle de roi, je trouve                    tout l’homme d’accord avec lui-même, je le trouve vrai. Et, par exemple, je ne                    vois pas, dans les histoires qu’il a écrites, un mot qu’il n’ait justifié dans                    sa conduite et dans sa vie :</p><quote><p rend="indent">Un prince, disait-il et pensait-il, est le premier serviteur et                        le premier magistrat de l’État ; il lui doit compte de l’usage qu’il fait                        des impôts ; il les lève, afin de pouvoir défendre l’État par le moyen des                        troupes qu’il entretient ; afin de soutenir la dignité dont il est revêtu,                        de récompenser les services et le mérite, d’établir en quelque sorte un                        équilibre entre les riches et les obérés, de soulager les malheureux en tout                        genre et de toute espèce ; afin de mettre de la magnificence en tout ce qui                        intéresse le corps de l’État en général. Si le souverain a l’esprit éclairé                        et le cœur droit, il dirigera toutes ses dépenses à l’utilité du public et                        au plus grand avantage de ses peuples.</p></quote><p rend="indent">C’est ce que fit réellement Frédéric, en paix, en guerre, presque                    en tout temps, et il y dérogea le moins possible. Quand on a fait le décompte de                    ses fautes, de ses ambitions et de ses torts personnels, la somme et le fond de                    sa politique restent encore ce qu’on vient de voir et qu’il a si bien retracé.                    Pour le juger comme politique, il convient de se dégager du point de vue                    français, des illusions françaises, et de ce qui nous est resté de l’atmosphère                    du ministère de Choiseul. Ouvrez, encore une fois, les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Frédéric ; il ne cherche point, en les écrivant, à farder                    la vérité. Je ne sais pas <pb n="152" xml:id="p152"/>d’homme qui, plume en main,                    soit moins charlatan que lui ; il dit ses raisons et ne les colore en rien :                        <quote>« Un rôle d’emprunt est difficile à soutenir, pensait-il ; on n’est                        jamais bien que soi-même. »</quote> En écrivant l’histoire de sa maison sous                    le titre de <hi rend="i">Mémoires de Brandebourg</hi>, il nous donne le sens,                    l’inspiration première et la clef de ses actions. La Prusse n’était arrivée                    véritablement à compter pour quelque chose dans le monde et à mettre, comme il                    dit, son <hi rend="i">grain</hi> dans la balance politique de l’Europe, que du                    temps du Grand Électeur, contemporain des beaux jours de Louis XIV. En racontant                    l’histoire de ce souverain habile et brave, qui <quote>« à la fortune médiocre                        d’un électeur sut unir le cœur et les mérites d’un grand roi »</quote>, en                    nous parlant de ce prince <quote>« l’honneur et la gloire de sa maison, le                        défenseur et le restaurateur de la patrie »</quote>, plus grand que son                    cadre, et de qui date sa postérité, on sent que Frédéric a trouvé son idéal et                    son modèle : ce que le Grand Électeur a été comme simple prince et membre de                    l’Empire, lui il le sera comme roi. Ce titre, cette qualification de roi qui ne                    fut donnée qu’au fils du Grand Électeur, et comme par grâce, semblait plutôt                    avoir diminué le nom prussien qu’elle ne l’avait rehaussé. Le premier Frédéric                    qui l’avait porté, esclave du cérémonial et de l’étiquette, avait rendu ce titre                    de Majesté presque ridicule en sa personne ; il en était écrasé. Ce premier roi                    de Prusse, par toute sa vie de vaine pompe et d’apparat, disait, sans le savoir,                    à sa postérité : <quote>« J’ai acquis le titre, et j’en suis fier ; c’est à vous                        de vous en rendre dignes. »</quote> Le père de Frédéric, dont son fils, si                    maltraité par lui, a si admirablement parlé, et dans un sentiment non pas                    filial, mais vraiment royal et magnanime, ce père grossier, économe, avare,                    bourreau des siens et idolâtre de la discipline, cet homme de mérite <pb n="153" xml:id="p153"/>pourtant, qui <quote>« avait une âme laborieuse dans un corps                        robuste »</quote>, avait rendu à l’État prussien la solidité que l’enflure                    et la vanité du premier roi lui avaient fait perdre. Mais ce n’était pas assez :                    le père de Frédéric, estimable de près à bien des égards, n’était pas respecté                    de loin ; sa modération même et la simplicité de ses mœurs lui avaient nui. On                    considérait ses quatre-vingt mille hommes de troupes comme une montre de parade,                    et comme une manie grandiose de caporal. La Prusse n’était pas comptée parmi les                    puissances, et quand Frédéric monta à vingt-huit ans (1740) sur ce trône qu’il                    devait occuper durant quarante-six ans, il avait tout à faire pour l’honneur de                    sa nation et pour le sien ; il avait à créer l’honneur prussien, il avait à                    gagner ses éperons comme roi. Sa première pensée</p><quote>fut qu’un prince doit faire respecter sa personne, surtout sa nation ; que la                    modération est une vertu que les hommes d’État ne doivent pas toujours pratiquer                    à la rigueur, à cause de la corruption du siècle, et que, dans un changement de                    règne, il est plus convenable de donner des marques de fermeté que de                    douceur.</quote><p>Il se dit encore, et il nous dit avec franchise,</p><quote>que Frédéric I<hi rend="sup">er</hi> (son grand-père), en érigeant la Prusse                    en royaume, avait, par cette vaine grandeur, mis un germe d’ambition dans sa                    postérité, qui devait fructifier tôt ou tard. La monarchie qu’il avait laissée à                    ses descendants était, s’il m’est permis de m’expliquer ainsi (c’est toujours                    Frédéric qui parle), une espèce d’<hi rend="i">hermaphrodite</hi>, qui tenait                    plus de l’électorat que du royaume. Il y avait de la gloire à <hi rend="i">décider cet être</hi> ; et ce sentiment fut sûrement un de ceux qui                    fortifièrent le roi dans les grandes entreprises où tant de motifs                    l’engageaient.</quote><p>Il nous dit ces motifs, et pourquoi il prévint la maison d’Autriche au lieu de                    l’attendre et de se laisser frapper ou <pb n="154" xml:id="p154"/>humilier. Il                    expliquera avec la même netteté et la même franchise les motifs qui lui firent                    prendre les devants sur ses ennemis au début de la guerre de Sept Ans, et qui le                    décidèrent à paraître agresseur sans l’être. Ces motifs, tous puisés dans                    l’intérêt de sa cause et de sa nation, n’ont rien qui semble en désaccord avec                    les maximes de Frédéric et avec ses idées favorites ; en tant que philosophe et                    écrivain. Connaissant, comme il faisait, les hommes et les choses de ce monde ;                    il sentait bien qu’il n’est permis d’être un peu philosophe sur le trône                    qu’après qu’on a prouvé qu’on sait être autre chose encore. Il n’était pas                    d’humeur à jouer le rôle débonnaire d’un Stanislas. Pour être plus sûrement                    pasteur de ses peuples, il commença par montrer aux autres qu’il était lion.                    Tout ce qu’il voulait, il le fit ; il dégagea hautement la position et la                    fonction de la Prusse, créa un contrepoids à la maison d’Autriche, établit dans                    l’Allemagne du nord un foyer de civilisation, un centre de culture et de                    tolérance. C’est à ses successeurs de le maintenir et d’être fidèles, s’ils le                    peuvent, à son esprit.</p><p>Tous ceux qui ont loué Frédéric ont toujours fait une réserve en ce qui est de la                    Pologne et du partage de 1773, qu’il provoqua et dont il profita. Ici je                    demanderai à me taire, la question de Pologne n’étant pas de celles qui se                    peuvent traiter commodément et avec une entière impartialité. Il y a, dans ce                    nom polonais et dans les malheurs qui s’y rattachent, un reste de magie qui                    enflamme. Frédéric, du reste, ne varia jamais dans son opinion sur le caractère                    des Polonais comme peuple : cette opinion est énergiquement exprimée en dix                    endroits de ses histoires, et bien avant que l’idée de partage fût née.</p><p>En cette circonstance toutefois, et quelle que fût la <pb n="155" xml:id="p155"/>réalité des motifs qu’il a exposés lui-même en toute nudité, il viola ce que                    les anciens appelaient <hi rend="i">la conscience du genre humain</hi>, et il                    coopéra à l’un de ces scandales qui ébranlent toujours la confiance des peuples                    dans le droit protecteur des sociétés. Il oublia sa propre maxime : <quote>« La                        réputation de fourbe est aussi flétrissante pour le prince même, que                        désavantageuse à ses intérêts. »</quote> Mais ici l’intérêt considérable du                    moment et de l’avenir, l’instinct de l’accroissement naturel, l’emporta. Et en                    cela encore il ne fut aussi inconséquent qu’on le croirait. Sa délicatesse comme                    philosophe n’était pas telle qu’elle ne pût s’accommoder de ces procédés du                    politique. Avec des sentiments de justice relative et même d’humanité, Frédéric                    manquait absolument d’idéal, comme tout son siècle : il ne croyait pas à quelque                    chose qui valût mieux que lui. Il conduisait et soignait énergiquement les                    hommes qui étaient confiés à sa garde ; il mettait son honneur et sa dignité                    dans ce devoir : mais il ne le fondait pas plus haut. Nous touchons là au vice                    radical de cette sagesse de Frédéric, je veux dire l’irrévérence, l’<hi rend="i">irréligion</hi>. On sait les railleries cyniques de ses entretiens et de                    ses lettres : il avait le travers capital, pour un roi, de plaisanter, de                    goguenarder de tout, même de Dieu. L’amour de la gloire était la seule chose                    dont il ne plaisantait jamais<note place="bottom" resp="author">[NdA] Un juge des plus compétents, un                        des collaborateurs de M. Preuss dans l’édition des <hi rend="i">Œuvres</hi>                        de Frédéric, M. Charles de La Harpe, m’écrit au sujet de cette phrase :                            <quote>« Il est deux autres choses encore dont il ne plaisantait                            jamais : l’<hi rend="i">amour de la patrie</hi> et l’<hi rend="i">amitié</hi>. Ce héros goguenard est l’ami le plus tendre et le plus                            fidèle, et l’on sait que sa passion pour son pays était telle, qu’il se                            privait de tout pour avoir de quoi soulager les misères de ses sujets ou                            doter la Prusse d’institutions utiles. »</quote></note>. Inconséquence                    bizarre et protestation d’une noble nature ! car si l’espèce humaine est si                    sotte et si digne <pb n="156" xml:id="p156"/>de mépris, et s’il n’y a rien ni                    personne en-dessus d’elle, pourquoi s’aller dévouer corps et âme à l’idée de                    gloire, qui n’est autre que le désir et l’attente de la plus haute estime parmi                    les hommes ? Il est inconcevable qu’envisageant tout, comme il le faisait, au                    point de vue supérieur de l’État et de l’intérêt social, Frédéric ait considéré                    la religion comme un de ces terrains neutres où l’on peut se donner rendez-vous                    pour le passe-temps et la plaisanterie des après-dîners. Il oubliait que                    lui-même, écrivant à Voltaire, lui avait dit : <quote>« Tout homme a une bête                        féroce en soi ; peu savent l’enchaîner, la plupart lui lâchent le frein                        lorsque la terreur des lois ne les retient pas. »</quote> Son neveu,                    Guillaume de Brunswick, se permit un jour de lui faire sentir l’inconséquence                    qu’il y avait à relâcher ainsi les liens religieux qui retiennent la bête                    féroce. <quote>« Oh ! contre les scélérats, répondit Frédéric, j’ai le bourreau,                        et c’est bien assez. »</quote> Non, ce n’est pas assez ; quand on n’a que le                    bourreau seul, il ne suffit pas. C’est en ce point surtout que périclite et                    manque l’établissement de Frédéric : il put être un grand organisateur, il ne                    fut pas un législateur. Mais, même l’intérêt du souverain mis de côté, il                    répugne de voir un grand homme se salir à des plaisanteries de ce genre contre                    des objets respectables aux yeux du grand nombre ; c’était jusqu’à un certain                    point violer cette tolérance hospitalière dont il se faisait gloire, que de                    mépriser ainsi tout haut ce qu’il prétendait accueillir et tolérer. Cela sent un                    reste de mauvais goût natif et de grossièreté septentrionale, et l’on a pu dire,                    avec une juste sévérité, des lettres de Frédéric : <quote>« Il y a de fortes et                        grandes pensées, mais tout à côté il se voit des taches de bière et de tabac                        sur ces pages de Marc Aurèle. »</quote> Frédéric, qui avait du moins le                    respect des héros, a dit : <quote>« Depuis le pieux Énée, depuis les croisades                        de <pb n="157" xml:id="p157"/>saint Louis, nous ne voyons dans l’histoire                        aucun exemple de héros dévots. »</quote><hi rend="i">Dévots</hi>, c’est possible, en prenant le mot dans le sens                    étroit ; mais religieux, on peut dire que les héros l’ont presque tous été ; et                    Jean Muller, l’illustre historien, qui appréciait si bien les mérites et les                    grandes qualités de Frédéric, a eu raison de conclure sur lui en ces mots :                        <quote>« Il ne manquait à Frédéric que le plus haut degré de culture, la                        religion, qui accomplit l’humanité et humanise toute grandeur<note resp="author">M. Henry, pasteur de l’Église française à Berlin, a écrit                            une dissertation où il traite de l’irréligion de Frédéric ; sans                            prétendre l’absoudre sur ce point, le digne écrivain croit qu’on a fort                            exagéré ce côté français de Frédéric, par lequel il regardait et                            flattait les philosophes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; il cherche à démontrer que Frédéric, avec une                            sorte de fanfaronnade, s’est plu à l’exagérer lui-même. M. Henry estime                            que cette moquerie irréligieuse de Frédéric se passait surtout <hi rend="i">à la surface</hi> de son âme ; qu’en s’y livrant, il                            s’abandonnait surtout à un mauvais ton de société, dans la pensée que                            cela n’arriverait jamais à la connaissance du public ; mais que le fond                            de sa royale nature était sérieux, méditatif, et digne d’un législateur                            qui embrasse et veut les choses fondamentales de toute société et de                            toute nation. Dans une appréciation complète et impartiale de Frédéric,                            il convient de tenir compte des faits sur lesquels M. Henry appelle                            l’attention, et du point de vue auquel il les                        rapporte.</note>. »</quote></p><p>Je ne veux plus parler aujourd’hui que de Frédéric historien. Ses histoires se                    composent des <hi rend="i">Mémoires de Brandebourg</hi>, qui renferment tout ce                    qu’il importe de savoir des annales de la Prusse antérieures à son avènement, et                    de quatre autres ouvrages qui contiennent l’histoire de son temps et de son                    règne depuis 1740 jusqu’en 1778. L’histoire de la guerre de Sept Ans est une de                    ces quatre compositions, celle par laquelle il se place naturellement entre                    Napoléon et César.</p><p>Les <hi rend="i">Mémoires de Brandebourg</hi> sont la seule partie qui ait paru                    de son vivant. Dès l’avant-propos il est manifeste qu’on a affaire à un esprit                    élevé et ferme, qui a <pb n="158" xml:id="p158"/>les plus nobles et les plus                    saines idées sur le genre qu’il traite. <quote>« Un homme qui ne se croit pas                        tombé du ciel, dit-il, qui ne date pas l’époque du monde du jour de sa                        naissance, doit être curieux d’apprendre ce qui s’est passé dans tous les                        temps et dans tous les pays. »</quote> Tout homme doit au moins se soucier                    de ce qui s’est passé avant lui dans le pays qu’il habite. Pour que cette                    connaissance profite réellement, une condition est indispensable, la vérité :                    Frédéric veut la vérité dans l’histoire : <quote>« Un ouvrage écrit sans liberté                        ne peut être que médiocre ou mauvais. »</quote> Il dira donc la vérité sur                    les personnes, sur les ancêtres d’autrui comme sur les siens propres. Mais il ne                    croit devoir consigner en toute chose que ce qui est mémorable et utile. Il ne                    vise en rien aux curiosités, et laisse aux professeurs en <hi rend="i">us</hi><note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Il ne vise en                        rien aux curiosités. Il laisse aux professeurs en <hi rend="i">us</hi></note>, épris de minuties érudites, de savoir de quelle étoffe                    était l’habit d’Albert surnommé l’<hi rend="i">Achille</hi>. Il est fermement de                    l’opinion <quote>« qu’une chose ne mérite d’être écrite qu’autant qu’elle mérite                        d’être retenue »</quote>. Il court rapidement sur les temps barbares et                    stériles, et sur ceux de ses ancêtres dont on ne sait que les noms ou quelques                    traits insignifiants : <quote>« Il en est, dit-il, des histoires comme des                        rivières, qui ne deviennent importantes que de l’endroit où elles commencent                        à être navigables. »</quote> Il choisit le français de préférence à toute                    autre langue, parce que <quote>« c’est, dit-il, la langue la plus polie et la                        plus répandue en Europe, et qu’elle paraît en quelque façon fixée par les                        bons auteurs du siècle de Louis XIV »</quote>. Il aurait pu ajouter : parce                    qu’elle est la plus propre à rendre les pensées d’un génie net, ferme, sensé et                    résolu.</p><p>Toutes les petites biographies des électeurs primitifs, de qui il n’y a pas                    grand-chose à dire, sont esquissées avec sobriété et dans un goût sévère.                    Quelques <pb n="159" xml:id="p159"/>sarcasmes jetés en passant, quelques sorties                    philosophiques dénotent l’élève de Voltaire ; mais ces plaisanteries sont                    rapides et ne dérogent pas ici au ton général. Ce ton est mâle, simple, et la                    narration s’y nourrit de réflexions rares, mais fortes, qui révèlent                    l’enchaînement des causes. Quand il en vient aux époques de la Réforme, de la                    guerre de Trente Ans, l’historien-roi définit en peu de mots ces grands                    événements par leurs traits généraux et dans leurs principes réels ; toujours et                    partout il démêle le fond d’avec les accessoires. Quand il rencontre les                    horreurs et les dévastations qui signalèrent ces tristes périodes de l’histoire,                    il témoigne des sentiments d’humanité et d’ordre, des sentiments de bonne                    administration qui n’ont rien d’affecté et qu’il justifiera. J’ai dit que le                    type qu’il se propose ; l’homme dont il fait dater à bon droit la grandeur de sa                    maison, est Frédéric-Guillaume, dit le Grand Électeur, celui qui prit en main le                    Brandebourg, au sortir de cette désastreuse guerre de Trente Ans <quote>« qui                        avait fait de l’électorat un désert affreux, où l’on ne reconnaissait les                        villages que par des monceaux de cendres qui empêchaient l’herbe d’y                        croître »</quote>. Il s’étend sur ce règne avec complaisance ; il va même                    jusqu’à oser établir un parallèle entre ce petit prince du Nord et Louis XIV                    dans sa gloire : sauf deux ou trois traits un peu fleuris et trop mythologiques,                    sauf un léger accent oratoire qui perce çà et là, cette comparaison fournit à                    une belle page historique et d’une véritable élévation. Il est à noter que                    Frédéric, plume en main, tout en restant sévère, est moins sobre que César et                    même que Napoléon ; il ne s’interdit pas le talent proprement dit, surtout dans                    cette première histoire dont Gibbon a pu dire qu’elle est <hi rend="i">bien                        écrite</hi>. Ayant à raconter la campagne de 1679, où le Grand Électeur                    chassa, en plein hiver, les Suédois qui avaient envahi <pb n="160" xml:id="p160"/>la Prusse, il dira : <quote>« La retraite des Suédois ressemblait à une                        déroute ; de seize mille qu’ils étaient, à peine trois mille                        retournèrent-ils en Livonie, ils étaient entrés en Prusse comme des Romains,                        ils en sortirent comme des Tartares. »</quote></p><p>Il a de ces mots qui résument tout un jugement sur les hommes et sur les nations.                    Dans le portrait de son aïeul, le premier Frédéric, fils du Grand Électeur, et                    si peu semblable à son père, il dira pour marquer le faste de ce roi de la                    veille, qui n’avait pas moins de cent chambellans : <quote>« Ses ambassades                        étaient <hi rend="i">aussi magnifiques que celles des                        Portugais</hi>. »</quote></p><p>Son jugement des hommes est profond et décisif. Il a pour les héros un attrait                    visible ; il ne parle qu’avec respect et avec un instinct de haute fraternité,                    des Gustave-Adolphe, des Marlborough, des Eugène ; mais il ne se méprend pas à                    la grandeur, et n’en prodigue pas le mot : la reine Christine, avec son                    abdication par caprice, ne lui paraît que <hi rend="i">bizarre</hi> ; le duel de                    Charles XII et de Pierre le Grand à Poltava lui paraît celui des deux hommes <hi rend="i">les plus singuliers de leur siècle</hi>. Tout étranger qu’il est,                    il sait choisir ses expressions en esprit juste qui mesure ou plie la langue à                    sa pensée. De ce même Pierre le Grand il dira ailleurs énergiquement :                            <quote>« Pierre I<hi rend="sup">er</hi>, pour policer sa nation,                        travailla sur elle comme l’eau-forte sur le fer. »</quote></p><p>Pour peindre les hommes d’État, les ministres, il a de ces mots de haute pratique                    et d’autorité, de ces mots qui sont d’avance historiques et qui se gravent.                    Voulant caractériser le génie trop vaste, trop remuant, du cardinal Alberoni, et                    son imagination trop fougueuse : <quote>« Qu’on eût donné deux mondes comme le                        nôtre, dit-il, à bouleverser au cardinal Alberoni, il en aurait encore                        demandé un troisième. »</quote> Les portraits des personnages <pb n="161" xml:id="p161"/>qu’il a connus et maniés sont emportés de main de maître, et                    comme par un homme qui était habile ou même enclin à saisir les vices ou les                    ridicules. Pour donner une idée du général de Seckendorff, qui servait en même                    temps l’empereur et la Saxe : <quote>« Il était, dit-il, d’un intérêt sordide ;                        ses manières étaient grossières et rustres ; le mensonge lui était si                        habituel, qu’il en avait perdu l’usage de la vérité<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce                            trait rappelle le portrait que Xénophon, en sa <hi rend="i">Retraite des                                Dix Mille</hi>, a tracé de Ménon, qui en était venu, dans la voie du                            mensonge, jusqu’à regarder les gens vrais comme des gens <hi rend="i">mal élevés</hi> et <hi rend="i">sans éducation</hi>.</note>.                        C’était l’âme d’un usurier qui passait tantôt dans le corps d’un militaire,                        tantôt dans celui d’un négociateur. »</quote> Et remarquez que tout cela                    n’est pas à l’état de portrait comme dans les histoires plus ou moins                    littéraires, où l’historien se pose devant son modèle : c’est dit en courant,                    comme par un homme du métier qui pense tout haut et qui cause.</p><p>Quand il aborde les affaires de son temps, celles qu’il a dirigées et auxquelles                    il a coopéré, Frédéric garde le même ton, ou plutôt il en prend un encore plus                    simple que dans son histoire du Brandebourg. En parlant de lui, il n’est ni fier                    ni modeste : il est vrai. En parlant des autres, même de ses plus grands                    ennemis, il est juste. Au début de son règne, racontant cette conquête de                    Silésie qui souleva tant de colères et qui lui réussit d’emblée si à souhait, il                    expose nûment ses motifs ; il indique ses fautes et ses <hi rend="i">écoles</hi>                    à la guerre. Tout à côté des mesures et des calculs dictés par une hardiesse                    prévoyante, il reconnaît ce qu’il doit à <quote>« l’occasion, cette mère des                        grands événements »</quote>, et il est soigneux de faire en toute rencontre                    la part de la fortune :</p><quote><p rend="indent">Ce qui contribua le plus à cette conquête, dit-il, c’était une                        armée qui s’était formée pendant vingt-deux ans par une <pb n="162" xml:id="p162"/>admirable discipline ; et supérieure au reste du                        militaire de l’Europe (<hi rend="i">remarquez l’hommage à son père</hi>) ;                        des généraux vrais citoyens, des ministres sages et incorruptibles, <hi rend="i">et enfin un certain bonheur qui accompagne souvent la jeunesse                            et se refuse à l’âge avancé</hi>. Si cette grande entreprise avait                        manqué, le roi aurait passé pour un prince inconsidéré, qui avait entrepris                        au-delà de ses forces : le succès le fit regarder comme habile autant                        qu’heureux. Réellement, ce n’est que la fortune qui décide de la                        réputation : celui qu’elle favorise est applaudi ; celui qu’elle dédaigne                        est blâmé.</p></quote><p rend="indent">L’histoire de la guerre de Sept Ans est admirable de simplicité et                    de vérité. L’auteur ne s’y borne pas à l’ensemble des opérations stratégiques,                    il embrasse le tableau des cours de l’Europe durant ce laps de temps. Dans le                    récit des événements de guerre, il est sobre, rapide, n’entrant pas dans les                    détails particuliers, sauf en un petit nombre de cas où il ne peut s’empêcher de                    payer un tribut de reconnaissance à ses braves troupes ou à quelque vaillant                    compagnon d’armes. Je recommande la lecture du chapitre <num>vi</num>, qui                    traite de la campagne de 1757, cette campagne si pleine de vicissitudes et de                    retours, et dans laquelle Frédéric, réduit aux abois, eut sa victoire facile et                    brillante de Rossbach, sa victoire savante et <hi rend="i">classique</hi> de                    Leuthen. Si l’on joint à cette narration si noble et si unie les lettres qu’il                    écrivait à Voltaire durant le même temps, on assistera au plus beau moment de                    Frédéric, à la crise d’où il sortit avec la persévérance la plus héroïque et la                    plus glorieuse. C’est là qu’on reconnaît vraiment le philosophe et le stoïcien                    dans le guerrier. Le plus grave reproche qu’il fasse de tout temps à la cour                    d’Autriche, c’est <quote>« de suivre les impressions brutes de la nature :                        enflée dans la bonne fortune et rampante dans l’adversité, elle n’a jamais                        pu parvenir à cette sage modération qui rend les hommes impassibles aux                        biens et aux maux que le hasard dispense »</quote>. Pour lui, il est résolu,                    dans les plus <pb n="163" xml:id="p163"/>grandes extrémités, de ne jamais céder                    au hasard ni à la <hi rend="i">nature brute</hi>, et de persévérer si bien dans                    la voie des grandes âmes, qu’il fasse à la fin rougir de honte la Fortune.</p><p>Au sortir de cette guerre où coula tant de sang, et après laquelle toutes choses                    furent remises en Allemagne sur le même pied que devant, sauf les dévastations                    et les ruines, Frédéric se plaît à faire sentir la faiblesse et l’inanité des                    projets humains :</p><quote><p rend="indent">Ne paraît-il pas étonnant, dit-il, que ce qu’il y a de plus                        raffiné dans la prudence humaine jointe à la force soit si souvent la dupe                        d’événements inattendus ou des coups de la fortune ? et ne paraît-il pas                        qu’il y a un certain <hi rend="i">je ne sais quoi</hi> qui se joue avec                        mépris des projets des hommes ?</p></quote><p rend="indent">On reconnaît là un ressouvenir de Lucrèce en quelques-uns de ses                    plus beaux vers : <quote>« <hi rend="i">Usque adeo res humanas vis abdita                            quaedam…</hi> »</quote> Napoléon, entreprenant la campagne de 1812,                    écrivait à l’empereur Alexandre : <quote>« J’ai compris que le sort en était                        jeté, et que cette Providence invisible, dont je reconnais les droits et                        l’empire, avait décidé de cette affaire comme de tant d’autres. »</quote>                    C’est la même pensée ; mais il y a dans l’expression de Napoléon un éclair de                    plus, il y a comme un reflet mystérieux rapporté du Thabor, et que la pensée de                    Frédéric n’a jamais. Il a manqué à ce roi consommé de monter un degré de plus                    sur la hauteur pour recevoir au front le rayon qui dore et aussi celui qui                    éblouit.</p><p>Frédéric est d’ailleurs dans le vrai du cœur humain, dans la réalité de                    l’observation morale et de la prophétie pratique, quand il ajoute :</p><quote><p rend="indent">Le temps, qui guérit et qui efface tous les maux, rendra dans                        peu sans doute aux États prussiens leur abondance, leur prospérité et leur                        première splendeur ; les autres puissances se rétabliront de même ; ensuite                        d’autres ambitieux exciteront de nouvelles <pb n="164" xml:id="p164"/>guerres et causeront de nouveaux désastres ; car c’est là le propre de                        l’esprit humain, que les exemples ne corrigent personne ; les sottises des                        pères sont perdues pour leurs enfants ; il faut que chaque génération fasse                        les siennes.</p></quote><p rend="indent">Peut-être, un autre jour, parlerai-je de Frédéric <hi rend="i">dilettante</hi>, amateur des beaux esprits et des belles-lettres. J’ai même                    là-dessus quelques détails inédits qui, au besoin, me serviraient de                    prétexte.</p></div></body>
</text>
</TEI>

