<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Légendes françaises. Rabelais par M. Eugène Noël. (1850.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-10-07"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-10-07"><head><hi rend="i">Légendes françaises. Rabelais</hi> par M. Eugène Noël.                    <lb/>(1850.)</head><dateline>Lundi 7 octobre 1850.</dateline><p><pb n="1" xml:id="p1"/>Sous ce titre, un écrivain peu connu encore, et que je                    crois jeune d’après la nature de quelques-unes de ses idées, vient de publier un                    petit travail assez agréable sur Rabelais, qu’il range dans une espèce de                    galerie de <hi rend="i">Légendes françaises</hi>. Le titre de légende indique                    assez que le jeune écrivain n’a pas prétendu tracer de Rabelais une biographie                    exacte, rigoureuse et critique, et qu’il ne s’est pas fait faute d’accueillir le                    Rabelais de la tradition, tel que l’a transformé à plaisir l’imagination                    populaire. Je dirai tout à l’heure un mot de l’esprit dans lequel a été composée                    cette petite brochure, quand j’aurai moi-même causé un moment avec le maître, et                    essayé de m’en rafraîchir l’idée.</p><p>Causer avec Rabelais, si on le pouvait en effet, s’il était donné de le saisir un                    instant tel qu’il fut en réalité, et de l’entendre, que ne donnerait-on point                    pour cela ? <pb n="2" xml:id="p2"/>Chacun a son idéal dans le passé, et la                    nature, la vocation de chaque esprit ne se déclarerait jamais mieux, j’imagine,                    que par le choix du personnage qu’on irait d’abord chercher si l’on revenait                    dans un temps antérieur. J’en sais pourtant qui n’auraient aucun choix de                    préférence et qui iraient indifféremment à l’un ou l’autre, ou même qui                    n’iraient pas du tout. Laissons ces esprits sans amour et sans flamme, sans                    désir ; ce sont les tièdes : ils manquent du feu sacré dans les lettres. J’en                    sais d’autres qui voudraient courir à plus d’un à la fois, et qui embrasseraient                    dans leur curiosité et leur tendresse quantité d’auteurs favoris sans trop                    savoir par lequel commencer. Ces esprits-là ne sont pas indifférents comme les                    autres ; ils ne sont pas tièdes, mais un peu volages et libertins : je crains                    que, nous autres critiques, nous n’en tenions. Mais les bons et louables esprits                    sont ceux qui ont dans le passé un goût bien net, une préférence bien déclarée,                    et qui s’en iraient tout droit par exemple à Molière, même sans s’arrêter devant                    Bossuet ; ce sont ceux enfin qui osent avoir une passion, une admiration                    hautement placée, et qui la suivent. À ce prix-là, si l’on pouvait aller passer                    une journée tout entière au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et s’en                    aller causer chacun avec son auteur, avec son philosophe, où iriez-vous ?</p><p>Calvin, Rabelais, Amyot, Montaigne, sont les quatre grands prosateurs du                            <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, desquels Montaigne et                    Rabelais peuvent être dits plutôt deux poètes. Je ne compte pas ici une foule                    d’écrivains secondaires, dignes, à côté d’eux, d’être mentionnés et salués. Or,                    dans cette journée que je suppose qu’on puisse aller passer au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle avec son auteur préféré, je doute que                    Calvin, de nos jours, eût beaucoup de chalands. Le bon Amyot nous attirerait                    assez par son sourire de vieillard aimable et par ses grâces un peu traînantes.                    Mais Montaigne, <pb n="3" xml:id="p3"/>tout le monde voudrait aller à lui,                    — tout le monde, excepté un groupe assez nombreux et déterminé, qui, même en                    regrettant, entre les deux, d’être obligé de choisir, s’en irait faire ses                    dévotions à Rabelais.</p><p>Il y a dans le goût et le culte qu’ont certaines personnes pour Rabelais plus que                    de l’admiration encore, il y a de cette curiosité excitée qui tient à un coin                    d’inconnu et de mystère. Nous savons presque à l’avance comment serait                    Montaigne ; nous nous le figurons assez bien tel qu’il nous paraîtrait au                    premier abord ; mais Rabelais, qui le sait ? On a fort discuté sur la vie et sur                    le caractère réel de Rabelais. Je crois, et tout lecteur réfléchi croira de                    même, que ceux qui se seraient attendus à trouver exactement en lui l’homme de                    son livre, une espèce de curé-médecin, jovial, bouffon, toujours en ripaille et                    à moitié ivre, auraient été fort désappointés. La débauche de Rabelais se                    passait surtout dans son imagination et dans son humeur : c’était une débauche                    de cabinet, débauche d’un grand savant, plein de sens, et qui s’en donnait,                    plume en main, à gorge déployée. Toutefois, je ne suis pas moins persuadé                    qu’après très peu de temps passé dans son commerce, en pratiquant l’homme de                    science, d’étude, et sans doute aussi de très bonne compagnie pour son siècle,                    on devait retrouver au fond et bien vite le railleur incomparable. Il était                    impossible que le jet naturel d’une telle veine se contînt et ne sortît pas. La                    personne de l’homme, si noble de prestance et si vénérable qu’elle pût être au                    premier aspect, devait par instants s’animer et se réjouir aux mille saillies de                    ce génie intérieur, de cette belle humeur irrésistible qui s’était jouée dans                    son roman, ou plutôt dans son théâtre. Je dirai cela de Rabelais comme de                    Molière. Ce dernier n’était pas toujours gai et plaisant, tant s’en faut ; on                    l’appelait <hi rend="i">le</hi><pb n="4" xml:id="p4"/><hi rend="i">contemplatif</hi> ; il avait même de la                    tristesse, de la mélancolie, quand il était seul. Mais il est immanquable                    qu’excité et une fois poussé dans l’entretien, il devait redevenir le Molière                    que nous savons. Ainsi sans doute de Rabelais.</p><p>On a d’Étienne Dolet, le même qui fut brûlé vif pour crime d’hérésie, une jolie                    pièce de vers latins sur Rabelais, médecin et anatomiste. Dolet y fait parler un                        <hi rend="i">pendu</hi> qui avait eu l’honneur, après son exécution, d’être                    disséqué dans l’amphithéâtre public de Lyon par Rabelais en personne, ou qui du                    moins lui avait fourni le sujet d’une belle leçon d’anatomie :</p><quote><p rend="indent">En vain la Fortune ennemie a voulu me couvrir d’outrages et                        d’opprobre, disait le pendu dans les vers de Dolet ; il était écrit qu’il en                        serait autrement. Si j’ai péri d’une manière infamante, voilà qu’en un                        instant j’obtiens plus que personne n’eût osé espérer de la faveur du grand                        Jupiter. Exposé dans un théâtre public, on me dissèque : un savant médecin                        explique devant tous, à mon sujet, comment la Nature a fabriqué le corps de                        l’homme avec beauté, avec art, avec une parfaite harmonie. Un cercle                        nombreux m’environne et contemple de toutes parts en moi, et admire, en                        l’écoutant, les merveilles de l’organisation humaine.</p></quote><p rend="indent">Certes, le jour où Rabelais faisait dans l’amphithéâtre de Lyon                    cette leçon publique d’anatomie, il devait avoir, comme Vésale, cet air                    vénérable de docteur et de maître dont quelques-uns de ses biographes ont parlé,                    et il représentait dignement en lui la majesté de la science.</p><p>Fils d’un cabaretier ou d’un apothicaire de Chinon, on sait qu’il avait commencé                    par être moine et moine cordelier. Le sérieux et l’élévation de ses goûts, la                    liberté naturelle et généreuse de ses inclinations, le rendirent bientôt un                    objet déplacé dans un couvent de <pb n="5" xml:id="p5"/>cet ordre, en cet âge de                    décadence. Il en sortit, essaya un autre ordre moins méprisable, de celui des                    Bénédictins, mais ne put s’en accommoder davantage ; c’est alors qu’il quitta                    l’habit régulier, c’est à dire monacal, pour prendre l’habit de prêtre                    séculier ; il jeta, comme on dit, le froc aux orties, et alla à Montpellier pour                    y étudier la médecine. Le peu qu’on sait avec certitude de sa biographie                    positive et non légendaire a été très bien recueilli et exposé au tome XXXII<hi rend="sup">e</hi> des <hi rend="i">Mémoires</hi> de Niceron : si l’honnête                    biographe nous y représente Rabelais sous des traits un peu austères ou du moins                    très sérieux, et en toute sobriété, il a du moins cet avantage de ne rien dire                    de hasardé et d’être sans système. On y peut voir au long les bulles que                    Rabelais eut l’habileté d’obtenir du Saint-Siège pendant un de ses voyages de                    Rome à la suite du cardinal Du Bellay, et par lesquelles il se mit prudemment en                    règle du côté de ses ennemis de France. Il est dit, dans une bulle datée du                    17 janvier 1536, qu’il lui est permis d’exercer en tous lieux l’art de la                    médecine, à titre gratuit toutefois, et jusqu’à l’application du fer et du feu                        <hi rend="i">exclusivement</hi> ; ces sortes d’opérations étaient interdites                    aux prêtres. Mais on n’y dit rien des livres pantagruéliques qu’il avait déjà                    composés et qu’il devait composer encore ; et Rabelais ne se crut en aucun temps                    obligé de se les interdire.</p><p>Rien n’est moins commode que de venir parler convenablement de ces livres, car                    Rabelais a de ces licences qui ne sont qu’à lui, et que la critique la plus                    enthousiaste ne saurait prendre sur son compte. Quand on veut lire tout haut du                    Rabelais, même devant des hommes (car devant les femmes cela ne se peut), on est                    toujours comme quelqu’un qui veut traverser une vaste place pleine de boues et                    d’ordures : il s’agit d’enjamber à chaque <pb n="6" xml:id="p6"/>moment et de                    traverser sans trop se crotter ; c’est difficile. Une dame faisait un jour                    reproche à Sterne des nudités qui se trouvent dans son <hi rend="i">Tristram                        Shandy</hi> ; au même moment, un enfant de trois ans jouait à terre et se                    montrait en toute innocence : <quote>« Voyez ! dit Sterne, mon livre, c’est cet                        enfant de trois ans qui se roule sur le tapis. »</quote> Mais, avec                    Rabelais, l’enfant a grandi ; c’est un homme, c’est un moine, c’est un géant,                    c’est Gargantua, Pantagruel ou pour le moins Panurge, et il continue de ne rien                    cacher. Ici il n’y a aucun moyen de dire aux dames : Voyez ! et, même quand on                    ne parle que devant des hommes et qu’on est de sang-froid, il faut choisir.</p><p>Je choisirai. Dans le premier livre de Rabelais, dans ce livre de <hi rend="i">Gargantua</hi>, qui ne fut pas composé le premier en date peut-être, mais                    qui est le plus suivi, le plus complet en lui-même, ayant un commencement, un                    milieu et une fin, on trouve quelques admirables chapitres, pas trop sérieux,                    pas trop bouffons, et où les grandes parties sensées de Rabelais se déclarent.                    Je veux parler des chapitres qui traitent de l’éducation de Gargantua. Après                    toutes les folies du début, la naissance de Gargantua par l’oreille gauche, la                    description mirifique de sa layette, les premiers signes qu’il donne de son                    intelligence et certaine réponse très coquecigrue qu’il fait à son père et à                    laquelle celui-ci reconnaît avec admiration le merveilleux entendement de son                    fils, on lui donne un maître, un sophiste en lettres latines ; et c’est alors                    que commence la satire la plus ingénieuse et la plus frappante de la mauvaise                    éducation de ce temps-là. Gargantua était censé être né dans la dernière moitié                    du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et on le soumet d’abord à cette                    éducation scolastique, pédantesque, pleine de puérilités laborieuses et                    compliquées qui semblaient faites exprès pour abâtardir les <pb n="7" xml:id="p7"/>bons et nobles esprits. Cependant son père Grandgousier voyait                    que son fils étudiait très bien, et qu’il n’en devenait que plus sot chaque                    jour ; il est fort étonné d’apprendre d’un de ses confrères, vice-roi de je ne                    sais quel pays voisin, que tel jeune homme qui n’a étudié que deux ans sous un                    bon maître, et par telle nouvelle méthode qui vient de se trouver, en sait plus                    que tous ces petits prodiges du vieux temps, livrés à des maîtres <hi rend="i">dont le savoir n’est que bêterie</hi>. On met Gargantua en présence du                    jeune Eudémon, enfant de douze ans, qui s’adresse à lui avec bonne grâce, avec                    politesse, avec une noble pudeur qui ne nuit pas à l’aisance. À tout ce que ce                    jeune page lui dit d’aimable et d’encourageant, Gargantua ne trouve rien à                    répondre, <quote>« mais toute sa contenance fut qu’il se prit à plorer comme une                        vache, et se cachoit le visage de son bonnet »</quote>. Le père est                    furieux ; il veut occire de colère maître Jobelin, le pédant, qui a fait une si                    triste éducation ; mais on se contente de le mettre à la porte, et de confier                    Gargantua au même précepteur qui élève si bien Eudémon, et qui a nom                    Ponocrates.</p><p>Nous touchons ici à l’une des parties du livre de Rabelais qui renferment un                    grand sens et, jusqu’à un certain point, un sens sérieux. Je ne parle qu’avec                    quelque réserve ; car, en reconnaissant les parties sérieuses, il faut prendre                    garde de les supposer et de les créer comme l’ont fait tant de commentateurs, ce                    qui doit bien prêter à rire à Rabelais, s’il se soucie de nous chez les Ombres.                    Mais, dans le cas présent, l’intention n’est pas douteuse. On vient de voir le                    jeune Gargantua livré aux pédagogues de la vieille école, et les tristes                    résultats de cette éducation crasseuse, routinière, pédantesque et tout à fait                    abrutissante, dernier legs du Moyen Âge expirant. Ponocrates, au contraire, est                    un novateur, un <pb n="8" xml:id="p8"/>homme moderne, selon la vraie                    Renaissance. Il prend l’élève ; il l’emmène avec lui à Paris, et va s’appliquer                    à le morigéner.</p><p>Que d’espiègleries pourtant chemin faisant ! que d’aventures sur la route et en                    entrant à Paris ! Quel accueil Gargantua y reçoit des trop curieux et toujours                    badauds Parisiens ! et quelle bienvenue il leur paie en retour ! Lisez toutes                    ces choses, ces gigantesques polissonneries d’écolier qui sont devenues des                    scènes de comédie excellentes : je me réfugie dans les parties à demi                    sérieuses.</p><p>Ponocrates commence par essayer son écolier ; il emploie à l’avance la méthode de                    Montaigne, qui veut qu’<hi rend="i">on fasse d’abord trotter</hi> le jeune                    esprit devant soi pour juger de son train. Ponocrates laisse donc le jeune                    Gargantua suivre quelque temps son train accoutumé, et Rabelais nous décrit                    cette routine de paresse, de gloutonnerie, de fainéantise, résultat d’une                    première éducation mal dirigée. Je résumerai cette éducation en un seul mot : le                    jeune Gargantua se conduit déjà comme le plus cancre et le plus glouton des                    moines de ce temps-là, commençant sa journée tard, dormant la grasse matinée,                    débutant par un déjeuner copieux, entendant nombre de messes qui ne le fatiguent                    guère, et en tout adonné au ventre, au sommeil et à la paresse. En lisant ces                    descriptions, comme on sent bien le dégoût que Rabelais dut éprouver de cette                    ignoble vie quand il était cordelier !</p><p>Il est grand temps de réformer cette éducation vicieuse ; mais Ponocrates, en                    homme sage, ne fait point la transition trop brusque, <quote>« considérant que                        Nature n’endure mutations soudaines sans grande violence »</quote>. Ces                    chapitres <num>xxiii</num> et <num>xxiv</num> du premier livre sont vraiment                    admirables, et nous offrent le plus sain et le plus vaste système d’éducation                    qui se puisse imaginer, un système mieux ménagé que celui de l’<hi rend="i">Émile</hi>, à la <pb n="9" xml:id="p9"/>Montaigne, tout pratique, tourné à                    l’utilité, au développement de tout l’homme, tant des facultés du corps que de                    celles de l’esprit. On y reconnaît à chaque pas le médecin éclairé, le                    physiologiste, le philosophe.</p><p>Gargantua s’éveille à quatre heures du matin environ : pendant sa première                    toilette, on lui lit quelques pages de la sainte Écriture, hautement et                    clairement, de manière à élever dès le matin son esprit vers les œuvres et les                    jugements de Dieu. Suivent quelques détails d’hygiène, car le médecin en                    Rabelais n’oublie rien. Après quoi le précepteur emmène son élève, et lui montre                    l’état du ciel qu’ils avaient également observé la veille au soir avant de se                    coucher ; il lui fait remarquer les différences de position, les changements des                    constellations et des astres, car chez Rabelais, l’astronome, celui qui avait                    publié des almanachs, n’est pas moins habile que le médecin, et il ne veut                    considérer comme étrangère aucune science, aucune connaissance humaine et                    naturelle.</p><p>Sur ce point de la connaissance physique du ciel, nous avons bien peu profité en                    éducation depuis Rabelais. Quoique Newton soit venu, et quoique M. Arago ait                    donné le signal dans ses <hi rend="i">Leçons</hi> de l’Observatoire,                    l’enseignement journalier n’y a rien gagné. Nous, qui rougirions d’ignorer la                    géographie et ses divisions principales, nous n’avons qu’à lever les yeux vers                    le ciel pour voir que nous ignorons à peu près tout de cette cosmographie                    sublime qu’il suffirait cependant de quelques soirées et d’un démonstrateur pour                    nous apprendre. Ponocrates aurait rougi que son élève restât dans une telle                    ignorance d’un spectacle si majestueux et si habituel.</p><p>Après cette petite leçon en plein air, viennent les leçons du dedans, <hi rend="i">trois bonnes heures</hi> de lecture ; puis les jeux, la balle, la                    paume, tout ce qui peut servir <quote>« à <pb n="10" xml:id="p10"/>galamment                        exercer les corps, comme ils avoient auparavant exercé les âmes »</quote>.                    C’est ce mélange et ce juste équilibre qui caractérise la véritable et complète                    éducation selon Rabelais : le médecin, l’homme qui sait les rapports du physique                    au moral et qui consulte en tout la nature, se retrouve en lui à chaque                    prescription.</p><p>À table, à ce qu’on appelait alors le dîner (et que nous appellerions le                    déjeuner), il ne fait manger à son élève que ce qu’il faut pour apaiser <hi rend="i">les abois de l’estomac</hi> ; il veut que ce dîner, ce premier                    repas, soit <hi rend="i">sobre et frugal</hi>, lui réservant un souper plus                    large et copieux. Pendant ce repas du matin, à propos de chaque mets,                    l’entretien roule sur la vertu, propriété et nature des objets, des viandes,                    poissons, herbes ou racines. On rappelle les passages des anciens qui en ont                    parlé ; au besoin on se fait apporter les livres ; sans s’en apercevoir, l’élève                    devient aussi savant qu’un Pline, <quote>« et n’étoit médecin alors qui en sût                        la moitié autant qu’il faisoit »</quote>.</p><p>Après le repas viennent les cartes, mais c’est encore pour apprendre sous ce                    prétexte mille petites gentillesses et inventions nouvelles, qui toutes                    dépendent de l’arithmétique et des nombres. Le jeune Gargantua fait de la sorte                    ses <hi rend="i">récréations mathématiques</hi> en se jouant.</p><p>La digestion faite, et après quelques soins d’hygiène encore, que je passe sous                    silence ; mais que Rabelais ne sous-entend jamais, on se remet à l’étude pour la                    seconde fois et sérieusement, <hi rend="i">par trois heures ou davantage</hi>.                    Après quoi, vers l’heure de deux ou trois heures après midi environ, on sort de                    l’hôtel, et l’on va en compagnie de l’écuyer Gymnaste s’essayer à l’art de la                    chevalerie et à la gymnastique. Gargantua, sous un si habile maître, profite                    hardiment et utilement. Il ne s’amuse pas à rompre des lances, <quote>« car                        c’est la plus grande rêverie du monde, remarque Rabelais, de dire : <hi rend="i">J’ai rompu dix</hi><pb n="11" xml:id="p11"/><hi rend="i">lances en tournoi ou en                        bataille</hi> ; un charpentier en feroit bien autant ; mais une louable                        gloire, c’est d’une lance d’avoir rompu dix de ses ennemis »</quote>. Ne                    sentez-vous pas déjà comme le bon sens se substitue au faux point d’honneur, et                    comme ce Rabelais, qui ne fait rien par gloriole et par crânerie, va corriger                    désormais les derniers des Bayards ? Ils ne se corrigeront que trop.</p><p>Ici, dans la description des divers exercices, manège, chasse, lutte, natation,                    Rabelais s’amuse : ces tours de force de maître Gymnaste deviennent, sous sa                    plume, des tours de force de la langue. La prose française fait là aussi sa                    gymnastique, et le style s’y montre prodigieux pour l’abondance, la liberté, la                    souplesse, la propriété à la fois et la verve. Jamais la langue, jusque-là, ne                    s’était trouvée à pareille fête.</p><p>C’est vraiment un admirable tableau idéal d’éducation, où presque tout devient                    sérieux ; si on le réduit, du géant Gargantua, à des proportions un peu                    moindres. Il y a de l’excès, de la charge assurément dans tout l’ensemble ; mais                    c’est une charge qu’il est facile de ramener au vrai, et dans le sens juste de                    l’humaine nature. Le caractère tout nouveau de cette éducation est dans le                    mélange du jeu et de l’étude, dans ce soin de s’instruire de chaque matière en                    s’en servant, de faire aller de pair les livres et les choses de la vie, la                    théorie et la pratique, le corps et l’esprit, la gymnastique et la musique,                    comme chez les Grecs, mais sans se modeler avec idolâtrie sur le passé, et en                    ayant égard sans cesse au temps présent et à l’avenir.</p><p>Quand la journée est pluvieuse, l’emploi des heures est différent, et la diète                    aussi diffère. Faisant moins d’exercice en plein air, on se nourrit ces jours-là                    avec plus de sobriété. Ces jours-là aussi, on visite plus particulièrement les                    boutiques et ateliers des divers <pb n="12" xml:id="p12"/>ouvriers, lapidaires,                    orfèvres, alchimistes, monnayeurs, horlogers, imprimeurs, sans oublier                    l’artillerie alors toute nouvelle, et partout, <quote>« donnant le vin aux                        gens »</quote>, on s’instruit dans les industries diverses. Il est                    remarquable comme Rabelais veut que son royal élève soit en quête et curieux de                    toutes choses utiles, de toute invention moderne, afin qu’il ne se trouve                    empêché ni étonné nulle part comme tant de petits savants qui ne savent que les                    livres. Une telle éducation à la Ponocrates concilie à la fois les anciens et                    les modernes. Perrault, le novateur, ce digne commis de Colbert, n’y trouverait                    rien à désirer, et M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, l’adoratrice d’Homère, y                    trouverait son compte.</p><p>Nous avons dans ce cours d’éducation et d’étude à l’usage du jeune Gargantua le                    premier modèle de ce qu’ont représenté depuis plus au sérieux, mais non plus                    sensément, Montaigne, Charron, l’école de Port-Royal par endroits et parties,                    cette école chrétienne qui ne se savait pas si fort à cet égard dans la même                    voie que Rabelais, l’étrange précurseur ! Nous avons d’avance dans une vue et                    une gaieté de génie ce que plus tard Jean-Jacques étendra dans l’<hi rend="i">Émile</hi> en le systématisant, et Bernardin de Saint-Pierre dans ses <hi rend="i">Études de la nature</hi> en l’affadissant.</p><p>Ce dernier, Bernardin de Saint-Pierre, dont le talent chaste, idéal, volontiers                    rêveur et mélancolique, semble le moins d’accord avec l’esprit de Rabelais, l’a                    pourtant saisi à merveille par le côté sérieux que nous indiquons, et il a dit                    de lui dans une page mémorable et qui n’est pas toute chimérique, bien que trop                    simple de couleur et trop embellie :</p><quote><p rend="indent">C’en était fait du bonheur des peuples, et même de la religion,                        lorsque deux hommes de lettres, Rabelais et Michel Cervantes, s’élevèrent,                        l’un en France, et l’autre en Espagne, et <pb n="13" xml:id="p13"/>ébranlèrent à la fois le pouvoir monacal et celui de la chevalerie. Pour                        renverser ces deux colosses, ils n’employèrent d’autres armes que le                        ridicule, ce contraste naturel de la terreur humaine (<hi rend="i">Quelle                            plus juste et plus heureuse définition !</hi>). Semblables aux enfants,                        les peuples rirent et se rassurèrent. Ils n’avaient plus d’autres impulsions                        vers le bonheur que celles que leurs princes voulaient leur donner, si leurs                        Princes alors avaient été capables d’en avoir. Le <hi rend="i">Télémaque</hi> parut, et ce livre rappela l’Europe aux harmonies de la                        nature. Il produisit une grande révolution dans la politique…</p></quote><p rend="indent">Je n’oserai accepter tout à fait cette manière d’expliquer                    l’histoire moderne et d’en rapporter le principal résultat à deux ou trois noms,                    à deux ou trois livres. Il s’est passé dans les intervalles du <hi rend="i">Gargantua</hi>, du <hi rend="i">Don Quichotte</hi> et du <hi rend="i">Télémaque</hi>, plus de choses que Bernardin de Saint-Pierre ne paraît en                    soupçonner. Il y a pourtant du vrai dans cette manière d’envisager Rabelais le                    franc rieur, au sortir des terreurs du Moyen Âge et du labyrinthe de la                    scolastique, comme ayant consolé et rassuré le genre humain.</p><p>Ce plan d’éducation que j’admire chez Rabelais, chez Montaigne, chez Charron et                    chez quelques-uns de leurs successeurs, avait une grande opportunité quand il                    s’agissait d’émanciper la jeunesse, de l’affranchir des méthodes serviles et                    accablantes, et de ramener les esprits aux voies naturelles. On a, pour réaliser                    ce programme, même après trois siècles, bien des progrès à faire encore.                    Toutefois, rappelons-nous bien que ces méthodes nouvelles, et, avant tout,                    agréables, d’apprendre les sciences aux enfants, moyennant un précepteur ou                    gouverneur pour chacun, ne tiennent nul compte des difficultés inhérentes à                    l’éducation publique et de celles qui dépendent de l’ordre de la société même.                    Dans celle-ci en effet, et à mesure qu’on avance dans la vie ; que de fatigues,                    que de luttes et de peines n’a-t-on pas à supporter ! Il n’est pas mal de s’y                    être accoutumé de longue main par <pb n="14" xml:id="p14"/>l’éducation, et qu’on                    ait eu à y sentir de bonne heure le poids des choses. Un philosophe du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, plus sensé que                    Jean-Jacques (Galiani), recommande deux points avant tout dans l’éducation :                    apprendre aux enfants à supporter l’injustice ; leur apprendre à supporter                    l’ennui.</p><p>Mais Rabelais ne voulait que jeter à l’avance quelques idées de grand sens et                    d’à-propos dans un rire immense : ne lui en demandez pas davantage. Il y a de                    tout dans son livre, et chaque admirateur peut se flatter d’y découvrir ce qui                    est le plus analogue à son propre esprit. Mais aussi il s’y voit assez de                    parties tout à fait comiques et franchement réjouissantes pour justifier son                    renom et sa gloire devant tous. Le reste est contestable, équivoque, sujet à                    controverse et à commentaire. Les lecteurs qui sont de bonne foi avoueront                    qu’ils ont peine à mordre à ces endroits-là, et même à les entendre. Ce qui est                    incontestablement admirable, c’est la forme du langage, l’ampleur et la richesse                    des tours, le jet abondant et intarissable de la parole. Son français sans                    doute, malgré les moqueries qu’il fait des latinisants et des grécisants                    d’alors, est encore bien rempli et comme farci des langues anciennes ; mais il                    l’est par une sorte de nourriture intérieure, sans que cela lui semble étranger,                    et tout, dans sa bouche, prend l’aisance du naturel, de la familiarité et du                    génie. Chez lui comme chez Aristophane, bien que plus rarement, on distinguerait                    des parties pures, charmantes, lucides et véritablement poétiques. Voici l’un de                    ces passages par exemple, qui est plein de grâce et de beauté ; il s’agit des                    études et des muses qui détournent de l’amour. Lucien, dans un dialogue entre                    Vénus et Cupidon, avait fait demander par la déesse à son fils pourquoi il                    respectait tant les muses, et l’enfant avait répondu quelque chose de ce que                    Rabelais va reprendre, amplifier en ces termes et embellir :</p><quote><p rend="indent"><pb n="15" xml:id="p15"/>Et me souvient avoir lu que Cupido,                        quelquefois interrogé de sa mère Vénus pourquoi il n’assailloit les Muses,                        répondit que il les trouvoit tant belles, tant nettes, tant honnêtes, tant                        pudiques et continuellement occupées, l’une à contemplation des astres,                        l’autre à supputation des nombres, l’autre à dimension des corps                        géométriques, l’autre à invention rhétorique, l’autre à composition                        poétique, l’autre à disposition de musique, que, approchant d’elles, il                        débandoit son arc, fermoit sa trousse et éteignoit son flambeau, de honte et                        crainte de leur nuire. Puis ôtoit le bandeau de ses yeux pour plus                        apertement les voir en face, et ouïr leurs plaisants chants et odes                        poétiques. Là prenoit le plus grand plaisir du monde. Tellement que souvent                        il se sentoit tout ravi en leurs beautés et bonnes grâces, et s’endormoit à                        l’harmonie…</p></quote><p rend="indent">Voilà le Rabelais, les jours où il se souvient de Lucien, ou mieux                    encore de Platon.</p><p>Nul auteur n’a été plus admiré que Rabelais, mais il l’a été de deux manières et                    comme par deux races, très distinctes d’esprit et de procédé. Les uns l’admirent                    encore moins qu’ils ne le goûtent ; ils le lisent, le comprennent là où ils                    peuvent, et se consolent de ce qu’ils n’entendent pas, avec les portions                    exquises qu’ils en tirent comme la moelle de l’os, et qu’ils savourent. Cette                    manière d’admirer Rabelais est celle de Montaigne, qui le range parmi les livres                        <hi rend="i">simplement plaisants</hi> ; c’est celle du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle tout entier, de Racine et de La Fontaine,                    lequel demandait naïvement à un docteur qui lui parlait de saint Augustin, si ce                    grand saint avait bien autant d’esprit que Rabelais. Il y a une autre manière                    d’admirer Rabelais, c’est de vouloir en faire un homme de son parti, de son                    bord, de le tirer à soi, de le montrer, comme Ginguené l’a fait dans une                    brochure, un des précurseurs et des apôtres de la Révolution de 89 et de celles                    qui suivront. Cette dernière manière, qui se pique d’être beaucoup plus                    philosophique et plus logique, me semble beaucoup moins rabelaisienne<note resp="author">On a fait ainsi pour Molière, et Camille Desmoulins, dans <hi rend="i">Le Vieux Cordelier</hi>, a dit : <quote>« Molière, dans <hi rend="i">Le Misanthrope</hi>, a peint en traits sublimes les                            caractères du <hi rend="i">républicain</hi> et du <hi rend="i">royaliste</hi> : Alceste est un <hi rend="i">Jacobin</hi>, Philinte                            un <hi rend="i">Feuillant</hi> achevé. »</quote></note></p><p><pb n="16" xml:id="p16"/>Le jeune auteur de la brochure dont j’ai parlé en                    commençant, M. Eugène Noël, suit un peu cette dernière méthode, en l’appliquant                    selon les idées et les données de notre temps, c’est à dire en l’exagérant                    encore. Il a trouvé ainsi moyen de gâter par du système une Étude d’ailleurs                    estimable, qui suppose beaucoup de lecture et une connaissance assez intime de                    son sujet. M. Michelet poursuivant, après trois siècles, cette guerre contre le                    Moyen Âge qu’il croit retrouver encore menaçant, commença un jour une de ses                    leçons au Collège de France, en ces mots : <quote>« Dieu est comme une mère qui                        aime que son enfant soit fort et fier, et qu’il lui résiste ; aussi ses                        favoris sont ces natures robustes, indomptables, qui luttent avec lui comme                        Jacob, le plus fort et le plus rusé des pasteurs. Voltaire et Rabelais sont                        ses élus préférés. »</quote> Ce Rabelais de M. Michelet, qui lutte contre                    Dieu pour lui faire plaisir, est un peu celui de M. Eugène Noël :</p><quote><p rend="indent">Il arracha, dit ce biographe, les hommes de son temps aux                        ténèbres, aux jeûnes formidables du vieux monde… Son livre, tout paternel,                        répondit à ce cri de soif universelle du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : <hi rend="i">À boire au peuple !…</hi> Ce grand                        fleuve de l’Église papale, où le Moyen Âge avait bu si longtemps, était                        desséché. <hi rend="i">À boire ! à boire !</hi> était le cri universel ;                        aussi sera-ce le premier mot de Gargantua.</p></quote><p rend="indent">Voilà une soif allégorique d’une explication nouvelle et à laquelle                    les commentateurs n’avaient pas encore songé.</p><p>Chaque siècle a sa marotte ; le nôtre, qui ne plaisante pas, a la marotte                    humanitaire, et il croit faire grand honneur à Rabelais en la lui prêtant.</p><p>Je m’imagine que, quand on essaie de le tirer ainsi à soi, Rabelais se laisse                    faire et qu’il y va, mais pour en rire. <pb n="17" xml:id="p17"/>Il doit                    s’étonner cette fois d’être devenu, sous forme de légende, un apôtre, un saint,                    que dis-je ? un Christ d’évangile futur. Parlant de la manière dont il                    s’acquittait de ses devoirs de curé à Meudon, et persistant dans ce mode                    d’explication symbolique, le nouveau biographe s’écrie :</p><quote><p rend="indent">Que j’aurais voulu l’entendre ! que j’aurais voulu, par un beau                        jour de Pâques, assister à sa messe ; contempler sa majestueuse et sereine                        figure, lorsque, entendant chanter autour de lui : <hi rend="i">Quemadmodum                            desiderat cervus ad fontes aquarum</hi>, il repensait, avec un divin                        sourire de satisfaction, à cette <hi rend="i">soif</hi> infinie de son                        Pantagruel !</p></quote><p rend="indent">Revenons au bon sens et à la mesure en finissant ; Voltaire nous y                    aidera. Il avait commencé, jeune, par mordre très peu à Rabelais. Il raconte                    qu’un jour le duc d’Orléans, régent, au sortir de l’Opéra, causant avec lui,                    s’était mis à lui faire un grand éloge de Rabelais : <quote>« Je le pris pour un                        prince de mauvaise compagnie, dit-il, qui avait le goût gâté. J’avais alors                        un souverain mépris pour Rabelais. »</quote> Dans ses <hi rend="i">Lettres                        philosophiques</hi>, il a parlé de lui très légèrement en effet, en le                    mettant au-dessous de Swift, ce qui n’est pas juste : <quote>« C’est un                        philosophe ivre, concluait-il, qui n’a écrit que dans le temps de son                        ivresse. »</quote> Mais, vingt-cinq ans plus tard, il lui a fait réparation                    en écrivant à M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand :</p><quote><p rend="indent">J’ai relu, après <hi rend="i">Clarisse</hi>, quelques chapitres                        de Rabelais, comme le combat de frère Jean des Entommeures et la tenue du                        conseil de Picrochole ; je les sais pourtant presque par cœur, mais je les                        ai relus avec un très grand plaisir, parce que c’est la peinture du monde la                        plus vive. Ce n’est pas que je mette Rabelais à côté d’Horace… Rabelais,                        quand il est bon, est le premier des bons bouffons : il ne faut pas qu’il y                        ait deux hommes de ce métier dans une nation, mais il faut qu’il y en ait                        un. Je me repens d’avoir dit autrefois trop de mal de lui.</p></quote><p rend="indent">Oui, Rabelais est un bouffon, mais un bouffon unique, <pb n="18" xml:id="p18"/>un bouffon homérique ! Ce dernier jugement de Voltaire restera                    celui de tous les gens de sens et de goût, de ceux qui n’ont point d’ailleurs                    pour Rabelais une vocation décidée et une prédilection particulière. Mais, pour                    les autres, pour les vrais amateurs, pour les vrais dévots pantagruéliques,                    Rabelais est bien autre chose, et il y a au fond du tonneau de maître François,                    et jusque dans sa lie, je ne sais quelle saveur qu’ils préfèrent à tout. Pour                    nous, s’il nous est permis d’avoir un avis dans une question si solennelle, il                    nous semble que ce qu’on va ainsi goûter chez lui aux bons endroits et avec le                    plaisir d’un certain mystère de débauche, on le trouve de même qualité et tout                    ouvertement chez Molière.</p><p>Je me suis demandé quelquefois ce qu’aurait pu être Molière érudit, docteur,                    affublé de grec et de latin, Molière médecin (figurez-vous donc le miracle !),                    et curé après avoir été moine, Molière venu dans un siècle où tout esprit libre                    avait à se garder des bûchers de Genève comme de ceux de la Sorbonne, Molière                    enfin sans théâtre et forcé d’envelopper, de noyer dans des torrents de <hi rend="i">non-sens</hi>, de coq-à-l’âne et de propos d’ivrogne son plus                    excellent comique, de sauver à tout instant le rire qui attaque la société au                    vif par le rire sans cause, et il m’a semblé qu’on aurait alors quelque chose de                    très approchant de Rabelais. Cependant il restera toujours en propre à celui-ci                    l’attrait singulier qui tient à une certaine difficulté vaincue, à une certaine                    franc-maçonnerie, bachique à la fois et savante, dont on se sent faire partie en                    l’aimant. Dans le pur pantagruélisme en un mot, il y a un air d’initiation, et                    cela flatte toujours.</p></div></body>
</text>
</TEI>

