<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Frédéric le Grand littérateur.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-12-16"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-12-16"><head>Frédéric le Grand littérateur.</head><dateline>Lundi 16 décembre 1850.</dateline><p><pb n="185" xml:id="p185"/>J’ai essayé précédemment de dégager le Frédéric roi et                    politique dans sa forme la plus haute et la plus vraie, le Frédéric historique                    et non anecdotique. C’est ainsi que lui-même il pensait qu’il faut, en                    définitive, juger les grands hommes, sans s’amuser aux accessoires, et en                    s’élevant jusqu’au point qui domine en eux les contradictions et les travers.                    Pourtant la vie intérieure et privée de Frédéric est entièrement connue ; toutes                    les parties de son caractère sont éclairées ; on a ses lettres, ses vers, ses                    pamphlets, boutades et facéties, ses confidences de toutes sortes ; il n’a rien                    fait pour les supprimer, et il est impossible de ne pas reconnaître en lui un                    autre personnage bien essentiel, et qui est au cœur même de l’homme. On peut                    dire que, chez Frédéric, si le grand roi était comme doublé d’un philosophe, il                    était compliqué aussi d’un homme de lettres.</p><p>Le grand cardinal de Richelieu était de même : faire une belle tragédie eût été                    une chose presque aussi douce à son cœur et lui eût paru une œuvre presque aussi                    glorieuse que de triompher des Espagnols et de maintenir les alliés de la France                    en Allemagne : les lauriers du <hi rend="i">Cid</hi> l’empêchaient de dormir. Au                    sortir de la guerre de Sept Ans, quand d’Alembert alla visiter Frédéric à <pb n="186" xml:id="p186"/>Potsdam et qu’il lui parlait de sa gloire :                        <quote>« Il m’a dit avec la plus grande simplicité, écrit d’Alembert, qu’il                        y avait furieusement à rabattre de cette gloire ; que le hasard y était                        presque pour tout, et qu’il aimerait bien mieux avoir fait <hi rend="i">Athalie</hi> que toute cette guerre. »</quote> Il y a certes du                    philosophe dans cette manière de juger les triomphes militaires ; mais il y a                    aussi de l’homme de lettres dans cette préférence donnée à <hi rend="i">Athalie</hi>. Je ne sais si Frédéric ne se fût pas dédit, au cas qu’un                    malin génie l’eût pris au mot et qu’il lui eût fallu opter tout de bon entre la                    guerre de Sept Ans et <hi rend="i">Athalie</hi>, ou plutôt je suis bien sûr que                    le roi, en définitive, l’eût emporté : mais le cœur du poète aurait saigné                    au-dedans de lui, et il nous suffit, pour le qualifier comme nous faisons, qu’il                    eût pu hésiter un seul instant.</p><p>Lorsqu’on étudie Frédéric dans ses écrits, dans sa correspondance, principalement                    dans celle qu’il eut avec Voltaire, on reconnaît, ce me semble, un fait avec                    évidence : il y avait en lui un homme de lettres préexistant à tout, même au                    roi. Ce qu’il était peut-être avant toute chose par nature, et le plus                    naïvement, si l’on peut dire, et le plus primitivement, c’était encore homme de                    lettres, <hi rend="i">dilettante</hi>, virtuose, avec le goût vif des arts, avec                    la passion et le culte surtout de l’esprit. Il n’avait qu’à s’abandonner à                    lui-même pour se répandre de ce côté. Sa condition de roi, son amour de la noble                    gloire, et le grand caractère dont il était doué, le dirigèrent à d’autres                    applications qui avaient pour but l’utilité sociale et la grandeur de sa                    nation : il estimait <quote>« qu’un bon esprit est susceptible de toutes sortes                        de formes, qu’il apporte des dispositions à tout ce qu’il veut entreprendre.                            <hi rend="i">Il est tel qu’un Protée qui change sans peine de formes, et                            qui paraît réellement l’objet qu’il représente</hi> »</quote>. Ainsi, il                    parut né pour tout ce qu’il eut à faire comme roi ; il fut à la hauteur de sa                    tâche. <pb n="187" xml:id="p187"/><quote>« La force des États, pensait-il,                        consiste dans les grands hommes que la nature y fait naître à                        propos. »</quote> Il voulut être et il fut un de ces grands hommes ; il                    remplit dignement sa fonction de héros. Cette nation qu’avait ébauchée avant lui                    le Grand Électeur, il acheva de la former, de lui donner un corps, de lui                    imprimer l’unité d’esprit : la Prusse n’exista réellement qu’au sortir de ses                    mains. Tel est le rôle du grand Frédéric dans l’histoire ; mais, au fond, ses                    goûts secrets ou même très peu secrets, ses réelles délices étaient de raisonner                    en toute matière, de suivre ses pensées de philosophe, et aussi de les jeter sur                    le papier, soit au sérieux, soit en badinant, comme rimeur et comme                    écrivain.</p><p>Il avait été élevé par un Français, homme de mérite, appelé Duhan, qui lui avait                    inspiré l’amour de notre langue et de notre littérature. Il avait été initié à                    une sorte de tradition assez directe par les Français réfugiés à Berlin. Ce                    désir de gloire que nourrissait la jeune âme de Frédéric et qui cherchait encore                    son objet, lui faisait tourner naturellement ses regards vers la France. Le                    siècle de Louis XIV, désormais accompli, étendait graduellement son influence                    sur toute l’Europe. Le Brandebourg retardait sur les autres nations ; il n’y                    avait là rien d’étonnant ; mais Frédéric s’en trouvait humilié, et il se disait                    que c’était à lui d’inaugurer cette nouvelle ère de renaissance dans le Nord.                    Tant que vécut son père, ce désir purement littéraire de Frédéric prévalut sur                    ses autres pensées et l’engagea à des démarches, à des avances où le futur roi                    s’oubliait un peu. Il était prince royal et il avait vingt-quatre ans quand il                    entama la correspondance avec Voltaire (1736). Voltaire vivait alors à Cirey,                    auprès de M<hi rend="sup">me</hi> Du Châtelet. Il reçut du jeune prince de                    Prusse, non pas une lettre de compliments, mais une véritable déclaration                    passionnée. On <pb n="188" xml:id="p188"/>peut sourire aujourd’hui de cette                    première lettre toute gauche encore et plus qu’à demi tudesque, dans laquelle                    Frédéric mêle son admiration pour Wolff à celle qu’il a pour Voltaire, et où il                    parle à celui-ci au nom de la <hi rend="i">douceur</hi> et du <hi rend="i">support</hi><quote>« <hi rend="i">que vous marquez</hi>, lui dit-il, <hi rend="i">pour tous                            ceux qui se vouent aux arts et aux sciences</hi> »</quote>. À travers ce                    singulier style des premières lettres de Frédéric, la plus noble pensée se fait                    jour. Considérant Voltaire de loin et d’après ses seuls ouvrages, l’embrassant                    avec cet enthousiasme de la jeunesse qu’il est honorable d’avoir ressenti au                    moins une fois dans sa vie, Frédéric le proclame l’unique héritier du grand                    siècle qui vient de finir, <quote>« le plus grand homme de la France et un                        mortel qui fait honneur à la parole »</quote>. Il l’admire et le salue,                    comme Vauvenargues bientôt également le saluera, sans rien entrevoir encore des                    défauts de l’homme, et d’après les seules beautés de son esprit et les grâces de                    son langage. Il se déclare en conséquence son disciple, son disciple non                    seulement dans ses écrits, mais dans ses actions ; car, trompé par la distance                    et par le nuage doré de la jeunesse, il voit en lui presque un Lycurgue et un                    Solon, un législateur et un sage. Ne souriez pas trop cependant. Jamais on n’a                    mieux senti que ce jeune prince ce que les lettres pourraient être dans leur                    plus haute inspiration, ce qu’elles ont en elles d’élevé et d’utile, ce que leur                    gloire a de durable et d’immortel. <quote>« Je compte pour un des plus grands                        bonheurs de ma vie d’être né contemporain d’un homme d’un mérite aussi                        distingué que le vôtre… »</quote> Ce sentiment éclate dans toute cette phase                    de la correspondance. Voltaire est charmé, Voltaire est flatteur ; il remercie,                    il loue, il enchante ; on ne dirait pas vraiment qu’il se moque tout bas, et                    sans doute alors il ne se moquait pas trop, en effet, des quelques solécismes et                        <pb n="189" xml:id="p189"/>des grosseurs de ton qui accompagnaient souvent                    ces hommages du Nord. À l’entendre, ce jeune prince fait des vers <hi rend="i">comme Catulle du temps de César</hi> ; il joue de la flûte comme <hi rend="i">Télémaque</hi> ; c’est <hi rend="i">Auguste-Frédéric-Virgile</hi>.                    — Assez, lui dit Frédéric, qui reprend ici l’avantage du bon sens et du bon goût                    au moral :</p><quote><p rend="indent">Je ne suis, je vous assure, ni une espèce ni un candidat de                        grand homme ; je ne suis qu’un simple individu qui n’est connu que d’une                        petite partie du continent, et dont le nom, selon toutes les apparences, ne                        servira jamais qu’à décorer quelque arbre de généalogie, pour tomber ensuite                        dans l’obscurité et dans l’oubli.</p></quote><p rend="indent">Voilà comme il se juge, et il avait raison à cette date ; cet homme                    de vingt-cinq ans sent qu’il n’est rien encore et qu’il n’a pas même commencé :                        <quote>« Quand des personnes d’un certain rang, fait-il remarquer,                        remplissent la moitié d’une carrière, on leur adjuge le prix que les autres                        ne reçoivent qu’après l’avoir achevée. »</quote> Et il s’indigne de cette                    différence de mesure, comme si l’on jugeait les princes d’une nature moindre que                    les autres hommes, et moins capables d’une action entière.</p><p>Un jour, Voltaire a le front de lui dire que lui, Frédéric, écrit mieux le                    français que Louis XIV, que Louis XIV ne savait pas l’orthographe, et autres                    misères de ce genre ; comme si Louis XIV n’avait pas été un des hommes de son                    royaume qui parlât le mieux, et comme si l’une des plus grandes louanges à                    donner à l’excellent écrivain Pellisson, ce n’était pas d’avoir été en plus d’un                    cas le digne secrétaire de Louis XIV. Ici encore Frédéric arrête Voltaire et lui                    donne une leçon de tact :</p><quote><p rend="indent">Louis XIV, dit-il, était un prince grand par une infinité                        d’endroits ; un solécisme, une faute d’orthographe, ne pouvaient ternir en                        rien l’éclat de sa réputation, établie par tant d’actions qui l’ont                        immortalisé. Il lui convenait en tout <pb n="190" xml:id="p190"/>sens de                        dire : <hi rend="i">Caesar est supra grammaticam…</hi> Je ne suis grand par                        rien. Il n’y a que mon application qui pourra peut-être un jour me rendre                        utile à ma patrie ; et c’est là toute la gloire que j’ambitionne.</p></quote><p rend="indent">On aime à rencontrer, au milieu des fadeurs et des exagérations                    parfois ridicules de ce début de correspondance, plus d’un de ces endroits où                    perce déjà le roi futur, l’homme supérieur qui, bien qu’il ait la <hi rend="i">fureur</hi> de rimer et de produire ses premiers ouvrages, saura en                    triompher par une passion plus haute, et qui ne sera jamais un rhéteur sur le                    trône. En tout, même dans ces jeux de l’esprit, Frédéric finit toujours par                    donner le dernier mot à l’action, à l’utilité sociale et à celle de la patrie :                    c’est un génie qui s’amuse en attendant mieux, qui continuera de s’amuser et de                    s’égayer dans les intervalles des plus rudes travaux, mais qui aspirera en tout                    temps, à force de fermeté, à se réaliser en grandeur pratique et utile. Il y a                    temps pour lui de rire, de jouer de la flûte, de faire des vers, et temps de                    régner. L’homme de lettres peut balancer quelque temps le roi et s’ébattre                    au-devant, mais pour lui céder le pas chaque fois qu’il le faut, à l’heure                    précise. On peut dire de lui que jamais un de ses talents, jamais une de ses                    passions ni même de ses manies, ne fit invasion dans un de ses devoirs.</p><p>Au point de vue du goût, il y aurait bien des choses à remarquer. La nature rude                    et un peu grossière du Vandale se fait sentir chez Frédéric jusqu’à travers                    l’homme d’esprit et le <hi rend="i">dilettante</hi> avide de s’instruire et de                    plaire. Ce n’est pas seulement la langue ici et l’expression qui lui fait faute                    et qui résiste, c’est souvent le tact délicat qui est absent ! Toutes les fois                    qu’il parle à Voltaire de M<hi rend="sup">me</hi> Du Châtelet, il a bien de la                    peine à ne pas être grossier ou ridicule : <quote>« Je respecte trop les liens                        de l’amitié, lui écrit-il à Cirey, pour vouloir vous arracher <pb n="191" xml:id="p191"/><hi rend="i">des bras d’Émilie</hi>… »</quote> Quand il                    veut être galant, il l’est avec cette légèreté. Frédéric ne trouve rien de plus                    gracieux que d’envoyer en présent à Voltaire un buste de Socrate, le sage                    patient par excellence ; ce qui aurait pu paraître une épigramme, si alors il                    avait mieux connu son poète. Mais ce Socrate rappelle à Frédéric Alcibiade, et,                    de là, plus d’une allusion équivoque et hasardeuse, dans laquelle Voltaire                    d’ailleurs ne dédaigne pas d’entrer. Tout cela sent le Goth et l’Hérule de grand                    esprit, mais dont le poli n’est encore qu’à la surface, et dont plus d’un coin                    même n’est pas poli du tout. Il faut quelque temps à ce diamant brut pour se                    dégager de sa gangue.</p><p>Pourtant Frédéric se forma vite ; il se forme à vue d’œil dans cette                    correspondance, et il vient un moment où il possède et manie sa prose française                    de manière à tenir tête vraiment à Voltaire. Quant aux vers, il faut en                    désespérer avec lui : sur ce point son gosier restera toujours rauque et dur, et                    il ne se corrigera jamais. Il dira par exemple sans difficulté :</p><quote><l>Les myrtes, les lauriers, soignés dans ces cantons,</l><l>Attendent <hi rend="i">que, cueillis</hi> par les mains d’Émilie…</l></quote><p>ou bien encore :</p><quote><l>Que vous dirai-je, ô tendre Ovide ?</l><l>Vous <hi rend="i">dédiâtes L’Art d’aimer</hi>…</l></quote><p rend="indent">Ce sont là de ses moindres défauts. Sur ce chapitre des vers,                    finissons-en avec Frédéric. Il savait très bien que cette manie était chez lui                    un faible et presque un ridicule, qu’on le louait en face pour l’appeler <hi rend="i">Cotin</hi> par derrière. <quote>« Cet homme-là, disait un jour                        Voltaire en montrant un tas de paperasses du roi, voyez-vous ? c’est César                        et l’abbé Cotin. »</quote> Un éminent historien anglais, <pb n="192" xml:id="p192"/>M. Macaulay, renchérissant là-dessus, a appelé Frédéric un                    composé de <hi rend="i">Mithridate</hi> et de <hi rend="i">Trissotin</hi>.                    Frédéric savait ou pressentait tout cela, et il cédait pourtant à son ardeur de                    rimer. Très amoureux dans sa première jeunesse d’une jeune fille qui aimait les                    vers, il avait été piqué de la tarentule, et, très bien guéri d’un mal (du mal                    d’aimer les jeunes filles), il ne s’était jamais guéri de l’autre. On ne saurait                    rien lui opposer ni lui reprocher à cet égard qu’il ne se fût dit cent fois à                    lui-même :</p><quote><p rend="indent">J’ai le malheur, écrivait-il, d’aimer les vers, et d’en faire                        souvent de très mauvais. Ce qui devrait m’en dégoûter et rebuterait toute                        personne raisonnable, est justement l’aiguillon qui m’anime le plus. Je me                        dis : Petit malheureux ! tu n’as pu réussir jusqu’à présent ; courage !…</p></quote><p rend="indent">Il se dira encore : <quote>« Quiconque n’est pas poète à vingt ans                        ne le deviendra de sa vie… Tout homme qui n’est pas né français, ou habitué                        depuis longtemps à Paris, ne saurait posséder la langue au degré de                        perfection si nécessaire pour faire de bons vers ou de la prose                        élégante. »</quote> Il se comparera aux vignes <quote>« qui se ressentent                        toujours du terroir où elles sont plantées »</quote>. Mais enfin cela                    l’amuse, cela le dissipe et le délasse dans l’entre-deux des grandes affaires,                    et jusqu’à la fin il rimera. Il composait également de la musique dans le goût                    italien, des <hi rend="i">solos</hi> par centaines, et il jouait, dit-on, de la                    flûte en perfection ; ce qui n’empêcha pas Diderot de dire : <quote>« C’est                        grand dommage que l’embouchure de cette belle flûte soit gâtée par quelques                        grains de sable de Brandebourg. »</quote></p><p>En Allemagne, où l’on disserte de tout, on a disserté sur les livres et les                    bibliothèques de Frédéric, sur les auteurs qu’il préférait, et on en a tiré des                    conséquences sur la nature et la qualité de ses goûts. De ce qu’il appelle dans                    ses lettres d’Alembert <hi rend="i">mon cher</hi><pb n="193" xml:id="p193"/><hi rend="i">Anaxagoras</hi>, on est allé jusqu’à                    supposer, par exemple, qu’il avait une certaine prédilection pour la philosophie                    d’Anaxagoras. Ce sont là des raffinements et des subtilités de commentateurs. Il                    suffit, pour être informé des vrais goûts intellectuels de Frédéric, de                    l’entendre lui-même au naturel dans ses diverses correspondances. Il ne                    connaissait l’Antiquité que par des traductions, et par les traductions                    françaises ; il ne jugeait donc bien que le gros des choses qui résistent à ce                    genre de transport d’une langue dans une autre. La beauté poétique des anciens                    lui échappait entièrement ; il ne la soupçonnait même pas. Il jugeait bien des                    historiens, qui étaient proprement sa matière d’étude et de méditation :                    pourtant, quand on le voit prodiguer le titre de Thucydide à Rollin ou même à                    Voltaire, on est forcé d’avouer qu’il ne paraît pas se douter de la forme                    particulière qui constitue l’originalité de ce grand historien. Il devait juger                    mieux de Polybe, chez qui le fond l’emporte ; un critique d’un vrai mérite                    (M. Egger) me fait remarquer qu’il y a entre Frédéric historien et Polybe des                    rapports réels et assez frappants. Les réflexions par lesquelles Frédéric                    termine son récit de la guerre de Sept Ans ressemblent très bien à une page de                    Polybe : <quote>« À deux mille ans de distance, c’est la même façon de juger les                        vicissitudes humaines, et de les expliquer par des jeux d’habileté mêlés à                        des jeux de fortune. »</quote> Seulement l’historien-roi est, en général,                    plus sobre de réflexions. Frédéric jugeait bien encore des moralistes et                    philosophes anciens, ou même des poètes philosophes en qui la pensée domine,                    tels que Lucrèce : <quote>« Lorsque je suis affligé, disait-il, je lis le                        troisième livre de Lucrèce, et cela me soulage. »</quote> Pourtant, même                    dans ce qui faisait l’objet de ses lectures familières, il y regardait si peu de                    près quant à l’érudition, qu’il lui est arrivé de ranger <pb n="194" xml:id="p194"/>par mégarde Épictète et Marc Aurèle au nombre des auteurs <hi rend="i">latins</hi>. Parmi les modernes, il faisait surtout cas de Locke,                    de Bayle, de ces philosophes <hi rend="i">à hauteur d’appui</hi>, qu’il était                    tenté de placer un peu trop près ou même au-dessus des grands inventeurs un peu                    imaginatifs, comme Leibniz ou Descartes, dont les erreurs l’offusquaient. Il                    raillait volontiers la géométrie transcendante comme inutile, et il se faisait                    rappeler à l’ordre sur ce point par d’Alembert. Son instruction était le plus                    volontiers tournée à la morale pratique et à l’application sociale ; en cela il                    se rapprochait de Voltaire, qui était aussi pratique lui-même qu’un écrivain                    peut l’être, et il aurait pu dire comme lui : <quote>« <hi rend="i">Je vais au                            fait</hi>, c’est ma devise. »</quote></p><p>De la littérature allemande, il en est à peine question avec Frédéric ; il en                    sent très bien les défauts, qui étaient encore sans compensation à cette date,                    la pesanteur, la diffusion, le morcellement des dialectes, et il indique                    quelques-uns des remèdes. Il présage pourtant à cette littérature nationale de                    prochains beaux jours, et il les prédit : <quote>« <hi rend="i">Je vous les                            annonce, ils vont paraître !</hi> »</quote> Il ne semble pas se douter                    qu’ils ont, en effet, commencé de luire vers la fin de sa vie, et que Goethe                    déjà est venu. Mais peut-on s’étonner que Frédéric n’ait pas senti <hi rend="i">Werther</hi> ?</p><p>En somme, tout ce qui était pensée mâle et ferme allait droit à son esprit sensé                    et vigoureux. Pour le reste, on s’aperçoit trop qu’il y est plus ou moins                    dépaysé ; dans tout ce qu’on peut appeler invention ou poésie, il n’avait que de                    brillantes ébauches, des saillies natives qui se répandaient surtout dans la                    conversation, mais qui s’amortissaient sous sa plume ou qui tournaient                    lourdement à l’imitation et presque au pastiche. Dans son admiration pour                    Voltaire, il y avait une part de vérité <pb n="195" xml:id="p195"/>et de                    justice, et il entrait aussi une part d’erreur et d’illusion. Il sentait à ravir                        <hi rend="i">la gaieté de cette imagination brillante</hi>. Il jouissait de                    ce génie vif, familier, enjoué. <quote>« Il n’est pas donné à tout le monde, lui                        disait-il, <hi rend="i">de faire rire l’esprit</hi>. »</quote> On ne saurait                    mieux rendre cette espèce d’attrait, de don lumineux et jaillissant particulier                    à Voltaire. Vers la fin, et tout en lui souhaitant des sentiment <hi rend="i">plus doux</hi>, il le saluait encore <quote>« comme le plus bel organe de                        la raison et de la vérité »</quote>. Tout cela est aussi bien senti que                    justement exprimé. Mais quand Frédéric admirait dans Voltaire le grand poète par                    excellence, quand il voyait dans <hi rend="i">La Henriade</hi> le <hi rend="i">nec plus ultra</hi> des épopées, et qu’il la mettait bien au-dessus des <hi rend="i">Iliade</hi> et des <hi rend="i">Énéide</hi>, il prouvait seulement                    son manque d’idéal, et à quel point il avait borné de ce côté ses horizons. Les                    grands objets de comparaison étaient restés hors de sa portée et de sa vue : il                    parlait en cette matière tout à fait en homme qui n’avait vu ni conçu à aucun                    jour la beauté suprême et véritable.</p><p><quote>« Quels plaisirs surpassent ceux de l’esprit ? »</quote> s’écriait                    Frédéric à vingt-cinq ans, — l’esprit, c’est-à-dire la raison brillante, la                    raison enjouée et vive. Il pensa toujours de même, et tout le secret de sa                    passion pour Voltaire est là. Cette passion (c’est bien le mot) fut d’ailleurs                    réciproque : Voltaire ne peut le dissimuler ; lui-même, la grande coquette, il                    fut pris par Frédéric, et dans le spirituel mais si misérable libelle, et si peu                    digne de confiance, qu’il écrivit après sa fuite de Berlin pour se venger du                    roi, il ne peut s’empêcher de dire, en parlant des soupers de Potsdam :                        <quote>« Les soupers étaient très agréables. Je ne sais si je me trompe, <hi rend="i">il me semble qu’il y avait bien de l’esprit</hi> ; le roi en                        avait et en faisait avoir. »</quote> Notez bien l’attrait jusque dans la                    colère. Voilà la séduction irrésistible qu’ils exerçaient l’un <pb n="196" xml:id="p196"/>sur l’autre, et qui survécut même à l’amitié. Dans la seconde                    partie de la correspondance, lorsqu’ils la renouèrent après la brouille, on                    trouve un tout autre caractère que dans la première moitié. Toute illusion a                    cessé, et il ne reste plus que ce goût vif de l’esprit qui se manifeste encore.                    D’ailleurs, le Frédéric primitif et juvénilement enthousiaste a disparu ; il a                    fait place au philosophe, à l’homme supérieur expérimenté qui ne tâtonne plus en                    rien. Le roi aussi se fait plus souvent sentir. On se dit de part et d’autre des                    vérités, et (chose rare) on les supporte. Voltaire en dit quelques-unes au roi,                    et Frédéric les lui rend : <quote>« Vous avez eu les plus grands torts envers                        moi, écrit-il à Voltaire… Je vous ai tout pardonné, et même je veux tout                        oublier. Mais si vous n’aviez pas eu affaire à un <hi rend="i">fou amoureux                            de votre beau génie</hi>, vous ne vous en seriez pas tiré aussi bien                        chez tout autre… »</quote> Cependant, après ces paroles sévères et trop                    fermes pour ne pas être justes, après ces paroles de roi, comme le <hi rend="i">fou, amoureux</hi> du brillant esprit, se laisse voir encore aisément,                    quand il ajoute :</p><quote><p rend="indent">Vous faut-il des douceurs ? à la bonne heure : je vous dirai                        des vérités. J’estime en vous le plus beau génie que les siècles aient                        porté ; j’admire vos vers, j’aime votre prose, <hi rend="i">surtout ces                            petites pièces détachées de vos Mélanges de littérature</hi>. Jamais                        aucun auteur avant vous n’a eu le tact aussi fin, ni le goût aussi sûr,                        aussi délicat que vous l’avez. Vous êtes charmant dans la conversation ;                        vous savez instruire et amuser en même temps. Vous êtes la créature la plus                        séduisante que je connaisse, capable de vous faire aimer de tout le monde                        quand vous le voulez. <hi rend="i">Vous avez tant de grâces dans l’esprit,                            que tous pouvez offenser et mériter en même temps l’indulgence de ceux                            qui vous connaissent.</hi> Enfin vous seriez parfait si vous n’étiez pas                        homme.</p></quote><p rend="indent">Qu’on dise à présent si celui qui sentait à ce degré Voltaire, et                    qui trouvait de ces façons françaises pour <pb n="197" xml:id="p197"/>lui                    insinuer les douceurs après l’amertume, n’était pas l’homme de son temps qui                    avait le plus d’esprit à côté et en face de Voltaire !</p><p>Quand on a lu certain portrait de Voltaire par Frédéric (1756), portrait tracé de                    main de maître en toute sûreté de coup d’œil et en toute nudité, on entre mieux                    encore dans le sens de cette phrase où il vient de dire que ce génie de                    séduction a de telles grâces, qu’il ressaisit bientôt ceux-là même qu’il a                    offensés et qui le connaissent<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il paraît prouvé aujourd’hui                        que ce remarquable portrait de Voltaire, trouvé dans les papiers de                        Frédéric, n’est pas de lui : il se borna, en le copiant de sa main, à en                        ratifier la justesse.</note>.</p><p>Je crois être plutôt resté en deçà du vrai, quand j’ai dit que l’attrait de                    l’esprit entre ces deux hommes survécut même à l’amitié ; car il est évident, à                    lire de bonne foi toute la suite et la fin de cette correspondance, que l’amitié                    elle-même n’est pas morte entre eux, qu’elle a repris avec un reste de charme                    mêlé de raison, et qu’elle se fonde, non pas seulement sur l’amusement, mais sur                    les côtés sérieux et élevés de leur nature. En même temps qu’il combat les                    instincts toujours irascibles et colériques de Voltaire vieilli, Frédéric exalte                    et favorise tant qu’il peut ses tendances bienfaitrices et humaines. Il se plaît                    à louer, à encourager en lui le défenseur de l’humanité, de la tolérance, celui                    qui défriche et repeuple la terre presque déserte de Ferney, comme lui-même il a                    peuplé les sables du Brandebourg ; en un mot, il reconnaît et il embrasse dans                    le grand poète pratique son collaborateur en œuvre sociale et en civilisation.                    Par un reste de culte et, si l’on veut, d’idolâtrie encore touchante, dans                    toutes les comparaisons qu’il établit entre eux deux, toujours il donne                    l’avantage à Voltaire, et d’un ton senti dont la sincérité <pb n="198" xml:id="p198"/>n’est pas suspecte. Parlant de cet avenir de <hi rend="i">raison perfectionnée</hi>, dont il aperçoit à peine l’aurore, et dont, tout                    sceptique qu’il est, il ne désespère pas tout à fait pour l’avenir de                    l’humanité : <quote>« Tout dépend pour l’homme, dit-il, du temps où il vient au                        monde. Quoique je sois venu trop tôt, je ne le regrette pas : <hi rend="i">j’ai vu Voltaire</hi> ; et, si je ne le vois plus, je le lis et il                        m’écrit. »</quote> À de tels accents on devinerait, quand il ne le dirait                    pas, la passion qui était encore la plus profonde et la plus fondamentale chez                    Frédéric, celle que Voltaire vivant personnifiait à ses yeux : <quote>« Ma                        dernière passion sera celle des lettres ! »</quote> Elle avait été la                    première aussi.</p><p>La relation de Frédéric avec d’Alembert fut d’une tout autre nature que sa                    liaison avec Voltaire ; elle ne fut jamais aussi vive, mais elle eut durée et                    solidité. Ce n’était pas seulement un goût naturel qui portait Frédéric vers                    d’Alembert : <quote>« Nous autres princes, nous avons tous l’âme intéressée,                        disait Frédéric, et nous ne faisons jamais de connaissances que nous n’ayons                        quelques vues particulières, et qui regardent directement notre                        profit. »</quote> Frédéric avait songé de bonne heure à attirer d’Alembert à                    Berlin pour le faire président de son Académie. Ce projet devint tout à fait                    sérieux après la mort de Maupertuis, et quand Frédéric fut sorti de la guerre de                    Sept Ans. J’ai sous les yeux le recueil manuscrit et inédit des lettres écrites                    par d’Alembert à M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse pendant son séjour                    auprès du roi de Prusse<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce recueil est actuellement aux                        Manuscrits de la Bibliothèque nationale.</note>. En juin 1763, d’Alembert                    alla trouver Frédéric, qui était alors dans ses États de Westphalie ; il le                    joignit à Gueldre, et fit à sa suite le voyage jusqu’à Potsdam. D’Alembert avait                    déjà vu Frédéric plusieurs <pb n="199" xml:id="p199"/>années auparavant ; en le                    revoyant, il est frappé de le retrouver supérieur à sa gloire même. Frédéric                    avait ce caractère propre aux grands hommes, qu’avec lui la première vue                    surpassait encore l’attente. Il commence par causer quatre heures de suite avec                    d’Alembert ; il lui parle avec simplicité, avec modestie, de la philosophie, des                    lettres, de la paix, de la guerre, de toute chose. À cette date, c’est-à-dire                    trois mois seulement après la conclusion de la paix, Frédéric avait déjà rebâti                    4 500 maisons dans les villages ruinés : deux ans après (octobre 1765), il n’en                    aura pas rebâti moins de 14 500. On remarque tout d’abord avec d’Alembert ce                    côté organisateur et même pacifique chez le guerrier. Le côté aimable, familier                    et séduisant de Frédéric est parfaitement indiqué dans ce récit de notre                    voyageur : l’hôte prudent et modeste n’a pas eu le temps ou le désir de                    s’apercevoir des défauts qui altéraient souvent ce fonds de sagesse et                    d’agrément. Les honneurs d’ailleurs ne tournent point la tête à d’Alembert : il                    est touché, mais non enivré. Il a dîné, en passant dans les États de Brunswick,                    à la table de la famille ducale, et on l’a qualifié de <hi rend="i">marquis</hi> : il s’est soumis au titre après une légère réclamation.                    Apparemment, dit-il, c’était l’étiquette. Avec Frédéric il n’y a point                    d’étiquette, et tout se passe comme avec un particulier, homme de génie.                    D’Alembert aurait peu à faire pour devenir nécessaire à Frédéric par sa                    conversation, de même que Frédéric le serait à d’Alembert. Le temps n’était plus                    des soupers brillants de Potsdam, dont Voltaire avait vu et avait fait les                    derniers beaux jours : les convives familiers d’alors, les amis de jeunesse du                    roi étaient morts à cette seconde époque ou avaient vieilli. Le roi n’était pas                    seulement l’homme le plus aimable de son royaume ; si l’on excepte le                    Milord Maréchal, il était le seul : <quote>« Il est presque la seule <pb n="200" xml:id="p200"/>personne de son royaume, dit d’Alembert, avec qui on                        puisse converser, du moins de ce genre de conversation qu’on ne connaît                        guère qu’en France, et qui est devenu nécessaire quand on le connaît une                        fois. »</quote> D’Alembert ne tarit pas sur l’affabilité, la gaieté du roi,                    les lumières qu’il porte en tout sujet, sa bonne administration, son application                    au bien des peuples, la <hi rend="i">justice</hi> et la <hi rend="i">justesse</hi> qui se marquent en tous ses jugements. Sur Jean-Jacques, par                    exemple : <quote>« Le roi parle, ce me semble, très bien sur les ouvrages de                        Rousseau ; il y trouve de la chaleur et de la force, mais peu de logique et                        de vérité ; il prétend qu’il ne lit que pour s’instruire, et que les                        ouvrages de Rousseau ne lui apprennent rien ou peu de chose. »</quote> Avec                    d’Alembert, dont il apprécia tout d’abord le caractère estimable, Frédéric se                    montre purement en philosophe ; on le voit tel qu’il aurait aimé à être dans la                    seconde moitié de sa vie, quand la goutte et l’humeur ne l’aigrissaient pas                    trop, et s’il avait eu autour de lui quelqu’un de digne avec qui s’entendre :                        <quote>« Sa conversation roule tantôt sur la littérature, tantôt sur la                        philosophie, assez souvent même sur la guerre et sur la politique, et                        quelquefois sur le mépris de la vie, de la gloire et des honneurs. »</quote>                    Voilà le cercle des sujets humains qu’il aimait à traiter habituellement,                    sincèrement, et en moralisant toujours ; mais la littérature et la philosophie                    étaient encore ce dont il aimait à causer par-dessus tout pour se détendre,                    quand il avait fait son métier de roi. Tous les bons côtés de Frédéric sont mis                    en saillie dans ce récit, et d’Alembert, circonspect d’ailleurs, n’a garde de                    voir autre chose durant ces trois mois de séjour. Il sait résister pourtant aux                    caresses et aux offres délicates du roi. Un jour qu’il se promenait avec lui                    dans les jardins de Sans-Souci, Frédéric cueille une rose et la lui présente en                    disant : <quote>« Je voudrais bien vous <pb n="201" xml:id="p201"/>donner                        mieux. »</quote> Ce <hi rend="i">mieux</hi>, c’était la présidence de son                    Académie : il est singulier de voir ainsi rapprochées une présidence d’Académie                    et une rose. D’Alembert reste sage, il reste philosophe et ami jusqu’au bout, et                    fidèle à M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse. Il revient en France                    reconnaissant, conquis à jamais de cœur à Frédéric, mais non vaincu.</p><p>Il faut tout dire : quelques années après, Frédéric communiquait, un soir, de ses                    vers au professeur Thiébault, bon grammairien et académicien que lui avait                    procuré d’Alembert, et il se laissa aller par mégarde à montrer une épigramme                    très mordante qu’il avait faite contre d’Alembert lui-même : ce roi caustique                    n’avait pu se refuser au malin plaisir de noter quelque ridicule qu’il avait                    saisi dans ce caractère honorable. C’était là un défaut capital de Frédéric ; il                    se privait difficilement de dire aux gens des choses désobligeantes ou d’en                    écrire de piquantes. Dans le cas présent il se repentit vite d’avoir montré son                    épigramme à Thiébault, et il lui imposa la discrétion ; le bon d’Alembert n’en                    sut jamais rien. Mais, entouré, comme il l’était dans son intérieur, de beaux                    esprits courtisans et tous plus ou moins plats, Frédéric était moins scrupuleux                    à leur égard. Dès qu’il avait découvert leur côté faible, il les piquait sans                    pitié par ce défaut de la cuirasse ; il faisait d’eux ses plastrons, il                    s’exerçait à mépriser l’humanité en leur personne, et il s’acquit ainsi une                    réputation de méchant, quand ce n’était au fond qu’un terrible satirique de                    société. Les plus spirituels de ces plats courtisans et de ces faux amis, tels                    que l’abbé Bastiani, se vengeaient sous main du roi en le dénigrant auprès des                    étrangers. M. de Guibert nous a rapporté dans son <hi rend="i">Journal de                        voyage</hi> une de ces confidences pleines de noirceur et de perfidie, et à                    laquelle il se montre trop crédule. Le malheur de Frédéric fut de n’être entouré                        <pb n="202" xml:id="p202"/>de tout temps, et surtout vers la fin, que de                    gens de lettres secondaires, et dont le caractère peu élevé se prêtait trop à                    ses jeux de prince. Des hommes dignes et ayant le respect d’eux-mêmes, tels que                    d’Alembert, l’eussent forcé à son tour de les respecter. L’estimable Thiébault,                    dans sa mesure modeste, sut bien y parvenir.</p><p>Revenu en France, d’Alembert continua de correspondre avec Frédéric ; et (si l’on                    oublie l’épigramme qui ne fut jamais connue) cette correspondance atteste des                    deux parts bien de la raison, de la philosophie véritable, et même de l’amitié,                    autant qu’il en pouvait exister alors entre un particulier et un monarque.                    D’Alembert aussi, ne l’oublions pas, a ses faiblesses ; nous savons déjà que les                    philosophes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle n’aimaient guère la                    liberté de la presse que quand elle était à leur usage : un jour d’Alembert est                    insulté par je ne sais quel gazetier qui rédigeait le <hi rend="i">Courrier du                        Bas-Rhin</hi> dans les États mêmes de Frédéric ; il le dénonce au roi. Ici,                    c’est Frédéric qui est le vrai philosophe, le vrai citoyen de la société                    moderne, et qui lui répond :</p><quote><p rend="indent">Je sais qu’un Français, votre compatriote, barbouille                        régulièrement par semaine deux feuilles de papier à Clèves ; je sais qu’on                        achète ses feuilles, et qu’un sot trouve toujours un plus sot pour le lire ;                        mais j’ai bien de la peine à me persuader qu’un écrivain de cette trempe                        puisse porter préjudice à votre réputation. Ah ! mon bon d’Alembert, si vous                        étiez roi d’Angleterre, vous essuieriez bien d’autres brocards, que vos très                        fidèles sujets vous fourniraient pour exercer votre patience. Si vous saviez                        quel nombre d’écrits infâmes vos chers compatriotes ont publiés contre moi                        pendant la guerre, vous ririez de ce misérable folliculaire. Je n’ai pas                        daigné lire tous ces ouvrages de la haine et de l’envie de mes ennemis, et                        je me suis rappelé cette belle <hi rend="i">Ode</hi> d’Horace : <hi rend="i">Le sage demeure inébranlable…</hi></p></quote><p rend="indent">Et il continue de lui paraphraser le <quote>« <hi rend="i">Justum                            et</hi><pb n="203" xml:id="p203"/><hi rend="i">tenacem…</hi> »</quote> On reconnaît                    dans cette admirable leçon le disciple de Bayle sur le trône. Un autre jour, ce                    sera le disciple de Lucrèce. D’Alembert est dans la douleur, dans une douleur                    profonde et bien légitime : il a perdu M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse ;                    il va perdre M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin. Ce cœur de géomètre, si sensible                    à l’amitié, ne craint pas de s’épancher dans l’âme de Frédéric, d’y verser son                    affliction et presque ses sanglots, et le roi lui répond en ami et en sage, par                    deux ou trois lettres de consolation philosophique, qu’il faudrait citer tout                    entières. Un haut et tendre épicuréisme y respire, celui d’un Lucrèce parlant à                    son ami :</p><quote><p rend="indent">Je compatis au malheur qui vous est arrivé de perdre une                        personne à laquelle vous vous étiez attaché. Les plaies du cœur sont les                        plus sensibles de toutes, et, malgré les belles maximes des philosophes, il                        n’y a que le temps qui les guérisse. <hi rend="i">L’homme est un animal plus                            sensible que raisonnable.</hi> Je n’ai que trop, pour mon malheur,                        expérimenté ce qu’on souffre de telles pertes. Le meilleur remède est de se                        faire violence, pour se distraire d’une idée douloureuse qui s’enracine trop                        dans l’esprit. Il faut choisir quelque occupation géométrique qui demande                        beaucoup d’application, pour écarter autant que l’on peut des idées funestes                        qui se renouvellent sans cesse, et qu’il faut éloigner le plus possible. Je                        vous proposerais de meilleurs remèdes si j’en connaissais. Cicéron, pour se                        consoler de la mort de sa chère Tullie, se jeta dans la composition, et fit                        plusieurs traités, dont quelques-uns nous sont parvenus. Notre raison est                        trop faible pour vaincre la douleur d’une blessure mortelle ; il faut donner                        quelque chose à la nature, et se dire surtout qu’à votre âge comme au mien                        on doit plutôt se consoler, parce que nous ne tarderons guère de nous                        rejoindre aux objets de nos regrets.</p></quote><p rend="indent">Et il l’engage à venir passer quelques mois avec lui dès qu’il le                        pourra <quote>: « Nous philosopherons ensemble sur le néant de la vie, sur                        la philosophie des hommes, sur la vanité du stoïcisme et de tout notre                        être. »</quote> Et il ajoute avec ce mélange de roi-guerrier et de                    philosophe, <pb n="204" xml:id="p204"/>qui semblerait contradictoire s’il                    n’était ici touchant, <quote>« qu’il ressentira autant de joie de le                        tranquilliser que <hi rend="i">s’il avait gagné une bataille</hi> »</quote>.                    De telles lettres rachètent bien quelques brusqueries de ton qu’on trouverait                    tout à côté et qui rappellent par accès la présence du maître ; elles répondent                    à ceux qui, ne prenant Frédéric que par ses duretés et par ses épigrammes, lui                    refusent d’avoir ressenti jusqu’à la fin des sentiments d’affection, d’humanité                    et, j’ose dire, de bonté, de même qu’il avait ressenti de vives et vraies                    amitiés dans sa jeunesse. Pour moi, de quelque côté que je le prenne, et jusque                    dans les années où ses défauts se marquèrent le plus, je ne puis que conclure en                    somme à son avantage, et dire comme Bolingbroke disait de Marlborough :                        <quote>« C’était un si grand homme, que j’ai oublié ses vices. »</quote>                    Dans le cas présent, le grand homme avait, malgré tout, du bon et de l’humain,                    et un fonds de cœur en lui.</p><p>Dans une édition choisie des <hi rend="i">Œuvres</hi> de Frédéric qui se ferait à                    l’usage des bons esprits et des gens de goût, pour ne pas tomber dans le fatras                    dont le voisinage gâte toujours les meilleures choses, je voudrais n’admettre                    que ses histoires, deux ou trois de ses dissertations tout au plus, et ses                    correspondances : ce serait déjà bien assez des vers qui se trouvent mêlés à ses                    lettres, sans y ajouter les autres. On aurait ainsi en tout une dizaine de                    volumes d’une lecture forte, saine, agréable et tout à fait instructive.                    Laissons, au sujet de Frédéric, ces noms tant redits et qui veulent être                    injurieux ou flatteurs, ces noms trop contestables de l’empereur Julien et de                    Marc Aurèle ; n’allons pas, d’un autre côté, chercher le nom de Lucien, dont il                    n’offrirait que des parodies et des travestissements étranges ; et, si nous                    voulons le désigner <hi rend="i">classiquement</hi>, <pb n="205" xml:id="p205"/>définissons-le dans ses meilleures parties un écrivain du plus grand                    caractère, dont la trempe n’est qu’à lui, mais qui, par l’habitude et le tour de                    la pensée, tient à la fois de Polybe, de Lucrèce et de Bayle.</p></div></body>
</text>
</TEI>

