<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Étienne Pasquier. (L’Interprétation des Institutes de Justinien, ouvrage inédit, 1847. — Œuvres choisies, 1849.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-01-06"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-01-06"><head>Étienne Pasquier. <lb/>(<hi rend="i">L’Interprétation des Institutes de                        Justinien</hi>, ouvrage inédit, 1847. — <hi rend="i">Œuvres choisies</hi>,                    1849.)</head><dateline>Lundi 6 janvier 1851.</dateline><p><pb n="249" xml:id="p249"/>Étienne Pasquier a été, dans ces dernières années,                    l’objet d’études nouvelles et approfondies. M. le chancelier Pasquier ayant                    recouvré un manuscrit inédit de son ancêtre, manuscrit qui contenait des                    explications et leçons données par Étienne Pasquier à ses petits-fils sur le                    droit romain envisagé dans ses rapports avec nos vieilles coutumes françaises,                    en voulut faire jouir le public, et il en confia la publication et l’édition à                    M. Giraud, qui est dès longtemps reconnu pour maître en ces matières. Un très                    beau travail biographique et historique de M. Giraud sur Étienne Pasquier, et                    quelques pages aussi élevées que judicieuses de M. le chancelier, accompagnèrent                    cette publication, qui offre un intérêt sérieux pour ceux même qui ne s’occupent                    point particulièrement du droit. Depuis lors un professeur distingué de                    l’Université, M. Léon Feugère, se chargea de faire pour MM. Didot une édition                    portative des <hi rend="i">Œuvres choisies</hi> de Pasquier, et il a fait passer                    dans deux élégants in-18 un excellent extrait des deux in-folio de son auteur.                    Il y a joint à son tour un travail biographique, <pb n="250" xml:id="p250"/>littéraire et même grammatical, très soigné, qui permet de classer désormais                    le savant ami de Montaigne au nombre des auteurs que tout le monde peut aborder                    directement et suivre avec intelligence. Nous profiterons de ces travaux pour                    dire nous-même quelque chose du docte et digne personnage qui en a fourni le                    sujet.</p><p>Étienne Pasquier n’est point de ces écrivains originaux qui devancent les temps                    et qui font faire des miracles à leur langue maternelle. De tels écrivains en                    tout temps sont rares, et au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle je n’en                    vois que deux qu’on puisse raisonnablement saluer à ce titre éclatant, Rabelais                    et Montaigne. Car, pour l’aimable traducteur Amyot, ce n’est qu’avec un peu de                    complaisance qu’on s’est accoutumé à l’associer d’ordinaire à ces deux grands                    auteurs originaux ; et en ce qui est de Calvin, qui contribua certes à former la                    langue à la discussion, à serrer, à tremper et à raffermir dans le discours la                    chaîne exacte du raisonnement, ce mérite notable ne suffit pas à l’élever                    au-dessus des bons écrivains : il n’a point gagné sa place entre les grands.                    Mais, en dehors de ces génies tout individuels de Rabelais et de Montaigne, le                            <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle nous montre une quantité                    d’excellents et vigoureux esprits, de graves et énergiques personnages, qui                    usèrent vaillamment ou sainement des ressources de la langue à cette époque de                    confusion et de lutte, et qui, en l’appliquant selon les besoins divers, y                    mirent encore moins l’empreinte de leur génie propre que celle du parti et de la                    classe auxquels ils appartenaient. Ces écrivains, militaires ou magistrats, en                    même temps qu’ils se représentent eux-mêmes, nous représentent aussi et nous                    figurent les hommes de leur bord, de leur robe ou de leur camp. En Montluc, par                    exemple, nous trouvons un capitaine héroïque, ardent, infatigable, fanatique                    pour son Dieu et son roi, un croisé du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p><pb n="251" xml:id="p251"/>En d’Aubigné, nous trouvons un autre capitaine,                    intrépide, ardent, opiniâtre, non moins Gascon que l’autre, aussi attaché à son                    Dieu, mais malmenant un peu son roi ; fidèle, mais à condition, non plus                    royaliste <hi rend="i">quand même</hi> ; plus féodal, plus communal, et qui                    mourra républicain à Genève. À côté de ces figures rudes et mâles, une femme                    nous apparaîtrait, la reine Marguerite, sœur des Valois, qui nous laisse                    entrevoir dans ce qu’elle écrit un personnage élégant, fin, délicat, exquis,                    perfide, un type qui n’était point rare dans cette famille et dans ce cortège de                    Catherine de Médicis. D’Aubigné, calviniste opiniâtre ; Montluc, catholique                    cruel, nous peignent les deux camps ; la reine Marguerite nous peint la Cour.                    Mais, entre les trois, qui donc introduira le parti des honnêtes gens modérés,                    pacifiques, de la haute bourgeoisie instruite et saine, non fanatique et non                    corrompue ? qui nous rendra l’opinion régnante dans l’Ordre des avocats, alors                    si entier et comme investi de sa première intégrité, l’esprit général de la                    magistrature d’alors, si stable, si courageuse et parfois si héroïque ? Les                    L’Hôpital, les de Thou, les Pithou, voilà de grands noms assurément, et dont                    chacun en particulier pourrait servir d’exemple pour une démonstration ; mais en                    français, et eu égard aux lecteurs d’aujourd’hui, nul mieux qu’Étienne Pasquier                    ne les représente au vif dans ses écrits, ne les développe et ne les résume                    commodément et avec fidélité ; il offre une vie de <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle au complet, et il a exprimé cette vie dans des ouvrages                    encore graves et à demi familiers, dans des lettres écrites non pas en latin,                    mais dans le français du temps, et avec une attention visible de renseigner la                    postérité. Voyons donc un peu ce qu’était un avocat et un magistrat au                            <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; donnons-nous quelque idée                    d’une telle vie : cela réconforte et relève au milieu de tant de faiblesses <pb n="252" xml:id="p252"/>qui affectent les études, les caractères et les mœurs                    de nos jours.</p><p>Étienne Pasquier, né à Paris en 1529, d’une famille honorablement établie, mais                    qu’il devait le premier illustrer, se trouva, par la date de sa naissance, en                    mesure de profiter de toute la science et de l’érudition qui sont propres au                            <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Quand il naquit, le premier                    défrichement était fait, et il ne s’agissait plus que de moissonner et de                    recueillir. Il étudia le droit à Paris, sous Hotman et sous Balduin, en 1546,                    et, en 1547, à Toulouse, sous le grand Cujas. Il assista aux débuts de ces                    maîtres célèbres, et il goûta, s’il se peut dire, ce grave enseignement dans sa                    nouveauté et sa fraîcheur. Il fit ensuite le voyage d’Italie, et alla entendre à                    Pavie et à Bologne les professeurs de droit les plus en renom. Au retour, il                    débuta comme avocat au barreau de Paris (1549), et en même temps, pour occuper                    ses loisirs, il se livra à la poésie, à la composition littéraire, caractère qui                    distingue sa génération d’avocats, et Pasquier entre tous les autres :<quote>                        « Lorsque j’arrivai au Palais, dit-il, ne trouvant qui me mît en besogne, et                        n’étant né pour être oiseux, je me mis à faire des livres, mais livres                        conformes à mon âge et à l’honnête liberté que je portois sur le front : ce                        furent des <hi rend="i">Dialogues de l’amour</hi>… »</quote></p><p>Les dialogues galants et amoureux, les sonnets qu’Étienne Pasquier publia dans                    ces années de jeunesse, et auxquels il se reportait avec complaisance et sourire                    en vieillissant, ne prouvent rien autre chose que de l’esprit, de la facilité,                    de la subtilité ingénieuse, et on n’y trouve d’ailleurs aucun trait original qui                    puisse assigner rang à leur auteur parmi les vrais poètes. Mais ce qui est                    remarquable et ce qui constitue en quelque sorte la partie judicieuse de ces                    compositions badines, c’est cette pensée qui lui était commune avec les                    meilleurs et les <pb n="253" xml:id="p253"/>plus vaillants esprits de cette                    seconde génération du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qu’il fallait,                    étant né Français, écrire <hi rend="i">en français</hi>. Lui, si instruit aux                    lettres grecques et latines, il n’est certes pas d’avis d’<hi rend="i">exterminer de nous ni le grec ni le latin</hi>, mais il veut qu’on s’aide                    de l’un et de l’autre, selon les occasions, sans s’y réduire et s’y confiner ;                    qu’on s’en serve seulement pour enrichir notre langue vulgaire, qui est déjà                    d’elle-même si en fonds. Le bon sens de Pasquier le préserva, dès le premier                    jour, de cet excès qui avait accompagné le triomphe de la Renaissance, et qui                    faisait que les doctes dédaignaient d’employer d’autre langage que celui des                    anciens Romains :</p><quote><p rend="indent">Les dignités de notre France, disait Pasquier, les instruments                        militaires, les termes de notre pratique, bref la moitié des choses dont                        nous usons aujourd’hui, sont changées et n’ont aucune communauté avec le                        langage de Rome. Et en cette mutation, <hi rend="i">vouloir exposer en latin                            ce qui ne fut jamais latin</hi>, c’est, en voulant faire le docte,                        n’être pas beaucoup avisé.</p></quote><p rend="indent">Aussi, pour son compte, il pourra payer son tribut de politesse et                    de courtoisie à la mode du temps par quelques épigrammes latines ; mais la                    plupart de ses poésies légères, aussi bien que ses ouvrages sérieux, il les                    composera en français ; il évitera ce travers de latinisme prolongé où l’on voit                    persévérer l’illustre de Thou, et qui infirmera, bien loin de l’augmenter, le                    succès de sa grande <hi rend="i">Histoire</hi>. Pasquier écrit en français ses                    doctes et utiles <hi rend="i">Recherches de la France</hi> ; il publie en                    français ses <hi rend="i">Lettres</hi>, premier recueil de ce genre qui ait paru                    dans notre langue, et qui sont tout un miroir des événements, des mœurs et des                    opinions de son temps comme de la vie de l’auteur lui-même.</p><p>Jusqu’à l’année 1564, où Pasquier, âgé de trente-cinq ans, se trouva soudainement                    porté au pinacle de sa <pb n="254" xml:id="p254"/>profession comme avocat, par                    le choix que fit de lui l’Université dans son grand procès contre les Jésuites ;                    jusqu’à cette époque pour lui décisive, il vivait dans le travail et dans le                    monde, dans celui de l’Université et du Palais, ayant beaucoup d’amis et les                    cultivant, plaidant honorablement et avec un succès d’estime, marié depuis 1557                    à une cliente reconnaissante à qui il avait fait gagner son procès. Ses <hi rend="i">Lettres</hi>, auxquelles je m’attacherai surtout ici, nous le                    montrent au vrai dans la succession de ses âges, dans la variété de ses goûts et                    la solidité diversifiée de ses études. Un caractère qui est essentiel chez lui                    et qu’on ne tarde pas à découvrir comme faisant le fond de son mérite, c’est une                    excellente <hi rend="i">judiciaire</hi>, ainsi qu’on disait autrefois, une                    appréciation juste et moyenne des choses, de quelque côté qu’il se retourne et                    qu’il dirige sa vue. S’agit-il de juger ses compagnons et ses amis les poètes,                    Ronsard et les autres ? il est le premier à les avertir qu’ils font fausse                    route, s’ils n’y prennent garde ; que ce qui a été d’abord un noble essor et une                    entreprise généreuse de quelques-uns, devient une fureur d’imitation pour la                    foule des écoliers ; que la race en pullule ; que tout devient vite une mode en                    France, et que cette manie <hi rend="i">singeresse</hi> se donne surtout                    carrière dans les choses qui concernent l’esprit. Il avertit Ronsard, dès                    l’année 1555, de ne pas se prêter comme il fait à cette pente facile par où tout                    périt, de ne pas courtiser et flatter ses disciples, de ne pas laisser dégénérer                    enfin une œuvre élevée, en un tumulte et une ovation de coterie. Je traduis                    légèrement Pasquier en ceci, mais je ne l’altère pas. S’agit-il du mariage ?                    nous retrouvons le même excellent jugement dans la manière dont Pasquier en                    parle avant de l’avoir contracté. Il est pour le mariage dès la jeunesse ; il en                    traite un peu gaiement et d’un ton un peu cru parfois, mais avec <pb n="253"/>sagesse et chasteté au fond. Il n’est femme si belle, pense-t-il, qui ne soit                    indifférente à l’homme au bout d’un an de possession, ni laideur modérée qui ne                    se rende tolérable aussi avec le temps : l’essentiel, selon lui, est dans les                    mœurs, dans leur pureté comme dans leur douceur. <quote>« Tout ainsi que les                        artisans n’accouplent jamais deux métaux <hi rend="i">aigus</hi>                        ensemble »</quote>, de même ne veut-il pas que les deux caractères unis                    soient trop de <hi rend="i">première</hi> trempe et trop entiers ; l’un des deux                    doit céder à l’autre en quelque point. Pour lui, sans négliger les biens, il                    veut, en se mariant, s’enquérir avant tout des mœurs. Ainsi, en toutes choses,                    nous le voyons suivre une sorte de voie moyenne et sûre. C’est son instinct, et                    il en fait sa règle expresse de conduite : <quote>« Je me résous, dit-il,                        prendre un vol à toute la teneur de ma vie, qui ne soit <hi rend="i">ni trop                            haut ni trop bas</hi>. »</quote></p><p>Une de ses lettres (la 12<hi rend="sup">e</hi> du livre II) nous paraît renfermer                    toute sa théorie littéraire, l’idéal de la langue telle qu’il la désire, et il                    s’y dirige d’après le même esprit de droite et moyenne raison. Pasquier,                    avons-nous dit, pense, contrairement à plusieurs de ses contemporains, qu’il                    faut écrire <hi rend="i">en français</hi> ; mais ce français, où faut-il aller                    en puiser la naïveté et la pureté comme à sa source ? Quelques-uns estiment que                    c’est à la cour des rois qu’on parle le mieux, et que c’est là que s’apprend le                    vrai français : Pasquier le nie <hi rend="i">tout à plat</hi>. Il trouve que le                    langage y est beaucoup trop amolli et trop efféminé. Est-ce donc à la cour du                    Palais et au Parlement qu’il faut aller demander cette école de bonne langue ?                    Pas davantage. Les avocats y parlent sans assez de choix, et celui qui                    s’applique à mieux dire est taxé par les autres d’affectation et de recherche.                    Où donc aller pour trouver la source pure ? <quote>« Je suis d’avis, nous dit                        Pasquier, que cette pureté n’est restreinte en un <pb n="256" xml:id="p256"/>certain lieu ou pays, mais <hi rend="i">éparse par toute la                        France</hi>. »</quote> Il faut donc colliger en quelque sorte le bon                    langage, il le faut composer et rassembler de plus d’un endroit, et il nous en                    indique les moyens, sans négliger ce qu’on peut emprunter chemin faisant aux                    langues anciennes. Il applique à ce travail mixte la comparaison si naturelle de                    la digestion ; il insiste trop cependant sur certains détails de cette digestion                    laborieuse. En un mot, dans tout ce qu’il dit à ce sujet, Pasquier a le bon                    sens, mais il n’a pas encore le bon goût. Le goût sera la dernière chose qui                    viendra en France ; mais, quand il viendra, il sera déjà tard, et le bon sens,                    si propre à le fortifier et à le soutenir, se trouvera déjà affaibli. Le plein                    bon sens et le vrai bon goût, chez nous, n’ont jamais existé ensemble qu’à un                    très court moment de la littérature et de la langue.</p><p>Pasquier veut une langue qui soit bien française de fonds, mais très large et                    très riche d’acquisitions et de dépendances. En ceci comme en tout, il suit sa                    ligne et fait preuve d’un sens pratique étendu. Il conseille de recourir aux                    vieux auteurs et de s’en nourrir pour enrichir la langue par art et science,                    mais sans, pour cela, se rendre <hi rend="i">antiquaire</hi> ; c’est une                    affectation <quote>« qu’il faut fuir, dit-il, comme un banc ou écueil en pleine                        mer »</quote>. Il pense qu’il y a profit à entendre les gens de divers                    métiers, militaires, veneurs, financiers, et jusqu’aux simples petits artisans.                    Chaque profession, en effet, nourrit à sa manière de bons esprits qui trouvent,                    dans le sujet habituel qu’ils ont en main, des expressions heureuses, des <hi rend="i">termes hardis</hi> et naturels, dont un bon écrivain peut faire                    ensuite son profit, mais dont seul il ne se serait pas avisé. Pasquier cite de                    ces exemples de bonnes locutions qu’il a dues à des gens du peuple. L’un d’eux,                    pour exprimer qu’il était<quote> « prompt et dru à <pb n="257" xml:id="p257"/>la                        besogne »</quote>, ajouta, en lui parlant, qu’il était <hi rend="i">franc au                        trait</hi> : <quote>« métaphore, nous dit Pasquier, qui est tirée des bons                        chevaux qui sont au harnois ; dont je ne me fusse jamais avisé, pour n’avoir                        été charretier ; <hi rend="i">un pitault de village me                        l’apprit</hi> »</quote>. On voit que Pasquier ferait presque comme Malherbe,                    qui renvoyait volontiers ceux qui le questionnaient sur la langue aux <hi rend="i">porteurs du Port au foin</hi>. Mais Pasquier ne renvoyait pas à eux                    pour toute école ; et, en général, la langue telle qu’il la conçoit et qu’il la                    dessine, est plus large et plus diverse que celle que fit ensuite prévaloir                    Malherbe.</p><p>En conseillant d’imiter les anciens et de les traduire, Pasquier recommande qu’on                    ne les traduise pas servilement, mais qu’on trouve leur équivalent en français,                    qu’on fasse surgir s’il se peut, à leur propos, une parole qui vienne de notre                    propre fonds. Lui-même il a été, en général, fidèle à ces conseils en écrivant.                    Il a des défauts sans doute, quelques pointes et jeux de mots, des comparaisons                    trop recherchées, des ressouvenirs de César, de Pompée et de Scipion, qui                    reviennent trop souvent, des thèses de parti-pris qui rappellent les                    déclamations des anciens. Sa marche est souvent embarrassée et comme empêchée                    d’érudition ; il est moins vif et moins court-vêtu que Montaigne, et même il                    l’est moins que cet habile ignorant, Philippe de Commynes. Son style est de <hi rend="i">robe longue</hi>, même dans ses lettres où il ne vise point à être                    pompeux ; mais, à tout moment, il rachète ces défauts réels, ces longueurs de                    phrase, par des expressions heureuses qui honoreraient Montaigne ; il joint à sa                    gravité habituelle, à la justesse et à la prud’homie de ses pensées, un agrément                    qui sent le poète dans la prose. Ce reste de poète, insuffisant dans la pure                    poésie, revient à point pour égayer et comme pour fleurir ses pages sérieuses.                    Enfin, Pasquier, dans <pb n="258" xml:id="p258"/>ses bons endroits, nous offre                    le plus bel <hi rend="i">ordinaire</hi> de la langue du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, bans la chaîne de la tradition, il forme un terme                    moyen, un anneau solide entre les bons écrivains du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, tels qu’Alain Chartier, et les bons écrivains du                            <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>, tels que Patru ou Bourdaloue.</p><p>Et comme correctif à ce que je viens de dire sur les quelques défauts de                    l’estimable prosateur, quelle plus jolie lettre, quelle plus vive et plus légère                    d’allégresse, que celle que Pasquier adresse à l’un de ses amis, lors de la                    naissance de son fils ! Il est comme saisi et transporté de l’ivresse de sa                    nouvelle condition paternelle ; son style cette fois s’allège et bondit :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">Puer nobis natus est</hi>, s’écrie-t-il, comme                        dans la messe de Noël, il me plaît de commencer cette lettre par un passage                        de l’Église, à l’imitation de nos anciens avocats en leurs plaidoiries                        d’importance… Je suis donc <hi rend="i">augmenté d’un enfant</hi>, et                        augmenté de la façon que souhaitait un ancien philosophe, c’est-à-dire d’un                        mâle et non d’une fille ; je dirois Parisien et non Barbare, n’étoit que ce                        nom sonne mal aux oreilles de tous…</p></quote><p rend="indent">Et il raconte comment, par jeu et par un reste de superstition                    d’érudit, il a voulu chercher l’horoscope de ce fils, en ouvrant au hasard                    quelque livre de sa bibliothèque. C’est Ovide qui lui est tombé sous la main, et                    qu’il a lu en deux ou trois endroits ; et il interprète l’oracle gaiement,                    concluant de l’un de ces passages qu’il ne faut suivre, en matière de vertu et                    de maniement de fortune, ni la secte trop dissolue des épicuriens, ni celle,                    trop rigide et trop nue, des stoïques ou des cyniques, mais se rapporter tant                    qu’on peut, ici-bas, à la maxime du <hi rend="i">sage mondain</hi> Aristote, qui                    est de <hi rend="i">jouir de la vertu en affluence de biens</hi> :                        <quote>« Voilà comment, petit père, ajoute-t-il en parlant de lui-même, j’ai                        commencé à dorloter mon enfant. »</quote></p><p>Les <hi rend="i">Lettres</hi> de Pasquier, qu’il commença lui-même de <pb n="259" xml:id="p259"/>publier en dix livres (1586), et qui ont été complétées après                    lui jusqu’au nombre de vingt-deux livres, sont d’une lecture très instructive,                    plus attachante à mesure qu’on s’y enfonce, et qui nous le rend tout entier avec                    son monde et son époque. Les premiers livres, pourtant, sont d’un intérêt                    moindre ; il s’amuse visiblement à imiter parmi nous Pline le Jeune ou Politien,                    qui ont laissé des recueils de ce genre ; il se propose des sujets, des thèmes,                    auxquels il se joue. Il insérera à dessein, à côté d’une lettre d’importance, un                    billet insignifiant, dont il a soigné la forme et le tour. Il est en ce point le                    devancier de Balzac, du chevalier de Méré, de cette école ingénieuse et                    compassée qui fit faire à la langue sa dernière année de rhétorique : la                    première année de cette rhétorique commence déjà sensiblement chez Pasquier.                    Mais bientôt, avec l’âge et le cours des événements, les sujets deviennent plus                    sérieux : à partir d’un certain moment, toute l’histoire et la politique de son                    temps y passent, et nous y assistons avec lui, c’est-à-dire par les yeux d’un                    témoin judicieux, éclairé, placé au meilleur point de vue, ni trop près ni trop                    loin de la Cour, qui ne se pique point de parler en homme d’État, mais qui                    apprécie et sent les choses de sa nation avec le cœur et l’intelligence de cette                    haute bourgeoisie, alors si intègre et si patriotique, et qui se pouvait dire le                    cœur même de la France. Ces lettres sont véritablement une pièce des plus                    essentielles à joindre aux mémoires du temps.</p><p>La partie politique commence avec le IV<hi rend="sup">e</hi> livre des <hi rend="i">Lettres</hi> de Pasquier : on y peut suivre l’origine des troubles                    (1560), l’invasion, les progrès, les intermittences et redoublements successifs                    de cette fièvre religieuse et civile. Pasquier n’a point de parti pris à                    l’avance ; il est bon catholique, mais sans fanatisme ; il est <pb n="260" xml:id="p260"/>contraire à l’introduction du culte public des réformés, mais                    il n’arrive à se prononcer contre eux avec énergie que lorsqu’il a vu la                    Réforme, enhardie par les édits de pacification et de tolérance, lever la tête                    et devenir envahissante à son tour. De tous ces princes et seigneurs qui ne                    parlent en sens divers que de la religion de Dieu, du service du roi, de l’amour                    de la patrie,</p><quote>« je n’en vois pas un tout seul, dit-il, qui, sous ces beaux prétextes, ne                    ruine totalement le royaume de fond en comble… Il seroit impossible de vous dire                    quelles cruautés barbaresques sont commises d’une part et d’autre : où le                    Huguenot est le maître, il ruine toutes les images, démolit les sépulchres et                    tombeaux… En contr’échange de ce, le catholique tue, <hi rend="i">meurdrit</hi>,                    noie tous ceux qu’il connoît de cette secte ; <hi rend="i">et en regorgent les                        rivières</hi>… »</quote><p>Quant aux chefs, bien qu’ils fassent contenance de n’approuver tels déportements,                    Pasquier remarque qu’ils les passent aux leurs par connivence et dissimulation.                    Établissant des degrés dans le mal et dans la calamité publique :</p><quote><p rend="indent">La paix vaut mieux que la guerre, dit-il ; la guerre qui est                        faite contre l’ennemi étranger est beaucoup plus tolérable que l’autre qui                        se fait de citoyen à citoyen : mais, entre les guerres civiles, il n’y en a                        point de si <hi rend="i">aiguë</hi>, et qui apporte tant de maux, que celle                        qui est entreprise pour la religion… <hi rend="i">Il y a deux grands camps                            par la France</hi>…</p></quote><p rend="indent">Il revient en maint endroit sur cette idée que, de toutes les                    guerres, il n’en est de pire que celle qui se fait sous voile de religion.                    Exposant les tentatives de conciliation du chancelier de L’Hôpital, il les juge                    honorables, mais impuissantes et chimériques : <quote>« On ne parle plus que de                        guerre ; chacun fourbit son harnois. M. le chancelier s’en contriste : tous                        les autres y prennent plaisir (1561). »</quote> Il gémit de ce vertige                    presque universel ; il sent que le peuple et la classe moyenne <pb n="261" xml:id="p261"/>n’ont rien à gagner à ces querelles d’ambitieux qui se                    servent des passions et des croyances de tous pour arriver à leurs propres fins                    et se supplanter l’un l’autre : <quote>« S’il m’étoit permis de juger des coups,                        écrit-il, je vous dirois que c’est le commencement d’une tragédie qui se                        jouera au milieu de nous, à nos dépens ; et Dieu veuille qu’il n’y aille que                        de nos bourses ! »</quote> Il parle des principaux chefs et auteurs de ces                    maux avec mesure pourtant, et en parfaite connaissance de cause : jamais les                    Guise et Coligny n’ont été mieux jugés et mis en balance, vices et vertus, avec                    une plus impartiale équité. Lorsque le danger s’accroît et qu’il faut que les                    honnêtes gens se prononcent, Pasquier, malgré tout, n’hésite point ; il est à                    son poste et conseille aux autres d’y être comme lui. Pibrac, avocat du roi,                    éloigné de Paris en 1567, et abrité en lieu sûr, lui fait demander s’il doit                    revenir à Paris et s’exposer aux hasards d’un voyage. Pasquier lui répond que si                    l’on pouvait librement choisir, et que si l’on était à commencer sa carrière, il                    faudrait appliquer ici le précepte des médecins sur la peste : Partir <hi rend="i">tôt</hi>, aller <hi rend="i">loin</hi>, et revenir <hi rend="i">tard</hi> : <quote>« Mais puisque chacun de nous a passé plus de la moitié                        de son âge, même que vous, depuis dix-sept ou dix-huit ans en çà, avez été                        appelé aux plus belles charges de notre robe, <hi rend="i">il me semble                            qu’il nous faut résoudre de vivre et mourir comme bons citoyens avec                            notre État</hi>. »</quote> Le conseil qu’il donnait là à Pibrac, il le                    pratiqua aussi pour lui-même : on le vit dans la seconde moitié de sa carrière,                    lorsqu’il eut passé du barreau dans les rangs de la haute magistrature et qu’il                    fut devenu avocat général en la Cour des comptes (1585), en remplir tous les                    devoirs, y compris l’exil, et s’attacher invariablement à toutes les fortunes                    qui ballottèrent, durant la Ligue, les débris du Parlement et des cours                    souveraines de la France. Il fut <pb n="262" xml:id="p262"/>digne en tout                    d’appartenir à cette magistrature dont M. Giraud a pu si bien dire que <hi rend="i">le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle fut l’âge héroïque de                        son histoire</hi>, et qui avait pour chef auguste le grand et courageux                    Achille de Harlay.</p><p>La théorie politique de Pasquier ressort de sa vie même et de ses divers écrits ;                    elle est purement et simplement celle des parlementaires. Pasquier n’était point                    partisan des états généraux ; dès l’abord, il n’augure rien de bon de ceux                    d’Orléans (1560) : <quote>« C’est une vieille folie qui court en l’esprit des                        plus sages François, qu’il n’y a rien qui puisse tant soulager le peuple que                        telles assemblées : au contraire, il n’y a rien qui lui procure plus de tort                        pour une infinité de raisons. »</quote> Et il ne se trompait pas trop alors,                    eu égard aux conditions de gêne où se trouvait le tiers état dans ces                    assemblées. Pasquier estimait que, quelques bonnes ordonnances qu’on y pût                    faire, ce n’étaient que <hi rend="i">belles tapisseries qui servaient seulement                        de parade a une postérité</hi>, mais que le fin du jeu était d’induire les                    roturiers, en les flattant, à une promesse d’impôt qu’on exigeait ensuite d’eux                    à toute rigueur. Les états généraux mis ainsi de côté, notre ancienne monarchie                    se définissait plus sûrement, au gré de Pasquier, une monarchie qui s’était                    tempérée elle-même par <hi rend="i">ce grand et perpétuel Conseil de la                        France</hi>, qu’on appelait Parlement. Était-ce le monarque qui avait                    expressément octroyé cette autorité première à son Parlement ? Étaient-ce les                    anciens parlements mêmes qui, durant les minorités, avaient graduellement établi                    cette autorité consentie depuis et ratifiée par le monarque ? Pasquier ne                    pressait pas trop ces questions premières ; mais pour lui, dans sa splendeur et                    sa plénitude actuelle, le Parlement représentait <hi rend="i">la majesté de la                        couronne qui réside en Justice</hi>, et qui ne meurt pas. La royauté                    française, en cela aimable et débonnaire entre <pb n="263" xml:id="p263"/>les                    royautés, avait, de bon gré, voulu réduire sa puissance absolue <hi rend="i">sous la civilité de la Loi</hi>. Le Parlement empruntait des rois mêmes une                    sorte de droit <hi rend="i">gracieux</hi> de les avertir et de leur résister.                    Telle était en abrégé la théorie politique de Pasquier et celle des                    parlementaires, théorie plus justifiable en fait qu’en logique, et qui eut sa                    pratique vivante au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p>D’après cette théorie, la résistance du Parlement aux volontés des rois                    n’excluait pas la fidélité, et en était bien plutôt au contraire l’expression la                    plus haute, la plus dévouée. Pasquier s’est plu à en consigner dans ses écrits                    quelques exemples, où l’austérité et la soumission se concilient avec grandeur                    et d’une manière touchante. Un jour, Louis XI, qui n’aimait guère la                    contradiction, envoya à son Parlement certaine ordonnance à enregistrer,                    laquelle, n’étant point juste, y rencontra plusieurs refus. Le roi, dans sa                    colère, s’échappa à dire que si ces messieurs s’y refusaient une dernière fois,                    il les ferait <hi rend="i">tous mourir</hi>. Mais voilà que,</p><quote>le roi étant au Louvre, tout le Parlement s’achemine en robes rouges par                    devers lui, lequel, infiniment ébahi de ce nouveau spectacle en temps et lieux                    indus, s’informe d’eux de ce qu’ils lui vouloient demander. — <hi rend="i">La                        mort</hi>, sire (répondit le seigneur de La Vacquerie, premier président,                    portant la parole pour toute la compagnie) ; la mort qu’il vous a plu nous                    ordonner, comme celle que nous sommes résolus de choisir plutôt que de passer                    votre édit contre nos consciences.</quote><p>Pasquier, qui nous transmet cette noble tradition, ajoute : <quote>« Je crois que                        cette histoire est très vraie, <hi rend="i">parce que je la souhaite                            telle</hi>… et qu’elle soit empreinte au cœur de toute cour                        souveraine. »</quote> Tels étaient les grands exemples dont on se                    nourrissait en ce temps-là au Palais, et qui étaient, a dit excellemment                    M. Giraud, les <quote>« légendes chéries des gens de robe »</quote>.</p><p><pb n="264" xml:id="p264"/>Pasquier, dans sa mesure, imita ces beaux exemples de                    vertueuse et féale liberté. À peine investi par la confiance de Henri III de la                    charge d’avocat général du roi en la Cour des comptes, il en usa pour s’opposer                    à certain enregistrement d’édit qu’il croyait inique ; et, comme il arriva                    qu’une grande princesse qu’il vit peu après lui fit part du mécontentement du                    roi, si bien disposé pour lui auparavant, Pasquier répondit, en se ressouvenant                    de son ancienne courtoisie galante et de sa poésie de jeunesse pour corriger la                    sévérité de son procédé, que ce n’étaient là que brouilleries et querelles                    d’amant et maîtresse ; que <quote>« l’issue de ceci serait telle que d’un <hi rend="i">amoureux</hi>, lequel, ayant été éconduit par sa <hi rend="i">dame</hi>, s’en va infiniment mal content, mais qui, revenant peu après                        à soi, l’aime, respecte et honore davantage »</quote> ; et qu’ainsi le roi                    l’en regarderait bientôt de meilleur œil que devant. — C’est dans ce haut esprit                    de dévouement que Pasquier ne craignit pas de s’opposer à Henri IV lui-même pour                    l’enregistrement d’un édit qui allait à démembrer la Cour des comptes, et cela                    pendant le séjour du Parlement à Tours, c’est-à-dire pendant que les magistrats                    loyaux partageaient les fortunes diverses du Béarnais et son exil de Paris.                    N’admirez-vous pas cette résistance respectueuse jusqu’en pleine fidélité ? Le                    même homme qui va écrire une lettre d’effusion et d’ivresse au sujet de la                    victoire d’Ivry, une lettre qui est comme le bulletin de triomphe et le cri                    populaire de la joie française, cet homme croit de son strict devoir d’avocat du                    roi près d’une cour souveraine, d’avertir son maître, de l’arrêter résolument                    dans une de ses volontés, au risque de lui déplaire. Théorie incomplète si l’on                    veut, inconséquente, et qui ne saurait résister à l’exactitude du raisonnement,                    mais qui se recouvre de grandeur et de religion dans <pb n="265" xml:id="p265"/>l’histoire, puisqu’elle a pour elle tant de beaux noms, depuis le premier                    président de La Vacquerie jusqu’à M. de Malesherbes.</p><p>Le chef et le héros de cette haute magistrature au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, le premier président Achille de Harlay, dira au duc de                    Guise qui le venait visiter au lendemain des Barricades, et qui le trouvait se                    promenant tranquillement dans son jardin : <quote>« C’est grand pitié quand le                        valet chasse le maître ; au reste, mon âme est à Dieu, mon cœur est à mon                        roi, et mon corps est entre les mains des méchants : qu’on en fasse ce qu’on                        voudra ! »</quote> C’est ainsi que parlaient de la royauté, dans le péril et                    en face de l’ennemi, ceux qui lui résistaient en face à elle-même. Mais c’est là                    l’idéal, et l’idéal ici-bas ne se réalise tout au plus qu’un instant. Certes, si                    quelque chose était capable en France de contrebalancer l’impétuosité et                    l’impatience particulière à la nation, à la noblesse comme au peuple même, de                    créer à temps ce <hi rend="i">respect de la loi</hi> qui est comme un sens                    public qui nous manque et qui est aboli en nous, c’était ce corps intègre,                    tenant un <hi rend="i">milieu magistral</hi>, ce corps de politiques encore                    croyants, bons chrétiens et catholiques sans être ultramontains, royalistes                    loyaux et fervents sans être courtisans ni serviles. Il y avait là-dedans un                    principe organique qui semblait fait pour donner vie et consistance à une classe                    moyenne, à cette classe que nous avons vue essayer mainte fois de se constituer                    et de se reformer depuis sous divers noms, mais qui n’a plus su retrouver                    solidité en elle, ni moralité élevée. Cette classe, qui eut son premier jour                    d’avènement et de triomphe avec Henri IV, avait alors sa religion dans l’âme de                    la magistrature française au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Mais,                    au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>, tout se gâta. On eut des minorités                    turbulentes, suivies de régimes absolus et presque despotiques. La vertu, la <pb n="266" xml:id="p266"/>gravité, la fidélité du Parlement, firent surtout                    naufrage dans la Fronde. Malgré le grand nom de Mathieu Molé, cette majesté                    jusque-là inviolable s’éclipsa. Louis XIV asservit le Parlement, Louis XV le                    craignit : <quote>« Vous ne savez pas ce qu’ils font et ce qu’ils pensent,                        disait-il à ses intimes, <hi rend="i">c’est une assemblée de                            républicains</hi>… »</quote> À ce moment, la théorie en question, qui                    avait besoin d’une condescendance, d’une confiance et d’une foi réciproque,                    cette théorie où il entrait, on l’a vu, je ne sais quelle illusion platonique,                    était totalement perdue ; il n’y eut plus après que de grands et beaux noms qui                    jusqu’à la fin, et en présence de l’échafaud, attestèrent les races                    généreuses.</p><p>Je n’ai pu que choisir, en courant, quelques points dans la carrière de Pasquier,                    dans cette existence si remplie et qui prêterait pour l’étude à tant d’aspects                    différents. Si l’on voulait raconter sa vie (ce que viennent de faire si bien                    ses derniers biographes), il faudrait parler en détail de son plaidoyer pour                    l’Université contre les Jésuites, et de la longue guerre où ce premier acte                    l’engagea, lui et sa postérité. Si l’on voulait s’égayer, il faudrait rappeler                    l’histoire de cette fameuse <hi rend="i">puce</hi> que, pendant la tenue des                    Grands Jours de Poitiers (1579), Pasquier aperçut, un matin qu’il la visitait,                    sur le sein de la belle M<hi rend="sup">lle</hi> Des Roches, et qui fournit                    matière à tout un volume de vers plus ou moins anacréontiques, grecs, latins et                    français, gentillesse et récréation des graves sénateurs. On n’oublierait pas                    non plus ces fameuses <hi rend="i">ordonnances</hi> d’amour, qui n’ont pas dû                    trouver place dans les <hi rend="i">Œuvres complètes</hi> de Pasquier, et qui                    sont comme les saturnales extrêmes d’une gaillardise d’honnête homme au                            <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Les longs travaux et les                    années d’épreuves, quelques pertes même domestiques au sein de sa nombreuse                    famille, n’avaient en <pb n="267" xml:id="p267"/>rien amorti l’esprit de                    Pasquier ni chagriné son humeur. Après avoir été trente-six ans avocat plaidant,                    et pendant dix-neuf autres années avocat du roi, il se démit de tout emploi                    public et entra dans la retraite à l’âge de soixante-quinze ans (1604). Il s’y                    retrouva vif, enjoué, ressaisi de l’amour des vers, des épigrammes latines ou                    françaises, et s’en égayant, comme autrefois, au milieu des lectures sévères.                    Une lettre admirable de lui, et qui le peint dans la sérénité de son                    rajeunissement final, est celle qu’il adresse à Achille de Harlay, retiré                    également des charges publiques, sur les douceurs de la retraite, sur les                    charmes d’une étude paisible et variée, désormais toute confinée à l’intérieur                    du cabinet, et dont on se dit qu’on ne sortira plus : <quote>« J’ai d’un côté                        mes livres, ma plume et mes pensées ; d’un autre, un bon feu tel que pouvoit                        souhaiter Martial quand, entre les félicités humaines, il y mettoit ces deux                        mots : <hi rend="i">focus perennis</hi>. Ainsi me dorlotant de corps et                        d’esprit…, etc. »</quote> Et il continue cette description aimable et                    souriante dans un style égayé qui tient à la fois de l’Amyot et du Montaigne.                    Achille de Harlay lui envoyait en retour quelque sonnet, lequel ne vaut pas tout                    à fait sa sublime parole au duc de Guise. Mais qui ne sourirait d’un sourire                    d’attendrissement à voir les joies dernières et pures de ces grandes âmes                    innocentes ?</p><p>C’est dans le calme de ces derniers jours que Pasquier, plus qu’octogénaire,                    dicta, à l’usage de deux de ses petits-fils, les leçons de droit que M. Giraud                    nous a mis à même d’apprécier. En prenant pour texte et pour point de départ les                        <hi rend="i">Institutes</hi> de Justinien, le savant vieillard se montre                    attentif à saisir toutes les analogies ou même les oppositions qui peuvent se                    rencontrer entre l’ancien droit romain et notre vieux droit coutumier ; il                    éclaire, <pb n="268" xml:id="p268"/>il explique l’un par l’autre, à l’aide d’un                    rapprochement continuel qu’il orne et relève d’érudition, et qui ne manque pas,                    jusqu’à un certain point, d’agrément. Ici encore on le retrouve fidèle à son                    esprit de voie moyenne et de prudence pratique élevée. En droit comme en toute                    chose, Pasquier suit ce grand chemin de raison qui ne donne dans aucun extrême.                    Il est de la renaissance romaine avec force, mais avec mesure. En face de ceux                    qui veulent abuser de l’autorité étrangère en France, il maintient énergiquement                    tout ce qui est du <hi rend="i">vrai et naïf</hi> droit national ; de même qu’en                    face de ceux qui, par une autre superstition, abondent dans le sens de la                    coutume, il se plaît à relever les décisions de l’antique jurisprudence. En un                    mot, il tient le milieu entre les purs <hi rend="i">romanistes</hi> et l’école                        <hi rend="i">coutumière</hi>, subordonnant le tout au contrôle du <hi rend="i">sens commun</hi>, qui est en définitive la règle suprême. C’est                    assez en dire pour montrer qu’en droit comme en religion, comme en politique,                    comme en littérature et en grammaire même, Étienne Pasquier fut d’accord avec                    les instincts et les données de sa nature, et qu’il remplit toute sa vocation.                    S’il ne sortit pas des horizons de son temps, on peut observer à son honneur                    qu’il les embrassa tout entiers. Venu dans une forte époque, mais pleine de                    conflit et de confusion, il nous offre, à travers quelques défauts de forme et                    de goût, l’exemple de l’un des plus excellents, des plus solides et des plus                    ingénieux entre les esprits modérés.</p><p>Ce serait ne pas tout rendre à sa mémoire que de ne pas remarquer que cette                    qualité du <hi rend="i">judicieux</hi>, si essentielle en lui, et qu’il                    possédait avec tant de plénitude et d’étendue, est celle aussi qui a reparu                    comme un trait distinctif et comme une ressemblance de famille chez le dernier                    et le plus illustre de ses descendants. Un <pb n="269" xml:id="p269"/><hi rend="i">judicieux</hi> tempéré d’<hi rend="i">aimable</hi>, — M. le                    chancelier Pasquier, âgé de plus de quatre-vingts ans et dans la retraite, nous                    explique en quelque chose ces heureuses qualités de son ancêtre.</p></div></body>
</text>
</TEI>

