<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Histoire du chancelier d’Aguesseau, par M. Boullée. (1848.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-02-24"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-02-24"><head><hi rend="i">Histoire du chancelier d’Aguesseau</hi>, par M. Boullée<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Sainte-Beuve utilise la graphie « Daguesseau ».</note>.                    <lb/>(1848.)</head><dateline>Lundi 24 février 1851.</dateline><p><pb n="407" xml:id="p407"/>Cette <hi rend="i">Histoire</hi> qui est à la seconde                    édition, et dont l’auteur, M. Boullée, avait autrefois débuté avec distinction                    dans le ministère public, est digne de son sujet et représente avec fidélité la                    noble et belle figure de d’Aguesseau. Rien n’y est négligé de ce qu’une telle                    vie renferme d’instructif du côté de la magistrature et de la justice. Les                    faiblesses dont l’illustre chancelier donna plus d’une fois l’exemple quand il                    fut entré dans la carrière politique, n’y sont pas dissimulées. Cette timidité                    et cette vacillation en politique n’est point rare chez de grands magistrats,                    qui ne retrouvent toute leur force et leur autorité que sur leur siège et sous                    les garanties extérieures qui laissent à leur jugement toute sa balance Mais les                    faiblesses mêmes d’un d’Aguesseau observent des principes et ont leurs limites ;                    elles naissent d’un fonds de scrupules, et elles méritent encore les respects.                    Voyons donc à profiter, dans notre étude, de l’estimable travail de M. Boullée ;                    voyons s’il n’y a pas à ajouter, à <pb n="408" xml:id="p408"/>retrancher                    peut-être quelque chose à ce qu’il dit du d’Aguesseau littéraire, et à faire                    entrer aussi dans l’idée générale de l’homme quelques traits essentiels que le                    biographe a jugés incompatibles avec l’ensemble du caractère, et qui, selon moi,                    ne le sont pas. On ne peut que gagner et s’honorer en s’approchant, même en                    toute liberté d’examen et de critique, d’un personnage tel que d’Aguesseau.</p><p>D’Aguesseau naquit en 1668 à Limoges, où son père était alors intendant, un père                    vénérable dont il nous a retracé la vie ; et il reçut de lui une éducation                    domestique forte et tendre, qui rencontra le naturel le plus docile et le plus                    heureux. Dès son enfance, le jeune d’Aguesseau apprit toute chose, il continua                    d’apprendre toute sa vie, et l’on serait assez embarrassé de dire quelle                    science, quelle langue et quelle littérature il ne savait pas. Une mère                    demandait un jour à Fontenelle de lui indiquer un précepteur pour son fils, mais                    elle exigeait que ce précepteur fût savant, érudit en toute matière, antiquaire,                    physicien, métaphysicien, enfin qu’il sut tout, et quelque chose encore au-delà.                    Après y avoir un peu rêvé, Fontenelle répondit : <quote>« Madame, plus j’y                        songe, et plus il me semble qu’il n’y a que M. le chancelier d’Aguesseauqui                        soit capable d’être le précepteur de monsieur votre fils. »</quote> Tel                    d’Aguesseau parut de bonne heure et presque dès la jeunesse. En même temps, la                    netteté et la justesse des méthodes introduisait avec facilité et disposait avec                    ordre tout ce savoir dans ce jeune, dans ce bel et à la fois solide esprit. Son                    père, le plus pacifique, le plus prudent et le moins novateur des hommes, était                    pourtant attaché, par des affinités de vertu et de mœurs comme de pensée, à                    cette école qu’on désignait alors sous le nom de Port-Royal, et son fils en                    devint sous ses yeux comme un <pb n="409" xml:id="p409"/>élève extérieur et                    libre, et tout littéraire, au moins par les méthodes qu’on lui fit suivre, et                    par l’esprit général qui présida à son éducation. Tout se faisait autant que                    possible de vive voix, de manière que l’attention de l’enfant fût tenue                    constamment en haleine. Aucun moment n’était perdu, et les voyages mêmes de                    l’intendant procuraient des occasions variées d’exercices et de conférences :                    M. d’Aguesseau emmenait ses enfants avec lui, et son carrosse devenait une                    espèce de <hi rend="i">classe</hi>, où l’étude exacte et régulière s’entremêlait                    doucement avec l’entretien. <quote>« Après la prière des voyageurs, par laquelle                        ma mère, raconte d’Aguesseau, commençait toujours la marche, nous                        expliquions les auteurs grecs et latins, qui étaient l’objet actuel de notre                        étude… »</quote> Grec, latin, et plus tard hébreu, anglais, italien,                    espagnol, portugais, mathématiques, physique, et surtout belles-lettres (sans                    parler de la jurisprudence qui était son domaine propre), le jeune d’Aguesseau                    apprenait tout, et, doué de la plus vaste mémoire, il retenait tout : <quote>« …                        L’admirable avocat général d’Aguesseauqui sait toutes mes chansons, et qui                        les retient comme s’il n’avait autre chose à faire »</quote>, écrivait de                    lui à M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné M. de Coulanges. On raconte qu’un jour                    Boileau lui ayant récité quelque épître ou satire qu’il venait de composer,                    d’Aguesseau lui dit tranquillement qu’il la connaissait déjà, et, pour preuve,                    il se mit à la lui réciter tout entière. Boileau, étonné, se fâcha presque ;                    puis, quand il vit que ce n’était qu’un prodige de mémoire, il admira. Faut-il                    maintenant s’étonner qu’au milieu d’une si perpétuelle discipline et sous une                    couche ainsi accumulée de connaissances les plus diverses, la nature ait été,                    sinon opprimée, du moins recouverte, et que l’originalité chez d’Aguesseau ne se                    fasse jamais jour sous l’extrême culture ?</p><p><pb n="410" xml:id="p410"/>Je le dirai tout d’abord, il n’y a d’original et de                    tout à fait particulier en lui comme écrivain, que ce que les anciens appelaient                    les <hi rend="i">mœurs</hi>, ce je ne sais quoi non seulement de doux et de                    paisible (<hi rend="i">mite ac placidum</hi>), mais de prévenant et d’humain                        (<hi rend="i">blandum et humanum</hi>), de discrètement aimable et de                    lentement persuasif qui monte et s’exhale d’une âme pure, et qui, pénétrant                    l’ensemble du discours, gagne insensiblement jusqu’aux autres âmes.</p><p>D’Aguesseau nous offre avec plus de distinction et d’élégance ce qu’a Rollin, un                    style d’honnête homme, d’homme de bien, et qui, si on ne se laisse pas rebuter                    par quelque lieu-commun apparent, par quelque lenteur de pensée et de phrase,                    vous paie à la longue de votre patience par un certain effet moral auquel on                    n’était pas accoutumé. On y voit paraître et reluire, après quelques pages de                    lecture continue, l’image de la vie privée, des vertus domestiques, de la piété                    et de la pudeur de l’écrivain, ce qu’une de ses petites-filles a si excellemment                    appelé ses <hi rend="i">charmes intérieurs</hi>. Tel est, aux bons endroits, le                    mérite littéraire et moral de d’Aguesseau.</p><p>Jeune, il eut une passion, il n’en eut qu’une, les belles-lettres. Il faut voir,                    dans les <hi rend="i">Instructions</hi> qu’à son tour il adressa plus tard à son                    fils, avec quelle affection et quelle tendresse il aborde ce chapitre                    intéressant. Il ne le place qu’après l’étude de l’histoire, après celle de la                    jurisprudence et de la religion ; il lui a fallu quelque courage, on le sent,                    pour ajourner le moment de parler de cette étude pour lui la plus attrayante et                    la plus chère :</p><quote><p rend="indent">Il me semble, dit-il, qu’en passant à cette matière je me sens                        touché du même sentiment qu’un voyageur qui après s’être rassasié pendant                        longtemps de la vue de divers pays, où souvent même il a trouvé de plus                        belles choses, et plus dignes de sa curiosité, que <pb n="411" xml:id="p411"/>dans le lieu de sa naissance, goûte néanmoins un secret plaisir en                        arrivant dans sa patrie, et s’estime heureux de pouvoir respirer enfin son                        air natal. On aime à revoir les lieux qu’on a habités dans son enfance… Je                        crois rajeunir en quelque manière ; je crois voir renaître ces jours                        précieux, ces jours irréparables de la jeunesse…</p></quote><p rend="indent">On est assez embarrassé d’avoir à citer avec d’Aguesseau, car rien                    en particulier n’est original, ni bien vif, ni bien neuf, et il convient                    d’attendre et de prolonger la lecture jusqu’à ce que l’<hi rend="i">affection</hi> dont j’ai parlé opère ; mais alors l’agrément se fait                    sentir, un agrément honnête et sûr, et salubre. Que vous dirai-je ? là où la                    rhétorique ne paraît pas trop, il y a de l’onction en lui, et l’impression qu’on                    reçoit est comme douce au toucher de l’esprit.</p><p>Un mot charmant qui exprime bien cette passion de d’Aguesseau pour les lettres,                    c’est ce qu’il dit un jour au savant Boivin avec qui il lisait je ne sais quel                    poème grec : <quote>« Hâtons-nous, s’écria-t-il ; si nous allions mourir avant                        d’avoir achevé ! »</quote> Ce trait m’en rappelle un autre d’un homme qui a                    laissé un vif souvenir chez ceux qui l’ont connu, l’abbé Mablini, le plus exquis                    et le plus attique des maîtres que notre École normale ait jamais eus. La Vénus                    de Milo venait d’arriver de Grèce ; elle était au Louvre, et M. Mablini sortait                    un matin de la Sorbonne pour l’aller voir. Mais, tout à coup, cet homme épris de                    l’antique beauté se mit à courir en descendant la rue de la Harpe, pour arriver                    plus vite, et aussi de peur que quelque accident imprévu ne vînt, dans                    l’intervalle du trajet, lui dérober le chef-d’œuvre. Il se disait comme                    d’Aguesseau : <hi rend="i">Si nous allions mourir avant de l’avoir vu !</hi>                    Voilà la passion, elle donne des ailes. D’Aguesseau n’eut jamais des ailes et de                    la passion véritable qu’en cette matière des belles-lettres.</p><p>Il vit beaucoup dans sa jeunesse Racine et Despréaux ; <pb n="412" xml:id="p412"/>il mérita une place honorable dans les vers de ce dernier ; il donnait                    quelquefois au poète vieillissant, qui lui lisait ses vers, des conseils de                    prosateur un peu timide et auxquels Despréaux ne se rendait pas. D’Aguesseau                    porta dès l’abord ses scrupules de timidité dans le goût comme dans tout le                    reste. Venu sur la fin de Louis XIV, il essuya en plein la chaleur et les rayons                    du beau siècle à son couchant. Son talent, comme un fruit d’extrême automne,                    naquit tout mûr en quelque sorte, et n’eut à aucun moment cette verdeur première                    qui, en se corrigeant, relève plus tard la saveur et le parfum.</p><p>Porté par son mérite, et par l’autorité que lui conférait la vertu paternelle, à                    la charge d’avocat général à vingt-deux ans, il fit, disent ses biographes, une                    révolution dans le palais par le caractère nouveau de son éloquence. Parlons                    avec franchise : tous ces éloges qu’on accorde à l’éloquence judiciaire de                    d’Aguesseau nous semblent aujourd’hui fort exagérés. On est étonné quand on lit                    ses <hi rend="i">Plaidoyers</hi>, ses <hi rend="i">Mercuriales</hi>, d’apprendre                    que cela fit quelque part une <hi rend="i">révolution complète</hi>. Pour se                    rendre compte de cet effet, et même en le réduisant à sa valeur, il convient de                    se rappeler que le Parlement, à cette date comme toujours, était un peu en                    retard sur le reste du siècle : aussi, en y apparaissant avec sa bonne mine, sa                    gravité tempérée d’affabilité et décorée de politesse, sa diction facile,                    nombreuse et légèrement fleurie, son élégance un peu concertée, l’élève adouci                    et orné de Despréaux fit une sorte de révolution relative ; il eut le mérite                    d’introduire et de naturaliser au parquet ce qui régnait déjà partout ailleurs ;                    et lui, le moins novateur des jeunes gens, il entra si à propos dans la                    carrière, que son premier pas fit époque.</p><p>Aujourd’hui, quand on relit chez son dernier biographe les morceaux qui sont                    donnés pour les plus <pb n="413" xml:id="p413"/>éloquents, quand on relit dans                    les <hi rend="i">Œuvres</hi> mêmes de l’auteur ces <hi rend="i">Mercuriales</hi>                    tant vantées, on ne peut y rien voir que l’exercice d’un talent distingué                    sachant se servir habilement d’une rhétorique heureuse. Il n’est question que de                        <hi rend="i">sénateurs</hi>, de <hi rend="i">familles patriciennes</hi>, de                        <hi rend="i">pourpre</hi>, d’<hi rend="i">images des ancêtres</hi> ; la                    superstition romaine est complète ; c’est du latin de Cicéron ou de Tite-Live,                    réduit et assorti aux mœurs et aux prétentions parlementaires. En se servant de                    tous ces grands mots, la gravité magistrale du jeune homme ne se permet pas un                    sourire, c’est tout simple ; mais elle ne paraît pas non plus soupçonner le                    sourire qui pourrait bien naître au-dehors. En général, il y a une foule de                    choses déjà imminentes ou existantes, desquelles d’Aguesseau ne paraît pas se                    douter dans son honorable candeur. Et, par exemple, je ne trouve nulle part                    Voltaire nommé dans ses <hi rend="i">Œuvres</hi>, et je ne vois pas non plus                    qu’il ait nommé une seule fois Molière. Molière et Voltaire semblent avoir été                    pour lui comme non avenus et comme inconnus, avec tout ce que ces deux noms                    représentent.</p><p>Avocat général à vingt-deux ans, je l’ai dit, et procureur général à trente-deux,                    d’Aguesseau eut à se prononcer dans les affaires ecclésiastiques qui                    n’occupèrent que trop cette fin du règne de Louis XIV. Dans un très beau mémoire                    de lui, où il y a des portraits historiques très bien touchés, il nous a exposé                    sa conduite et ses vues. Dès l’origine, on le voit attentif à ne donner dans                    aucun extrême ; il s’oppose aux excès du jansénisme, mais il ne s’opposait pas                    moins énergiquement alors à ce qu’il croyait dangereux du côté de la puissance                    ultramontaine. D’Aguesseau eut même, en 1715, un moment presque héroïque, et                    qui, plus tard, lorsqu’il se fut attiédi et qu’il eut faibli, lui fut souvent                    rappelé comme un reproche de sa conduite présente.</p><p><pb n="414" xml:id="p414"/>Il s’agissait de la fameuse bulle <hi rend="i">Unigenitus</hi>, que le roi voulait faire enregistrer au Parlement et                    accepter sans restriction par tout le royaume. Le chancelier Voysin (à la fois                    secrétaire d’État de la Guerre) avait rédigé, à cet effet, une déclaration                    précise et rude, qu’il prétendait imposer au Parlement : mais d’Aguesseau,                    procureur général, et <hi rend="i">qui avait alors</hi>, dit Voltaire, <hi rend="i">ce courage d’esprit que donne la jeunesse</hi><note resp="author">Une jeunesse relative, car il avait quarante-sept ans.</note>, refusa                    absolument de s’en charger. On disait tout haut de lui à la Cour :                        <quote>« M. le procureur général est un <hi rend="i">séditieux</hi>. »</quote> Mandé un jour à Marly avec les autres membres du                    parquet, il crut que l’orage allait enfin éclater sur sa tête, et qu’il pourrait                    bien aller coucher le soir à la Bastille. Sa femme (née d’Ormesson), digne de                    lui, fit ce jour-là comme une Romaine, et, embrassant son mari au départ, elle                    l’exhorta à oublier qu’il avait femme et enfants, et à ne songer qu’à son                    honneur et à sa conscience. L’état de Louis XIV au lit de mort, et qui n’avait                    plus que quelques jours à vivre, rendait cet héroïsme un peu moins                    compromettant.</p><p>Devenu chancelier de France et ministre en 1717, sous la Régence, d’Aguesseau                    laissa trop voir alors ce qui lui manquait comme homme politique, et sa vertu,                    égarée entre Law, Dubois et le Régent, rencontra plus d’un piège qu’elle ne sut                    point éviter. C’est ici qu’il convient de restituer à Saint-Simon toute la part                    qui lui est due dans l’étude de ce caractère. L’estimable biographe de                    d’Aguesseau, M. Boullée, paraît croire que Saint-Simon, en jugeant l’illustre                    chancelier, a cédé à je ne sais quelle antipathie naturelle et instinctive                    contre les gens de robe ; il conteste l’exactitude et la sagacité du redoutable                    moraliste qui n’a été ici, comme en <pb n="415" xml:id="p415"/>bien des cas, que                    très clairvoyant. Pour nous, nous sommes dès longtemps accoutumé à comprendre                    que Saint-Simon puisse être un témoin passionné et, néanmoins, des plus                    véridiques, et, si l’on peut dire, des plus authentiques. Il a de la véracité                    jusque dans la violence, une véracité qui, en quelque sorte, ne dépend point de                    lui. Ici, d’ailleurs, en ce qui concerne d’Aguesseau, Saint-Simon n’est point du                    tout violent ; il rend au grand magistrat toutes les sortes d’hommages :</p><quote><p rend="indent">Beaucoup d’esprit, d’application, de pénétration, dit-il, de                        savoir en tout genre, de gravité et de magistrature, d’équité, de piété et                        d’innocence de mœurs, firent le fond de son caractère. On peut dire que                        c’était un bel esprit et un homme incorruptible… Avec cela doux, bon,                        humain, d’un accès facile et agréable, et, dans le particulier, ayant de la                        gaieté et de la plaisanterie salée, mais sans jamais blesser personne ;                        extrêmement sobre, poli sans orgueil, et noble sans la moindre avarice,                        naturellement paresseux, dont il lui était resté de la lenteur.</p></quote><p rend="indent">Cette <hi rend="i">paresse</hi> a besoin d’explication quand le mot                    s’applique à un homme aussi constamment et aussi diversement laborieux que                    l’était d’Aguesseau ; mais je crois qu’il la faut prendre dans le sens de <hi rend="i">lenteur</hi> de tempérament, d’absence de verve et de longueur de                    phrases, ce qui est incontestable quand on lit d’Aguesseau ; on sent qu’il a dû                    passer bien du temps à limer, à polir ce qui paraît encore un peu traînant à la                    lecture, et qu’aussi il s’est amusé à bien des études d’inclination et de                    fantaisie qui peuvent ressembler à de la paresse aux yeux des hommes d’action et                    d’affaires. Après ces premiers éloges, Saint-Simon se demande comment un                    magistrat orné de tant de vertus et de talents, qui avait été un si admirable                    avocat général, un si accompli procureur général, et qui aurait fait sans doute                        <hi rend="i">un</hi><pb n="416" xml:id="p416"/><hi rend="i">premier président sublime</hi>, s’est                    trouvé un chancelier et un ministre faible et insuffisant. Il en donne une                    première raison : c’est que d’Aguesseau est parlementaire avec excès, avec                    superstition, qu’il a été élevé, comme le disait également de lui le cardinal de                    Fleury, dans la <hi rend="i">crainte de Dieu et des parlements</hi>. Une autre                    raison très fine, très judicieuse, et qui va au fond du caractère, c’est que,                    dans ce long usage du parquet, d’Aguesseau, esprit étendu et lumineux, s’était                    accoutumé à ramasser, à examiner, à peser et à comparer en tout les raisons des                    deux parties, <quote>« à étaler, dit Saint-Simon, cette espèce de <hi rend="i">bilan</hi> devant les juges avec toutes les grâces et les fleurs de                        l’éloquence »</quote>, et de plus, selon la recommandation voulue,                        <quote>« avec tant d’art et d’exactitude, qu’il ne fût rien oublié d’aucune                        part, et qu’aucun des nombreux auditeurs ne pût augurer de quel avis                        l’avocat général serait, avant qu’il eût commencé à conclure »</quote>.                    C’est ce qu’on réputait la perfection du métier. Or, cette sorte de résumé                    développé et alternatif et de balance continuelle que l’avocat général faisait                    en parlant, et qu’aussi le procureur général faisait alors par écrit, avait                    donné à l’esprit de d’Aguesseau sa forme définitive ; et comme il s’y joignait                    chez lui une grande conscience et peu de décision naturelle, il ne pouvait se                    résoudre en quoi que ce fût à conclure, à saisir en définitive ce glaive de                    l’esprit qui doit toujours en accompagner l’exacte balance pour trancher à temps                    ce qui autrement courrait risque de s’éterniser. Saint-Simon cite les exemples                    les plus curieux de cette indécision d’un si vaste esprit, laquelle se                    prolongeait jusqu’au dernier moment. Le marquis d’Argenson, dans ses excellents                    mémoires, ne dit pas autre chose et le dit avec des détails piquants et                    nouveaux, à ce point que le chancelier en était quelquefois réduit, dans son <pb n="417" xml:id="p417"/>indétermination, à appeler à son aide un de ses                    enfants pour l’aider à prendre un parti. Le cardinal de Fleury, dans ses                    dépêches, n’a pas jugé d’Aguesseau autrement lorsqu’il a écrit : <quote>« M. le                        chancelier est certainement très habile, et a de grandes lumières ; mais, à                        force d’en avoir, il trouve des difficultés à tout. »</quote></p><p>Pourquoi un grand magistrat n’est-il pas nécessairement un bon politique ?                    Pourquoi est-il si souvent le contraire ? L’exemple éminent de d’Aguesseau est                    peut-être le cas le plus singulier et le plus frappant qu’on puisse produire de                    cette sorte de différence et presque d’incompatibilité entre les deux talents.                    Mais, pour bien étudier un tel exemple et en tirer toute la leçon qu’il                    renferme, il faut oser introduire dans l’idée de ce caractère de d’Aguesseau                    tous les vrais éléments tels que les donnent les témoins les plus clairvoyants                    et les plus sagaces.</p><p>Moins encore en raison des difficultés qu’on rencontrait dans son genre d’esprit                    que par l’incommodité que causait sa vertu, d’Aguesseau fut exilé deux fois dans                    sa terre de Fresnes. Son premier exil dura deux ans et demi (1718-1720), le                    second ne dura pas moins de cinq ans et demi (1722-1727). C’est dans cette                    retraite heureuse que, rendu à ses goûts naturels, il nous apparaît avec toutes                    ses qualités douces, tempérées, ingénieuses, et le plus à son avantage. N’y                    cherchez point l’homme d’État qui souffre ou qui regrette tout au moins le bien                    qu’il aurait pu faire. Soumis, résigné et comme délivré, d’Aguesseau jouit en                    paix de lui-même, il converse avec sa propre pensée et il en disserte au plus                    avec quelques amis. S’il lui arrive, dans les commencements, de traiter quelque                    sujet politique et économique à l’ordre du jour, ce n’est que par acquit de                    conscience et par manière de passe-temps, et il compare avec une grâce toute                    chrétienne ce travail inutile à ces <hi rend="i">corbeilles</hi> que tressaient                    les <pb n="418" xml:id="p418"/>solitaires de la Thébaïde pour occuper leurs                    loisirs, et qu’ils jetaient souvent au feu à la fin de la semaine, quand ils ne                    trouvaient pas à en faire usage. Tel il s’offre à nous d’une manière riante dès                    le début de son exil. La correspondance qu’il entretint durant ces années, et                    les ouvrages qu’il composa, nous le peignent bien dans toute la vérité de sa                    nature morale et littéraire.</p><p>Un de ses correspondants les plus ordinaires était M. de Valincour, cet ancien                    ami de Boileau et de Racine, amateur de toutes sciences et de toutes                    belles-lettres, esprit délicat, un peu singulier, d’une religion extrême, et                    qui, par la sévérité dont il était à l’égard de la métaphysique (tout en la                    possédant très bien), forçait souvent d’Aguesseau à en prendre la défense. Là où                    d’Aguesseau me paraît supérieur et presque original par la combinaison et la                    mesure qu’il y apporte, c’est dans les considérations philosophiques dont il ne                    sépare jamais la morale et la religion. D’Aguesseau est pour la raison humaine,                    et il lui fait en tout une juste part. Il est également pour la liberté morale,                    pour la liberté d’examen, et il aime à l’exercer pour son compte et à s’en                    donner le plaisir dans un cercle à l’avance tracé. M. de Valincour, en discutant                    avec d’Aguesseau, avait beaucoup de la méthode de Pascal, qui méprisait la                    raison, la poussait à outrance, et qui lui contestait de pouvoir trouver seule                    le commencement et l’ébauche des hautes vérités. D’Aguesseau, grand lecteur de                    Platon et nourri des antiques lectures, pense qu’il n’est pas besoin d’imputer à                    la philosophie païenne plus d’imperfections qu’elle n’en a eu en effet :                        <quote>« La véritable religion, dit-il, n’a pas besoin de supposer dans ses                        adversaires ou dans ses émules des-défauts qui n’y sont pas. »</quote>                    L’Évangile sera toujours assez hors de comparaison : laissons à la morale                    purement humaine la part légitime qui lui revient. Pourquoi <pb n="419" xml:id="p419"/>aller donner la main à Hobbes ou aux Pyrrhoniens, à ces                    ennemis des premières vérités naturelles ? faut-il se servir de la religion pour                    attaquer des idées <hi rend="i">qui en sont au moins le préliminaire</hi> ? Car,                    suivant lui, <quote>« la religion n’est autre chose, dans ses préceptes moraux,                        que la perfection de la raison »</quote> et les coups téméraires qu’on porte                    à l’une retombent sur l’autre. D’Aguesseau explique très ingénieusement comment                    il se rencontre de ces hommes d’esprit qui haïssent la raison (il les appelle,                    d’après Platon, <hi rend="i">misologues</hi>), comme il s’en trouve d’autres qui                    sont <hi rend="i">misanthropes</hi> et qui haïssent les hommes. Ceux qui                    haïssent ainsi les hommes sont le plus souvent les mêmes qui les ont d’abord le                    plus recherchés et aimés, et qui n’ont trouvé dans leur commerce qu’amertume et                    dégoût. Ainsi pour les sciences : <quote>« Un homme d’esprit, dit-il, veut tout                        lire et tout savoir ; il y goûte pendant longtemps un plaisir infini : mais                        après avoir bien lu, plus il a de lumières, plus il fait aussi de réflexions                        qui corrompent, pour ainsi dire, et qui empoisonnent pour lui toute la                        douceur de la science. »</quote> Et cet homme passe à un excès contraire, et                    il se met, de dépit, à condamner toutes les sciences en général, comme le                    misanthrope condamne tous les hommes. On ne saurait mieux penser ni plus                    modérément ; c’est spirituel et fin, avec une légère réminiscence socratique.                    Voilà de l’excellent d’Aguesseau. Il apporte dans ces matières toutes les                    qualités de son tempérament et de son esprit, et qui ailleurs seront des                    défauts. Il examine tout, il ne laisse rien passer : <quote>« Vous reconnaissez                        à ces doutes, dit-il quelque part en se confessant lui-même, le caractère                        d’un esprit <hi rend="i">difficultueux</hi> qui, pour vouloir saisir son                        objet avec trop d’évidence, va souvent au-delà du but. »</quote> Nous                    retrouvons là, et sur son propre aveu, celui qui <hi rend="i">coupe un cheveu en                        quatre</hi>, et que Saint-Simon appelle <hi rend="i">le père des                        difficultés</hi>.</p><p><pb n="420" xml:id="p420"/>Il rapporte et balance longuement et avec une                    complaisance marquée, en chaque question philosophique, toutes les raisons de                    part et d’autre ; il va jusqu’à entrer dans les idées de l’adversaire, pour                    mieux les rectifier et les redresser. Il honore en tout sujet, il accepte et                    croit la religion, sans même songer à en discuter le fond, et, d’autre part, il                    venge et maintient la métaphysique et le droit de recherche spéculative dans de                    justes bornes. On est loin, avec d’Aguesseau, de la méthode de Pascal ; ce                    serait plutôt celle de Nicole, et encore très adoucie : ou mieux, c’est la                    méthode du sage apologiste anglais, le docteur Clarke, à laquelle, dans ses <hi rend="i">Méditations métaphysiques</hi>, il veut donner plus de                    développement et un plus beau jour.</p><p>D’Aguesseau est un chrétien qui lit souvent du Platon ; c’est un disciple de                    Descartes, mais qui lit tous les jours de l’Écriture sainte.</p><p>Les dix <hi rend="i">Méditations sur les vraies ou les fausses idées de la                        justice</hi> sont une belle lecture. D’Aguesseau, comme Platon, comme                    Cicéron, croit à une certaine idée naturelle de la justice, qui n’est pas                    l’intérêt ni l’utilité, mais le droit ; il croit, indépendamment de la                    révélation positive, au triomphe de cette idée dans les lois des grands                    législateurs et des grands peuples, à la <hi rend="i">conscience du genre                        humain</hi>. Il combat Hobbes, il combat d’avance Bentham, il réfute son ami                    janséniste M. de Valincour, qui refusait à la raison de l’homme, sans la Grâce,                    cette faculté de justice. Il marche et s’élève avec largeur dans la voie ouverte                    par le grand jurisconsulte Domat. Nous faisons plus qu’entrevoir, nous                    embrassons déjà fort clairement, dans ces nobles pages de d’Aguesseau, la                    théorie de plus d’un illustre moderne, ce qui sera la métaphysique de                    M. Royer-Collard, celle de M. le duc de Broglie en législation, ou encore ces                    hautes idées <pb n="421" xml:id="p421"/>de justice primordiale que l’ancien                    Portalis léguait à son fils. Le christianisme ajoute et confirme : mais,                    antérieurement au christianisme, selon eux, il y a une vraie et large base à la                    loi dans l’âme humaine. Le traité <hi rend="i">De officiis</hi> est possible                    avant l’Évangile : seulement il se perfectionne après, il s’humanise de plus en                    plus et se divinise.</p><p>Il est curieux de voir comment d’Aguesseau, par ses efforts modérés de raison, et                    tout en ne songeant qu’à s’appuyer aux anciens, penche déjà plus qu’il ne croit                    du côté de l’avenir.</p><p>Dans les <hi rend="i">Instructions</hi> contenant un plan général d’études à                    l’usage de son fils, et qui sont datées de Fresnes, mais d’une date antérieure à                    ses exils, on saisit d’Aguesseau au complet avec tous ses goûts, ses principes                    et ses jugements littéraires régulièrement exposés. Il se reproche en un endroit                    assez vivement de n’avoir pas étudié, comme il aurait dû, l’histoire ; malgré                    les emplois importants dont il fut de bonne heure chargé, il aurait certes pu le                    faire encore : <quote>« Mais, d’un côté, les charmes des belles-lettres qui ont                        été pour moi, dit-il, une <hi rend="i">espèce de débauche d’esprit</hi>, et,                        de l’autre, le goût de la philosophie et des sciences de raisonnement, ont                        souvent usurpé chez moi une préférence injuste… »</quote> Pourtant, il s’en                    fallut de peu, nous raconte-t-il agréablement, qu’il ne se ruinât tout à fait                    dans l’esprit du père Malebranche, qui avait conçu une bonne opinion de lui par                    quelques entretiens sur la métaphysique ; mais ce père le surprit un jour un                    Thucydide en main, <hi rend="i">non sans une espèce de scandale                        philosophique</hi>. <quote>« Évitez, mon cher fils, s’écrie                        d’Aguesseau</quote>,<quote> de tomber dans le même inconvénient (la                        négligence de l’histoire), et fuyez <hi rend="i">comme le chant des                            sirènes</hi> les discours séducteurs de ces philosophes abstraits, etc.,                        etc… »</quote> On voit déjà, à ce ton, quel est <pb n="422" xml:id="p422"/>le goût littéraire fleuri et cicéronien de d’Aguesseau.</p><p>En littérature, à proprement parler, je le définirai un élève de Racine, de                    Boileau et de <hi rend="i">L’Art poétique</hi>, mais qui a gardé quelque façon                    complaisante de périphrase que Pascal qu’il admire tant ne lui aurait guère                    passée. C’est, en diction, du Bourdaloue très assaisonné de Fléchier. Il caresse                    sa phrase, il soigne la cadence, il sacrifie au nombre. Aimant passionnément les                    lettres et n’ayant pu exclusivement s’y livrer, il en parle avec un redoublement                    de forme et de fleurs, comme dans une fête cérémonieuse. Il est <hi rend="i">académiste</hi> enfin, lui que sa modestie empêcha toujours d’être de                    l’Académie française. Quoiqu’il ne soit plus de ces magistrats antiques qui se                    lèvent à quatre heures du matin, dînent à dix heures et soupent à six, il y a un                    peu d’arriéré et de suranné, quelque chose du galant d’autrefois dans certaines                    de ses grâces. Quand il s’agit de <hi rend="i">M<hi rend="sup">me</hi> la                        chancelière</hi>, son épouse, et des hommages poétiques qu’on lui adresse,                    M. d’Aguesseau semble complimenteur un peu à l’ancienne mode. Dans la belle                    lettre à M. de Valincour sur l’incendie d’une bibliothèque, et où il cite tant                    Cicéron, il parle d’<hi rend="i">Astrée</hi>, c’est-à-dire de M<hi rend="sup">me</hi> la chancelière elle-même, célébrée sous ce nom par M. de Valincour                    dans je ne sais quelle idylle qui sentait son âge d’or. S’il écrit au même                    M. de Valincour au sujet du jeune Racine qui est à Fresnes, on voit quelle idée                    solennelle d’Aguesseau se forme volontiers d’un poète :</p><quote><p rend="indent">Que dites-vous du jeune poète que nous avons ici depuis plus de                        quinze jours, et qui n’a jamais voulu lui prêter sa muse (à M<hi rend="sup">me</hi> la chancelière) pour vous répondre ? Peut-être faut-il louer en                        cela la prudence ; mais la prudence n’est guère une vertu de poète ; plus                        j’étudie son caractère, plus il me paraît singulier ; à le voir, à                        l’entendre parler, on ne se défierait jamais qu’il pût sortir de sa tête                        d’aussi beaux vers que <pb n="423" xml:id="p423"/>les siens, <hi rend="i">adeo ut plerique</hi>, etc.</p></quote><p rend="indent">Toujours le petit bout de citation latine, le bout de la toge                    romaine. D’Aguesseau était encore de cette race d’hommes qui ne pouvaient avoir                    une pensée sans en demander la permission et l’expression à quelque ancien.                    Toute cette lettre, au fond, ne signifie autre chose, sinon que Racine fils, qui                    faisait d’assez beaux vers, ne paraissait nullement un homme d’esprit.</p><p>Ce goût cicéronien du magistrat à demi Romain, ce faible du chancelier de France                    qui se croyait à Tusculum dans ses exils de Fresnes et qui voyait partout des                    reflets consulaires, se retrouve, avec une naïveté revêtue d’élégance et animée                    d’onction, dans la belle et touchante <hi rend="i">Vie</hi> que d’Aguesseau a                    donnée de son père. Évidemment, il s’est quelquefois souvenu en l’écrivant de la                        <hi rend="i">Vie d’Agricola</hi> par Tacite, mais il se souvient encore plus                    et avant tout qu’il est fils et chrétien, et c’est ce qui l’inspire. Cette                    biographie, destinée d’abord au seul cercle de la famille, a conservé le                    caractère d’une douce et sainte solennité domestique. La piété, la modestie, la                    pudeur, la délicatesse morale la plus exquise, en font l’âme et les traits. On                    n’en pourrait donner idée par une sèche analyse. C’est dans les pages mêmes du                    fils qu’il faut apprendre à aimer l’expression modérée, continue et pleine, de                    cette belle vie antique de M. d’Aguesseau le père ; c’est là qu’il faut voir                    briller, sous des cheveux de plus en plus blancs, la vertu toujours égale du                    vieillard dans toute la fleur de sa première innocence.</p><quote><p rend="indent">Il avait reçu de la nature, nous dit son fils, un cœur délicat                        et sensible, avec un sang vif qui s’allumait aisément ; et, comme la                        promptitude n’est pas incompatible avec la plus grande bonté, il aurait pu                        être fort prompt, s’il se fût laissé aller à son tempérament ; mais ce                        n’était que son visage qui trahissait, malgré lui, une émotion entièrement                        involontaire. On le voyait rougir et se taire dans le même moment, la partie                        supérieure de son âme laissant passer ce premier feu sans rien dire, pour                        rétablir aussitôt le calme et la <pb n="424" xml:id="p424"/>tranquillité                        dans la partie sensible, qu’une longue habitude rendait toujours également                        docile aux lois de la raison et de la religion.</p></quote><p rend="indent">Tout le tissu du discours est rempli et comme nuancé de ces                    distinctions morales si senties et si touchantes.</p><p>Il me faut pourtant y faire une remarque critique sur une phrase souvent citée,                    et qui a fort étonné de la part d’une plume aussi correcte que celle de                    d’Aguesseau. Son père avait débuté par la magistrature, par une charge de                    conseiller au parlement de Metz ; mais la mort d’un frère aîné ayant laissé                    vacante une charge de maître des requêtes, M. d’Aguesseau en demanda l’agrément,                    et l’obtint à l’âge de vingt-trois ou vingt-quatre ans. M. d’Aguesseau aurait                    préféré, nous dit son fils, rester dans la pure et véritable magistrature, et                    passer ses jours dans une charge de conseiller au Parlement de Paris, et il                    ajoute, en des termes qui rappellent l’hôtel Rambouillet plus subtilement qu’il                    ne convenait à un ami et à un disciple de Boileau : <quote>« Les maîtres des                        requêtes ressemblent aux désirs du cœur humain, ils aspirent à n’être plus ;                        c’est un état qu’on n’embrasse que pour le quitter… »</quote> Or, cette                    phrase étrange sur les maîtres des requêtes, comparés aux désirs du cœur qui <hi rend="i">aspirent à n’être plus</hi>, serait inexplicable chez un aussi bon                    esprit sans une phrase de saint Augustin qui dit cela, en effet, des désirs du                    cœur humain (<hi rend="i">sunt ut non sint</hi>). C’est à quoi d’Aguesseau fait                    allusion ; il aimait à citer ce mot de saint Augustin, et si, dans le cas                    présent, il s’est permis un trait de mauvais goût, ç’a été à condition encore                    que ce fût d’après un ancien et d’après un Père de l’Église. Saint Augustin est                    de moitié avec lui dans ce péché littéraire.</p><p>Nous savons les défauts et nous avons pu apprécier aussi les qualités de                    d’Aguesseau écrivain et homme. De la modération, du ménagement en toutes choses,                    une <pb n="425" xml:id="p425"/>intelligence vaste et tempérée, un sincère et                    ingénu désir de conciliation, une mémoire prodigieuse, immense, une expression                    pure, élégante et soignée, cette politesse affectueuse qui naît d’un fonds                    d’honnêteté et de candeur, c’est ce que témoignent tous ses écrits, et ce qu’on                    lirait aussi, jusqu’à un certain point, dans les traits de son noble et beau                    visage, dans ce sourire discret, dans cet œil fin, bienveillant et doux, et                    jusque dans ces contours si ronds et sensiblement amollis, où rien n’accuse la                    vigueur. Sa majesté paisible tenait à un ensemble de mérites et de vertus,                    difficiles à définir quand on ne veut pas excéder cette mesure qu’il observait                    si bien. La bonté morale y dominait avec l’aménité civile. Il était vénérable et                    aimable à tout ce qui l’approchait. Ses répréhensions mêmes, assure-t-on, et on                    n’a pas de peine à se le figurer, avaient plutôt l’air d’une effusion que d’une                    réprimande. On peut lui appliquer ce qu’il a dit de son père, qu’il avait                    conservé jusqu’à la fin <hi rend="i">cette précieuse timidité d’une conscience                        vertueuse et tendre</hi>, qui répugne aux partis et même aux paroles                    sévères.</p><p>Il avait de l’esprit proprement dit, de la plaisanterie et du badinage en                    causant. On cite de lui de jolis vers, de jolis mots. À un ami qui faisait de la                    métaphysique à la veille du mariage, il écrivait finement : <quote>« Vous êtes                        peut-être le premier homme qui, à la veille de se marier, n’ait été occupé                        que de la spiritualité de l’âme. »</quote> Au cardinal Quirini, qui le                    visitait à Fresnes, et qui lui disait dans sa bibliothèque : <quote>« C’est donc                        ici qu’on forge des armes contre le Vatican ? » — « Vous voulez dire des                        boucliers »</quote>, lui répliqua d’Aguesseau. Au chirurgien La Peyronie,                    qui voulait qu’on élevât un mur infranchissable de séparation entre la chirurgie                    et la médecine, il demandait : <quote>« Mais de quel côté du mur mettra-t-on <pb n="426" xml:id="p426"/>le malade ? »</quote> Ce qu’il disait eu causant                    semble avoir été plus vif, comme il arrive d’ordinaire, que ce qu’il s’est                    permis en écrivant ; dans ce qu’il écrit il est plutôt encore subtil et                    ingénieux que spirituel.</p><p>Quelques ordonnances que le chancelier d’Aguesseau a fait rendre dans l’exercice                    de sa longue magistrature ont été justement célébrées ; on s’accorde en même                    temps à dire qu’il est loin d’avoir réalisé en législation tout ce qu’il                    concevait d’utile, et qu’on aurait pu naturellement attendre de sa haute                    capacité et de ses lumières. Sa circonspection autant que son humanité se                    refusait à toute réforme un peu décisive, qui aurait profondément changé la                    condition des choses et celle des personnes. La responsabilité attachée à toute                    innovation l’effrayait. Il avait, à titre de chancelier, la haute main sur la                    Librairie, et sur la littérature qui aspirait à se produire régulièrement ;                    cette direction, dépendante de sa charge, lui demeura jusqu’en novembre 1750,                    peu de mois avant sa mort. On peut juger que la philosophie du temps ne trouvait                    guère son compte avec lui, et qu’elle frémissait souvent d’impatience et de                    colère de se sentir ainsi contenue. Tandis qu’il favorisait les entreprises de                    collections purement historiques ou érudites, il refusait, par exemple, un                    privilège à Voltaire pour les <hi rend="i">Éléments de la philosophie de                        Newton</hi> : <quote>« Ce demi-savant et demi-citoyen d’Aguesseau, écrivait                        Voltaire à d’Alembert en un jour de rancune, était un tyran : il voulait                        empêcher la nation de penser. »</quote> On assure que le scrupuleux                    chancelier ne donna jamais de privilège pour l’impression d’aucun roman nouveau,                    et qu’il n’accordait même de permission tacite que sous des conditions                    expresses ; qu’il ne donna à l’abbé Prévost la permission d’imprimer les                    premiers volumes de <hi rend="i">Cleveland</hi> que sous la condition que le                    héros se ferait <pb n="427" xml:id="p427"/>catholique à la fin. Et ce même                    chancelier pourtant, séduit par le plan que lui déroula Diderot, et par le pur                    amour des sciences, accorda en dernier lieu le privilège de l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>, dont les premiers volumes ne parurent, il est vrai,                    qu’après sa mort. Il aida, sans s’en douter, à introduire le cheval fatal dans                    les murs de Troie.</p><p>Malgré ces incertitudes, malgré ces tâtonnements et ces faiblesses, et bien que                    la plupart de ses qualités se tiennent elles-mêmes en échec, le nom de                    d’Aguesseau s’est transmis l’un des plus beaux et l’un des plus vénérés dans la                    mémoire française ; les années lui ont ajouté plutôt qu’enlevé de cet éclat et                    de cette fleur de renommée que, vers la fin, tous les contemporains ne lui                    reconnaissaient plus avec un égal respect. Dans ce culte un peu confus et                    vaguement défini dont l’illustre chancelier est aujourd’hui l’objet, il entre                    après tout de la justice ; c’est un hommage public rendu à cette inspiration                    paisible, permanente et modeste, qui fut celle de toute sa vie, et qui, sauf                    quelques éclipses passagères, s’échappait, comme par un doux rayonnement, d’un                    fonds de droiture, de mansuétude et de vertu. Puisqu’il faut de loin des                    auréoles aux hommes, il est bon, il est louable qu’elles entourent quelquefois                    ces figures pacifiques où l’âme respire plus que le génie, et où le ton                    excellent de l’ensemble n’est que l’expression des mœurs elles-mêmes.</p></div></body>
</text>
</TEI>

