<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mme de Caylus et de ce qu’on appelle Urbanité.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-10-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-10-28"><head>M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus et de ce qu’on appelle <hi rend="i">Urbanité</hi>.</head><dateline>Lundi 28 octobre 1850.</dateline><p><pb n="56" xml:id="p56"/>Il m’est souvent arrivé de parler de cet âge heureux de                    la langue et du goût qui, chez nous, correspond à la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et au commencement du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>, quand, après l’apparition des plus grandes                    œuvres et dans le voisinage des meilleurs esprits comme des plus aimables, la                    délicatesse était extrême, et que la corruption (j’appelle ainsi la prétention)                    n’était pas encore venue. Aujourd’hui, je voudrais montrer ce moment parfait                    dans une personne agréable et distincte qui nous le peignît avec vivacité et                    avec grâce, et qui ne peignît que cela. Il serait facile de trouver de plus                    grands exemples que M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, qui n’a écrit qu’à peine                    et par rencontre ; mais ces exemples prouveraient autre chose, quelque chose de                    plus que ce que j’ai en vue, et la délicatesse dont je voudrais donner l’idée                    s’y compliquerait en quelque sorte du talent même de l’écrivain. Ici, au                    contraire, en nous arrêtant un instant avec cette personne d’une plume si fine                    et si légère, nous ne serons en rien distraits du point que je tiens à indiquer                    avant tout, et que ceux qui la connaissaient le mieux désignaient, en la                    montrant, sous le nom d’<hi rend="i">urbanité pure</hi>.</p><p><pb n="57" xml:id="p57"/>M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus était nièce de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, nièce à la mode de Bretagne. Le grand                    d’Aubigné du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, l’écrivain guerrier, le                    calviniste frondeur, ce compagnon hardi et caustique de Henri IV, avait eu un                    fils et deux filles : M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenonétait la fille du                    fils ; M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus était la petite-fille d’une des filles.                    Le père de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, le marquis de Villette, officier                    de mer distingué, et qui a laissé des <hi rend="i">Mémoires</hi>, paraît avoir                    tenu en quelque chose de son aïeul et pour le courage et pour l’esprit. M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus elle-même ne fut pas sans tenir de ce grand                    aïeul : sous sa grâce de femme et sous son air d’ange, elle a l’esprit acéré,                    vif et mordant. C’est un Hamilton en femme. Elle ne paraît occupée d’abord que                    des plaisirs, des amusements et des bagatelles de la société ; mais n’allez pas                    croire avoir affaire en elle à une femmelette. Son esprit est net et ferme,                    observateur et sensé ; il est, comme celui de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, solide : mais ici la solidité se dérobe sous la fleur. Le                    fond pourtant s’y fait sentir à qui le cherche ; et, après avoir vécu quelque                    temps auprès d’elle, on se dit qu’il n’est rien de tel encore qu’une race forte                    quand la grâce s’y mêle pour la couronner.</p><p>Née en 1673, dans le Poitou, M<hi rend="sup">lle</hi> Marguerite de Villette-Murçay fut <hi rend="i">enlevée</hi> à l’âge de                    sept ans par M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon. Le roi convertissait alors,                    bon gré, mal gré, les Huguenots de son royaume, et M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, à son exemple, s’était mise en devoir de convertir sa                    propre famille. On enleva donc la jeune de Murçay tandis que son père était en                    mer. Une tante, sœur de son père, prêta la main à cet enlèvement qui était à si                    bonne fin. Il faut entendre M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus raconter cette                    première aventure : <quote>« À peine ma mère fut-elle partie de Niort, que ma                        tante, accoutumée à changer de religion, et qui venait de se convertir pour                        la seconde ou la troisième <pb n="58" xml:id="p58"/>fois, partit de son côté                        et m’emmena à Paris. »</quote> Sur la route on rencontre d’autres jeunes                    filles d’un âge plus fait, et que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenonréclamait                    aussi pour les convertir. Ces jeunes personnes, décidées à la résistance, sont                    aussi étonnées qu’affligées de voir la jeune de Murçay qu’on emmène sans                    défense :</p><quote><p rend="indent">Pour moi, dit celle-ci, contente d’aller sans savoir où l’on me                        menait, je ne l’étais (affligée ni étonnée) de rien… Nous arrivâmes ensemble                        à Paris, où M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenonvint aussitôt me chercher,                        et m’emmena seule à Saint-Germain. Je pleurai d’abord beaucoup ; mais je                        trouvai le lendemain la messe du roi si belle, que je consentis à me faire                        catholique à condition que je l’entendrais tous les jours, et qu’on me                        garantirait du fouet. C’est là toute la controverse qu’on employa, et la                        seule abjuration que je fis.</p></quote><p rend="indent">À ce ton dont M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus raconte des choses                    réputées si importantes, on se demande ce qu’au fond elle en pense. Le sait-elle                    bien elle-même ? Comme M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, son esprit, son                    naturel l’emportent ; la vérité lui apparaît plaisante, et elle la raconte                    gaiement.</p><p>Cependant M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenonl’élève, et l’élève comme elle                    savait faire, c’est-à-dire avec goût, avec exactitude et en perfection. Toutes                    ces grâces négligentes et un peu légères, qui auraient couru risque de                    s’émanciper trop tôt et de se jouer au hasard, vont se régler et s’accomplir ;                    elles reparaîtront bien à temps. On la maria à treize ans (1686) et assez mal.                    Ce fut une des modesties de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenonde marier                    médiocrement cette charmante nièce que les plus grands partis recherchaient.                        M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenonest toute remplie de ces raffinements de                    modestie et de désintéressement en vue de la considération et de la gloire : ici                    la jeune enfant paya les frais des vertus de sa tante. Le mari qu’on lui donna,                    M. de Caylus, très ordinaire pour la fortune, était, à d’autres égards, des                    moins dignes d’elle. Quand il <pb n="59" xml:id="p59"/>mourut en Flandre                    (novembre 1704), <quote>« il fit plaisir à tous les siens ; il était blasé,                        hébété depuis plusieurs années de vin et d’eau-de-vie »</quote>, et on le                    tenait hiver comme été à la frontière, avec défense d’approcher ni de sa femme                    ni de la Cour. C’est à un tel homme, et qui promettait tant, que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, par principes, et de préférence à tout autre, crut                    devoir donner une jeune fille qu’elle avait élevée avec autant de soin et dont                    tous les témoins font des descriptions enchantées :</p><quote><p rend="indent">Jamais, s’écrie Saint-Simon, un visage si spirituel, si                        touchant, si parlant, jamais une fraîcheur pareille, jamais tant de grâces                        ni plus d’esprit, jamais tant de gaieté et d’amusement, jamais de créature                        plus séduisante.</p></quote><p rend="indent">Et l’abbé de Choisy qui la vit alors et depuis, et qui la goûta à                    tous les âges, nous dit :</p><quote><p rend="indent">Les Jeux et les Ris brillaient à l’envi autour d’elle : son                        esprit était encore plus aimable que son visage ; on n’avait pas le temps de                        respirer ni de s’ennuyer quand elle était quelque part. Toutes les                        Champmeslé du monde n’avaient point ces tons ravissants qu’elle laissait                        échapper en déclamant ; et, si sa gaieté naturelle lui eût permis de                        retrancher certains petits airs un peu coquets que toute son innocence ne                        pouvait pas justifier, c’eût été une personne accomplie.</p></quote><p rend="indent">À propos de ce rapprochement avec la Champmeslé, il faut se                    rappeler que M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus joua Esther à Saint-Cyr, et                    qu’elle joua mieux que n’eût fait la célèbre comédienne. Elle n’avait pas été                    élevée à Saint-Cyr, elle était venue trop tôt pour cela ; mais elle en vit les                    commencements ; et, un jour que Racine récitait à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenondes scènes d’<hi rend="i">Esther</hi> qu’il était en train                    de composer pour cette maison, M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus se mit à les                    déclamer si bien et d’une voix si touchante, que Racine supplia M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenonde demander à sa nièce d’y jouer. Ce fut même pour elle                    qu’il composa <pb n="60" xml:id="p60"/>le prologue de la Piété, par où elle                    débuta ; mais M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, une fois engagée, ne s’en tint                    pas à ce prologue, et elle joua successivement tous les personnages, surtout                    celui d’Esther. Elle n’avait qu’un défaut, c’était de faire trop bien, de trop                    aller au cœur par certains accents : <quote>« On continue à représenter <hi rend="i">Esther</hi>, écrivait M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné à sa                        fille (11 février 1689) : M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, qui en était la                        Champmeslé, ne joue plus ; elle faisait trop bien, elle était trop                        touchante : on ne veut que la simplicité toute pure de ces petites âmes                        innocentes. »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus passe pour avoir été                    la dernière personne, la dernière <hi rend="i">actrice</hi> qui ait conservé la                    déclamation pure de Racine, le degré de cadence et de chant qui convenait à ce                    vers mélodieux, tout fait exprès pour l’organe d’une Caylus ou d’une                    La Vallière.</p><p>On comprend déjà ce que j’ai voulu dire quand j’ai parlé de cette perfection de                    culture et de goût chez une personne qui, à l’âge de quinze ans, vit naître <hi rend="i">Esther</hi>, qui en respira le premier parfum et en pénétra si bien                    l’esprit, qu’elle semblait, par l’émotion de sa voix, y ajouter quelque                    chose.</p><p>Cette émotion, avec tout ce qu’elle promettait de sentiments prêts à éclore, M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus ne l’eut pas seulement dans la voix. Ce n’est                    pas sa vie que j’ai à raconter, et elle-même dans ses <hi rend="i">Souvenirs</hi> n’a parlé qu’à peine de ce qui a trait à elle. Mais                    Saint-Simon nous a informés là-dessus, comme sur tant d’autres points, de                    manière à ne laisser rien à désirer. Par ses saillies railleuses, par ses                    vivacités d’esprit et de cœur, par sa liaison avec le duc de Villeroi, M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus mérita d’être exilée de la Cour à l’âge de                    dix-neuf ans. Elle fut exilée une première fois et peut-être une seconde, si                    bien qu’elle ne resta pas moins de treize ou quatorze ans à l’écart et comme en                    pénitence. Elle se consola d’abord en vivant à Paris <pb n="61" xml:id="p61"/>dans la compagnie des gens d’esprit qui s’y trouvaient ; elle y connut                    La Fare, qui fit pour elle ses plus jolis vers. Elle eut une maison et reçut ses                    amis. Pourtant, à un certain jour, ennui ou caprice, ou ressouvenir d’<hi rend="i">Esther</hi>, elle commençait à se jeter du côté de la dévotion, et                    d’une dévotion peu commode : elle avait pris pour directeur le père de La Tour,                    homme de beaucoup d’esprit, sans complaisance, et qui est bien connu comme                    général de la congrégation de l’Oratoire. Mais ce Père était soupçonné de                    jansénisme, et M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, dans son sens strict et                    toujours tourné à la considération utile, eût mieux aimé sa nièce sans directeur                    qu’avec celui-là qui était suspect en Cour. Elle fit si bien qu’insensiblement                        M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, jeune veuve, laissa le directeur en même                    temps que l’austérité, et reprit ses habitudes mondaines. Elle reparut à                    Versailles, au souper du roi, le 10 février 1707, <quote>« belle comme un                            ange<note place="bottom" resp="author">[NdA] <quote>« Enfin, madame, votre M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus a reparu à la Cour, non sans quelque                                confusion et pour elle et pour moi, mais elle y a été très bien                                reçue. » </quote>C’est M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenonqui écrit                            cela à M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins le 13 février 1707. M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins avait toujours pris parti pour M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, pour cette jolie amie qu’elle                                appelle<quote> « une des plus charmantes personnes du                                monde »</quote>. Ces lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenonet de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins sont                            pleines de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus.</note> »</quote>. Il n’y                    avait pas moins de treize ans, dit-on, qu’elle n’avait vu le roi. Mais, à force                    d’esprit, d’agrément et d’adresse, elle répara tout, et la longue éclipse fut                    comme non avenue. Elle fléchit et reconquit sa tante ; elle lui redevint                    nécessaire. Elle fut bientôt de toutes les familiarités et de tous les                    intérieurs, et sa faveur apparente était assez complète, vers 1710, pour lui                    mériter de méchants couplets satiriques que les curieux peuvent chercher dans le                        <hi rend="i">Recueil de Maurepas</hi>. M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus                    resta à Versailles jusqu’à la mort de Louis XIV (1715) ; mise de <pb n="62" xml:id="p62"/>côté alors comme une personne de la vieille Cour, elle revint                    demeurer à Paris, dans une petite maison qui faisait partie des jardins du                    Luxembourg. Elle y vécut à demi retirée du monde, voyant ses amis et le duc                    de Villeroi jusqu’à la fin ; ayant souvent auprès d’elle son fils le comte                    de Caylus, original et philosophe, donnant à souper à des gens du monde et à des                    savants, et mêlant ensemble la dévotion, les bienséances, la liberté d’esprit et                    les grâces de la société, dans cette parfaite et un peu confuse mesure qui était                    celle du siècle précédent. Elle mourut en avril 1729, âgée seulement de                    cinquante-six ans.</p><p>Les portraits qu’on a d’elle dans sa jeunesse répondent bien à l’idée qu’ont                    donnée de sa beauté Saint-Simon, l’abbé de Choisy et M<hi rend="sup">me</hi> de Coulanges. Soit en habit du matin, soit en habit de cour, ou en                    habit d’hiver, elle y paraît fine, mince, grande, noble, élégante et jolie ;                    d’une taille élevée et qui a tout à fait grand air ; une figure un peu ronde,                    une figure d’ange, et où la douceur s’allie à la malice, une bouche fine où la                    raillerie se joue aisément, de beaux yeux où éclatent l’agrément et l’esprit :                    en tout la grâce et la distinction même. Que dirai-je encore ? cette figure-là                    n’a qu’à choisir, elle sera tour à tour, et à volonté, <hi rend="i">Esther</hi>                    ou <hi rend="i">Célimène</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Sa santé se perdit de bonne                        heure ; sa taille se gâta. La personne conservait tout son agrément.                                <quote>« M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus est la plus jolie vieille                            que vous connaissiez ; elle a souvent ces belles couleurs que vous lui                            avez vues, et dans ces moments-là elle est aussi jolie qu’elle ait                            jamais été ; du reste, plus délicate que moi, ne s’habillant plus,                            presque toujours dans son lit, et menacée de maux bien                            considérables. »</quote> (Lettre de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenonà M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins,                        18 septembre 1713.) — J’ai regret de dire que, jeune encore, elle prit du                        tabac : <quote>« Pour le tabac, je n’en parle point, quoiqu’il me paraisse                            une horreur : je ne le puis même souffrir au joli nez de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus ; je veux croire que son directeur lui a ordonné                            d’en prendre pour la rendre moins aimable. »</quote> (M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon,                        22 février 1707.)</note>.</p><p><pb n="63" xml:id="p63"/>Quant aux témoignages directs de son esprit, on les                    trouve dans le volume de sa correspondance avec M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenonet dans ses <hi rend="i">Souvenirs</hi>. Ce petit livre de                        <hi rend="i">Souvenirs</hi>, publié en 1770 avec des notes et une préface de                    Voltaire, ne semble rien aujourd’hui, parce que toutes ces anecdotes ont passé                    depuis dans la circulation et qu’on les sait par cœur sans se rappeler d’où on                    les tient ; mais c’est elle qui les a si bien racontées la première. Ce petit                    livre est du genre des <hi rend="i">Mémoires</hi> de la reine Marguerite et des                    quelques pages historiques de M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette : c’est <hi rend="i">l’œuvre d’une après-dînée</hi>. Il ne s’y voit aucun effort : <hi rend="i">elle n’a pas tâché</hi>, disait-on de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus. Sa plume court avec abandon, avec négligence ; mais ces                    négligences sont celles mêmes qui font la facilité et le charme de la                    conversation. Ne lui demandez qu’une suite rapide de portraits et d’esquisses,                    elle y excelle. Cette plume légère touche tout à point ; elle prend dans chaque                    personne le trait dominant et saisit ce qu’il faut faire voir en chacun. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenony est au naturel, avec ses qualités, mais                    sans flatterie, et on pourrait même, par-ci par-là, découvrir sous la louange                    quelque trace de malice. Louis XIV est peint par des traits justes et nets qui                    le montrent sans exagération et avec tous ses avantages dans la vie habituelle :                    on y sent bien le roi digne de cette grande époque où l’on pensait et où l’on                    parlait si bien. M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan, qui avait tant de piquant                    et un tour unique de raillerie et d’humeur, s’était imaginé gouverner toujours                    le roi parce qu’elle se croyait supérieure à lui par l’esprit. Voyons comme M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus réduit en deux mots cette prétendue supériorité                    qui n’est que par accès :</p><quote><p rend="indent">Le roi ne savait peut-être pas si bien discourir qu’elle,                        quoiqu’il parlât parfaitement bien. Il pensait juste, s’exprimait <pb n="64" xml:id="p64"/>noblement ; et ses réponses les moins préparées                        renfermaient en peu de mots tout ce qu’il y avait de mieux à dire selon les                        temps, les choses et les personnes. Il avait bien plus que sa maîtresse                        l’esprit qui donne de l’avantage sur les autres. Jamais pressé de parler, il                        examinait, il pénétrait les caractères et les pensées ; mais, comme il était                        sage et qu’il savait combien les paroles des rois sont pesées, il renfermait                        souvent en lui-même ce que sa pénétration lui avait fait découvrir. S’il                        était question de parler d’affaires importantes, on voyait les plus habiles                        et les plus éclairés étonnés de ses connaissances, persuadés qu’il en savait                        plus qu’eux, et charmés de la manière dont il s’exprimait. S’il fallait                        badiner, s’il faisait des plaisanteries, s’il daignait faire un conte,                        c’était avec des grâces infinies, un tour noble et fin que je n’ai vu qu’à                        lui.</p></quote><p rend="indent">Voilà comment parlait Louis XIV, et comment il tenait encore son                    rang de roi dans ce siècle de l’esprit. Ajoutez à cette page de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus une <hi rend="i">Conversation</hi> au siège devant Lille,                    que nous a rapportée Pellisson, et vous comprendrez le côté, si j’ose dire                    littéraire de Louis XIV, et comment la langue, par le sens et le tour, était                    excellente et encore royale quand il la parlait. Sans flatterie, et à ne voir                    que la plénitude et la justesse des termes dans l’ordinaire du discours, il                    aurait été un des premiers académiciens de son royaume.</p><p>L’observation de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus est droite et prompte ; elle                    va au fond des caractères sans qu’il y paraisse. Faut-il peindre M<hi rend="sup">lle</hi> de Fontanges avec sa beauté et son genre de sottise romanesque, et                    faire sentir comment le roi, même quand elle aurait vécu, ne pouvait l’aimer                    longtemps, tout cela est dit en deux mots :</p><quote><p rend="indent">On s’accoutume à la beauté, mais on ne s’accoutume point à la                        sottise tournée du côté du faux, surtout lorsqu’on vit en même temps avec                        des gens de l’esprit et du caractère de M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan, à qui les moindres ridicules n’échappaient pas, et                        qui savait si bien les faire sentir aux autres par ce tour unique à la                        maison de Mortemart.</p></quote><p rend="indent">Et pourtant cette même M<hi rend="sup">lle</hi> de Fontanges, cette                        <pb n="65" xml:id="p65"/>beauté si vaine et si sotte, donna un jour une                    leçon à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, qui l’exhortait avec sa rectitude                    sèche à se guérir d’une passion qui ne pouvait faire son bonheur : <quote>« Vous                        me parlez, lui répondit-elle, de quitter une passion comme on parle de                        quitter un habit. »</quote> Cette fille sans esprit était dans ce moment                    éclairée par son cœur.</p><p>Ce qui distingue au premier aspect tous ces portraits de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, c’est la finesse ; la vigueur et la fermeté qui y sont                    souvent au fond n’y paraissent que voilées. Mais il est des moments où le mot                    vrai se fait jour et où l’expression vive éclate. L’<hi rend="i">impudence</hi>                    de M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan qui s’enhardit à ses grossesses                    successives, la <hi rend="i">bassesse</hi> des Condés qui ambitionnent de                    s’allier au roi par toutes ses branches bâtardes, tous ces traits sont touchés                    hardiment et comme il sied à la petite-fille de d’Aubigné. Le roi, ayant marié                    le duc du Maine, fait d’abord à ce prince des représentations sur sa femme qui                    le ruine ; mais, <quote>« voyant enfin que ses représentations ne servent qu’à                        faire souffrir intérieurement un fils qu’il aime, il prend le parti du                        silence, et le <hi rend="i">laisse croupir</hi> dans son aveuglement et sa                        faiblesse »</quote>. Il n’y a rien d’efféminé dans tous ces tons-là. On                    sent, même à lire ces femmes si polies, que Molière non moins que Racine a                    assisté de son génie à leur berceau, et que Saint-Simon n’est pas loin.</p><p>Je pourrais faire, si je voulais, un relevé des gaillardises de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, et qui nous la montrerait, dans un genre plus adouci,                    une vraie fille pourtant de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné. Elle sait                    changer de ton dès qu’il le faut, et proportionner sa touche à ses personnages :                            <quote>« M<hi rend="sup">lle</hi> de Rambures avait le style de la                        famille des Nogent dont était madame sa mère : vive, hardie, et tout                        l’esprit qu’il faut pour plaire aux hommes sans être belle. Elle <pb n="66" xml:id="p66"/>attaqua le roi et ne lui déplut pas<note resp="author"><quote>Le texte de Petitot dans la « Collection des mémoires »,                                avec sa prétention d’être plus exact, est parfois moins attique que                                le texte des éditions précédentes. Je dis cela pour ceux qui y                                regarderaient de près.</quote></note>… »</quote> Voilà comme on                    parle quand on sait tout dire ; et, tout à côté, quel portrait achevé en deux                    lignes ! <quote>« M<hi rend="sup">lle</hi> de Jarnac, laide et malsaine, ne                        tiendra pas beaucoup de place dans mes <hi rend="i">Souvenirs</hi>. Elle                        vécut peu et tristement ; <hi rend="i">elle avait</hi>, disait-on, <hi rend="i">un beau teint pour éclairer sa laideur</hi>. »</quote> Il faut                    être Hamilton ou femme pour trouver de ces traits-là. <quote>« Elle avait de                        quoi être méchante »</quote>, a dit Saint-Simon de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus. Les esprits pénétrants et vrais sont bien embarrassés de                    leur rôle en ce monde : s’ils disent ce qu’ils voient et ce qui est, ils courent                    risque de passer pour méchants. M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus n’était qu’un                    peintre vrai, et qui ne pouvait s’empêcher, même en courant, de saisir les                    objets au vif, que l’objet fût M<hi rend="sup">lle</hi> de Jarnac avec sa                    laideur dans un si beau jour, ou que ce fût cette ravissante M<hi rend="sup">me</hi> de Lowœnstein, avec sa <quote>« taille de nymphe qu’un ruban                        couleur de feu relevait encore »</quote>. Toute cette suite où elle nous                    montre l’escadron des filles d’honneur de la Dauphine, et en général la file des                    dames de la Cour, ressemble à une galerie d’Hamilton : même date, même finesse                    de pinceau, même causticité délicate et par instants cruelle. M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus est maîtresse à sa manière dans l’art de cette ironie                    continuelle dont elle parle, et que les femmes étrangères les plus spirituelles                    et les mieux naturalisées chez nous ne saisissaient pas toujours. La duchesse de                    Bourgogne, venue de Savoie, et bien que si Française à tant d’égards, ne pouvait                    s’y faire, et elle disait quelquefois à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon :                        <quote>« Ma tante, on se moque de tout ici ! »</quote></p><p>Il y avait tant de choses moquables en effet ! Les <pb n="67" xml:id="p67"/>anecdotes de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus sont de petites scènes qui, à                    peine marquées, laissent parfois une impression de comique ineffaçable.                    Voulez-vous une de ces scènes où M. de Montausier, où Bossuet lui-même est dans                    un rôle plaisant ? On était à la veille d’une Semaine sainte ou d’un jubilé, et                    le roi, qui avait de la religion, voulut se sevrer de M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan qui, à sa manière, en avait aussi. Là-dessus les deux                    amants se séparent, et chacun de son côté pleure ses péchés. Mais laissons                    causer M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus dans ce récit inimitable :</p><quote><p rend="indent">Le jubilé fini, gagné ou non gagné, il fut question de savoir                        si M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan reviendrait à la Cour : « Pourquoi                        non ? disaient ses parents et ses amis, même les plus vertueux (<hi rend="i">tels que M. de Montausier</hi>). M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan,                        par sa naissance et par sa charge, doit y être ; elle peut y vivre aussi                        chrétiennement qu’ailleurs. » M. l’évêque de Meaux (<hi rend="i">Bossuet</hi>) fut de cet avis. Il restait cependant une difficulté :                            M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan, ajoutait-on, paraîtra-t-elle                        devant le roi sans préparation ? Il faudrait qu’ils se vissent avant de se                        rencontrer en public, pour éviter les inconvénients de la surprise. Sur ce                        principe, il fut conclu que le roi viendrait chez M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan ; mais, pour ne pas donner à la médisance le moindre                        sujet de mordre, on convint que des dames respectables, et les plus graves                        de la Cour, seraient présentes à cette entrevue, et que le roi ne verrait                            M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan qu’avec elles. Le roi vint donc                        chez M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan, comme il avait été décidé ; mais                        insensiblement il la tira dans une fenêtre ; ils se parlèrent bas assez                        longtemps, pleurèrent, et se dirent ce qu’on a accoutumé de dire en pareil                        cas ; ils firent ensuite une profonde révérence à ces vénérables matrones,                        passèrent dans une autre chambre ; et il en advint M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse d’Orléans, et ensuite M. le comte de Toulouse.</p></quote><p rend="indent">Ce furent les deux derniers des sept enfants que le roi eut de M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan :</p><quote><p rend="indent">Je ne puis, ajoute M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, me                        refuser de dire ici une pensée qui me vient dans l’esprit : il me semble                        qu’on voit encore dans le caractère, dans la physionomie et dans toute la                        personne de M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse d’Orléans, des traces de ce                        combat de l’amour et du jubilé.</p></quote><p rend="indent"><pb n="68" xml:id="p68"/>On assure qu’il y a ici une petite erreur                    de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, qu’elle s’est trompée d’un an, et que la                    scène de raccommodement dont il s’agit eut lieu après la Semaine sainte de 1675,                    et non à l’occasion du jubilé, qui n’eut lieu que l’année suivante. Et que nous                    fait le jubilé un an plus tôt ou plus tard ? l’essentiel est qu’on le retrouve                    dans la physionomie de cette fille du roi et de M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan. Mais, dites, fut-il jamais une manière de conter plus                    vive, plus gaie, plus hardie, plus imprévue et plus naturelle ? Rien d’à peu                    près ni rien de trop. Comme tout est peint, comme tout se grave, et comme rien                    n’est appuyé !</p><p>Ceci nous conduit à l’examen d’une question qui a été déjà traitée, et à laquelle                    le nom de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus s’est trouvé mêlé dès l’origine.                    Qu’est-ce que l’urbanité, et en quoi proprement consiste-t-elle ? Est-elle tout                    entière dans la justesse et la brièveté d’un bon mot ? est-elle surtout dans                    l’ironie, dans la plaisanterie et l’enjouement, ou faut-il la chercher encore                    ailleurs ? Un abbé, homme savant et homme d’esprit, l’abbé Gédoyn, le même qui a                    traduit Quintilien, et qui l’a d’autant mieux traduit qu’il avait été bien avec                    Ninon (avoir été bien avec Ninon, cela sert toujours), l’abbé Gédoyn,                    disons-nous, a traité cette question de l’urbanité, et il a terminé son agréable                    et docte mémoire par y joindre un éloge de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, en                    remarquant que, de toutes les personnes qu’il avait connues, il n’en était                    aucune qui rendît d’une manière si vive ce qu’il concevait par ce mot d’<hi rend="i">urbanité</hi>. Voyons donc un peu ce que l’aimable abbé comprenait                    sous ce mot ; c’est nous occuper de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus                    toujours.</p><p>Selon l’abbé Gédoyn, l’<hi rend="i">urbanité</hi>, ce mot tout romain, qui dans                    l’origine ne signifiait que la douceur et la pureté du langage de la <hi rend="i">ville</hi> par excellence (<hi rend="i">Urbs</hi>), par <pb n="69" xml:id="p69"/>opposition au langage des provinces, et qui était proprement                    pour Rome ce que l’atticisme était pour Athènes, ce mot-là en vint à exprimer                    bientôt un caractère de politesse qui n’était pas seulement dans le parler et                    dans l’accent, mais dans l’esprit, dans la manière et dans tout l’air des                    personnes. Puis, avec l’usage et le temps, il en vint à exprimer plus encore, et                    à ne pas signifier seulement une qualité du langage et de l’esprit, mais aussi                    une sorte de vertu et de qualité sociale et morale qui rend un homme aimable aux                    autres, qui embellit et assure le commerce de la vie. En ce sens complet et                    charmant, l’urbanité demande un caractère de bonté ou de douceur, même dans la                    malice. L’ironie lui sied, mais une ironie qui n’a rien que d’aimable, celle                    qu’on a si bien définie <hi rend="i">le sel de l’urbanité</hi>. Avoir de                    l’urbanité, comme Gédoyn l’entend, c’est avoir des <hi rend="i">mœurs</hi>, non                    pas des mœurs dans le sens austère, mais dans le sens antique : Horace et César                    en avaient. Avoir des mœurs en ce sens délicat, qui est celui des honnêtes gens,                    c’est ne pas s’en croire plus qu’à personne, c’est ne prêcher, n’injurier                    personne au nom des mœurs. Les esprits durs, rustiques, sauvages et fanatiques,                    sont exclus de l’urbanité ; le critique acariâtre, fût-il exact, n’y saurait                    prétendre. Les esprits tristes eux-mêmes n’y sont pas admis, car il y a un fond                    de joie et d’enjouement dans toute urbanité, il y a du sourire. À considérer les                    soins extrêmes que prenaient les anciens pour donner à leurs enfants, dès le                    sein de la nourrice, ce tact fin et ce sens exquis, on est frappé de la                    différence avec l’éducation moderne.</p><quote><p rend="indent">Quand on voit dans les ouvrages de Cicéron et ailleurs,                        particulièrement dans Quintilien, a remarqué un grand esprit (Bolingbroke),                        les soins, les peines, l’application continuelle, qui allaient à former les                        grands hommes de l’Antiquité, on <pb n="70" xml:id="p70"/>s’étonne qu’il n’y                        en ait pas eu plus ; et quand on réfléchit sur l’éducation de la jeunesse de                        nos jours, on s’étonne qu’il s’élève un seul homme capable d’être utile à la                        patrie.</p></quote><p rend="indent">Cette remarque, qui paraîtra bien sévère si on l’étend à toute                    l’éducation, reste évidente si on ne l’applique qu’à l’urbanité. À comparer sur                    ce point l’éducation de nos jours à celle des anciens, on est tout surpris qu’il                    reste encore chez nous quelque peu du mot et de la chose. À la fin du                            <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, c’est-à-dire au plus beau                    moment de notre passé, on se plaignait déjà ; c’était l’âge d’or de l’urbanité                    pourtant. Mais les femmes alors, avec cette facilité de nature qui de tout temps                    les distingue, réussirent mieux encore que les hommes à offrir de parfaits                    modèles de ce que nous cherchons, et dont les semences étaient comme répandues                    dans l’air qu’on respirait. C’est chez elles, parmi celles qui ont écrit, qu’on                    trouverait le plus sûrement des témoignages de cette familiarité décente, de                    cette moquerie fine, et de cette aisance à tout dire, qui remplit d’autant plus                    les conditions des anciens, qu’elles-mêmes n’y songeaient pas. <quote>« Tout ce                        qui est excessif messied nécessairement, et tout ce qui est peiné ne saurait                        avoir de grâce. »</quote> Voilà ce que disaient les Quintilien et les                    Gédoyn, et voilà ce qu’on vérifie en lisant les simples pages de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus. L’abbé Gédoyn le sentit si bien (et c’est son honneur),                    qu’ayant achevé son mémoire par une sorte de compliment pour les académiciens                    devant qui il le lisait, il se hâta d’y ajouter un post-scriptum, et d’indiquer                    du doigt M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus comme exemple plus concluant, et                    comme <hi rend="i">pièce à l’appui</hi>.</p><p>L’éloge d’elle, qui est imprimé à la suite de ce mémoire de Gédoyn, et qui est dû                    à la plume d’un M. Rémond (un de ces paresseux délicats qui n’ont <pb n="71" xml:id="p71"/>laissé que quelques lignes)<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voltaire a fort                        maltraité ce M. Rémond dans la lettre qu’il a écrite sur Ninon (<hi rend="i">Mélanges littéraires</hi>), et il s’est armé contre lui de quelque                        plaisanterie de Ninon elle-même, de qui Rémond se prétendait l’élève. L’abbé                        Fraguier, homme de goût, a fort célébré Rémond dans ses <hi rend="i">Poésies                            latines</hi> ; on assure qu’il en parlait moins bien en prose. Ce que je                        puis dire seulement, c’est que l’éloge de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus                        me paraît très délicat.</note>, nous la montre sous un jour nouveau, même                    après les éloges de Choisy et de Saint-Simon. On l’y voit belle longtemps,                    agréable toujours, unissant aux fleurs d’esprit d’une M<hi rend="sup">me</hi> de La Sablière la solidité de fonds d’une M<hi rend="sup">me</hi> de                    La Fayette, d’une conversation diverse et à propos assortie, tantôt sérieuse,                    tantôt enjouée, même ne haïssant pas les plaisirs de la table et y redoublant de                    saillies, y présidant en déesse comme l’Hélène d’Homère :</p><quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, nous dit en cet endroit                        M. Rémond, <hi rend="i">menait plus loin qu’Hélène</hi> ; elle répandait une                        joie si douce et si vive, un goût de volupté si noble et si élégant dans                        l’âme de ses convives, que tous les âges et tous les caractères paraissaient                        aimables et heureux. Tant est surprenante la force, ou plutôt la magie d’une                        femme qui possède de véritables charmes !</p></quote><p rend="indent">Il y aurait peut-être dans ce mot de <hi rend="i">charmes</hi> et                    dans cette comparaison avec Hélène de quoi effrayer d’abord et donner le change,                    si l’on ne savait que ce portrait de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus a été                    tracé dans les dernières années et après sa jeunesse, et que tout s’y rapporte à                    l’enchantement de l’esprit. C’est ainsi qu’il faut entendre cet autre passage de                    l’éloge, où il est dit : <quote>« Dès qu’on avait fait connaissance avec elle,                        on quittait sans y penser ses maîtresses, parce qu’elles commençaient à                        plaire moins ; et il était difficile de vivre dans sa société sans devenir                        son ami et son amant. »</quote> Ces expressions vives du peintre platonique                    ne sont que pour mieux rendre <pb n="72" xml:id="p72"/>cette joie de l’esprit et                    cette pure ivresse de la grâce qu’on ressentait insensiblement près d’elle.</p><p>Car, pour revenir encore une fois à la conclusion de Quintilien interprété à la                    moderne par Gédoyn, facilité, discrétion, finesse, ne pas trop appuyer, ne rien                    pousser à bout, ce sont là certes des conditions de l’urbanité, mais tout cela                    n’est rien sans un certain esprit de joie et de bonté qui anime l’ensemble :                        « <hi rend="i">c’est proprement un charme</hi> », a dit La Fontaine.</p><p>Je n’insisterai pas pour démontrer plus longuement ces grâces légères de l’auteur                    dans le petit livre de <hi rend="i">Souvenirs</hi> inachevé, mais si agréable et                    si galamment tourné, que chacun peut relire ; on s’y rafraîchira la mémoire de                    choses connues, et surtout on s’y remettra en goût pour cette manière de tout                    dire en effleurant. Dans l’art du portrait, et sans avoir l’air d’y toucher,                        M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus est un maître. Mais là où je demande qu’on                    me permette de la suivre encore, c’est dans sa correspondance avec M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon. Cette correspondance remonte au temps où                        M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, jeune et jolie veuve, était en disgrâce à                    Paris et avant son retour à Versailles. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenonlui                    adresse sur sa conduite des conseils sensés, mais si stricts et si secs, qu’ils                    donneraient vraiment envie d’y manquer si on en était l’objet. M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus n’y manqua et n’y obéit qu’à demi. Une fois revenue à                    Versailles, on la voit, dans ses lettres (ou plutôt ses courts billets écrits                    d’une chambre à l’autre), déployer tout ce qu’elle a de grâce et de gentillesse                    pour fléchir sa tante, pour l’amuser et l’égayer. M<hi rend="sup">me</hi> de                    Maintenon, si agréable par l’esprit, avait un fonds sérieux, triste et même                    austère ; elle avait amassé des trésors d’ennui à amuser les autres, elle                    s’était desséché l’âme à plaire à de plus grands qu’elle dès sa jeunesse. Aussi,                    dès qu’elle se retrouvait seule, elle jouissait avant tout <pb n="73" xml:id="p73"/>de la solitude comme d’un délassement et d’un repos. M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus fait tout pour avoir ses entrées auprès de sa                    tante en ces rares moments ; elle l’agace, elle la lutine en tout respect pour                    la dérider : <quote>« Je ne sais ce que l’Académie dira du mot <hi rend="i">acoquiner</hi>, mais j’en sens, moi, toute l’énergie avec                        vous »</quote>, lui dit-elle. Elle s’appelle <hi rend="i">la Surintendante                        de ses plaisirs</hi>, et se plaint que la charge, entre ses mains dépérit.                        M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenonétait devenue indispensable au roi et à                    toute la famille royale, qui ne lui laissait pas un seul instant de répit. Même                    quand le roi travaillait avec ses ministres, il fallait encore qu’elle fût là.                    Oh ! que même en ces moments M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus aurait aimé à                    s’asseoir souriante et muette auprès de sa tante ! « Qui ne vous voit pas, ne                    goûte rien, lui écrit-elle. J’ai donc un regret infini de ne pouvoir partager                    avec vous le dos de M. Peletier. » Sans doute M. Le Peletier de Souzy : c’était                    un directeur général et un conseiller d’État, qui travaillait chaque semaine                    avec le roi. Un autre jour, elle envie <hi rend="i">Fanchon</hi>, la femme de                    chambre : <quote>« Que ne puis-je me glisser sous sa forme pendant l’absence du                        dos de M. de Pontchartrain ! »</quote> M. de Pontchartrain, un des                    secrétaires d’État, était, à ce qu’il semble, l’un des moins amusants. Enfin,                    pour se faire admettre et agréer, elle se fait petite, elle se fait nulle ; elle                    se déguiserait, si elle le pouvait, sous la forme d’un devoir ou d’un ennui ;                    elle sent que c’est ainsi qu’elle aurait encore le plus de chances de pénétrer.                    Voici une des plus jolies lettres, où elle parle d’elle-même sous le nom de la                        <hi rend="i">petite nièce</hi>, et où elle réclame de sa tante, et sur tous                    les tons, la faveur de la voir un peu plus souvent :</p><quote><p rend="indent">Je réfléchis sur votre semaine, et je ne la saurais trouver                        bien ordonnée, qu’il n’y ait un peu plus de la <hi rend="i">petite                            nièce</hi> : pourquoi n’en pas vouloir quelquefois avec la petite                        famille ? Elle serait aussi hébétée au jeu que vous le voudriez ; elle                        travaillerait si sagement ! elle écouterait ou ferait la lecture avec tant                        de plaisir ! <pb n="74" xml:id="p74"/>Enfin, et c’est peut-être bien là le                        meilleur pour la faire recevoir, elle partirait au moindre signe. Si vous                        voulez la laisser au monde, elle vous assure sans hypocrisie qu’elle                        retrouvera pour lui encore plus de temps qu’il ne lui en faut ; elle ne voit                        après tout que les cabales (<hi rend="i">elle appelait ainsi sa coterie                            familière, M<hi rend="sup">me</hi> de Dangeau, M<hi rend="sup">me</hi> d’O, etc.</hi>) qu’elle voit assez avec vous, ou ses maréchaux                        de France qui ne la charment pas au point de ne s’en pouvoir passer ; elle                        craint les ministres ; elle n’aime point les princesses ; si c’est le repos                        que vous lui voulez, elle n’en trouve qu’avec vous ; si c’est sa santé, elle                        y trouve son régime et sa commodité ; en un mot, elle trouve tout avec vous,                        et rien sans vous. Après ce sincère exposé, ordonnez, mais non pas <hi rend="i">en Néron</hi>.</p></quote><p rend="indent">Ce terme de <hi rend="i">Néron</hi> revient souvent sous sa plume                    pour exprimer avec enjouement cette habitude négative de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, inexorable dans les privations qu’elle imposait aux                    autres comme à elle-même<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] C’est certainement une                            allusion au Néron de Racine dans <hi rend="i">Britannicus</hi>, et à ce                            vers qui trouvait ici son agréable application :</p><quote><l>Dans son                                appartement, gardes, qu’on la ramène !</l></quote></note>. Un jour,                        M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus lui envoie une petite quenouille ; car                        M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenonaimait à filer de ses propres mains,                    toute demi-reine qu’elle était : c’était une montre de simplicité et de modestie                    ajoutée à toutes les autres. Mais écoutez de quels jolis propos M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus accompagne et environne sa quenouille en l’envoyant :</p><quote><p rend="indent">Que n’ai-je toutes les grâces d’un esprit léger pour introduire                        dans votre solitude la plus légère de toutes les quenouilles ! Elle est                        jolie, si vous voulez ; mais, après cela, elle vous est donnée par une                        personne qui, quand elle sera à votre côté, voudrait bien ne la pas perdre                        de vue… Partez, ma quenouille ; il n’y a point d’ironie à dire que je vous                        envie : rien n’est plus vrai.</p></quote><p rend="indent"><pb n="75" xml:id="p75"/>On croit sentir le souffle d’une épigramme                    de l’<hi rend="i">Anthologie</hi>.</p><p>Elle est ainsi inépuisable de tours et de retours, d’instances charmantes sur ce                    thème perpétuel ; elle tâche, en un mot, d’envoyer à cette vieillesse qui se                    mortifie un de ses rayons : <quote>« Je sais bien mauvais gré au soleil de luire                        avec tant d’éclat dans mon cabinet quand vous n’y êtes pas. »</quote></p><p>Vers la fin elle est si bien entrée dans l’esprit de sa tante, qu’elle en est                    venue à ne faire qu’un et à conspirer avec elle pour distraire le roi :                        <quote>« Il est certain que nous rendrions un grand service à l’État de                        faire vivre le roi en l’amusant. »</quote></p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, malgré ses airs de résistance, n’était pas                    insensible à tant de bonne grâce<note place="bottom" resp="author">[NdA] M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, dans ses lettres à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, n’avait cessé de faire valoir son <hi rend="i">amie</hi>, depuis sa rentrée en grâce auprès de sa tante ; elle varie                        ses louanges sur tous les tons : <quote>« Elle n’a rien de fardé, et est                            d’ailleurs aussi aimable par l’esprit que par la figure… Vous trouveriez                            en elle des ressources infinies, personne n’ayant plus d’esprit, et                            n’étant plus amusante sans aucune malice. »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, à la fin, s’avoue presque vaincue : <quote>« Il                            est vrai que je m’accommode mieux de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus                            qu’autrefois, parce qu’elle me paraît revenue de l’entêtement qu’elle                            avait pour le jansénisme, étant difficile de se trouver agréablement                            avec ceux qui pensent différemment que nous : son visage est toujours                            aussi gracieux, mais elle a une taille qui la défigure fort ; du reste,                            je ne vois point de femme ici si raisonnable qu’elle. »</quote> (Lettre                        à M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, du 26 août 1714.)</note>. Que ce fût                    un petit mouvement du cœur ou seulement un goût vif de l’esprit, elle avait pour                    cette nièce-là un faible qu’elle n’avait pour aucune autre ; elle l’appelait sa                        <hi rend="i">vraie nièce</hi>, et, surtout depuis la mort de Louis XIV, on                    la voit se porter vers elle avec une solide amitié. Il est vrai que M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus est si parfaite, si respectueuse à la fois et                    si familière ; elle sait si bien la mesure qu’il faut garder en lui écrivant, le                    degré d’information qu’il faut tenir, les tristes nouvelles du monde, les                    vérités fâcheuses qu’il ne faut pas lui cacher, et celles sur lesquelles il est                    inutile de s’étendre ; elle sait si bien être sérieuse en courant : <quote>« Je                        ne vous dis rien de la beauté de vos lettres, lui écrivait M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon(1716) ; je vous <pb n="76" xml:id="p76"/>paraîtrais flatteuse, et, à mon âge, il ne faut pas changer de                        caractère. »</quote> On prendrait pourtant de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, si l’on s’en tenait à ses lettres, une idée un peu trop                    sérieuse. En écrivant à sa tante (est-il besoin d’en avertir ?) elle se présente                    sans hypocrisie, mais par son aspect le plus uniforme et le plus rangé : elle ne                    laisse voir sans doute que la moitié de sa vie. Dans sa petite maison du                    Luxembourg, qui est isolée et champêtre, et où l’on n’arrive que par un détour                    comme dans un village, elle se montre presque comme une fermière retirée au                    lendemain des grandeurs de Versailles :</p><quote><p rend="indent">C’est un délice que de se lever matin ; je regarde par ma                        fenêtre tout mon empire, et je m’enorgueillis de voir sous mes lois douze                        poules, un coq, huit poussins, une cave que je traduis en laiterie, une                        vache qui paît à l’entrée du grand jardin, par une tolérance qui ne sera pas                        de longue durée. Je n’ose prier M<hi rend="sup">me</hi> de Berry de souffrir                        une vache. Hélas ! c’est bien assez qu’elle me souffre.</p></quote><p rend="indent">La duchesse de Berry, c’était cette fille du Régent qui allait                    remplir de ses orgies le palais du Luxembourg. M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, y faisant allusion, dira ailleurs, dans une image pleine de                    pensée :</p><quote><p rend="indent">Je suis fort bien ici, je ne perds pas un rayon du soleil, ni                        un mot des vêpres d’un séminaire (<hi rend="i">Saint-Sulpice</hi>) où les                        femmes n’entrent point ; c’est ainsi que toute la vie est mêlée : d’un côté,                        ce palais <hi rend="i">(le Luxembourg</hi>), et de l’autre, les louanges de                        Dieu !</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, toute bonne paroissienne                    qu’elle la croyait, sentait bien pourtant que cette nièce charmante n’était pas                    devenue une recluse, et qu’elle recevait des amis de toute espèce :                        <quote>« Vous savez bien vous passer des plaisirs, lui disait-elle, mais les                        plaisirs ne peuvent se passer de vous. »</quote></p><p>Telle était M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus autant qu’on la peut ressaisir                    d’après quelques pages où ne se trouve encore que la <pb n="77" xml:id="p77"/>moindre partie d’elle-même : mais, avec l’aide des témoignages contemporains,                    nous sommes sûrs du moins de ne lui avoir rien prêté en cherchant à la définir.                    Cette aînée de Saint-Cyr, cette sœur d’Esther, et qui ne se tint pas à ce rôle                    si doux, est comme la dernière fleur qu’ait produite l’époque finissante de                    Louis XIV, et elle ne s’est ressentie en rien de l’âge suivant. Venue après les                    La Fayette, les Sévigné et les Maintenon, remarquée ou cultivée par elles et les                    admirant, elle sut ne leur ressembler que pour se détacher à son tour, et elle                    brille de loin à leur suite, la plus jeune et la plus riante, avec son éclat                    distinct et sa délicatesse sans pâleur.</p></div></body>
</text>
</TEI>

