<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres de Condorcet, nouvelle édition, avec l’éloge de Condorcet, par M. Arago. (12 vol. — 1847-1849.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-02-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-02-03"><head><hi rend="i">Œuvres de Condorcet</hi>, nouvelle édition, avec l’éloge de                    Condorcet, par M. Arago. <lb/>(12 vol. — 1847-1849.)</head><dateline>Lundi 3 février 1851.</dateline><p><pb n="336" xml:id="p336"/>Cette édition de Condorcet que le public ne demandait                    pas, mais que sa famille a cru devoir élever comme un monument à sa mémoire,                    renferme des parties intéressantes et neuves, notamment la correspondance avec                    Turgot, des lettres de Voltaire, du grand Frédéric, de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse. Le premier volume est à lire pour l’histoire de la                    société française au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. L’édition                    entière est exécutée non seulement avec soin, mais avec luxe. M. Arago l’a fait                    précéder de son éloge (ou plutôt apologie) de Condorcet. Il y a, comme dans tous                    les éloges de M. Arago, des parties fortes et traitées avec cette supériorité                    qu’il a en matière de science. Quand il apprécie le savant, le géomètre, on                    s’incline, on accepte ses jugements sans les discuter, et avec le respect qui                    est dû à sa parole. Mais en ce qui concerne la littérature, la politique et la                    morale, ces choses plus ouvertes, <pb n="337" xml:id="p337"/>et sur lesquelles,                    à ce qu’il semble, tout esprit cultive et attentif peut se croire en droit                    d’avoir un avis, son <hi rend="i">Éloge</hi> me paraît prêter à bien des                    remarques, dont je ne ferai ici que quelques-unes.</p><p>Opposant l’édition des <hi rend="i">Pensées</hi> de Pascal, d’après Condorcet, à                    celle que donnèrent, dans le temps, les amis de Pascal lui-même, M. Arago                    appelle cette dernière <hi rend="i">l’édition de d’Arnaud</hi>. J’ai cru d’abord                    que c’était une simple faute d’impression ; mais voyant ce nom de <hi rend="i">d’Arnaud</hi> revenir à deux reprises, et reparaître le même dans les                    différentes éditions de l’<hi rend="i">Éloge</hi>, j’ai été forcé de                    reconnaître, à ma grande surprise, que celui qu’on appelait, au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, <hi rend="i">le grand Arnauld</hi>,                    était bien moins connu, au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>, en pleine                    Académie des sciences, et que son nom s’y confondait insensiblement, et sans                    qu’on s’en rendît bien compte, avec celui de d’Arnaud (Baculard). Que dirait                    M. Arago d’un écrivain qui, ayant à parler du géomètre <hi rend="i">Fontaine</hi>, l’appellerait chaque fois, par mégarde, <hi rend="i">La Fontaine</hi> ?</p><p>En un autre endroit, prenant La Harpe à partie, M. Arago croit justifier contre                    lui Condorcet, et il en triomphe. Voici le fait. Condorcet n’était pas                    religieux, ce qui peut paraître un malheur, mais ce qui est permis. Ce qui l’est                    moins, c’est qu’il était fanatique d’irréligion, et atteint d’une sorte                    d’hydrophobie sur ce point. Trouvant dans les <hi rend="i">Œuvres de                        Vauvenargues</hi> deux morceaux qui sont une « Prière » et une                    « Méditation » religieuse, Condorcet, que ces morceaux gênaient, déclare sans                    hésiter qu’ils ont été <hi rend="i">trouvés dans les papiers de l’auteur</hi>,                    après sa mort ; qu’ils n’ont été écrits, d’ailleurs, que par une sorte de                    gageure ; mais que les éditeurs ont jugé à propos de les ajouter aux <hi rend="i">Pensées</hi> de Vauvenargues, pour faire passer les maximes hardies                    qui sont à côté. Or, tout cela est inexact et contraire à la vérité, puisque <pb n="338" xml:id="p338"/>c’est Vauvenargues lui-même qui, dans la première                    édition faite sous ses yeux et publiée de son vivant, fit insérer ces deux                    morceaux. Ainsi il n’y avait pas là de quoi triompher de La Harpe, ni de quoi                    élever Condorcet sur le pavois.</p><p>Ces diverses inexactitudes de détail m’ont mis en doute sur l’ensemble du                    travail, et, reprenant moi-même l’étude de Condorcet dans les parties qui me                    sont accessibles ainsi qu’à tout le monde, je suis arrivé à une tout autre                    appréciation de l’homme et du caractère ; et, comme Condorcet a été un                    personnage politique des plus considérables, un de ceux qui font les                    révolutions, qui y poussent, qui en espèrent tout, qui ne s’arrêtent qu’au                    dernier moment, au bord extrême du précipice, et qui y tombent, j’ai cru utile                    de dégager mon point de vue avec franchise et hardiesse.</p><p>Condorcet, né le 17 septembre 1743, en Picardie, d’une famille noble, dont les                    membres étaient avantageusement placés dans l’armée et dans l’Église, sentit de                    bonne heure une vocation irrésistible pour les sciences et les lettres. Élevé                    d’abord chez les Jésuites de Reims, puis au collège de Navarre à Paris, il s’y                    distingua dans toutes les branches, et y donna surtout des témoignages précoces                    de cette faculté mathématique qui, chez ceux qui la possèdent, n’attend jamais                    le nombre des années. Fontaine, le même que nous citions il n’y a qu’un instant,                    et qui était un grand géomètre, mais un assez mauvais homme, avait remarqué les                    premiers travaux analytiques de Condorcet et avait pu craindre de voir s’élever                    en lui un rival : <quote>« J’ai cru un moment qu’il valait mieux que moi,                        disait-il, j’en étais jaloux ; mais il m’a rassuré depuis. »</quote> C’est                    Condorcet lui-même qui raconte agréablement cette anecdote dans l’éloge de                    Fontaine, et avec bon goût cette fois.</p><p><pb n="339" xml:id="p339"/>Ce qui devait surtout rassurer Fontaine et les hommes                    du métier, c’était la curiosité universelle de Condorcet qui le poussait                    au-dehors dans toutes les branches et dans toutes les directions de la                    connaissance humaine, de telle sorte qu’en s’étendant à tout et même en                    embrassant tout, elle ne laissait plus guère à son esprit le temps d’inventer                    sur rien. Aussi, quelle que fût la valeur de ses premiers travaux en analyse                    mathématique, Condorcet en vint assez vite à n’être plus que le secrétaire le                    plus fidèle, l’interprète le plus élevé et le plus éclairé des travaux d’autrui.                    Ses amis d’alors, à cette époque si regrettable de sa jeunesse, au moment où il                    entrait si brillamment dans le monde (1770), nous l’ont peint sous cette                    première forme intéressante et expansive, se multipliant à plaisir, se                    distribuant volontiers à tous :</p><quote><p rend="indent">M. de Condorcet est chez madame sa mère, écrivait M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse à M. de Guibert ; il travaille dix                        heures par jour. Il a vingt correspondances, dix amis intimes ; et chacun                        d’eux, sans fatuité pourrait se croire son premier objet : jamais, jamais on                        n’a eu tant d’existence, tant de moyens et tant de félicité.</p></quote><p rend="indent">Un peu d’ironie se mêle, on le voit, à cette esquisse                    bienveillante. M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, qui n’appelle jamais                    Condorcet que <hi rend="i">le bon Condorcet</hi>, sentait bien pourtant ce                    défaut caractéristique chez lui, et qui consistait à se doubler, à se centupler,                    à se trop répandre.</p><p>Elle l’a peint, d’ailleurs, dans un <hi rend="i">portrait</hi> officiel et fait                    pour être montré. Quand on vient, comme moi, de lire les écrits du Condorcet                    révolutionnaire, non pas les écrits recueillis dans cette édition de famille, et                    les seuls dont M. Arago paraisse avoir eu connaissance, mais les écrits                    pamphlets du moment, ceux dans lesquels il distribuait à droite et à gauche <hi rend="i">ses petits coups de stylet empoisonné</hi> (comme le lui disait                    André <pb n="340" xml:id="p340"/>Chénier) ; quand on vient de parcourir la suite                    d’articles qu’il a donnés à la <hi rend="i">Chronique de Paris</hi>, par                    exemple, depuis le 15 novembre 1791 jusqu’à la journée du 10 août 1792 et                    au-delà, on éprouve un sentiment de tristesse et presque de commisération.                    Quoi ! cet homme dont M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse disait :                        <quote>« La figure de M. de Condorcet annonce la qualité la plus distinctive                        et la plus absolue de son âme, c’est la bonté »</quote> ; celui dont Grimm                    disait encore :</p><quote><p rend="indent">C’est un très bon esprit, plein de raison et de philosophie ;                        sur son visage résident le calme et la paix ; la bonté brille dans ses                        yeux : il aurait plus de tort qu’un autre de n’être pas honnête homme, parce                        qu’il tromperait davantage par sa physionomie, qui annonce les qualités les                        plus paisibles et les plus douces… ;</p></quote><p>quoi ! c’est ce même homme qui, après 1791, ayant fait défection à son premier                    parti et entraîné par ses systèmes, supérieurs ici à ses affections, se rangera                    à la suite de Brissot, et, devenu l’un des meneurs de la presse, y manœuvrera                    avec une habileté souvent perfide ; qui mettra sous ses pieds tous vains                    scrupules pour le triomphe de sa cause, saura conniver aux excès tant qu’il les                    croira utiles, ne répudiera aucun auxiliaire, prendra un jour en pleine                    Assemblée législative la défense de Chabot, et, racontant pour l’édification des                    lecteurs l’insurrection du 20 juin, célébrant le <hi rend="i">bonnet rouge</hi>                    dont on affubla Louis XVI, écrira (<hi rend="i">Chronique de Paris</hi>,                    22 juin 1792) : <quote>« Cette couronne en vaut une autre, et <hi rend="i">Marc Aurèle ne l’eût pas dédaignée</hi> ! »</quote> Quand on voit, au                    seul point de vue moral, de telles métamorphoses, on maudit les révolutions, on                    les redoute, non pas pour sa vie, mais pour son propre caractère ; on se demande                    si l’on n’aurait point en soi quelque travers, quelque fausse vue ou quelque                    passion maligne, quelque fanatisme caché, qu’elles se <pb n="341" xml:id="p341"/>chargeraient de développer ensuite et de mettre en lumière pour notre                    abaissement et notre honte.</p><p>Le sentiment qui m’anime ici envers Condorcet n’a rien d’hostile ; sa mort a                    racheté, a expié sans doute quelques-uns de ses torts, et je révère, à bien des                    égards, sa vaste capacité d’esprit ; mais c’est un trop grand exemple, et trop                    orgueilleux pour qu’on ne l’approfondisse pas et qu’on n’en tire point une                    partie des leçons qu’il renferme, leçons humiliantes, et dont une erreur                    pareille à la sienne pourrait seule aujourd’hui s’aviser de faire un trophée                    pour la raison humaine.</p><p>Déjà pourtant, dans le premier Condorcet, un trait distinctif perçait sous cette                    apparente bonhomie et jusque dans cette bonté réelle : <quote>« Il a le tact le                        plus sûr et le plus délié pour saisir les ridicules et pour démêler toutes                        les nuances de la vanité ; il a même une sorte de <hi rend="i">malignité</hi> pour les peindre »</quote>, disait M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse. Grimm, de même, relève chez lui <quote>« cette <hi rend="i">amertume de plaisanterie</hi> qui, mêlée aux apparences d’une                        douceur et d’une bonhomie inaltérables, l’a fait appeler, dans la société                        même de ses meilleurs amis, <hi rend="i">le mouton enragé</hi> »</quote>.                    C’est d’Alembert, son intime ami, qui lui avait donné ce surnom, en voyant sa                    colère désordonnée contre M. Necker. Condorcet aimait et admirait Turgot, rien                    de mieux ; mais il abhorrait et détestait M. Necker, au point d’écrire à                    Voltaire (25 octobre 1776) : <quote>« Vous savez, mon illustre maître, ce qui                        vient de nous arriver. Necker succède à M. Turgot : <hi rend="i">c’est                            l’abbé Dubois qui remplace Fénelon</hi>. »</quote> M. Necker comparé au                    cardinal Dubois ! voilà ce que Condorcet seul pouvait imaginer. Et remarquez que                    ce n’était point pour quelque injure personnelle que Condorcet en voulait ainsi                    à M. Necker ; il le détestait uniquement parce qu’il le savait contraire à                    quelques-unes de ses idées en économie politique. <pb n="342" xml:id="p342"/>C’est cette même haine <hi rend="i">rationnelle</hi> qui porte Condorcet à                    insulter du même coup Colbert, dont M. Necker avait écrit l’éloge :                        <quote>« Comme de l’admiration à l’imitation, dit-il, il n’y a qu’un pas, je                        me rappelle avec tremblement que Colbert commença son ministère par une <hi rend="i">banqueroute</hi> et le finit par de la <hi rend="i">fausse                            monnaie</hi>. »</quote> Le bon sens de Voltaire se révolte pourtant à                    une telle injustice, et il rappelle Condorcet à l’ordre : <quote>« Je n’ai                        jamais été de l’avis de ceux qui dénigrent <hi rend="i">Jean-Baptiste</hi>                        (Colbert)… »</quote> Mais on entrevoit déjà un coin de jugement faux chez                    Condorcet, car ce n’est qu’un esprit en partie faussé par la passion et par le                    système, qui peut comparer M. Necker à la fois au cardinal Dubois et à Colbert,                    et faire une égale injure de ce double rapprochement. On a fort loué, dans cette                    correspondance de Condorcet avec Voltaire, quelques témoignages de véracité et                    de franchise, mais il y fallait remarquer aussi ces premiers indices d’un esprit                    dénigrant, et surtout l’espèce d’adresse avec laquelle Condorcet, très mécontent                    que Voltaire ait fait des vers pour M<hi rend="sup">me</hi> Necker, cherche à                    exciter l’illustre maître contre le financier genevois : <quote>« D’ailleurs, je                        ne puis rien espérer, lui écrit-il, d’un homme (M. Necker) qui croit que les                        tragédies de Shakespeare sont des chefs-d’œuvre… »</quote> Ce n’était pas si                    maladroit d’agacer la colère de Voltaire par cet endroit-là, le sachant plus                    irritable en fait de tragédies qu’en matière d’économie politique.</p><p>Une analyse bien faite des lettres de Condorcet à Voltaire et à Turgot dégagerait                    de plus en plus cette veine maligne : ses jugements sur Buffon, sur le maréchal                    du Muy (pour prendre des noms bien opposés), et sur bien d’autres, sont                    imprégnés d’acrimonie et décèlent une injustice, une prévention profonde. Il y a                    parfois de l’esprit dans ces lettres, mais un ton en général <pb n="343" xml:id="p343"/>commun, et même grossier dans la plaisanterie. Tout ce qui                    n’est pas de l’avis et du bord de celui qui écrit, est vite appelé <hi rend="i">canaille</hi> en toutes lettres. En un mot, au sein de cette prodigalité                    amicale et sensible, et de ces lumières intellectuelles de Condorcet, on                    entrevoit distinctement un grain de fanatisme qui ne demande qu’à lever.</p><p>Nous avons tous de la vanité, remarquait M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse,                    mais <quote>« je ne sais pas, ajoutait-elle, où s’est placée celle de                        M. de Condorcet : je n’en ai jamais pu découvrir en lui ni le germe ni le                        mouvement »</quote>. Cette vanité (la suite l’a fait voir) s’était toute                    concentrée dans un point chez Condorcet, dans la confiance absolue qu’il avait                    en l’excellence de ses idées et de son système relativement au perfectionnement                    de l’humanité. Il croyait tenir la clef du bonheur des hommes et des races                    futures ; il distribuait et prêtait volontiers cette clef à tous ; mais quand on                    a une telle confiance dans la justesse d’une seule de ses propres vues, qui                    embrasse l’avenir du monde, on peut être ensuite facile et sans trop de                    prétentions sur le reste : la vanité, sous un air de bienveillance, a en nous un                    assez bel et assez haut endroit où se loger.</p><p>Le système de Condorcet lui venait de Turgot, et il n’en fut nullement                    inventeur ; il le développa seulement, l’étendit et s’attacha de plus en plus à                    le réaliser, à le propager. Pour bien étudier Condorcet, et sur le terrain le                    plus pacifique et le moins brûlant, il faut lire sa <hi rend="i">Vie de                        M. Turgot</hi>. En exposant le vaste système de vues et d’idées de cet ami                    et de ce maître, son aîné de quinze ans, et pour qui il avait un véritable                    culte, il expose le plus souvent ses propres pensées ; mais ici, plus voisines                    de leur source, elles ont gardé quelque chose de plus net et de plus lumineux.                    Turgot croit à une intelligence suprême et ordonnatrice du monde ; il <pb n="344" xml:id="p344"/>croit à une continuation d’existence au-delà de cette                    vie ; il croit à une morale plus ferme et plus fondée en principe que ne le fait                    Condorcet. Turgot, de plus, a, dans le style, des images et quelque couleur.                    Turgot, c’est Condorcet plus idéal et plus original, c’est Condorcet resté moral                    et innocent. Plus tard, en reprenant et en exposant pour son propre compte un                    système semblable, Condorcet retranchera toute idée divine, toute espérance                    d’une vie ultérieure, et aussi toute lumière de style. Il forcera les vues de                    Turgot en croyant les préciser et les étendre ; il y mettra beaucoup de gris et                    une teinte de plomb.</p><p>L’idée de Turgot et de Condorcet, et qui d’ailleurs, dans ses termes les plus                    généraux, ne leur est point particulière, est celle-ci : l’humanité, considérée                    dans son ensemble et depuis ses origines, peut se comparer à un homme qui a                    passé successivement par un état d’enfance, puis par un état de jeunesse et de                    virilité. Aujourd’hui, elle est arrivée à sa maturité. Et il n’y a pas de raison                    pour que cette maturité ne se maintienne avec vigueur, en héritant des résultats                    accumulés des âges précédents, et en y ajoutant sans cesse des acquisitions                    nouvelles. Bacon, Pascal lui-même, Fontenelle, Lessing, tous ces grands esprits,                    ont eu cette vue-là. L’originalité propre à Turgot et aussi à Condorcet est dans                    la nature et la mesure de progrès extrême et indéfini dont ils croient cette                    maturité du genre humain susceptible. S’ils ne faisaient qu’assigner les                    caractères généraux de la société moderne, la prédominance de la science et de                    l’industrie sur la guerre, une certaine égalité de culture et de bien-être pour                    le plus grand nombre, égalité qui doit être désormais le but principal des                    institutions ; s’ils ne faisaient que recommander enfin à l’humanité, qui est                    désormais une personne mûre, de prendre en tout l’esprit de son âge, on <pb n="345" xml:id="p345"/>n’aurait guère à les contredire, et on les louerait                    sans réserve d’avoir été des précurseurs dans la recherche et l’indication des                    voies et moyens. Mais ce qui me frappe surtout chez Condorcet, et ce qui                    constitue sa plus grande originalité, c’est l’abus, c’est la foi aveugle dans                    les méthodes, c’est cette idée, si contraire à l’observation, que toutes les                    erreurs viennent des institutions et des lois, que personne ne naît avec un                    esprit faux, qu’il suffit de présenter directement les lumières aux hommes pour                    qu’à l’instant ils deviennent bons, sensés, raisonnables, et qu’il n’y a rien de                    plus commun, de plus facile à procurer à tous, que la justesse d’esprit, d’où                    découlerait nécessairement la droiture de conduite. De la part d’un homme si                    habile à saisir les ridicules et les défauts des gens qu’il avait sous les yeux,                    on ne s’explique point une pareille crédulité ; ou plutôt on se l’explique très                    bien par l’esprit de système, qui sait concilier ces sortes de contradictions.                    On dénigre, on méprise les gens en détail, et tout à coup on se met à exalter                    l’humanité en masse et à tout en espérer. Le dernier chapitre de l’<hi rend="i">Esquisse des progrès de l’esprit humain</hi>, par Condorcet, est l’exemple                    le plus frappant, chez un homme éclairé, des illusions et des chimères possibles                    en ce genre de raisonnement aride et sombre. L’auteur supprime en idée tout ce                    qui est du caractère et du génie particulier aux diverses races, aux diverses                    nations ; il tend à niveler dans une médiocrité universelle les facultés                    supérieures et ce qu’on appelle les dons de nature ; il se réjouit du jour futur                    où il n’y aura plus lieu aux grandes vertus, aux actes d’héroïsme, où tout cela                    sera devenu inutile par suite de l’élévation graduelle du niveau commun. On n’a                    jamais vu d’idéal plus tristement placé.</p><p>C’est là le dernier rêve, et le plus fastidieux, de la pure raison entêtée                    d’elle-même ; c’est l’idéal <pb n="346" xml:id="p346"/>encyclopédique dans toute                    sa beauté opaque. Condorcet nous en offre la dernière expression. Il pousse                    quelque part l’espérance du progrès jusqu’à conjecturer qu’il pourra arriver un                    temps où il n’y aura plus de maladies, et<quote> « où la mort ne sera plus que                        l’effet ou d’accidents extraordinaires, ou de la destruction de plus en plus                        lente des forces vitales. Sans doute, ajoute-t-il naïvement, l’homme ne                        deviendra pas immortel ; mais la distance entre le moment où il commence à                        vivre, et l’époque commune où naturellement, sans maladie, sans accident, il                        éprouve la difficulté d’être, ne peut-elle s’accroître sans                        cesse ? »</quote> Et tout cela par suite des progrès de la médecine ! Ô                    Molière, où es-tu ?</p><p>Condorcet, dans son rêve d’Élysée terrestre, oublie un genre de mort qui pourrait                    devenir fréquent si la chose se réalisait jamais, c’est qu’on y mourrait                    d’ennui.</p><p>Au sortir de ce livre terne et soi-disant consolateur, où pas une expression, pas                    une pensée ne vient, chemin faisant, dérider l’esprit et réjouir le regard, il                    faut bien vite ouvrir les <hi rend="i">Mémoires</hi> du cardinal de Retz et <hi rend="i">Gil Blas</hi> : ce sont les deux livres qui guérissent le mieux du                    Condorcet.</p><p>Encore une fois, ce n’est pas l’idée même que nous soyons à un âge de maturité, à                    une époque d’égalité et même de nivellement, et qu’il faille tirer le meilleur                    parti de la société moderne en ce sens-là, ce n’est pas cette idée qui est la                    fausse vue de Condorcet ; son erreur propre, c’est de croire qu’on n’a qu’à                    vouloir et que tout est désormais pour le mieux, qu’en changeant les                    institutions on va changer les mobiles du cœur humain, que chaque citoyen                    deviendra insensiblement un philosophe raisonnable et rationnel, et qu’on n’aura                    plus besoin, dans les travaux de l’esprit, par exemple, d’être excité ni par                    l’espoir des récompenses ni par l’amour de <pb n="347" xml:id="p347"/>la gloire.                    Refaire le cœur humain à neuf, telle est la prétention exorbitante de cette                    école finale du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, issue de l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>, et dont Condorcet, je l’ai dit, est le produit                    extrême et comme le cerveau monstrueux. Jamais il ne s’est vu de délire plus                    éclairé en apparence et mieux enchaîné, de délire plus raisonneur :                        <quote>« Mais ces gens-là ont beau faire, disait quelqu’un assez gaiement,                        ils oublient toujours que les sept péchés capitaux subsistent, et que c’est                        eux, sous un nom ou sous un autre, qui mènent ou agitent le                    monde. »</quote></p><p>On était à la veille du 20 juin (1792) et de cette insurrection hideuse à                    laquelle les Girondins poussaient ou prêtaient les mains, afin de se ressaisir                    du pouvoir. On préludait au mouvement par des pétitions. Plusieurs des sections                    de Paris se présentaient à la barre de l’Assemblée législative. Écoutons                    Condorcet rendant compte de ces mouvements précurseurs, dans la <hi rend="i">Chronique de Paris</hi> du 18 juin :</p><quote><p rend="indent">Plusieurs sections de Paris se sont présentées à la barre ;                        leurs pétitions avaient toutes le même objet en vue, celui d’écarter les                        dangers qui menacent la chose publique… Ce sont les mêmes hommes qui en 89,                        et à peu près à cette époque, délibéraient avec autant de calme que de                        fermeté sur les moyens de réprimer l’insolence de la tyrannie… Mais,                        familiarisés aux principes politiques par trois années de révolution, ce                        n’est plus par le sentiment seul que produisent les événements qu’ils se                        laissent entraîner. Ils remontent aux causes par les effets… À la manière                        dont le peuple rend compte des événements que certaines gens voudraient bien                        présenter encore comme des phénomènes inexplicables, <hi rend="i">on serait                            presque tenté de croire qu’il consacre chaque jour quelques heures à                            l’étude de l’analyse</hi>.</p></quote><p rend="indent">Les voilà prises sur le fait les conséquences pratiques de ces                    fausses théories spéculatives. Ainsi Condorcet imprime sans rire, le 18 juin,                    que les hommes de l’insurrection du surlendemain, et bientôt de celle du <pb n="348" xml:id="p348"/>10 août, ont l’air, tant ils sont devenus                    raisonnables, de se livrer chaque matin dans leur cabinet à une petite opération                    d’analyse et d’idéologie. Le sophiste Garat, qui repassait son Condillac tout en                    allant à la Convention, n’aurait pas trouvé mieux.</p><p>Condorcet, je l’ai noté d’après tous ses amis, avait un fonds de bonté                    naturelle ; il avait de la sensibilité, et même une sensibilité toute physique.                    Il avait cru observer dans sa première jeunesse <quote>« que l’intérêt que nous                        avons à être justes et vertueux était fondé sur la peine que fait                        nécessairement éprouver à un être sensible l’idée du mal que souffre un                        autre être sensible »</quote>. Partant de là et pour mieux conserver ce                    sentiment naturel dans toute son énergie et sa délicatesse : <quote>« J’ai                        renoncé, disait-il, à la chasse pour laquelle j’avais eu du goût, et je ne                        me suis pas même permis de tuer les insectes, à moins qu’ils ne fassent                        beaucoup de mal. »</quote> Turgot, avec qui il entre dans cet ordre de                    confidence, lui répond admirablement sur le chapitre de la morale, et il marque                    les points sur lesquels il diffère avec lui. Il est évident que Turgot admet                    bien plus que Condorcet le sentiment moral intime et direct, et c’est en effet                    par là que Condorcet a péché. Turgot ne s’en tient pas, en fait de morale, à une                    pure impression mobile de sensibilité physique, il a des principes plus fixes :                        <quote>« Je suis en morale, dit-il d’une manière charmante, grand ennemi de                        l’indifférence et grand ami de l’indulgence, dont j’ai souvent autant besoin                        qu’un autre. »</quote> Condorcet, dans son besoin d’activité et de                    propagation extérieure, paraît croire qu’on ne peut éviter certains vices peu                    dangereux sans risquer de perdre de plus grandes vertus : <quote>« En général,                        les gens scrupuleux, pense-t-il, ne sont pas propres aux grandes                        choses. »</quote> Turgot ici l’arrête tout court ; il semble deviner l’homme                    de parti et de propagande qui <pb n="349" xml:id="p349"/>perce déjà, et il lui                    dit : <quote>« La morale roule encore plus sur les devoirs que sur les vertus                        actives… Tous les devoirs sont d’accord entre eux. <hi rend="i">Aucune                            vertu, dans quelque sens qu’on prenne ce mot, ne dispense de la                            justice.</hi> »</quote> Et il déclare ne pas avoir trop bonne idée                        <quote>« de ces gens qui font de <hi rend="i">grandes choses</hi> aux dépens                        de la justice. »</quote> Le point en quoi Condorcet se sépare de Turgot est                    ici très net et très sensible : nous touchons à l’anneau par lequel devra se                    briser entre eux la ressemblance et la similitude des âmes. Turgot, en 93, on                    peut l’affirmer, serait mort comme M. de Malesherbes, sur l’échafaud ; il serait                    mort en rendant justice encore à ce roi faible, trompé, mais honnête homme, et                    qui avait dit en 1776, à la nouvelle des remontrances que préparait le Parlement                    en faveur des corvées : <quote>« Je vois bien qu’il n’y a que M. Turgot et moi                        qui aimions le peuple. »</quote> — <quote>« <hi rend="i">Ce discours est                            très vrai</hi> »</quote>, écrivait Condorcet à Voltaire à cette date, en                    lui rapportant le mot de Louis XVI.</p><p>Ami le plus intime de Turgot, de ce ministre de qui Condorcet lui-même était                    censé dire dans une épître en vers de Voltaire :</p><quote><l>Quand un Sully renaît, espère un Henri quatre,</l></quote><p rend="indent">Condorcet, de raisonnement en raisonnement, de sophisme en                    sophisme, et faute d’être averti par ce sens moral direct qui dit <hi rend="i">non</hi> énergiquement au mal et à l’injustice dès la première vue, en                    viendra à émettre, dans le procès de Louis XVI, ce vote unique, ce vote                    hypocrite qui reste à jamais attaché à son nom, et dans lequel il cherchait à                    concilier encore ce qu’il appelait ses principes philanthropiques et sa                    prétention à la sensibilité avec l’excessive dureté de la conclusion :                        <quote>« Je <pb n="350" xml:id="p350"/>vote pour la peine la plus grave dans                        le Code pénal, et qui ne soit pas la mort. »</quote> Il y avait dans cette                    réticence un sophisme de plus.</p><p>On entrevoit assez comment et en quel sens Condorcet, malgré ses mérites, a été                    un grand esprit faux, et n’a pas toujours été un cœur droit. Sa carrière se                    partage en deux portions distinctes. Arrivé à la célébrité dès l’âge de trente                    ans, secrétaire perpétuel de l’Académie des sciences, bientôt membre de                    l’Académie française, honoré par toute l’Europe, aucun savant, aucun homme de                    lettres n’eut certes moins que lui à se plaindre de l’ancienne société, et il en                    était, avant 89, l’un des plus sérieux ornements. Ses éloges académiques,                    quoiqu’on n’y rencontre presque jamais la couleur, la sensibilité, l’agrément ni                    le bonheur de l’expression, et que trop souvent la déclamation les dépare, se                    recommandent par des analyses fidèles, des jugements élevés et fermes, des                    observations fines et parfois mordantes : <quote>« On ne peut rien lire, dit                        M. Biot, de plus intéressant, de plus digne, de plus noble, que ses éloges                        de Linné, d’Euler et de Haller. »</quote> L’extrême faveur dont jouissait                    alors la philosophie faisait qu’on passait volontiers à Condorcet quelques                    petits pamphlets anonymes et satiriques, dont il se donnait parfois le plaisir                    sous divers déguisements. Jusqu’en 89, Condorcet n’avait donc rien fait qui                    démentît positivement ce titre de <hi rend="i">l’homme de l’ancienne chevalerie                        et de l’ancienne vertu</hi> dont l’avait un jour qualifié Voltaire, en osant                    le mettre au-dessus de Pascal. Voltaire lui avait dit encore, en lui                    pronostiquant le plus bel avenir pour la philosophie : <quote>« Laissez faire,                        il est impossible d’empêcher de penser ; et plus on pensera, moins les                        hommes seront malheureux. <hi rend="i">Vous verrez de beaux jours, vous les                            ferez : cette idée égaie la fin des miens.</hi> »</quote> Tel était le                    Condorcet heureux, florissant, <pb n="351" xml:id="p351"/>illustre, généralement                    honoré et aimé dans la société, avant 89.</p><p>La Révolution ne le porta point d’abord à l’Assemblée constituante, et il resta                    sur le second plan, en se contentant d’écrire et de publier ses idées sur tous                    les sujets à l’ordre du jour. Il était dans sa ligne encore, et, en ces temps                    d’exaltation, il y avait une large part à faire aux essais et aux audaces en                    tout genre. Sa déviation tout à fait fausse et fatale date de 1791. M. Arago l’a                    noté ; mais, lorsqu’il nous représente Condorcet membre de la seconde                    législature, de cette Assemblée législative où les dissensions personnelles                    s’envenimaient chaque jour, et <hi rend="i">ne voulant jamais prendre part à                        tous ces combats</hi>, il est dans une erreur complète. Ouvertement ou                    sourdement, Condorcet, au contraire, ne cessa de se mêler à ces combats, et ne                    négligea rien de ce qu’il fallait pour les envenimer. Membre de l’Assemblée, et                    en même temps rédacteur des séances, d’abord dans le <hi rend="i">Journal de                        Paris</hi>, et ensuite dans la <hi rend="i">Chronique de Paris</hi>, il y                    juge ses collègues, il les raille, il les dénonce quelquefois :</p><quote><p rend="indent">À la suite de la démission de MM. Daveyroux, La Faye, etc.                        (écrit-il à la date du 2 août 1792), il faut joindre celle de M. Jaucourt…                        On dit aussi le bon M. Ramond absent depuis quelque temps. Ainsi, l’on voit                        à la veille d’une bataille les <hi rend="i">poltrons</hi>, les <hi rend="i">traîtres</hi> ou les <hi rend="i">demi-traîtres</hi> prendre la fuite,                        et ceux qui restent ne s’en trouvent que plus forts.</p></quote><p rend="indent">Par une inconvenance qu’il ne paraît pas avoir sentie, il ne                    discontinua point, dans le temps même où il était président de l’Assemblée                    (février 1792), de rendre compte des séances et d’analyser, comme journaliste,                    les débats qu’il était censé diriger comme président. Sa rédaction toutefois, à                    cette époque, était encore modérée dans les termes, ou n’était hostile que par                    insinuation. On peut lire, dans le <pb n="352" xml:id="p352"/>numéro du                    5 juillet 1792, une lettre de M. Pastoret à Condorcet, lettre des plus vives, et                    qui prouve du moins que les analyses que ce dernier publiait des séances de                    l’Assemblée n’étaient pas faites pour y entretenir l’union. L’esprit général de                    sa rédaction, tel qu’il l’avouait, était tout dirigé contre le pouvoir exécutif                    qu’on minait de toutes parts : <quote>« dévoiler la conduite des agents du                        pouvoir exécutif… ; défendre le pouvoir législatif contre une nuée de <hi rend="i">surveillants</hi> payés pour lui faire perdre la confiance du                        peuple… »</quote>, tels étaient les premiers points de son programme. Toutes                    les fois que le peuple <hi rend="i">en personne</hi> se met en communication                    avec l’Assemblée, Condorcet y applaudit :</p><quote><p rend="indent">On sait, écrivait-il le 21 novembre 1791, que les séances du                        dimanche sont consacrées au saint et indispensable devoir d’entendre les                        pétitionnaires… L’Assemblée doit aimer à se sentir quelquefois électrisée                        par les expressions que l’enthousiasme d’un peuple libre et généreux vient                        porter dans le sein même de ses séances. Il est utile autant que juste que                        les citoyens ne perdent pas l’habitude de témoigner, en présence de                        l’Assemblée, l’impression de joie ou d’inquiétude qu’ils reçoivent de ses                        lois ; et le peuple pourra dire qu’il a perdu sa liberté quand il ne jouira                        plus de cet avantage.</p></quote><p rend="indent">Il favorise donc tant qu’il peut, il excuse les applaudissements ou                    les murmures des tribunes. Il s’étonne que quelques-uns de ses collègues                    s’inquiètent de cette tendance des tribunes à dominer l’Assemblée :                        <quote>« Cette police sur les mains de la partie du public qui assiste aux                        séances est pour certaines gens une affaire de la plus haute importance,                        dit-il (31 janvier 1792) ; on croirait que leurs commettants ne les ont                        envoyés à Paris que pour s’en occuper. »</quote> Quand les clameurs                    s’élèvent sur la terrasse des Tuileries pour intimider ou stimuler les                    législateurs, <pb n="353" xml:id="p353"/>Condorcet ne s’en plaint que très                    doucement (10 janvier 1792). Cette terrasse, qui peut donner accès à                    l’insurrection populaire et à l’invasion des Tuileries, lui est très chère, et                    il applaudit au décret de l’Assemblée qui porte que l’accès en sera ouvert au                    peuple (29 juillet 1792). Si quelques-uns de ses collègues, qu’il appelle des                        <hi rend="i">factionnaires habitués des Tuileries</hi>, se plaignent d’avoir                    été insultés par le peuple en entrant dans la salle des séances, il trouve ces                    réclamations <hi rend="i">ridicules</hi>. La première fois qu’il voit apparaître                    le bonnet rouge, il plaisante des craintes qu’on en a, et très agréablement                    (16 mars 1792). Il est impossible, pour un savant qui sait la physique, de mieux                    noter qu’il ne le fait chaque éclair avant-coureur, et de se montrer moins                    effrayé de l’orage.</p><p>Son opposition, du reste, est cauteleuse et ne se démasque qu’avec mesure et par                    degrés. Il commence par nier qu’il y ait dans l’Assemblée telle chose qu’un                    parti républicain, un parti ennemi de la Constitution, ennemi de l’ordre et de                    la paix (3 décembre 1791) : <quote>« Rien, dit-il, ne l’a prouvé jusqu’ici.                        Quelques patriotes pensent, il est vrai, qu’il importe de laisser l’esprit                        public <hi rend="i">développer toute son énergie</hi>… ; qu’il n’est pas                        temps encore de douter du <hi rend="i">pouvoir de la raison</hi>. »</quote>                    Dans ses attaques contre les ministres, il en est qu’il excepte avec un soin                    particulier et qu’il ménage, notamment M. de Narbonne. Les Girondins comptaient                    sur lui pour se saisir du pouvoir. Condorcet eut à se justifier plus tard de ces                    éloges donnés à M. de Narbonne, et on allégua comme excuse qu’il les avait                    signés sans qu’ils fussent de lui (6 septembre 1792). Pendant le ministère même                    des Girondins, Condorcet est en parfait accord avec eux, et ce n’est qu’après                    leur sortie du ministère qu’il pousse visiblement à l’insurrection qui doit les                        <pb n="354" xml:id="p354"/>reporter au pouvoir. J’ai déjà touché quelque                    chose de ce qu’il dit sur la procession insurrectionnelle du 20 juin, sur ce                    bonnet rouge qu’on mit sur la tête de Louis XVI, et dans lequel il ose voir une                        <hi rend="i">couronne</hi> à la <hi rend="i">Marc Aurèle</hi>. Le récit que                    Condorcet fait de cette journée est odieux et vraiment dérisoire :</p><quote><p rend="indent">L’espérance de ces sages magistrats (le maire et les                        municipaux), dit-il, n’a point été trompée. Cette journée, que les                        intrigants avaient espéré parvenir à rendre sanglante, a été <hi rend="i">paisible</hi>. À dix heures du soir, <hi rend="i">rien ne la                            distinguait plus d’un jour ordinaire</hi>. Il ne s’est commis aucun                        désordre dans le château, car une ou deux portes forcées, quelques vitres                        cassées, ne peuvent être comptées, lorsque vingt ou trente mille hommes                        pénètrent à la fois dans une habitation dont ils ne connaissent pas les                        issues.</p></quote><p rend="indent">Dans l’intervalle du 20 juin au 10 août, Condorcet ne cesse, par                    ses articles, de chauffer ou du moins de caresser l’opinion exaltée, et de                    témoigner hautement son désir de la voir se porter jusqu’au dernier éclat. On                    accusait Chabot d’être allé, dans la nuit du 19 au 20 juin, ameuter le peuple du                    faubourg Saint-Antoine : <quote>« M. Condorcet demande la parole pour observer                        qu’une ouvrière de ce faubourg, qu’il avait vue le mercredi matin, lui avait                        dit que M. Chabot s’y était rendu et avait exhorté les citoyens à ne pas se                        rassembler en armes. »</quote> (<hi rend="i">Chronique de Paris</hi>,                    26 juin 1792). Voilà Chabot justifié par Condorcet. On sait comment ce même                    Chabot, témoin à charge et dénonciateur de Condorcet dans le procès des                    Girondins, le lui a rendu.</p><p>Et les massacres de Septembre, savez-vous comment Condorcet les présente et les                    introduit ?</p><quote><p rend="indent">Nous tirons le rideau, écrit-il, sur les événements dont il                        serait trop difficile, en ce moment, d’apprécier le nombre et de calculer                        les suites. Malheureuse et terrible situation que celle ou le caractère d’un                        peuple naturellement bon et <pb n="355" xml:id="p355"/>généreux est <hi rend="i">contraint</hi> de se livrer à de pareilles vengeances !                            (4 septembre 1792)<note place="bottom" resp="author">[NdA] Quelques personnes (et il en reste                            encore), qui aiment mieux Condorcet que la vérité, ont essayé d’insinuer                            que, dans ces citations, j’avais pu me méprendre en imputant à Condorcet                            des articles qui n’étaient pas de lui. Que ces personnes prennent la                            peine d’ouvrir la <hi rend="i">Chronique de Paris</hi> aux dates                            indiquées, et elles y verront tous ces articles signés en toutes lettres                            de son nom. Il est possible que cela ne les convainque pas encore :                            permis à elles de croire que Condorcet écrivait et signait ce qu’il ne                            pensait pas. Laissons ces dévots et ces idolâtres avec leur                        dieu.</note>.</p></quote><p rend="indent">Assez de ces honteuses faiblesses et de cette tactique misérable !                    On se demande ce qu’aurait ressenti à un pareil spectacle, à cette vue de son                    ami dégénéré, l’âme intègre et généreuse de Turgot. Malesherbes s’en indignait,                    et, dans sa colère d’honnête homme, il a proféré sur Condorcet des paroles                    d’exécration qu’on a retenues. Noble vieillard, ces paroles n’étaient pas dignes                    d’une bouche telle que la vôtre ; mais le vrai coupable est celui qui a pu vous                    les arracher !</p><p>André Chénier, témoin des mêmes actes, et jugeant Condorcet dans la mêlée comme                    un transfuge de sa cause, de la cause des honnêtes gens, s’écriait :</p><quote><p rend="indent">C…, homme né pour la gloire et le bien de son pays, s’il avait                        su respecter ses anciens écrits et su rougir devant sa propre conscience ;                        homme dont il serait absurde d’écrire le nom parmi cet amas de noms infâmes,                        si les vices et les bassesses de l’âme ne l’avaient redescendu au niveau ou                        même au-dessous de ces misérables, puisque ses talents et ses vastes études                        le rendaient capable de courir une meilleure carrière ; qu’il n’avait pas eu                        besoin, comme eux, de chercher la célébrité d’Érostrate, et qu’il pouvait,                        lui, parvenir aux honneurs et à la fortune, dans tous les temps où il                        n’aurait fallu pour cela renoncer ni à la justice, ni à l’humanité, ni à la                        pudeur.</p></quote><p rend="indent">Il serait curieux d’un autre côté de voir M<hi rend="sup">me</hi> Roland accueillir Condorcet, à son entrée dans le parti, avec <pb n="356" xml:id="p356"/>méfiance malgré ses mérites, et l’estimer                    médiocrement recommandable, et Robespierre ensuite le foudroyer avec sévérité du                    haut de son puritanisme farouche (discours du 7 mai 1794). Depuis                    M. de Malesherbes jusqu’à Robespierre, on aurait ainsi épuisé le cercle des                    jugements les plus disparates, et tous concorderaient sur un même point de                    condamnation à l’égard du personnage : quelque chose de louche dans la conduite,                    et de peu net dans le caractère.</p><p>Le grand sophisme de Condorcet et son malheur, c’est de n’avoir pas senti en lui                    le cri du sens moral immédiat, et de s’être trop longtemps tenu pour absous de                    toutes les manœuvres de parti en vue du plus grand bonheur futur de l’espèce                    humaine. Cet homme était si parfaitement sûr du résultat de ses idées et du                    bienfait qui allait en rejaillir sur l’humanité entière, qu’il croyait qu’on                    pouvait bien l’acheter par quelques capitulations du moment. Mais quelles                    capitulations ! M<hi rend="sup">me</hi> de Staël l’a désigné comme offrant au                    plus haut degré le caractère de l’<hi rend="i">esprit de parti</hi>, et elle a                    eu raison.</p><p>Condorcet avait, je l’accorde, la passion et la <hi rend="i">religion du bonheur                        du genre humain</hi> ; cela ne suffit pas. Il devait ne pas imiter ces                    grands prêtres à qui il en voulait tant, et ne pas se dévouer à faire prévaloir                    sa religion aux dépens de la justice.</p><p>Après la révolution du 10 août et quand il eut cause gagnée contre la royauté, on                    vit Condorcet ralentir son mouvement et essayer de modérer, à son tour, celui                    des autres. La <hi rend="i">Chronique de Paris</hi> nous le montre, dans les                    derniers mois de 1792, s’élevant avec une sorte de fermeté contre les idées                    d’anarchie, contre <quote>« les idées immorales et destructives de tout ordre                        social qu’on travaille sourdement à accréditer parmi le peuple »</quote>                    (18 septembre). Il trouve d’énergiques paroles pour <pb n="357" xml:id="p357"/>flétrir Marat ; il fait appel à la concorde et à l’union au sein de la                    Convention naissante. Il croit, en un mot, que ce qui était permis avant le                    10 août ne l’est plus après. C’est l’éternelle histoire. Mais les passions des                    masses, une fois émues, n’obéissent pas ainsi au mot d’ordre des philosophes. À                    peine se laisseraient-elles un moment charmer à la voix de cette sirène qu’on                    appelle le génie.</p><p>De talent véritable, au sens littéraire du mot, n’en demandez point à Condorcet                    dans tous les écrits sortis de sa plume pendant la Révolution. Orateur, il avait                    un langage abstrait, terne et monotone comme son débit ; journaliste, il ne                    rencontre jamais un trait brillant, jamais une image vive ni une étincelle ; la                    précision et une certaine ironie froide sont, en ce genre, les seules qualités                    qu’on puisse lui trouver. Quand il s’anime d’un sentiment patriotique sincère,                    sa chaleur elle-même n’arrive jamais au rayon. Son vrai talent d’écrivain doit                    encore se chercher en arrière, dans ses éloges académiques ; depuis lors il n’a                    jamais eu qu’un style de plus en plus gris.</p><p><quote>« Condorcet, il est vrai, ne dit que des choses communes, a remarqué                        finement M. Joubert, mais il a l’air de ne les dire qu’après y avoir bien                        pensé. »</quote> Ce cachet de <hi rend="i">réfléchi dans le commun</hi>                    (littéralement parlant) est ce qui le distingue. L’impression qu’il produit sur                    tout lecteur d’un goût délicat et prompt est bien celle-là.</p><p>Quant au fond même des choses pourtant, il serait injuste de méconnaître, dans                    les travaux publics de Condorcet à cette époque, des témoignages multipliés de                    sa grande capacité d’intelligence. Sa faculté principale était de combiner,                    d’enchaîner et d’organiser. Il avait sur l’ensemble et sur chaque branche, sur                    chaque point de l’ordre scientifique et du mécanisme social, des <pb n="358" xml:id="p358"/>idées arrêtées, méditées, ingénieuses parfois ; et, dans                    cette refonte universelle qui se tentait alors de la société et de l’esprit                    humain, il pouvait rendre de vrais services à l’instruction publique. J’ai eu                    souvent, dans ma jeunesse, l’occasion d’apprécier et d’étudier ce genre de                    mérite de Condorcet dans la personne de M. Daunou, qui était comme un Condorcet                    un peu réduit et diminué, un Condorcet de seconde main, mais pur et                    irrépréhensible, et aussi plus orné littérairement. Laissant de côté ce qui                    pouvait être discutable dans la conduite, M. Daunou ne parlait jamais de                    Condorcet que comme du type de l’homme éclairé (style du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle).</p><p>Condorcet, proscrit avec les Girondins, mourut à Bourg-la-Reine, dans la nuit du                    7 au 8 avril 1794 ; il s’empoisonna lui-même en se voyant arrêté. Cette fin                    malheureuse et les circonstances touchantes qui l’accompagnèrent, le long deuil,                    le mérite et la beauté de sa noble veuve, cette pitié et cette indulgence                    mutuelle dont chacun avait besoin après tant d’erreurs et tant d’excès, ont pu                    recouvrir les torts de ses dernières années et faire remonter peu à peu son nom                    au rang d’où il n’aurait jamais dû le laisser déchoir. Mais qu’on sache bien que                    c’est là finalement une amnistie, et qu’on n’essaie point d’en tirer une                    apothéose.</p><p>Condorcet restera, quoi qu’on fasse, le plus manifeste exemple de ce que peuvent                    engendrer de funeste un coin d’esprit faux et d’esprit de système opiniâtrement                    logé au sein des plus vastes connaissances et de ce qu’on appelle lumières, un                    germe de fanatisme et de malignité développé au cœur d’une nature primitivement                    bienveillante, l’application indiscrète et outrée des méthodes mathématiques                    transportées dans les sciences sociales et morales, l’abus de l’analyse et une                    crédulité, une superstition abstraite, d’un genre tout <pb n="359" xml:id="p359"/>nouveau chez ceux même qui se proclament le plus affranchis de toute illusion                    et de toute croyance. De telles orgies de rationalisme amènent à leur suite des                    réactions en sens contraire, et Condorcet donne beau jeu, le lendemain, aux                    Bonald et aux de Maistre.</p></div></body>
</text>
</TEI>

