<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Les Confessions de J.-J. Rousseau. (Bibliothèque Charpentier.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-11-04"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-11-04"><head><hi rend="i">Les Confessions de J.-J. Rousseau.</hi><lb/>(Bibliothèque                    Charpentier.)</head><dateline>Lundi 4 novembre 1850.</dateline><p><pb n="78" xml:id="p78"/>Après avoir parlé de la langue pure, légère, non                    appuyée, tout à fait courante et facile, que le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle finissant avait en partie léguée au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>, je voudrais parler aujourd’hui de cette langue                    du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, considérée dans l’écrivain qui                    lui a fait faire le plus grand progrès, qui lui a fait subir du moins la plus                    grande révolution depuis Pascal : <quote>« Une révolution de laquelle, nous                        autres du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, nous datons. Avant                        Rousseau et depuis Fénelon, il y avait eu bien des essais de manières                        d’écrire qui n’était plus celles du pur <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>. »</quote> Fontenelle avait sa manière, si jamais manière                    il y eut ; Montesquieu avait la sienne, plus forte, plus ferme, plus frappante,                    mais manière aussi. Voltaire seul n’en avait pas, et sa parole vive, nette,                    rapide, courait comme à deux pas de la source. <quote>« Vous trouvez, écrit-il                        quelque part, que je m’explique assez clairement : je suis comme les petits                        ruisseaux, ils sont transparents parce qu’ils sont peu profonds. »</quote>                    Il disait cela en riant ; on se dit <pb n="79" xml:id="p79"/>ainsi à soi-même                    bien des demi-vérités. Le siècle pourtant demandait plus ; il voulait être ému,                    échauffé, rajeuni par l’expression d’idées et de sentiments qu’il se définissait                    mal et qu’il cherchait encore. La prose de Buffon, dans les premiers volumes de                        l’<hi rend="i">Histoire naturelle</hi>, lui offrait quelque image de ce                    qu’il désirait, une image plus majestueuse que vive, un peu hors de portée, et                    trop enchaînée à des sujets de science. Rousseau parut : le jour où il se                    découvrit tout entier à lui-même, il révéla du même coup à son siècle l’écrivain                    le plus fait pour exprimer avec nouveauté, avec vigueur, avec une logique mêlée                    de flamme, les idées confuses qui s’agitaient et qui voulaient naître. En                    s’emparant de cette langue qu’il lui avait fallu conquérir et maîtriser, il la                    força un peu, il la marqua d’un pli qu’elle devait garder désormais ; mais il                    lui rendit plus qu’il ne lui faisait perdre, et, à bien des égards, il la                    retrempa et la régénéra. Depuis Jean-Jacques, c’est dans la forme de langage                    établie et créée par lui que nos plus grands écrivains ont jeté leurs propres                    innovations et qu’ils ont tenté de renchérir. La pure forme du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, telle que nous aimons à la rappeler, n’a                    plus guère été qu’une antiquité gracieuse et qu’un regret pour les gens de                    goût.</p><p>Quoique <hi rend="i">Les Confessions</hi> n’aient paru qu’après la mort de                    Rousseau et quand déjà son influence était pleinement régnante, c’est là qu’il                    nous est plus commode aujourd’hui de l’étudier avec tous les mérites, les                    prestiges et les défauts de son talent. Nous essaierons de le faire, en nous                    bornant le plus que nous pourrons à la considération de l’écrivain, mais sans                    nous interdire les remarques sur les idées et le caractère de l’homme. Le moment                    présent n’est pas très favorable à Rousseau, à qui l’on impute d’avoir été                    l’auteur, le promoteur de bien des maux dont nous souffrons. <quote>« Il n’y a                        point <pb n="80" xml:id="p80"/>d’écrivain, a-t-on dit judicieusement, plus                        propre à rendre le pauvre superbe. »</quote> Malgré tout, en le considérant                    ici, nous lâcherons de ne pas trop nous ressentir nous-même de cette disposition                    comme personnelle qui porte de bons esprits à lui en vouloir dans les                    circonstances pénibles que nous traversons. Des hommes qui ont une telle portée                    et un tel lendemain ne doivent pas être jugés selon les émotions et les                    réactions d’un jour.</p><p>L’idée d’écrire des <hi rend="i">Confessions</hi> semble si naturelle à Rousseau,                    et si conforme à son humeur comme à son talent, qu’on ne croirait pas qu’il y                    ait eu besoin de la lui suggérer. Elle lui vint pourtant en premier lieu de son                    libraire Rey d’Amsterdam, et aussi de Duclos. Après<hi rend="i"> La Nouvelle                        Héloïse</hi>, après l’<hi rend="i">Émile</hi>, Rousseau, âgé de                    cinquante-deux ans, commença à rédiger ses <hi rend="i">Confessions</hi> en                    1764, après son départ de Montmorency, pendant son séjour de Môtiers en Suisse.                    On vient de publier, dans le dernier numéro de la <hi rend="i">Revue suisse</hi>                    (octobre 1850), un début des <hi rend="i">Confessions</hi>, tiré d’un manuscrit                    déposé à la bibliothèque de Neuchâtel, début qui est le premier brouillon de                    Rousseau, et qu’il a supprimé depuis. Ce début primitif, beaucoup moins                    emphatique et moins fastueux que celui qu’on lit en tête des <hi rend="i">Confessions</hi>, ne nous fait point entendre le coup de <hi rend="i">trompette du Jugement dernier</hi>, et ne finit point par la fameuse                    apostrophe à l’<hi rend="i">Être éternel</hi>. Rousseau y expose beaucoup plus                    longuement, mais philosophiquement, son projet de se décrire soi-même et de                    faire ses confessions <hi rend="i">à toute rigueur</hi> ; il fait bien sentir en                    quoi consiste l’originalité et la singularité de son dessein :</p><quote><p rend="indent">Nul ne peut écrire la vie d’un homme que lui-même. Sa manière                        d’être intérieure, sa véritable vie n’est connue que de lui ; mais, en                        récrivant, il la déguise ; sous le nom de sa vie il fait son apologie : il                        se montre comme il veut être vu, mais point du tout <pb n="81" xml:id="p81"/>comme il est. Les plus sincères sont vrais tout au plus dans ce qu’ils                        disent, mais ils mentent par leurs réticences, et ce qu’ils taisent change                        tellement ce qu’ils feignent d’avouer, qu’en ne disant qu’une partie de la                        vérité, ils ne disent rien. Je mets Montaigne à la tête de ces <hi rend="i">faux sincères</hi> qui veulent tromper en disant vrai. Il se montre                        avec des défauts, mais il ne s’en donne que d’aimables : <hi rend="i">il n’y                            a point d’homme qui n’en ait d’odieux</hi>. Montaigne se peint                        ressemblant, mais de profil. Qui sait si quelque balafre à la joue, ou un                        œil crevé du côté qu’il nous a caché, n’eût pas totalement changé la                        physionomie ?</p></quote><p rend="indent">Il veut donc faire ce que nul n’a projeté ni osé avant lui. Quant                    au style, il lui semble qu’il lui en faudrait inventer un aussi nouveau que son                    projet, et proportionné à la diversité et à la disparité des choses qu’il se                    propose de décrire :</p><quote><p rend="indent">Si je veux faire un ouvrage écrit avec soin comme les autres,                        je ne me peindrai pas, je me farderais. C’est ici de mon portrait qu’il                        s’agit et non pas d’un livre. Je vais travailler pour ainsi dire dans la <hi rend="i">Chambre obscure</hi> ; il n’y faut point d’autre art que de                        suivre exactement les traits que je vois marqués. Je prends donc mon parti                        sur le style comme sur les choses. Je ne m’attacherai point à le rendre                        uniforme ; j’aurai toujours celui qui me viendra, j’en changerai selon mon                        humeur, sans scrupule ; je dirai chaque chose comme je la sens, comme je la                        vois, sans recherche, sans gêne, sans m’embarrasser de la bigarrure. En me                        livrant à la fois au souvenir de l’impression reçue et au sentiment présent,                        je peindrai doublement l’état de mon âme, savoir au moment où l’événement                        m’est arrivé et au moment où je l’ai décrit ; mon style inégal et naturel,                        tantôt rapide et tantôt diffus, tantôt sage et tantôt fou, tantôt grave et                        tantôt gai, fera lui-même partie de mon histoire. Enfin, quoi qu’il en soit                        de la manière dont cet ouvrage peut être écrit, ce sera toujours par son                        objet un livre précieux pour les philosophes : c’est, je le répète, une                        pièce de comparaison pour l’étude du cœur humain, <hi rend="i">et c’est la                            seule qui existe</hi>.</p></quote><p rend="indent">L’erreur de Rousseau n’a pas été de croire qu’en se confessant                    ainsi tout haut devant tous, et dans un sentiment si différent de l’humilité                    chrétienne, il faisait une chose unique ou même une chose des plus curieuses                    pour l’étude du cœur humain : son erreur a été de croire <pb n="82" xml:id="p82"/>qu’il faisait une chose <hi rend="i">utile</hi>. Il n’a pas vu qu’il faisait                    comme le médecin qui se mettrait à décrire d’une manière intelligible,                    séduisante, à l’usage des gens du monde et des ignorants, quelque infirmité,                    quelque maladie mentale bien caractérisée : ce médecin serait en partie                    responsable et coupable de tous les maniaques et de tous les fous par imitation                    et contagion que ferait son livre.</p><p>Les premières pages des <hi rend="i">Confessions</hi> sont trop accentuées et                    assez pénibles. J’y trouve tout d’abord <quote>« un vide occasionné par un                        défaut de mémoire »</quote>. Rousseau y parle des <hi rend="i">auteurs de                        ses jours</hi> ; il apporte en naissant <quote>« le germe d’une incommodité                        que les ans ont renforcée, dit-il, et qui maintenant ne lui donne                        quelquefois des relâches que pour, etc., etc. »</quote> Tout cela est                    désagréable et sent peu cette fleur d’expression que nous goûtions et respirions                    encore l’autre jour sous le nom d’urbanité. Mais, prenez garde, à côté de ces                    rudesses d’accent et de ces crudités de terroir, qu’est-ce donc ? et quelle                    simplicité nouvelle, familière et pénétrante !</p><quote><p rend="indent">Je sentis ayant de penser, c’est le sort commun de l’humanité.                        Je l’éprouvai plus qu’un autre. J’ignore ce que je fis jusqu’à cinq ou six                        ans. Je ne sais comment j’appris à lire ; je ne me souviens que de mes                        premières lectures et de leur effet sur moi… Ma mère avait laissé des                        romans ; nous nous mîmes à les lire après souper, mon père et moi. Il                        n’était question d’abord que de m’exercer à la lecture par des livres                        amusants ; mais bientôt l’intérêt devint si vif, que nous lisions tour à                        tour sans relâche, et passions les nuits à cette occupation. Νous ne                        pouvions jamais quitter qu’à la fin du volume. Quelquefois mon père,                        entendant le matin les hirondelles, disait tout honteux : <hi rend="i">Allons-nous coucher, je suis plus enfant que toi</hi>.</p></quote><p rend="indent">Notez bien cette hirondelle ; c’est la première et qui annonce un                    nouveau printemps de la langue ; on ne commence à la voir paraître que chez                    Rousseau. C’est de lui que date chez nous, au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, le sentiment <pb n="83" xml:id="p83"/>de la nature.                    C’est de lui aussi que date dans notre littérature le sentiment de la vie                    domestique, de cette vie bourgeoise, pauvre, recueillie, intime, où s’accumulent                    tant de trésors vertueux et doux. À travers quelques détails de mauvais ton où                    il parle de volerie et de <hi rend="i">mangeaille</hi>, comme on lui pardonne en                    faveur de cette vieille chanson d’enfance dont il ne sait plus que l’air et à                    peine quelques paroles décousues, mais qu’il voudrait ressaisir toujours, et                    qu’il ne se rappelle jamais, tout vieux qu’il est, sans un charme                    attendrissant !</p><quote><p rend="indent">C’est un caprice auquel je ne comprends rien, dit-il, mais il                        m’est de toute impossibilité de la chanter jusqu’à la fin sans être arrêté                        par mes larmes. J’ai cent fois projeté d’écrire à Paris pour faire chercher                        le reste des paroles, si tant est que quelqu’un les connaisse, encore : mais                        je suis presque sûr que le plaisir que je prends à me rappeler cet air                        s’évanouirait en partie, si j’avais la preuve que d’autres que ma pauvre                        tante Suzon l’ont chanté.</p></quote><p rend="indent">Voilà le nouveau dans l’auteur des <hi rend="i">Confessions</hi>,                    voilà ce qui nous ravit, en nous ouvrant une source imprévue de sensibilité                    intime et domestique. Nous lisions l’autre jour ensemble M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus et ses <hi rend="i">Souvenirs</hi> : mais de quels souvenirs                    d’enfance nous parle-t-elle ? qu’a-t-elle aimé ? qu’a-t-elle pleuré en quittant                    le foyer où elle est née, où elle a été nourrie ? Songe-t-elle le moins du monde                    à nous le dire ? Ces races aristocratiques et fines, douées d’un tact si exquis                    et d’un sentiment de raillerie si vif, ou n’aimaient pas ces choses simples, ou                    n’osaient pas le laisser voir. Leur esprit, nous le connaissons de reste et nous                    en jouissons ; mais où est leur cœur ? Il faut être bourgeois, et de province,                    et homme nouveau comme Rousseau, pour se montrer ainsi sujet aux affections du                    dedans et à la nature.</p><p>Aussi, quand nous remarquons avec quelque regret que Rousseau a forcé, creusé et                    comme labouré la langue, <pb n="84" xml:id="p84"/>nous ajoutons aussitôt qu’il                    l’a ensemencée en même temps et fertilisée.</p><p>Un homme de la race aristocratique, mais élève de Rousseau, et qui n’avait pas                    beaucoup plus que lui le sentiment et la crainte du ridicule,                    M. de Chateaubriand, a repris dans <hi rend="i">René</hi> et dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> cette manière plus ou moins directe d’aveux et de                    confessions, et il en a tiré des effets magiques et surprenants. Notons pourtant                    les différences. Rousseau n’a pas l’élévation première ; il n’est pas tout à                    fait, et tant s’en faut ! ce qu’on appelle un enfant <hi rend="i">bien né</hi> ;                    il a un penchant au vice et à des vices bas ; il a des convoitises honteuses et                    cachées qui ne sentent pas le gentilhomme ; il a de ces longues timidités qui se                    retournent tout d’un coup en effronteries de <hi rend="i">polisson</hi> et de                        <hi rend="i">vaurien</hi> comme il s’appelle ; en un mot, il n’a pas cette                    sauvegarde de l’honneur, que M. de Chateaubriand eut, dès l’enfance, comme une                    sentinelle vigilante à côté de ses défauts. Mais Rousseau, avec tous ces                    désavantages que nous ne craignons pas d’après lui d’indiquer par leur nom, vaut                    mieux que Chateaubriand en ce sens qu’il est plus humain, plus homme, plus                    attendri. Il n’a pas cette incroyable dureté (une dureté toute féodale vraiment)                    et ces inadvertances de cœur en parlant de ses père et mère, par exemple. Quand                    il en est, lui, sur les torts de son père, qui, honnête homme, mais homme de                    plaisir, léger et remarié, l’abandonne et le livre à son sort, avec quelle                    délicatesse il indique ce point douloureux ! comme tout cela est touché par le                    dedans ! Ce n’est pas de la délicatesse chevaleresque que je parle, c’est de la                    véritable, de l’intérieure, de celle qui est morale et humaine.</p><p>Il est incroyable que ce sentiment moral intérieur dont il était pourvu, et qui                    le tenait si fort en rapport avec les autres hommes, n’ait pas averti Rousseau à                        <pb n="85" xml:id="p85"/>quel point il y dérogeait en maint endroit de sa                    vie et en mainte locution qu’il affecte. Son style, comme sa vie même, a                    contracté quelque chose des vices de sa première éducation et des mauvaises                    compagnies qu’il a hantées d’abord. Après une enfance honnêtement passée dans le                    cercle du foyer domestique, il est mis en apprentissage et y subit des duretés                    qui lui gâtent le ton et lui dépravent la délicatesse. Les mots de <hi rend="i">polisson</hi>, de <hi rend="i">vaurien</hi>, de <hi rend="i">gueux</hi>, de                        <hi rend="i">fripon</hi>, n’ont rien qui l’arrête, et il semble même qu’ils                    reviennent avec une certaine complaisance sous sa plume. Sa langue garda                    toujours quelque chose du mauvais ton de ses premières années. Je distingue chez                    lui deux sortes d’altération dans la langue : une qui tient seulement à ce qu’il                    est de province<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] l'une qui                        tient seulement à ce qu’il est de province</note>, et qu’il parle un                    français né hors de France. Rousseau écrira sans sourciller : <hi rend="i">Comme                        que je fasse, comme que ce fut</hi>, etc., au lieu de dire : <hi rend="i">De                        quelque manière</hi> que je fasse, <hi rend="i">de quelque manière</hi> que                    ce fût, etc. ; il articule fortement et avec âpreté : il a par moments un peu de                    goitre dans la voix. Mais c’est là un défaut qu’on lui passe, tant il est                    parvenu à en triompher en des pages heureuses, tant, à force de travail et                    d’émotion, il a assoupli son organe et a su donner à ce style savant et                    difficile la mollesse et le semblant d’un premier jet ! L’autre espèce                    d’altération et de corruption qu’on peut noter en lui est plus grave, en ce                    qu’elle tient au sens moral : il ne semble pas se douter qu’il existe certaines                    choses qu’il est interdit d’exprimer, qu’il est certaines expressions ignobles,                    dégoûtantes, cyniques, dont l’honnête homme se passe et qu’il ignore. Rousseau,                    quelque temps, a été laquais ; on s’en aperçoit à plus d’un endroit de son                    style. Il ne hait ni le mot ni la chose. <quote>« Si Fénelon vivait, vous seriez                        catholique »</quote>, lui disait un jour Bernardin de Saint-Pierre, en <pb n="86" xml:id="p86"/>le voyant attendri à quelque cérémonie du culte.                        <quote>« Oh ! si Fénelon vivait, s’écria Rousseau tout en larmes, je                        chercherais à être son laquais pour mériter d’être son valet de                        chambre. »</quote> On saisit le manque de goût jusque dans l’émotion.                    Rousseau n’est pas seulement un ouvrier de la langue, apprenti avant d’être                    maître, et qui laisse voir par endroits la trace des soudures : c’est au moral                    un homme qui, jeune, a passé par les conditions les plus mêlées, et à qui                    certaines choses laides et vilaines ne font pas mal au cœur quand il les nomme.                    Je n’en dirai pas plus sur ce vice essentiel, sur cette souillure qu’il est si                    pénible d’avoir à rencontrer et à dénoncer chez un si grand écrivain et un si                    grand peintre, chez un tel homme.</p><p>Lent à penser, prompt à sentir, avec des convoitises ardentes et rentrées, avec                    une souffrance et une contrainte de chaque jour, Rousseau arrive à l’âge de                    seize ans, et il se peint à nous en ces termes :</p><quote><p rend="indent">J’atteignis ainsi ma seizième année, inquiet, mécontent de tout                        et de moi, sans goût de mon état, sans plaisirs de mon âge, dévoré de désirs                        dont j’ignorais l’objet, pleurant sans sujet de larmes, soupirant sans                        savoir de quoi ; enfin caressant tendrement mes chimères, faute de rien voir                        autour de moi qui les valût. Les dimanches, mes camarades venaient me                        chercher, après le prêche, pour aller m’ébattre avec eux. Je leur aurais                        volontiers échappé si j’avais pu ; mais, une fois en train dans leurs jeux,                        j’étais plus ardent et j’allais plus loin qu’un autre ; <hi rend="i">difficile à ébranler et à retenir</hi>.</p></quote><p rend="indent">Toujours dans un extrême ! — Nous venons là de reconnaître la                    première forme des pensées et presque des phrases de René, de ces paroles                    devenues déjà une musique et qui chantent encore à nos oreilles :</p><quote><p rend="indent">Mon humeur était impétueuse, mon caractère inégal. Tour à tour                        bruyant et joyeux, silencieux et triste, je rassemblais autour de moi mes                        jeunes compagnons ; puis, les abandonnant tout à <pb n="87" xml:id="p87"/>coup, j’allais m’asseoir à l’écart, pour contempler la nue fugitive, ou                        entendre la pluie tomber dans le feuillage…</p></quote><p rend="indent">Et encore :</p><quote><p rend="indent">Jeune, je cultivais les Muses ; il n’y a rien de plus poétique,                        dans la fraîcheur de ses passions, qu’un cœur de seize années. Le matin de                        la vie est comme le matin du jour, plein de pureté, d’images et                        d’harmonies.</p></quote><p rend="indent">René, en effet, n’est autre que ce jeune homme de seize ans                    transposé, dépaysé au milieu d’une autre nature et au sein d’une autre condition                    sociale ; non plus un apprenti graveur, fils d’un bourgeois de Genève, d’un                    bourgeois <hi rend="i">du bas</hi>, mais chevalier, noble, voyageur en grand,                    épris des muses : tout, au premier aspect, revêt une couleur plus séduisante,                    plus poétique ; l’inattendu du paysage et du cadre rehausse le personnage et                    caractérise une nouvelle manière ; mais le premier type sensible est là où nous                    l’indiquons, et c’est Rousseau qui, en regardant en lui-même, l’a trouvé.</p><p>René est un modèle plus flatteur pour nous, parce que tous les vilains côtés                    humains y sont voilés ; il a une teinte de la Grèce, de la chevalerie et du                    christianisme, qui croisent en lui leurs divers reflets à la surface. Les mots,                    en ce chef-d’œuvre de l’art, ont pris une magie nouvelle ; ce sont des mots                    pleins de lumière et d’harmonie. L’horizon s’est agrandi dans tous les sens, et                    le rayon de l’Olympe s’y joue. Rousseau n’a rien de comparable au premier abord,                    mais il est plus vrai au fond, plus réel, plus vivant. Cet enfant de métier, qui                    va jouer avec ses camarades après le <hi rend="i">prêche</hi>, ou rêver seul                    s’il le peut, ce petit adolescent à la taille bien prise, à l’œil vif, à la                    physionomie fine, et qui accuse toutes choses plus qu’on ne voudrait, il a plus                    de réalité que l’autre et plus de <pb n="88" xml:id="p88"/>vie ; il a de la                    bonhomie, il a des émotions et des entrailles. Les deux natures, celle de René                    et celle de Rousseau, ont un coin malade, trop d’ardeur mêlée à l’inaction et au                    désœuvrement, une prédominance de l’imagination et de la sensibilité qui se                    replient sur elles-mêmes et se dévorent ; mais, des deux, Rousseau est le plus                    vraiment sensible, celui qui est le plus original et le plus sincère dans ses                    élans chimériques, dans ses regrets, dans ses peintures d’un idéal de félicité                    permise et perdue. Lorsque, quittant sa patrie, à la fin du premier livre des                        <hi rend="i">Confessions</hi>, il se représente le tableau simple et                    touchant de l’obscur bonheur qu’il aurait pu y goûter ; quand il nous dit :</p><quote><p rend="indent">J’aurais passé dans le sein de ma religion, de ma patrie, de ma                        famille et de mes amis, une vie paisible et douce, telle qu’il la fallait à                        mon caractère, dans l’uniformité d’un travail de mon goût et d’une société                        selon mon cœur ; j’aurais été bon chrétien, bon citoyen, bon père de                        famille, bon ami, bon ouvrier, bon homme en toute chose ; j’aurais aimé mon                        état, <hi rend="i">je l’aurais honoré peut-être</hi>, et, après avoir passé                        une vie obscure et simple., mais égale et douce, je serais mort paisiblement                        dans le sein des miens ; bientôt oublié sans doute, j’aurais été regretté du                        moins aussi longtemps qu’on se serait souvenu de moi.</p></quote><p rend="indent">Quand il nous parle ainsi, il nous convainc en effet de la                    sincérité de son vœu et de son regret : tant respire en toutes ses paroles un                    sentiment profond et vif du charme doux, égal et honnête de la vie privée !</p><p>Aussi nous tous, en ce siècle, qui avons été plus ou moins malades du mal de                    rêverie, ne faisons pas comme ces anoblis qui renient leur aïeul, et sachons                    qu’avant d’être les fils très indignes du noble René, nous sommes plus sûrement                    les petits-fils du bourgeois Rousseau.</p><p>Le premier livre des <hi rend="i">Confessions</hi> n’est pas le plus <pb n="89" xml:id="p89"/>remarquable, mais Rousseau s’y trouve déjà renfermé tout                    entier, avec son orgueil, ses vices en germe, ses humeurs bizarres et                    grotesques, ses bassesses et ses saletés (on voit que je marque tout) ; avec sa                    fierté aussi et ce ressort d’indépendance et de fermeté qui le relève ; avec son                    enfance heureuse et saine, son adolescence souffrante et martyrisée, et ce                    qu’elle lui inspirera plus tard (on le pressent) d’apostrophes à la société et                    de représailles vengeresses ; avec son sentiment attendri du bonheur domestique                    et de famille qu’il goûta si peu, et encore avec les premières bouffées de                    printemps et ces premières haleines, signal du réveil naturel qui éclatera dans                    la littérature du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Nous courons                    risque d’être aujourd’hui trop peu sensibles à ces premières pages pittoresques                    de Rousseau ; nous sommes si gâtés par les couleurs, que nous oublions combien                    ces premiers paysages parurent frais et nouveaux alors, et quel événement                    c’était au milieu de cette société très spirituelle, très fine, mais sèche,                    aussi dénuée d’imagination que de sensibilité vraie, dépourvue en elle-même de                    cette sève qui circule et qui, à chaque saison, refleurit. C’est Rousseau qui le                    premier ramena et infusa cette sève végétale puissante dans l’arbre délicat qui                    s’épuisait. Les lecteurs français, habitués à l’air factice d’une atmosphère de                    salon, ces lecteurs <hi rend="i">urbains</hi>, comme il les appelle,                    s’étonnèrent tout ravis de sentir arriver, du côté des Alpes, ces bonnes et                    fraîches haleines des montagnes, qui venaient raviver une littérature aussi                    distinguée que desséchée.</p><p>Il était temps, et c’est en cela que Rousseau n’est pas un corrupteur de la                    langue, mais, somme toute, un régénérateur.</p><p>Avant lui, le seul La Fontaine, chez nous, avait connu et senti à ce degré la                    nature et ce charme de la rêverie <pb n="90" xml:id="p90"/>à travers champs ;                    mais l’exemple tirait peu à conséquence ; on laissait aller et venir le bonhomme                    avec sa fable, et l’on restait dans les salons. Rousseau est le premier qui ait                    forcé tout ce beau monde d’en sortir, et de quitter la grande allée du parc pour                    la vraie promenade aux champs.</p><p>Le commencement du second livre des <hi rend="i">Confessions</hi> est délicieux                    et plein de fraîcheur : M<hi rend="sup">me</hi> de Warens pour la première fois                    nous apparaît. En la peignant, le style de Rousseau s’adoucit et s’amollit avec                    grâce, et en même temps on découvre aussitôt un trait, une veine essentielle qui                    est en lui et dans toute sa manière, je veux dire la sensualité.                        <quote>« Rousseau avait l’esprit voluptueux. »</quote> a dit un bon                    critique ; les femmes jouent chez lui un grand rôle ; absentes ou présentes,                    elles et leurs charmes, elles l’occupent<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] elles et leurs charmes l’occupent</note>, l’inspirent et                    l’attendrissent, et il se mêle quelque chose d’elles à tout ce qu’il écrit :</p><quote><p rend="indent">Comment, dit-il de M<hi rend="sup">me</hi> de Warens, en                        approchant pour la première fois d’une femme aimable, polie, <hi rend="i">éblouissante</hi>, d’une dame d’un état supérieur au mien, dont je                        n’avais jamais abordé la pareille…, comment me trouvai-je à l’instant aussi                        libre, aussi à mon aise que si j’eusse été parfaitement sûr de lui                        plaire ?</p></quote><p rend="indent">Cette facilité, cette aisance, qui d’ordinaire sera si peu vraie de                    lui lorsqu’il se trouvera de sa personne auprès des femmes, sera toujours vraie                    de son style en les peignant. Les plus adorables pages des <hi rend="i">Confessions</hi> sont celles de cette première rencontre de M<hi rend="sup">me</hi> de Warens, celles encore où il nous peint l’accueil de M<hi rend="sup">me</hi> Basile, la jolie marchande de Turin :</p><quote><p rend="indent">Elle était <hi rend="i">brillante</hi> et parée, et, malgré son                        air gracieux, cet éclat m’en avait imposé. Mais son accueil plein de bonté,                        son ton compatissant, ses manières douces et caressantes me mirent bientôt à                        mon aise ; je vis que je réussissais, et cela me fit réussir <pb n="91" xml:id="p91"/>davantage.</p></quote><p rend="indent">N’avez-vous pas senti à ce brillant et à cet éclat du teint comme                    un rayon du soleil d’Italie ? Et il raconte cette scène vive et muette que                    personne n’a oubliée, cette scène par gestes, arrêtée à temps, toute pleine de                    rougeur et de jeunes désirs. Joignez-y la promenade aux environs d’Annecy avec                        M<hi rend="sup">lle</hi> Galley et de Graffenried, et dont chaque détail est                    ravissant. De telles pages étaient en littérature française la découverte d’un                    monde nouveau, d’un monde de soleil et de fraîcheur qu’on avait près de soi sans                    l’avoir aperçu encore ; elles offraient un mélange de sensibilité et de naturel,                    et où la pointe de sensualité ne paraissait qu’autant qu’il était permis et                    nécessaire pour nous affranchir enfin de la fausse métaphysique du cœur et du                    spiritualisme convenu. La sensualité de pinceau, à ce degré, ne saurait                    déplaire ; elle est sobre encore et n’est pas masquée, ce qui la rend plus                    innocente que celle dont bien des peintres ont usé depuis.</p><p>En tout, comme peintre, Rousseau a le sentiment de la <hi rend="i">réalité</hi>.                    Il y a toutes les fois qu’il nous parle de la beauté, laquelle, même lorsqu’elle                    est imaginaire comme sa Julie, prend avec lui un corps et des formes bien                    visibles, et n’est pas du tout une Iris en l’air et insaisissable. Il a le                    sentiment de cette réalité en ce qu’il veut que chaque scène dont il se souvient                    ou qu’il invente, que chaque personnage qu’il introduit, s’encadre et se meuve                    dans un lieu bien déterminé, dont les moindres détails se puissent graver et                    retenir. Un des reproches qu’il faisait au grand romancier Richardson, c’était                    de n’avoir pas rattaché le souvenir de ses personnages à une localité dont on                    aurait aimé à reconnaître les tableaux. Aussi voyez comme, pour sa Julie et son                    Saint-Preux, il a su les naturaliser dans le pays de Vaud, au bord de ce lac                    autour duquel n’avait jamais cessé d’errer <pb n="92" xml:id="p92"/>son cœur.                    Son esprit droit et ferme prête partout à l’imagination son burin, pour que rien                    d’essentiel dans le dessin ne soit omis. Enfin, ce sentiment de la <hi rend="i">réalité</hi> se retrouve chez lui jusque dans ce soin avec lequel, au                    milieu de toutes ses circonstances et ses aventures heureuses ou malheureuses,                    et même les plus romanesques, il n’oublie jamais la mention du repas et les                    détails d’une chère saine, frugale, et faite pour donner de la joie au cœur                    comme à l’esprit.</p><p>Ce trait est encore essentiel ; il tient à cette nature de bourgeois et d’homme                    du peuple que j’ai noté dans Rousseau. Il a eu faim dans sa vie ; il note dans                    ses <hi rend="i">Confessions</hi>, avec un sentiment de bénédiction pour la                    Providence, la dernière fois où il lui est arrivé de sentir à la lettre la                    misère et la faim. Aussi n’oubliera-t-il jamais, même dans le tableau idéal                    qu’il donnera plus tard de son bonheur, de faire entrer ces choses de la vie                    réelle et de la commune humanité, ces choses des <hi rend="i">entrailles</hi>.                    C’est par tous ces côtés vrais, combinés dans son éloquence, qu’il nous prend et                    nous saisit.</p><p>La nature sincèrement sentie et aimée en elle-même fait le fond de l’inspiration                    de Rousseau, toutes les fois que cette inspiration est saine et n’est pas                    maladive. Quand il revoit M<hi rend="sup">me</hi> de Warens, à son retour de                    Turin, il est logé quelque temps chez elle, et de la chambre qu’on lui donne il                    voit des jardins et découvre la campagne : <quote>« C’était depuis Bossey (lieu                        où il avait été mis en pension dans son enfance), c’était la première fois,                        dit-il, que j’avais <hi rend="i">du vert devant mes fenêtres</hi>. »</quote>                    Il avait été bien indifférent jusque-là à la littérature française d’avoir ou de                    n’avoir pas <hi rend="i">du vert</hi> sous les yeux ; c’était à Rousseau qu’il                    appartenait de l’en faire apercevoir. Par cet aspect on le définirait d’un mot :                    il est le premier qui ait mis <hi rend="i">du vert</hi> dans notre littérature.                    Logé <pb n="93" xml:id="p93"/>ainsi à l’âge de dix-neuf ans auprès d’une femme                    aimée, mais à laquelle il n’ose déclarer son ardeur, Rousseau s’abandonnait à                    une tristesse <quote>« qui n’avait pourtant rien de sombre et qu’un espoir                        flatteur tempérait »</quote>. S’étant allé promener seul hors de la ville un                    jour de grande fête, pendant qu’on était à vêpres :</p><quote><p rend="indent">Le son des cloches, dit-il, qui m’a toujours singulièrement                        affecté, le chant des oiseaux, la beauté du jour, la douceur du paysage, les                        maisons <hi rend="i">éparses et champêtres</hi> dans lesquelles je plaçais                        en idée notre commune demeure, tout cela me frappait tellement d’une                        impression vive, tendre, triste et touchante, que je me vis comme en extase                        transporté dans cet heureux temps et dans cet heureux séjour où mon cœur,                        possédant toute la félicité qui pouvait lui plaire, la goûtait dans des                        ravissements inexprimables, sans songer même à la volupté des sens.</p></quote><p rend="indent">Voilà ce que ressentait à Annecy l’enfant de Genève en                    l’année 1734, pendant qu’on lisait à Paris <hi rend="i">Le Temple de Gnide</hi>.                    Ce jour-là il découvrait la rêverie, ce charme nouveau qu’on avait laissé comme                    une singularité à La Fontaine, et qu’il allait, lui, introduire décidément dans                    une littérature jusque-là galante ou positive. La <hi rend="i">rêverie</hi>,                    telle est sa nouveauté, sa découverte, son Amérique à lui. Le rêve de ce                    jour-là, il le réalisa quelques années après dans son séjour aux Charmettes,                    dans cette promenade du jour de la Saint-Louis, qu’il a décrite comme rien de                    pareil n’avait été peint jusque-là encore :</p><quote><p rend="indent">Tout semblait conspirer, dit-il, au bonheur de cette journée.                        Il avait plu depuis peu ; point de poussière, et <hi rend="i">des ruisseaux                            bien courants</hi> ; un petit vent frais agitait les feuilles, l’air                        était pur, l’horizon sans nuages, la sérénité régnait au ciel comme dans nos                        cœurs. Notre dîner fut fait chez un paysan et partagé avec sa famille, qui                        nous bénissait de bon cœur. Ces pauvres Savoyards sont si bonnes gens !</p></quote><p rend="indent">Et il continue, avec ce sentiment de bonhomie, d’observation et de                    vérité naïve, à développer un tableau où <pb n="94" xml:id="p94"/>tout est                    parfait, où tout enchante, et où il n’y a que le nom de <hi rend="i">Maman</hi>                    appliqué à M<hi rend="sup">me</hi> de Warens qui froisse moralement et qui fasse                    peine.</p><p>Ce moment des Charmettes, où il fut donné à ce cœur neuf encore de s’épanouir                    pour la première fois, est le plus divin des <hi rend="i">Confessions</hi>, et                    il ne se retrouvera plus, même quand Rousseau sera retiré à l’Ermitage. La                    description de ces années de l’Ermitage, et de la passion qui vient l’y                    chercher, a bien de la séduction encore, et peut-être plus de relief que tout ce                    qui a précédé ; il aura raison de s’écrier pourtant : <hi rend="i">Ce n’est plus                        là les Charmettes !</hi> La misanthropie et le soupçon dont il est déjà                    atteint le poursuivront dans cette période de solitude. Il y pensera                    continuellement au monde de Paris, à la coterie de d’Holbach ; il jouira de sa                    retraite en dépit d’eux, mais cette pensée empoisonnera ses plus pures                    jouissances. Son caractère s’aigrira et contractera durant ces années un mal                    désormais incurable. Il aura sans doute de délicieux moments alors et depuis                    jusqu’à la fin ; il retrouvera dans l’île de Saint-Pierre, au milieu du lac de                    Bienne, un intervalle de calme et d’oubli qui lui inspirera quelques-unes de ses                    plus belles pages, cette cinquième promenade des <hi rend="i">Rêveries</hi>,                    qui, avec la troisième lettre à M. de Malesherbes, ne saurait se séparer des                    plus divins passages des <hi rend="i">Confessions</hi>. Pourtant rien n’égalera                    comme légèreté, comme fraîcheur et allégresse, la description de la vie aux                    Charmettes. Le vrai bonheur de Rousseau, celui que personne, pas même lui, ne                    sut lui ravir, ce fut de pouvoir évoquer ainsi et se retracer, avec la précision                    et l’éclat qu’il portait dans le souvenir, de tels tableaux de jeunesse jusqu’au                    sein de ses années les plus troublées et les plus envahies.</p><p>Le <hi rend="i">voyage pédestre</hi>, avec ses impressions de chaque <pb n="95" xml:id="p95"/>instant, fut encore une des inventions de Rousseau, une des                    nouveautés qu’il importa dans la littérature : on en a fort abusé depuis. Le                    premier, après en avoir joui d’abord, il ne songea que bien plus tard à raconter                    ce qu’il avait senti. Ce n’est qu’alors, nous assure-t-il, <quote>« quand il                        faisait route à pied, par un beau temps, dans un beau pays, sans être                        pressé »</quote>, ayant pour terme du voyage un objet agréable qu’il ne se                    hâtait pas trop d’atteindre, c’est alors qu’il était tout entier lui-même, et                    que les idées, froides et mortes dans le cabinet, s’animaient et prenaient leur                    essor en lui :</p><quote><p rend="indent">La marche a quelque chose qui anime et avive mes idées ; je ne                        puis presque penser quand je reste en place ; il faut que mon corps soit en                        branle pour y mettre mon esprit. La vue de la campagne, la succession des                        aspects agréables, le grand air, le grand appétit, la bonne santé que je                        gagne en marchant, la liberté du cabaret, l’éloignement de tout ce qui me                        fait sentir ma dépendance, de tout ce qui me rappelle à ma situation, tout                        cela dégage mon âme, me donne une plus grande audace de penser, me jette en                        quelque sorte dans l’immensité des êtres pour les combiner, les choisir, me                        les approprier à mon gré, sans gêne et sans crainte. Je dispose en maître de                        la nature entière…</p></quote><p rend="indent">Ne lui demandez pas d’écrire en ces moments les pensées sublimes,                    folles, aimables, qui lui traversent l’esprit : il aime bien mieux les goûter et                    les savourer que de les dire : <quote>« D’ailleurs portais-je avec moi du                        papier, des plumes ? Si j’avais pensé atout cela, rien ne me serait venu. Je                        ne prévoyais pas que j’aurais des idées ; elles viennent quand il leur                        plaît, non quand il me plaît. »</quote> Ainsi, dans tout ce qu’il a raconté                    depuis, nous n’aurions, à l’en croire, que des ressouvenirs lointains et des                    restes affaiblis de lui-même, tel qu’il était en ces moments. Et pourtant quoi                    de plus vrai, de plus précis et de plus délicieux à la fois ! Qu’on se rappelle                    cette nuit qu’il passe à la belle étoile au bord du Rhône ou de la Saône, dans                    un chemin creux près de Lyon :</p><quote><p rend="indent"><pb n="96" xml:id="p96"/>Je me couchai voluptueusement sur la                        tablette d’une espèce de niche ou de fausse porte enfoncée dans un mur de                        terrasse ; le ciel de mon lit était formé par les têtes des arbres ; un                        rossignol était précisément au-dessus de moi, je m’endormis à son chant ;                        mon sommeil fut doux, mon réveil le fut davantage. Il était grand jour : mes                        yeux, en s’ouvrant, virent l’eau, la verdure, un paysage admirable. Je me                        levai, me secouai : la faim me prit ; je m’acheminai gaiement vers la ville,                        résolu de mettre à un bon déjeuner deux pièces de six blancs qui me                        restaient encore.</p></quote><p rend="indent">Tout le Rousseau naturel est là avec sa rêverie, son idéal, sa                    réalité ; et cette pièce de <hi rend="i">six blancs</hi> elle-même, qui vient                    après le rossignol, n’est pas de trop pour nous ramener à la terre et nous faire                    sentir toute l’humble jouissance que la pauvreté recèle en soi quand elle est                    jointe avec la poésie et avec la jeunesse. J’ai voulu pousser la citation                    jusqu’à cette pièce de six blancs pour montrer qu’avec Rousseau nous ne sommes                    pas uniquement dans le <hi rend="i">René</hi> et dans le <hi rend="i">Jocelyn</hi>.</p><p>Le pittoresque de Rousseau est sobre, ferme et net, même aux plus suaves                    instants ; la couleur y porte toujours sur un dessin bien arrêté : ce Genevois                    est bien de la pure race française en cela. S’il lui manque par moments une plus                    chaude lumière et les clartés d’Italie ou de la Grèce ; si, comme autour de ce                    beau lac de Genève, la bise vient quelquefois refroidir l’air, et si quelque                    nuage jette tout à coup une teinte grisâtre aux flancs des monts, il y a des                    jours et des heures d’une limpide et parfaite sérénité. On a depuis renchéri sur                    ce style, on a cru le faire pâlir et le surpasser ; on y a certainement réussi                    pour quelques effets de couleurs et de sons. Toutefois, le style de Rousseau                    reste encore le plus sûr et le plus ferme qu’on puisse offrir en exemple dans le                    champ de l’innovation moderne. Avec lui le centre de la langue ne s’est pas trop                    déplacé. Ses successeurs sont allés plus loin ; ils n’ont pas seulement                    transféré le siège <pb n="97" xml:id="p97"/>de l’Empire à Byzance, ils l’ont                    souvent porté à Antioche et en pleine Asie. Chez eux l’imagination dans sa pompe                    absorbe et domine tout.</p><p>Les portraits dans <hi rend="i">Les Confessions</hi> sont vifs, piquants et                    spirituels. L’ami Bâcle, le musicien Venture, le juge mage Simon, sont finement                    saisis et observés ; ce n’est pas aussi facilement enlevé que dans <hi rend="i">Gil Blas</hi>, c’est plutôt gravé : Rousseau ici s’est ressouvenu de son                    premier métier.</p><p>Je n’ai pu indiquer qu’en courant dans l’auteur des <hi rend="i">Confessions</hi>                    les grands côtés par lesquels il demeure un maître, que saluer cette fois le                    créateur de la rêverie, celui qui nous a inoculé le sentiment de la nature et le                    sens de la réalité, le père de la littérature intime et de la peinture                    d’intérieur. Quel dommage que l’orgueil misanthropique s’y mêle, et que des tons                    cyniques fassent tache au milieu de tant de beautés charmantes et solides ! Mais                    ces folies et ces vices de l’homme ne sauraient prévaloir sur les mérites                    originaux, et nous masquer les grandes parties par lesquelles il se trouve                    encore supérieur à ses descendants.</p></div></body>
</text>
</TEI>

