<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres de Mme de Genlis. (Collection Didier.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-10-14"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-10-14"><head>Œuvres de M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis. <lb/>(Collection Didier.)</head><dateline>Lundi 14 octobre 1850.</dateline><p><pb n="19" xml:id="p19"/>M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, parmi les noms                    vieillis, est un des noms les plus cités, les plus familiers à l’oreille, et                    l’un de ceux qui laissent, ce me semble, l’idée la moins nette dans l’esprit des                    générations nouvelles. Sa réputation a gardé quelque chose d’équivoque et de mal                    défini. La diversité de ses ouvrages et de sa conduite, la politique où elle a                    trempé, les satires, les accusations perfides qui l’ont poursuivie et qu’elle                    s’est peut-être plus d’une fois permises à son tour, n’ont pas contribué, même                    de son vivant, à lui donner une physionomie bien distincte pour ceux qui ne la                    voyaient pas de très près. Aujourd’hui qu’à distance il est permis de dégager,                    d’accuser les traits plus vivement et même crûment, j’essaierai de rendre                    l’impression que j’ai reçue en repassant les principaux écrits de cette                    femme-auteur, car il faudrait être bien osé pour prétendre les avoir tous                    lus.</p><p>Une femme-auteur, c’est en effet ce que M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis était                    avant toute chose, et la nature semblait l’avoir <pb n="20" xml:id="p20"/>créée                    telle, comme si c’était là désormais une des fonctions essentielles de la                    civilisation et de la vie : M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis aurait                    certainement inventé l’écritoire, si l’invention n’avait pas eu lieu auparavant.                    Mais, en étant femme-auteur comme tant d’autres et plus que toute autre, elle                    eut sa manière de l’être, qui la caractérise. Agréable et brillante dans sa                    jeunesse, elle ne se bornait pas à un seul goût, à un seul talent ; elle les                    briguait tous et en possédait réellement quelques-uns. Tous ces goûts, tous ces                    talents divers, tous ces arts d’agrément, tous ces métiers (car elle n’omettait                    pas même les métiers), faisaient d’elle une Encyclopédie vivante qui se piquait                    d’être la rivale et l’antagoniste de l’autre Encyclopédie ; mais ce qui donnait                    l’âme et le mouvement à cette multitude d’emplois, c’était une vocation qui les                    embrassait, les ordonnait et les appliquait dans un certain sens déterminé. M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis était quelque chose de plus encore qu’une                    femme-auteur, elle était une femme <hi rend="i">enseignante</hi> ; elle était                    née avec le signe au front. Le bon Dieu a dit aux uns : <hi rend="i">Chante</hi> ; aux autres : <hi rend="i">Prêche</hi>. À elle, il lui avait dit :                    « Professe et enseigne. » Jamais le mot de l’apôtre ne reçut un démenti plus                    formel : <quote>« <hi rend="i">Docere autem mulieri non permitto.</hi> — Je ne                        permets point à la femme d’enseigner »</quote>, disait saint Paul à                    Timothée. M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis n’était point libre d’obéir à ce                    précepte quand elle l’aurait voulu, tant sa vocation de bonne heure fut                    puissante et irrésistible. Elle manifesta dès l’enfance l’instinct et                    l’enthousiasme de la <hi rend="i">pédagogie</hi>, à prendre ce mot dans le                    meilleur sens. Il lui avait été ordonné, en naissant, d’être le plus gracieux et                    le plus galant des pédagogues.</p><p>On en a la preuve en parcourant ses volumineux <hi rend="i">Mémoires</hi>, dans                    lesquels, en voulant dissimuler sans doute et atténuer bien des choses, elle en                    a montré beaucoup <pb n="21" xml:id="p21"/>d’autres. Que nous importe après tout                    telle ou telle circonstance de sa vie, si les traits du caractère se dénoncent ?                        — M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis (M<hi rend="sup">lle</hi> Félicité Du Crest de Saint-Aubin), née le 25 janvier 1746, d’une                    famille noble de Bourgogne, passa ses premières années un peu à Paris, le plus                    souvent en province. Reçue à six ans chanoinesse au chapitre noble d’Alix près                    de Lyon, on l’appelait M<hi rend="sup">me</hi> la comtesse de Lancy, du nom de                    la ville de Bourbon-Lancy dont son père était seigneur. Élevée au château de                    Saint-Aubin, sous l’aile de sa mère, avec une gouvernante bonne musicienne, elle                    commença par lire <hi rend="i">Clélie</hi> et des pièces de théâtre. Dès qu’elle                    sut quelque chose, son premier besoin fut de l’enseigner et de se faire                    maîtresse d’école ; elle prenait ses écoliers où elle pouvait. Dès l’âge de sept                    ans, ayant avisé, d’une terrasse voisine de sa chambre, de petits paysans qui                    venaient couper des joncs près d’un étang, elle imagina de leur donner des                    leçons et de leur enseigner ce qu’elle savait, le catéchisme, quelques vers des                    mauvaises tragédies d’une M<hi rend="sup">lle</hi> Barbier, et de la musique. Du                    haut de sa terrasse comme d’un balcon, elle leur donnait ses leçons le plus                    gravement du monde. Telle elle sera jusqu’à la fin de ses jours, ayant sans                    cesse le besoin d’avoir quelqu’un à régenter, à <hi rend="i">documenter</hi>                    près d’elle, — de petits paysans, faute de mieux, ou bien encore la fille d’une                    laitière. À celle-ci, une enfant de dix ans, elle voudra un jour apprendre la                    harpe ; mais la harpe est trop lourde, et, au bout de six mois, la maîtresse                    s’aperçoit que l’enfant devient bossue ; ce que voyant, elle lui redresse la                    taille moyennant un corps baleiné et une plaque de plomb qu’on fait venir de                    Paris. Ainsi, à défaut de la harpe, M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, en ce                    cas, fait de l’orthopédie : que lui importe, pourvu qu’elle morigène et qu’elle                    redresse, qu’elle fasse acte d’enseignement ? Elle tire parti de <pb n="22" xml:id="p22"/>tout à cette fin. Ainsi plus tard, en écrivant, elle ne perdra                    aucune occasion de placer un précepte, une recette, soit de morale, soit de                    médecine.</p><p>Une telle vocation semblerait indiquer des goûts austères ; mais ici cette                    vocation sait très bien se combiner avec des goûts romanesques, et c’est un                    trait encore et des plus essentiels dans le caractère de M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis. Cette enfant, qui a commencé par lire <hi rend="i">Clélie</hi>, et qui s’en souviendra toujours, joue la comédie dès ses                    premières années, et tout désormais dans son imagination, même l’enseignement,                    prendra volontiers cette forme de comédie et de théâtre. La mère de M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, qui faisait tant bien que mal des vers (toute                    cette famille avait pour premier don la <hi rend="i">facilité</hi>), avait                    composé un opéra-comique qu’on joua à Saint-Aubin, et dans lequel la jeune                    comtesse de Lancy (la future Genlis) eut le rôle de l’Amour :</p><quote><p rend="indent">Je n’oublierai jamais, dit-elle, que dans le prologue mon habit                            d’<hi rend="i">Amour</hi> était couleur de rose, recouvert de dentelle                        de point parsemée de petites fleurs artificielles de toutes couleurs ; il ne                        me venait que jusqu’aux genoux ; j’avais des petites bottines couleur de                        paille et argent, mes longs cheveux abattus et des ailes bleues.</p></quote><p rend="indent">Elle joua si bien, elle réussit tant, qu’on lui laissa pendant des                    mois ce costume d’<hi rend="i">Amour</hi>. C’est dans cet attirail (arc,                    carquois, ailes) qu’elle allait se promener dans la campagne. Le dimanche                    seulement, pour aller à l’église, on lui retirait les ailes. Ainsi elle était                    dans le factice et le faux les jours ouvrables comme les dimanches. Elle s’y                    accoutuma dès lors à <hi rend="i">romancer</hi> toute chose et à n’aller au vrai                    de rien. Plus tard, ayant joué un rôle d’homme dans un drame de La Chaussée,                    elle quitta l’habit d’<hi rend="i">Amour</hi>, mais parce qu’on lui fit faire un                    charmant habit d’homme qu’elle ne quitta plus qu’à son <pb n="23" xml:id="p23"/>départ de la Bourgogne. On voit qu’elle ne sortait d’un déguisement que pour                    entrer dans un autre, et que la nature en elle était toujours masquée et                    travestie. Ces impressions premières laissèrent de longues traces dans une                    imagination qui n’avait pas assez d’originalité et de vigueur propre pour les                    repousser et s’en guérir ; elles passèrent jusqu’à un certain point dans ses                    systèmes d’éducation, qui se présentèrent toujours le plus volontiers avec un                    mélange de travestissement et de théâtre. Dans sa vieillesse, la complaisance                    même avec laquelle elle se mit à raconter et à décrire toutes ces puérilités                    romanesques, en ayant l’air d’en sourire, prouve au contraire qu’elle n’en fut                    jamais corrigée.</p><p>Grâce à Dieu, nous n’écrivons point sa vie ; ce serait une tâche trop délicate,                    trop périlleuse. Venue à Paris pour s’y fixer, vers l’âge de douze ou treize ans                    (1758), à la suite d’un revers de fortune, elle y débuta sur le pied d’un petit                    prodige et d’une rare virtuose : musette, clavecin, viole, mandoline, guitare,                    elle jouait de tout à merveille, mais la harpe était de préférence son                    instrument. La méthode d’en jouer était encore dans l’enfance : M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, avec sa facilité et son adresse naturelle, en réforma et                    en perfectionna le doigté. On la voit dès lors douée de cette activité                    méthodique qui ne laisse échapper aucune parcelle du temps sans lui demander                    tribut, et qui met tout à profit pour l’étude, pour l’acquisition et la                    superficie d’étendue des connaissances. Ouvrages de main, ouvrages d’esprit,                    récitation par cœur de vers et de prose, enregistrement de chaque anecdote, de                    chaque aventure de société, dont elle fera bientôt quelque comédie ou quelque                    nouvelle, et avec cela sept ou huit heures de harpe par jour, elle suffit à                    tout, et encore à plaire, à charmer les sociétés qui l’admirent. Quelque opinion                    qu’on puisse garder d’elle en <pb n="24" xml:id="p24"/>définitive, on conviendra                    qu’à cet âge elle dut être une enfant séduisante : les défauts ne se marquent                    comme tels que plus tard, la jeunesse couvre tout, et, puisque avec M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis nous sommes à moitié dans la mythologie, je                    dirai : la jeunesse prête à nos défauts des ailes qui les empêchent de se faire                    trop sentir et de peser.</p><p>Elle épouse le comte de Genlis, qui fut depuis le Sillery mort avec les Girondins                    sur l’échafaud, et qui paraît avoir été un homme d’esprit et aimable. Le mariage                    n’interrompt point les études de M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis ; il ne fait                    que les étendre et les varier. Au château de Genlis, où elle passe une saison,                    elle trouve le temps de jouer la comédie toujours, de faire de la musique,                    d’écrire un journal de tout ce qui se voit ou se dit au château, de lire Pascal,                    Corneille et M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, de repasser avec un chirurgien                    de l’endroit son ostéologie (elle savait déjà l’ostéologie), d’apprendre de plus                    à saigner. Elle pratique dans le village la médecine du peuple, le livre de                    Tissot à la main, et elle a dans l’autre main une lancette pour saigner tout                    paysan qui se présente : comme elle leur donnait trente sous après chaque                    saignée, il s’en présentait beaucoup. Tant de soins multipliés sont loin de                    l’absorber tout entière : elle monte encore à cheval avec un officier de fortune                    qui se trouve dans le voisinage, et devient très habile en équitation ; elle                    fait de longues chasses au sanglier et court plus d’un hasard. On croira que je                    me moque, mais laissons-la parler elle-même ; on n’est jamais mieux peint que                    par soi, du moment qu’on parle et qu’on écrit beaucoup :</p><quote><p rend="indent">Cette nouvelle passion, dit-elle de son goût pour les exercices                        de cheval, ne me fit négliger ni la musique, ni l’étude. M. de Sauvigny (<hi rend="i">littérateur d’alors spirituel et pas trop médiocre</hi>) me <pb n="25" xml:id="p25"/>guidait dans mes lectures : je faisais des                        extraits ; j’avais trouvé dans les offices un grand in-folio destiné à                        écrire les comptes de la cuisine ; je m’en étais emparée, et j’écrivis dans                        ce livre un <hi rend="i">journal</hi> très détaillé de mes occupations et de                        mes réflexions, avec l’intention de le donner à ma mère quand il serait                        rempli. J’y écrivais tous les jours quelques lignes, et quelquefois des                        pages entières. Ne négligeant aucun genre d’instruction, je tâchais de me                        mettre au fait des travaux champêtres et de ceux du jardinage ; j’allais                        voir faire le cidre ; j’allais aussi visiter tous les ouvriers du village                        lorsqu’ils travaillaient, le menuisier, le tisserand, le vannier, etc.                        J’apprenais à jouer au billard et quelques jeux de cartes, le piquet, le                        reversi, etc. M. de Genlis dessinait parfaitement à la plume la figure et le                        paysage ; je commençai à dessiner et à peindre des fleurs. J’écrivais                        beaucoup de lettres : tous les jours à ma mère, trois fois la semaine à M<hi rend="sup">me</hi> de Montesson, quelquefois à M<hi rend="sup">me</hi> de Bellevau, et assez souvent à M<hi rend="sup">me</hi> de Balincourt. En outre, j’avais un commerce de lettres très suivi                        avec une dame que j’avais vue à…, etc., etc.</p></quote><p rend="indent">Ouf ! je m’arrête ; on voit que je n’exagère rien : on n’a jamais                    été plus décidément <hi rend="i">écriveuse</hi> que M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis ; elle offre le type de la race, mais sans rien d’exclusif ;                    l’écritoire n’est qu’un de ses instruments. Elle sait tout faire et comment tout                    se fait, elle s’entend au cidre comme à la harpe. Elle veut être propre à tout                    et qu’on puisse dire d’elle comme de Gil Blas : <quote>« Vous avez l’outil                        universel. »</quote> Jamais on n’a eu à un moindre degré cette <hi rend="i">pudeur sur la science</hi> que Fénelon recommande aux femmes et qu’il leur                    voudrait vive et délicate, presque à l’égal des autres pudeurs. Mais tout ce                    qu’elle apprenait là en ce moment, remarquez-le bien, elle le rendra tout à                    l’heure à d’autres ; car, si elle a la passion d’apprendre, elle a surtout la                    verve d’enseigner.</p><p>À propos de cette manie encyclopédique qui la posséda de tout temps et qui ne fit                    que s’accroître avec les années, un de ses spirituels amis disait :                        <quote>« Elle se réserve de refaire l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi> dans sa                        vieillesse. »</quote></p><p>En attendant, jeune mariée et à peine enceinte, vite elle écrivait un livre                    intitulé <hi rend="i">Réflexions d’une mère de</hi><pb n="26" xml:id="p26"/><hi rend="i">vingt ans</hi>, quoiqu’elle n’en eut que                    dix-neuf. Le manuscrit s’est perdu ; mais ce qu’elle ne perdit jamais, c’est                    l’habitude de traduire en livre, en roman, en leçon, tout ce qui s’offrait à                    elle. Tout lui était matière à écrire et à faire un traité.</p><p>De la grâce, de l’élégance dans la forme, une grande affabilité sociale, le                    discernement mondain des caractères et le talent de s’y insinuer, une teinte                    universelle de <hi rend="i">sentiment</hi> qui colorait et dissimulait la                    pédanterie, c’étaient là ses charmes dans la jeunesse. Quand elle fut entrée au                    Palais-Royal comme l’une des dames de la duchesse de Chartres (mère de                    Louis-Philippe), elle y réussit beaucoup, y excita de l’admiration et de                    l’envie, et y devint une manière de centre. Elle se trouva bientôt liée avec la                    jeune et facile princesse par une véritable amitié, et il fut décidé entre elles                    qu’elle deviendrait la gouvernante de ses filles, et (contre l’usage) leur                    gouvernante dès le berceau. Après quelques années passées au Palais-Royal, M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, âgée de trente et un ans (1777), fit donc sa                    retraite avec une sorte d’éclat ; elle quitta solennellement le rouge (ce qui                    était un grand signe alors), et elle alla habiter au couvent de Bellechasse un                    petit pavillon qu’elle s’était fait bâtir et où elle s’installa avec ses élèves.                    Mais sa condition ne fut tout à fait complète que lorsque quelque temps après                    (1781) le duc de Chartres, qui n’était pas moins sous le charme, lui eut conféré                    les fonctions et le titre de <hi rend="i">gouverneur</hi> de ses fils. Ce fut un                    grand moment dans la vie de M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis : <quote>« Je vis,                        dit-elle, la possibilité d’une chose extraordinaire et glorieuse, et je                        désirai qu’elle pût avoir lieu.</quote> » On reconnaît à cette exclamation                    la <hi rend="i">romancière</hi> jusque dans la joie du gouverneur. M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis avait trouvé son idéal. Elle était enfin                    arrivée au comble de ses vœux, et elle allait nager dans la <pb n="27" xml:id="p27"/>plénitude de sa vocation. Elle allait pouvoir élever comme                    elle l’entendait, non seulement de jeunes filles, mais de jeunes hommes et des                    princes, dont l’un est devenu roi. C’est ici qu’il est véritablement curieux de                    l’observer, et qu’il convient de lui rendre la justice qui lui est due.</p><p>On serait pourtant trop incomplet à ce sujet, si l’on ne disait quelque chose des                    épigrammes qui commencèrent dès lors à l’assaillir. La plupart sont de nature à                    ne pouvoir être reproduites, mais il en est qu’il n’est pas interdit de                    rappeler. Imaginez qu’à cette époque, et par une sorte d’attrait qui rapprochait                    la fleur des pédants de la fleur des pédantes, La Harpe devint amoureux d’elle :                    c’est à croire à l’influence des étoiles. M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis nous                    assure que le petit homme voulut être entreprenant, mais qu’elle sut le remettre                    à sa place : ce sont de ces choses qu’il faut toujours croire des femmes, même                    quand elles ne le disent pas, à plus forte raison quand elles le disent.                    Pourtant La Harpe le critique était bel et bien amoureux. Dans sa correspondance                    d’alors il parle de M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis comme de <quote>« la femme                        de Paris qui a peut-être le plus d’esprit »</quote>. Il n’a pas assez de                    louanges pour célébrer les petites pièces du théâtre de société ou d’éducation                    que M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis composait à cette époque et faisait jouer                    à ses propres filles : c’étaient de petites comédies morales où il n’entrait                    jamais ni rôle d’homme, ni intrigue d’amour. La Harpe, à qui la prose ne                    suffisait plus pour exhaler son enthousiasme, s’écriait en vers :</p><quote><l>Ton art, belle Genlis, l’emportant sur le nôtre,</l><l>Ne fait parler qu’un sexe et charme l’un et l’autre.</l><l>………………………………………………………</l><l>Quel ensemble enchanteur ! quel spectacle charmant !</l><l>Mon cœur est encor plein du plus pur sentiment.</l><l>………………………………………………………</l><l>Digne mère, jouis, jouis de ces délices.</l><l><pb n="28" xml:id="p28"/>Ton âme et tes talents, voilà tes justes                        droits !</l><l>Dans toi seule aujourd’hui l’on adore à la fois</l><l>        L’auteur, l’ouvrage et les actrices !</l></quote><p rend="indent">Voilà pourtant jusqu’où la passion entraînait le critique en titre,                    l’homme de goût de ce temps-là. Les railleurs, les ennemis du critique (et il                    n’en manquait pas), les envieux du bel-esprit <hi rend="i">gouverneur</hi>,                    s’égayaient là-dessus, comme bien l’on pense ; les couplets ne tarissaient pas,                    et ce nom de La Harpe, qui faisait un singulier à-propos au talent célèbre de                        M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis sur la harpe, prêtait à toutes sortes de                    calembours.</p><p>La Harpe, au reste, paya cher cette courte faveur ; il se brouilla avec M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, qui le mit, sous le nom de Damoville, dans un                    conte satirique où elle s’attaquait à tous les littérateurs philosophes du                    temps, et où elle se vengeait de l’Académie qui n’avait pas couronné l’un de ses                    ouvrages : c’était assez son habitude de traduire ainsi les gens dans ses livres                    quand elle se brouillait avec eux.</p><p>Un jour M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis assistait avec ses élèves, au                    Théâtre-Français, à une représentation des <hi rend="i">Femmes savantes</hi>. En                    entendant ces deux vers :</p><quote><l>Elles veulent écrire et devenir auteurs…,</l><l>Et céans, beaucoup plus qu’en aucun lieu du monde,</l></quote><p>tout le public, dit-on, se prit à applaudir en la regardant.</p><p>Revenons au sérieux, et en présence de cette multitude d’œuvres, de traités, de                    romans, qui ne feraient pas moins de cent volumes, tâchons de dégager notre                    point de vue et de le simplifier. On peut distinguer en M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis écrivain <hi rend="i">quatre</hi> époques, car elle vécut                    quatre-vingt-quatre ans, et ne mourut qu’à la fin <pb n="29" xml:id="p29"/>d’octobre 1830, assez tard pour avoir vu son élève Louis-Philippe devenu                    roi.</p><p>1. Sa première littérature, ses ouvrages publiés sous Louis XVI, avant 89, ont                    tous un rapport direct à l’éducation : le <hi rend="i">Théâtre d’éducation</hi>                    proprement dit (1779) ; <hi rend="i">Adèle et Théodore</hi> (1782) ; <hi rend="i">Les Veillées du château</hi> (1784), etc., etc. Ces ouvrages,                    remarquables par un intérêt facile, de fines observations et des portraits de                    société, un style coulant et clair, et de justes prescriptions de détail, sont                    tous plus ou moins gâtés par du romanesque, de la sensiblerie factice, de                    l’appareil théâtral ; et, sous leur première forme, ils ont fait leur temps. On                    ne peut désormais les réintroduire dans l’enseignement que moyennant révision et                    correction.</p><p>2. M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, quand la Révolution de 89 eut éclaté, ne                    s’y montra point d’abord contraire ; elle suivit ou peut-être même excita alors                    les ambitions du duc d’Orléans, et se brouilla ouvertement avec la duchesse.                    Elle publia dans le sens constitutionnel des <hi rend="i">Conseils sur                        l’éducation du Dauphin</hi>, et ne craignit pas de livrer à l’impression,                    sous le titre de <hi rend="i">Leçons d’une gouvernante</hi> (1791), une partie                    des <hi rend="i">Journaux</hi> confidentiels qui se rapportaient à l’éducation                    des enfants d’Orléans, en assaisonnant le tout de réflexions patriotiques à                    l’ordre du jour. Je reviendrai tout à l’heure sur ces <hi rend="i">Leçons</hi>,                    où se trouve consignée au naturel toute l’enfance et l’adolescence du roi                    Louis-Philippe et de sa sœur.</p><p>3. Après sa sortie de France et ses voyages à l’étranger, M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, rentrée à l’époque du Consulat, publia, de 1802 à 1813,                    quelques ouvrages qui tiennent à sa veine sentimentale et romanesque plus qu’à                    sa veine pédagogique, et dont quelques-uns ont obtenu un vrai succès : les <hi rend="i">Souvenirs de Félicie</hi>, première esquisse agréable, qu’elle a                    délayée depuis dans ses intarissables <pb n="30" xml:id="p30"/><hi rend="i">Mémoires</hi> ; une nouvelle qui passe pour son chef-d’œuvre, <hi rend="i">Mademoiselle de Clermont</hi>, et quelques romans historiques, <hi rend="i">La Duchesse de La Vallière, Madame de Maintenon, Mademoiselle de                        La Fayette</hi> : ce fut son meilleur moment.</p><p>4. Enfin, sous la Restauration, M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis ne discontinua                    pas d’écrire ; mais ses écrits d’alors, productions trop faciles d’une plume qui                    ne s’était jamais contenue, et qui s’abandonnait plus que jamais à ses redites,                    reproduisent, en les exagérant, tous les défauts de son esprit et de sa manière.                    L’élégance commune de la forme n’y dérobe plus l’insipidité du fond, et quelques                    observations fines y surnagent à peine dans des flots de paroles. Ajoutez                    qu’elle y devient de plus en plus une <hi rend="i">Mère de l’Église</hi>, et                    qu’elle s’y pose en adversaire à mort de Voltaire.</p><p>Pour rester juste envers M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, il convient de se                    borner et de ne la prendre que sur ses œuvres principales. Je dirai donc quelque                    chose de l’éducation de Louis-Philippe et de la nouvelle de <hi rend="i">Mademoiselle de Clermont</hi>, c’est-à-dire de ce que M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis a fait de mieux comme page d’histoire et comme page de                    roman.</p><p>La manière dont elle conçut et dirigea, dès le premier jour, l’éducation des                    enfants d’Orléans, est extrêmement remarquable, et dénote chez l’institutrice un                    sens de la réalité plus pratique que ses livres seuls ne sembleraient                    l’indiquer. Elle les mit sans tarder aux langues vivantes, aux connaissances                    usuelles, aux choses du corps et de l’esprit, menant le tout concurremment. Par                    exemple, l’été à Saint-Leu, chacun de ses élèves avait un petit jardin, qu’ils                    cultivaient eux-mêmes, et le jardinier qui les dirigeait ne leur parlait                    qu’allemand. Mais si l’on jardinait <hi rend="i">en allemand</hi>, on dînait <hi rend="i">en anglais</hi>, on soupait <hi rend="i">en italien</hi> ; le                    français se parlait bien assez dans les intervalles. À la promenade, un                    pharmacien <pb n="31" xml:id="p31"/>botaniste suivait les jeunes princes pour                    leur apprendre les plantes. Un Polonais, dessinateur habile, avait peint pour                    eux l’histoire sainte, l’histoire ancienne, celle de la Chine et du Japon : tous                    ces tableaux d’histoire composaient une <hi rend="i">lanterne magique</hi>                    amusante autant qu’instructive. Ne pouvant se priver de son goût pour le                    théâtre, elle imagina de mettre en action et de leur faire jouer dans le jardin,                    où les décorations artificielles se combinaient avec la nature, les principales                    scènes de l’<hi rend="i">Histoire des voyages</hi> de l’abbé Prévost, abrégée                    par La Harpe, et en général toutes sortes de sujets historiques ou                    mythologiques. Elle inventa également pour eux toute une série d’exercices                    gymnastiques alors inconnus : les exercices des <hi rend="i">poulies</hi>, des                        <hi rend="i">hottes</hi>, les <hi rend="i">lits de bois</hi>, les <hi rend="i">souliers de plomb</hi> ; elle put se féliciter plus tard à bon                    droit d’avoir appris à son principal élève <quote>« à se servir seul, à mépriser                        toute espèce de mollesse, à coucher habituellement sur un lit de bois,                        recouvert d’une simple natte de sparterie ; à braver le soleil, la pluie et                        le froid ; à s’accoutumer à la fatigue, en faisant journellement de violents                        exercices et quatre ou cinq lieues avec des semelles de plomb »</quote>.</p><p>En un mot, dans toute cette partie de sa carrière, elle se montra ingénieuse,                    inventive, pleine de verve et d’à-propos : elle avait rencontré vraiment la                    plénitude de son emploi et de son génie.</p><p>Elle menait de front plusieurs élèves, M. de Valois (Louis-Philippe), ses frères,                    M. de Montpensier, M. de Beaujolais, et leur sœur (M<hi rend="sup">me</hi> Adélaïde) ; elle leur avait adjoint un neveu à elle, une nièce, sans                    compter cette fille adoptive, la célèbre et intéressante Paméla (ce nom                    romanesque était du choix de M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis).</p><p>Il est curieux de voir le jugement qu’elle porte de l’esprit du roi futur, alors                    âgé de huit ans, et qui resta <pb n="32" xml:id="p32"/>entre ses mains jusqu’à                    dix-sept : <quote>« Il avait un bon sens naturel qui, dès les premiers jours, me                        frappa ; il aimait la raison comme tous les autres enfants aiment les contes                        frivoles. »</quote> Joignez à cela l’esprit d’ordre et une mémoire                    étonnante. Il ressort pourtant de ces notes du <hi rend="i">Journal</hi>                    d’éducation que M. de Montpensier avait plus de distinction naturelle, quelque                    chose de plus fin, et qu’il trouvait que son frère aîné prenait un peu trop                    rondement les choses ; il le lui exprima même plus d’une fois avec la                    familiarité d’un camarade et d’un frère. Pour faire un vrai portrait de                    Louis-Philippe, il faudrait le surprendre dès cette première éducation et dans                    l’extrait de <hi rend="i">Journal</hi> qu’on a publié de lui (1790-1791), et qui                    en est la suite naturelle. On l’y verrait déjà se dessiner tel qu’il se montra                    sur le trône. M. de Valois (comme on l’appelait alors) n’annonçait en rien la                    fleur des anciens Valois, cette distinction suprême dans le goût, qui n’est pas                    toujours en accord avec le bon sens et avec la science pratique de la vie. Il                    apprend tout, il retient tout, il raisonnera bien de tout ; mais il n’est pas de                    ceux qui sentiraient naturellement ni la musique, ni la poésie, ni les                    beaux-arts fins, ni la fine littérature ; ce qui n’empêchera pas qu’il n’en ait                    assez vu, assez manié et assez pratiqué de bonne heure, par les soins de son                    gouverneur infatigable, pour avoir la certitude de s’y connaître. <hi rend="i">J’en ferais bien autant</hi>, aurait-il pu dire de presque chaque                    production de ce genre qu’on lui aurait offert à considérer. Elle lui avait fait                    apprendre, en effet, et manipuler dès l’enfance tant de choses diverses, qu’il                    n’était presque aucune branche des connaissances ni des arts sur laquelle il ne                    pût se croire du métier, de manière à en remontrer à chacun dans l’occasion : il                    le laissait peut-être trop voir étant roi.</p><p>Je n’ai le droit d’exprimer aucun jugement personnel <pb n="33" xml:id="p33"/>sur                    un prince que la versatilité française est en train d’exalter et d’amplifier                    pour le moment, après l’avoir précipité ; seulement je sais qu’un jour, pendant                    cinq courtes minutes, trois académiciens étaient admis en sa présence, et qu’il                    trouva moyen de leur dire la date de la fondation de l’Académie de la Crusca, ce                    qu’aucun des trois ne savait ; et il n’était pas fâché de le dire. L’ancien                    élève de M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis se retrouvait là.</p><p>Je touche ici à l’un des légers inconvénients de ce système d’éducation trop                    fournie et trop touffue. Un autre inconvénient encore, c’est de ne pas laisser                    aux jeunes esprits qui en sont le sujet un seul quart d’heure pour rêver, pour                    se développer en liberté, pour donner jour à une idée originale ou à une fleur                    naturelle qui voudrait naître.</p><p>Ajoutez un dernier inconvénient qui affecte l’ensemble de cette éducation tout à                    la moderne et sans contrepoids : le sentiment de l’Antiquité, le génie moral et                    littéraire qui en fait l’honneur, l’idéal élevé qu’il suppose, y est tout à fait                    absent, et n’y semble même pas soupçonné. Oh ! qu’il n’en était pas ainsi de                    l’éducation à la Ponocrates, de l’éducation à la Rabelais (n’en déplaise à ceux                    qui s’en fâchent !) dont je parlais l’autre jour, et qui embrassait les deux                    termes de l’art et de l’admiration humaine !</p><p>Mais les avantages furent positifs et réels, et l’adversité ne tarda pas à les                    produire. On a pu faire bien des reproches à M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis                    pour sa conduite dans la Révolution, pour les intrigues où elle trempa et                    qu’elle a vainement essayé de pallier dans des apologies infidèles ; mais ce                    qu’on ne saurait lui contester, c’est son amitié vive et, en quelque sorte, sa                    maternité pour ses élèves, pour M<hi rend="sup">lle</hi> d’Orléans en                    particulier (M<hi rend="sup">me</hi> Adélaïde), qu’elle emmena avec elle en                    Suisse en <pb n="34" xml:id="p34"/>93, et dont elle ne se sépara qu’à la                    dernière extrémité. À cette époque, le jeune duc d’Orléans commençait à revenir                    de sa soumission absolue aux idées de son <hi rend="i">gouverneur</hi>. Son                    esprit sensé, livré à lui-même, s’émancipait aux lumières de l’expérience ; il                    jugea la femme habile et artificieuse qui avait été mêlée si avant aux malheurs                    de sa maison. De curieuses lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Flahaut,                    écrites de Bremgarten en Suisse (janvier et février 1795), nous attestent le                    vrai des sentiments du prince à cette époque et la vivacité soudaine de sa                    première réaction contre M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis<note resp="author">Voir le <hi rend="i">Mémorial de Gouverneur Morris</hi>, traduit par                        M. Augustin Gandais (1842), au tome I, p. 449-456.</note>. Ces irritations                    s’amortirent depuis. Pourtant l’empreinte d’une telle éducation survécut à                    tout ; et, en résumé, pour bien connaître Louis-Philippe homme dans les qualités                    constitutives de son esprit et de sa nature, il faut encore, je le répète, se                    reporter à l’origine et le prendre sous la tutelle prolongée de M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis. Elle l’a nourri et formé à la lettre ; elle l’a bien                    jugé de bonne heure, et on retrouve dans ce premier jugement, on y devine toutes                    les qualités et les <hi rend="i">limites</hi> que la vie de ce prince a                    manifestées depuis. Il fut bien l’homme et le roi que nous annonçaient sa nature                    d’alors et cette éducation si particulière pour un prince.</p><p>En repassant les œuvres de M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, il me semble que                    Louis-Philippe est son côté véritablement historique, le seul par lequel elle                    continuera de mériter quelque attention sérieuse<note place="bottom" resp="editor">[Corrigé                        conformément à l’<hi rend="i">erratum</hi> du t. VIII (3<hi rend="sup">e</hi> éd.), p. 546 :] De plus (au tome III, p. 34, même édition                        dernière), à l’article de « M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis », un                        correcteur, croyant bien faire, a tout à fait altéré ma pensée et l’a rendue                        inintelligible : « En repassant les ouvrages de M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, il me semble (me fait-on dire) que Louis-Philippe est                            <hi rend="i">de</hi> son côté véritablement historique, le seul par                        lequel elle continuera de mériter quelque attention sérieuse. » Or, j’avais                        dit : « En repassant les ouvrages de M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, il                        me semble que Louis-Philippe est son côté véritablement historique, etc… »                        C’est ainsi qu’au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Madame (mère                        du Régent) écrivait dans une de ses lettres : <quote>« La Montchevreuil est                            le bel endroit de la Maintenon, et le seul que je trouve louable en                            elle. »</quote> En vertu d’une locution analogue, on peut dire que                        Louis-Philippe est <hi rend="i">le côté</hi> véritablement historique de                            M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis. Cette correction est de toute                        nécessité.</note>. Quant à ses œuvres littéraires, j’en dirai quelques mots,                    bien qu’on ne sache trop aujourd’hui à quoi s’arrêter. Arrêtons-nous, pour                    abréger, sur son chef-d’œuvre.</p><p><hi rend="i">Mademoiselle de Clermont</hi>, une très courte nouvelle publiée en                    1802, passe pour son chef-d’œuvre en effet : <pb n="35" xml:id="p35"/>moi-même                    j’ai longtemps aimé à croire que c’en était un, mais je viens de la relire, et                    il m’est impossible de ne pas reconnaître que ce qu’il y a eu là-dedans                    d’agréable, de touchant et d’<hi rend="i">à demi bien</hi>, est désormais tout à                    fait passé. J’invite à regret ceux qui douteraient de la justesse de mon                    impression, à s’en assurer par eux-mêmes. La première page est heureuse ; elle                    débute par un mouvement vif, mais qui ne se soutient pas et qui tourne vite au                    commun, au faux sensible et au faux élégant. L’auteur se pique d’être vrai avant                    tout ; cette vérité n’est ici qu’une phrase sentimentale de plus. M<hi rend="sup">lle</hi> de Clermont, une petite-fille du Grand Condé, distingue                    et aime un simple gentilhomme, le duc de Melun, qu’elle finit par épouser                    secrètement ; comme princesse, elle doit faire les avances, et cette situation                    est assez bien dessinée. Pourtant, tout avertit qu’on est dans un monde                    imaginaire : ces personnages s’attendrissent pour rien ; leurs genoux                    fléchissent, ils soupirent, ils chancellent sans qu’il y ait de quoi ; l’émotion                    prodiguée n’est que dans les mots. Les termes de <hi rend="i">sentiment</hi>, de                        <hi rend="i">sensibilité</hi>, d’<hi rend="i">attendrissement</hi>, qui                    reviennent à chaque page, ne ressortent au fond ni des situations ni des cœurs.                    L’affaire du <hi rend="i">placet</hi> que M<hi rend="sup">lle</hi> de Clermont                    oublie pour un bal et dont M. de Melun tire un si grand parti à titre de leçon,                    cette grosse affaire qui est comme le nœud de l’action, rentre tout à fait dans                    le genre de Bouilly ou de Berquin. La dernière scène qui s’annonçait bien, quand                        M<hi rend="sup">lle</hi> de Clermont déclarait vouloir à tout prix pénétrer                    jusqu’à M. de Melun blessé et mourant, cette scène est manquée finalement,                    puisque la princesse se laisse détourner de sa pensée, et qu’elle ne revoit                    point celui qu’elle aime. Dans ce petit roman, comme dans tous ceux de l’auteur,                    le récit, qui coule partout avec facilité, ne se relève nulle part d’aucune                    vivacité <pb n="36" xml:id="p36"/>d’expression. Les expressions qui ont quelque                    nouveauté et quelque fraîcheur sont très rares chez M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, et on ne les rencontrerait guère que dans quelques-uns de                    ses portraits de société, où elle est soutenue par la présence et la fidélité de                    ses souvenirs. On a dit très justement de son style, comme on le disait d’une                    actrice qui jouait avec plus de sagesse que de mouvement : <quote><hi rend="i">Elle est toujours bien, jamais mieux.</hi></quote></p><p>Il serait inutile d’appuyer sur un jugement qui est devenu peu à peu celui de                    tout le monde. M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis tout à fait vieille, et telle                    qu’elle parut dans la société depuis sa rentrée en France, déployait de                    l’agrément et de l’amabilité, mais dans un cercle restreint. Son mouvement                    d’esprit n’avait pas faibli. Sa journée, invariablement réglée et remplie à tous                    les instants, commençait encore par quelques gammes sur la harpe, comme dans la                    jeunesse, et de là se distribuait en mille emplois avec une activité                    persistante. Elle avait conservé le besoin d’avoir des élèves, des protégés                    autour d’elle, des personnes dont elle s’engouait extrêmement : sa prévention en                    tout l’emportait sur son jugement et lui dictait sa façon de penser et de dire.                    Elle n’avait d’autre horizon qu’un horizon de société et de coterie. Très                    avenante, très séduisante quand elle le voulait, connaissant le fort et le                    faible d’un chacun, et habile à jeter ses filets sur vous, elle devenait froide                    et indifférente dès que vous ne répondiez pas sur le même ton à sa démonstration                    expansive. D’une grâce infinie quand elle goûtait les gens, elle allait jusqu’à                    être dure quand elle n’aimait pas. Sa conversation habituelle était des plus                    agréables, dit-on, sans grands traits et sans vifs éclairs, mais semée                    d’anecdotes amusantes, et d’un courant très animé. En tout, ce qui lui manquait,                    c’était l’élévation dans l’âme et dans le talent, c’était la vérité et la                    nature ; d’ailleurs elle avait <pb n="37" xml:id="p37"/>les finesses, les                    adresses et les grâces de la société.</p><p>On voit d’après cet ensemble qu’avec beaucoup d’esprit et de talent, elle n’était                    nullement une femme supérieure. Son originalité la plus réelle consistait en                    cette vocation et cette verve de pédagogie poussée jusqu’à la manie, qui lui                    valut tant d’épigrammes, mais qui du moins faisait qu’elle ne ressemblait à                    nulle autre. Chénier, dans sa jolie satire <hi rend="i">Les Nouveaux                    Saints</hi>, a pu la railler sur cette disposition de maîtresse d’école, et la                    cribler de ses traits les plus perçants et les plus acérés :</p><quote><l>J’arrive d’Altona pour vous apprendre à lire ;</l></quote><p>et tout ce qui suit. C’est toutefois par ce côté uniquement que M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis a chance de vivre. Le désaccord qu’on s’est plu à noter                    entre sa conduite et les principes affichés dans ses écrits ne fait que mieux                    ressortir peut-être ce que ce talent d’instituteur avait en elle de naturel, de                    primitif et, si j’ose dire, de sincère. Il y avait comme plusieurs personnes en                        M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis ; mais, dès qu’elle tenait la plume, le                    ton de la personne intérieure et qui dominait toutes les autres, le ton du rôle                    principal prenait le dessus, et elle ne pouvait s’empêcher d’écrire ce qu’il                    faut toujours répéter de la religion, des principes et des mœurs quand on                    enseigne. Il en résulte que la pruderie, sous sa plume, était moins hypocrite                    qu’on ne le croirait. C’est ainsi que je l’explique. Le goût d’enseigner ne doit                    point se considérer chez elle comme un travers, c’était le fond même et la                    direction de sa nature. Il est dommage seulement que, femme d’esprit comme elle                    était, et femme à principes comme elle voulait être, elle n’ait pas su concilier                    cette vocation déclarée avec le tact des convenances, le sentiment du ridicule,                    et de plus avec la droiture et la simplicité des pensées. Vous voyez bien qu’en                    parlant d’elle je l’imite, et que je lui fais ma petite morale aussi, en                    finissant.</p></div></body>
</text>
</TEI>

