<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Bussy-Rabutin.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-02-10"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-02-10"><head>Bussy-Rabutin.</head><dateline>Lundi 10 février 1851.</dateline><p><pb n="360" xml:id="p360"/>M. Walckenaer, dans ses abondants et excellents <hi rend="i">Mémoires sur M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné</hi>, a remis                    tellement sur le tapis Bussy-Rabutin, qu’on le connaît comme on ferait un de nos                    contemporains mêmes, qu’on vit avec lui, qu’on est dans le secret de ses amours,                    de ses vanités, de ses faiblesses ; et comme Bussy, tout gentilhomme et grand                    seigneur qu’il se piquait d’être avant toute chose, est un bon écrivain, un de                    ceux qui ont aidé en leur temps à polir la langue, et que La Bruyère l’a placé                    en cette qualité à côté de Bouhours, nous en parlerons à ce titre                    aujourd’hui.</p><p>Roger de Rabutin, comte de Bussy, né à Épiry près Autun, en avril 1618, eut                    beaucoup en lui de cette veine railleuse et mordante, de cet esprit de saillies                    dont on fait honneur à sa province, et dont on retrouve maint témoignage direct                    chez les Piron, les La Monnoye, les Du Deffand. On a dit qu’il serait mieux né                    Gascon que Bourguignon ; je ne le trouve pas. Bussy appartient à cette                    génération des Saint-Évremond, des La Rochefoucauld, des Retz, tous trois plus                    âgés que lui de quelques années à peine, génération qui était déjà produite et                    mûrie avant la majorité de Louis XIV. Il fut précoce, et, bien qu’il ait                    commencé le métier des armes à treize <pb n="361" xml:id="p361"/>ans, dit-il, ou                    du moins à quinze (car les dates qu’il donne souffrent quelque difficulté), il                    avait déjà fait de bonnes études, d’abord chez les Jésuites d’Autun, ensuite au                    collège de Clermont à Paris. De bonne heure il lut Ovide, il aima les vers. Le                    poète Racan était ami de son père et avait fait pour lui une de ses plus belles                    odes, dans laquelle il l’exhortait à la retraite :</p><quote><l>Bussy, notre printemps s’en va presque expiré ;</l><l>Il est temps de jouir du repos assuré</l><l>          Où l’âge nous convie :</l><l>Fuyons donc ces grandeurs qu’insensés nous suivons,</l><l>Et, sans penser plus loin, jouissons de la vie</l><l>          Tandis que nous l’avons.</l></quote><p rend="indent">Notre Bussy, dans l’abrégé de ses <hi rend="i">Mémoires</hi> qu’il                    adressa à ses enfants sous le titre de <hi rend="i">L’Usage des adversités</hi>,                    a cité cette pièce de Racan, mais en l’altérant notablement. Le poète ne donnait                    à son ami que des conseils de paresseux et de sage, et Bussy y substitue des                    conseils chrétiens ; là où Racan avait dit :</p><quote><l>Qu’Amour soit désormais la fin de nos désirs ;</l><l>Car pour eux seulement les Dieux ont fait la gloire,</l><l>          Et pour nous les plaisirs ;</l></quote><p rend="indent">Bussy, dans sa version corrigée et tout édifiante, suppose qu’il                    faut lire :</p><quote><l>Que <hi rend="i">Dieu</hi> soit désormais l’objet de nos désirs ;</l><l>Il forma les mortels <hi rend="i">pour jouir de sa gloire</hi>,</l><l>          <hi rend="i">Et non pas des plaisirs</hi>.</l></quote><p rend="indent">Quoi qu’il en soit, quand Bussy, jeune, lisait cette ode qui                    faisait partie à ses yeux de l’héritage et de l’illustration domestique, il la                    lisait bien dans le premier texte, et son objet le plus cher fut, tant qu’il put                    d’associer les deux choses que séparait le poète, les plaisirs et la gloire, les                    entreprises de guerre et celles d’amour.</p><p><pb n="362" xml:id="p362"/>Il s’est peint à nous avec sincérité dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> : et, en général, si l’on peut lui reprocher la                    vanité, on ne lui reprochera pas de manquer d’une certaine franchise et même                    d’une ingénuité d’aveux qui ne saurait se contraindre à la dissimulation. Quand                    il parle de lui, il est déjà de ceux qui se confessent, et qui se confessent non                    pas en toute humilité, mais en toute fierté. Il donna, dès ses débuts, dans tous                    les vices et tous les travers de son temps : duelliste, joueur, débauché, un                    raffiné en toute chose : avec cela un tour d’esprit qui sentait l’homme poli                    jusque dans l’homme de guerre et qui sauvait ses actions de la brutalité.</p><quote><p rend="indent">Roger de Rabutin, a-t-il dit de lui-même, avait les yeux grands                        et doux, la bouche bien faite, le nez grand tirant sur l’aquilin, le front                        avancé, le visage ouvert et la physionomie heureuse, les cheveux blonds,                        déliés et clairs (<hi rend="i">tous les signes de haute et fine race</hi>).                        Il avait dans l’esprit de la délicatesse et de la force, de la gaieté et de                        l’enjouement. Il parlait bien ; il écrivait juste et agréablement. Il était                        né <hi rend="i">doux</hi>…</p></quote><p rend="indent">Ici nous l’arrêtons, et nous disons avec tous ceux qui l’ont                    connu : il était né mordant, médisant à l’excès, et ne pouvant retenir le sel                    qui s’échappait de ses lèvres et qu’il prenait soin le plus souvent de fixer                    dans ses écrits. Il se passait tout d’abord l’épigramme comme un homme d’esprit,                    et il aimait encore à en tenir registre comme un homme de lettres<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Il s’est toujours vanté de cette douceur naturelle,                            antérieure et secrète :</p><quote><p rend="indent">Il est vrai,                                écrivait-il à M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry (16 juillet 1672),                                que je suis naturellement doux et tendre ; aussi ai-je pris pour ma                                devise une ruche de mouches à miel, avec ce mot :</p><quote><l rend="i">Sponte favos, aegre spicula ;</l><l>La douceur                                    naturelle, et l’aigreur étrangère.</l></quote><p rend="indent">Mais pratique du monde, qui, la plupart, ne vaut rien, m’a donné de                                l’aigreur aux occasions où il en faut avoir…</p></quote><p>Sa                            douceur était donc, de son aveu, une douceur <hi rend="i">très                                corrigée</hi>.</p></note>.</p><p><pb n="363" xml:id="p363"/>Ses aventures d’amour sont racontées dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> avec gaieté et un naturel extrême. On peut lire sa                    première intrigue avec la jeune veuve de qualité qu’il rencontre à Guise, son                    autre intrigue avec la belle comtesse qu’il voit à Moulins, et les scènes                    bizarres et un peu grotesques du château délabré qu’il décrit avec complaisance                    et avec un véritable talent littéraire. Il y a, chemin faisant, de très bonnes                    et très justes remarques sur le cœur et les passions. Bussy, tout léger qu’il                    est, a connu la vraie passion en effet, mais il ne l’a connue que tard ; il                    convient que, dans toutes ces premières et folles épreuves, il n’avait rien de                    sérieux d’engagé : <quote>« Pour revenir à mes amours, dit-il plaisamment en                        tout endroit, il est à remarquer que je ne pouvais plus souffrir ma                        maîtresse, tant elle m’aimait. »</quote> — <quote>« Mon heure d’aimer                        fortement et longtemps n’était pas encore venue »</quote> dit-il encore ;                    et, parlant d’une séparation qui eut lieu alors, et qui lui fut moins pénible                    qu’elle n’aurait dû l’être : <quote>« C’est que la grande jeunesse, ajoute-t-il,                        est incapable de réflexions ; elle est vive, pleine de feu, emportée et <hi rend="i">point tendre</hi> tout attachement lui est contrainte ; et                        l’union des cœurs, que les gens raisonnables trouvent le seul plaisir qu’il                        y ait dans la vie, lui paraît un joug insupportable. »</quote> Le véritable                    attachement de Bussy ne fut que tout à la fin pour la comtesse de Montglat, qui                    l’en paya si mal, et qui lui laissa au cœur, par sa perfidie, une plaie ulcérée                    et envenimée dont on voit qu’il eut bien de la peine à guérir.</p><p>Homme de guerre, Bussy se distingua durant vingt-cinq ans (1634-1659) par des                    qualités hardies et de brillants services qui, joints à plus de conduite et de                        <pb n="364" xml:id="p364"/>ménagement du côté de l’esprit, lui auraient valu                    presque immanquablement le bâton de maréchal de France. Mais il s’aliénait vite                    par ses médisances et par son caractère les généraux qu’il était le plus fier                    d’avoir pour ses juges. Au siège devant Mardyck (août 1646), les ennemis ayant                    fait une sortie, non content de les repousser de sa tranchée, Bussy, sur un mot                    du duc de Nemours, tint une sorte de gageure que lui-même appelle une folie, et                    il s’aventura à vouloir rejeter et relancer avec une faible élite le gros des                    assaillants jusque sur leurs palissades, si bien qu’aux premières décharges la                    plupart des siens, et les plus marquants, étaient hors de combat ; mais lui, qui                    n’avait eu encore que deux chevaux tués, tenait ferme dans cette attaque sans                    but et se faisait un point d’honneur de voir l’ennemi se retirer le premier : il                    fallut que le duc d’Enghien (le Grand Condé) lui fit donner l’ordre de se                    retirer, ajoutant que, <quote>« s’il avait à prendre un second dans l’armée, il                        n’en choisirait point d’autre »</quote>.</p><p>C’est bien dans cette occasion qu’on pourrait appliquer et détourner à notre                    Bussy ce que Saint-Évremond a dit de son homonyme (le Bussy d’Amboise du                            <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle), qu’il paraissait quelque                    chose de <hi rend="i">vain</hi> et d’<hi rend="i">audacieux</hi> dans sa                    bravoure.</p><p>Cet éloge du Grand Condé transporta Bussy, et il faut lui rendre cette justice                    que, si maltraité qu’il fût de ce prince en d’autres occasions, nul ne l’a peint                    avec plus d’enthousiasme et de feu dans sa beauté martiale. À cette même                    tranchée devant Mardyck, au moment où il fallait en déloger les ennemis, Bussy,                    qui est entré par un côté, se rencontre tête à tête avec le duc d’Enghien, qui                    montait de l’autre, faisant main basse sur tout ce qui se présentait à lui :</p><quote><p rend="indent">Je ne songe point, dit-il, à l’état où je trouvai ce prince,                        qu’il <pb n="365" xml:id="p365"/>ne me semble voir un de ces tableaux où le                        peintre a fait un effort d’imagination pour bien représenter un Mars dans la                        chaleur du combat. Il avait le poignet de sa chemise ensanglanté, de la main                        dont il tenait l’épée. Je lui demandai s’il n’était point blessé. — Non, me                        dit-il,-c’est du sang de ces coquins…</p></quote><p rend="indent">Et jusque dans cette satirique <hi rend="i">Histoire des                        Gaules</hi>, il nous le représente ainsi :</p><quote><p rend="indent">Le prince Tiridate (<hi rend="i">le Grand Condé</hi>) avait les                        yeux vifs, le nez aquilin et serré, les joues creuses et décharnées, la                        forme du visage longue, et la physionomie d’<hi rend="i">une aigle</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Aquila</hi> en latin ; à cette date,                                <hi rend="i">aigle</hi> était encore féminin en français.</note> les                        cheveux frisés, les dents mal rangées et malpropres ; l’air négligé, et peu                        de soin de sa personne, la taille belle. Il avait du feu dans l’esprit, mais                        il ne l’avait pas juste. Il riait beaucoup et fort désagréablement. Il avait                        le génie admirable, et particulièrement pour la guerre : le jour du combat,                        il était fort doux à ses amis, fier aux ennemis ; il avait une netteté                        d’esprit, une force de jugement et une facilité sans égale. Il avait de la                        foi et de la probité aux grandes occasions, et il était né insolent et sans                        égard mais l’adversité lui avait appris à vivre…</p></quote><p rend="indent">On voit que Bussy avait le talent de peindre les physionomies et                    les caractères, et d’assembler les contraires dans un même point de vue, sous un                    même coup d’œil. <quote>« Ses portraits surtout, a dit Saint-Évremond, ont une                        grâce <hi rend="i">négligée, libre</hi> et <hi rend="i">originale</hi>,                        qu’on ne saurait imiter. »</quote> On peut, par ce seul exemple, vérifier                    l’éloge.</p><p>Mécontent du prince de Condé, Bussy ne sut pas se tenir mieux avec                    M. de Turenne : il servit sous ce dernier après la Fronde (1653-1659). Bussy                    paraît croire qu’il manqua de se concilier l’amitié du grand capitaine, faute                    d’un compliment qui eût été de convenance le premier jour, et il fait son <hi rend="i">mea culpa</hi> là-dessus. Mais il semble bien que ce qui lui nuisit                    auprès de Turenne comme auprès de tous les supérieurs dont il approcha, ce fut                    son penchant à la raillerie, à l’épigramme, au couplet malin. <quote><hi rend="i">Diseur de bons mots, mauvais caractère</hi></quote>, <pb n="366" xml:id="p366"/>a dit Pascal : Bussy vint à point pour expliquer                    cette pensée. C’est le grief qu’avait contre lui précisément Louis XIV, quand il                    disait : <quote>« M. de Bussy a fait des plaisanteries de quelques personnes que                        j’aime. »</quote> C’est ce que M. de Turenne lui reprocha également, un jour                    que Bussy se plaignait de n’être pas traité par lui avec plus d’amitié dans les                    diverses rencontres : <quote>« Il (<hi rend="i">M. de Turenne</hi>) me répondit                        qu’on l’avait assuré que je n’étais point de ses amis, et que même, contre                        la parole que je lui donnerais d’en être, s’il lui arrivait un malheur à la                        guerre, j’étais un homme à en plaisanter. »</quote> Il était fâcheux à Bussy                    d’avoir donné une pareille idée de lui à tout le monde, et à M. de Turenne en                    particulier, et d’être jugé incapable de résister au plaisir de faire une                    chanson. Maintenant reconnaissons dans Bussy une qualité : il a du glorieux, du                    vaniteux, du goguenard et du railleur, du bel esprit et du malin esprit, mais au                    fond, tout au fond de tout cela, si l’on ose le dire, il y a du bon esprit. Il                    triomphe de ses mécontentements et de ses rancunes personnelles dans le jugement                    qu’il fait des hommes. Et sur M. de Turenne par exemple, il l’a peint dans un                    très beau et très ferme portrait, nullement flatté, mais nullement injuste<note resp="author">[<hi rend="i">Erratum</hi> du t. VIII (3<hi rend="sup">e</hi> éd.), p. 546-547] Je ne suis pas content de la manière dont j’ai                        apprécié son portrait de Turenne. Quand j’écrivais cette page, en effet, je                        ne connaissais le portrait que comme il avait été imprimé dans l’ancienne                        édition des <hi rend="i">Mémoires</hi> de Bussy, c’est-à-dire avec de                        nombreuses suppressions, et je n’avais pas lu le texte plus complet qui ne                        fut donné que dans le <hi rend="i">Supplément</hi> aux mêmes <hi rend="i">Mémoires</hi>. J’avais donc pu croire Bussy moins malicieux et moins                        mal disposé qu’il ne le fut d’abord envers ce grand homme. Mais ce qui reste                        vrai et ce qu’il importe de bien remarquer, c’est que le mérite de                        M. de Turenne, à force de persister et d’éclater à tous les yeux, finit par                        désarmer Bussy, qui écrivait à M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, le                        20 mars 1675 : <quote>« Je ne réponds point à vos nouvelles du mois de                            janvier… Je vous dirai seulement que j’aime autant M. de Turenne que je                            l’ai entendu haï ; car, <hi rend="i">pour vous dire la vérité, mon cœur                                ne peut plus tenir contre tant de mérite</hi>. »</quote> Et au                        moment de la mort du grand capitaine : <quote>« Je suis si rempli du mérite                            du maréchal de Turenne que je ne puis me lasser d’en parler, et quand je                            suis épuisé sur cette matière, je redis ce que les autres ont bien                            dit. »</quote> Et il transcrit l’éloge que Guilleragues, secrétaire du                        cabinet, avait fait de lui dans la <hi rend="i">Gazette</hi>. — On sait, de                        plus, que le premier président de Lamoignon s’était mis en tête de                        réconcilier Bussy avec M. de Turenne, et qu’il y avait trouvé ce grand homme                        tout disposé. Et là-dessus Bussy ayant écrit à son ancien général une lettre                        de compliment et de reconnaissance, Turenne lui avait répondu par une lettre                        qui, <quote>« dans sa <hi rend="i">manière courte et sèche</hi> (c’était son                            genre), était peut-être une des plus honnêtes qu’il ait jamais                            écrites »</quote>. — Je crois maintenant en avoir assez dit, mais il                        m’était resté comme un remords de n’avoir caractérisé qu’imparfaitement ce                        portrait de Turenne par Bussy, lequel portrait, d’ailleurs, est en soi l’une                        des pièces les plus nettes et les plus achevées de notre littérature : c’est                        un simple dessin sans couleur aucune, mais des plus expressifs et des plus                        parlants.</note>. On a dit, dans le temps, que ce portrait n’était pas de                    nature à plaire à la maison de Bouillon. Qu’importe ! il est digne que                    l’histoire l’accueille, et que le moraliste le médite. Je ne puis m’empêcher de                    le donner ici presque en entier, après celui de Condé, qu’on vient de lire :</p><quote><p rend="indent">Henri de La Tour, vicomte de Turenne, était d’une taille                        médiocre, large d’épaules, lesquelles il haussait de temps en temps en                        parlant ; ce sont de ces mauvaises habitudes que l’on prend d’ordinaire,                        faute de contenance assurée. Il avait les sourcils gros et assemblés, ce qui                        lui faisait une physionomie malheureuse.</p><p>Il s’était trouvé en tant d’occasions à la guerre, qu’avec un <pb n="367" xml:id="p367"/>bon jugement qu’il avait et une application                        extraordinaire au métier, il s’était rendu le plus grand capitaine de son                        siècle.</p><p>À l’ouïr parler dans un conseil, il paraissait l’homme du monde le plus                        irrésolu ; cependant, quand il était pressé de prendre son parti, personne                        ne le pouvait ni mieux ni plus vite.</p><p>Son véritable talent, qui est, à mon avis, le plus estimable à la guerre,                        était de rétablir une affaire en méchant état. Quand il était le plus faible                        en présence des ennemis, il n’y avait point de terrain d’où, par un                        ruisseau, par une ravine, par un bois, ou par une éminence, il ne sût tirer                        quelque avantage.</p><p>Jusqu’aux huit dernières années de sa vie, il avait été plus circonspect                        qu’entreprenant… sa prudence venait de son tempérament, et sa hardiesse de                        son expérience<note place="bottom" resp="author">[NdA] Un an avant la mort de ce grand homme,                            Bussy écrivait à l’évêque de Verdun (19 juillet 1674) : « <quote>On me                                mande que M. de Turenne vient encore de pousser l’arrière-garde des                                ennemis. C’est un vrai conquérant, il n’est plus reconnaissable ;                                Fabius est devenu Alexandre. »</quote></note>.</p><p>Il avait une grande étendue d’esprit capable de gouverner un État aussi bien                        qu’une armée. Il n’était pas ignorant des belles-lettres ; il savait quelque                        chose des poètes latins, et mille beaux endroits des poètes français : il                        aimait assez les bons mots et s’y connaissait fort bien.</p><p>Il était modeste en habits et même en expressions. Une de ses grandes                        qualités, c’était le mépris du bien. Jamais homme ne s’est si peu soucié                        d’argent que lui…</p><p>Il aimait les femmes, mais sans s’y attacher ; il aimait assez les plaisirs                        de la table, mais sans débauche ; il était de bonne compagnie ; il savait                        mille contes ; il se plaisait à les faire, et il les faisait fort bien.</p><p>Les dernières années de sa vie, il fut honnête (c’est-à-dire <hi rend="i">accueillant, affable</hi>) et bienfaisant ; il se fit aimer et estimer                        également des officiers et des soldats ; et, sur la gloire, il se trouva                        enfin si fort au-dessus de tout le monde, que celle des autres ne pouvait                        plus l’incommoder.</p></quote><p rend="indent">La causticité de Bussy se retrouverait dans ce dernier trait, si on                    la voulait chercher ; mais il faut reconnaître qu’ici elle semble bien d’accord                    avec la vraie observation humaine.</p><p>Pour commenter en quelque sorte, et démontrer <pb n="368" xml:id="p368"/>cette                    supériorité distinctive du talent de Turenne, qui consistait à tirer bon parti                    d’une affaire déjà compromise, et à la rétablir à force d’habileté de détail, de                    ténacité et de prudence, Bussy, dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, se plaît à                    exposer en ce sens les opérations de la campagne de Flandre de 1656, pendant                    laquelle Turenne fit preuve de toutes ces qualités combinées qui caractérisent                    sa première manière militaire. Bussy tient à honneur de nous faire entrer dans                    l’esprit de cette campagne, l’une des plus glorieuses pour Turenne, quoiqu’il y                    en ait eu de bien plus brillantes :</p><quote><p rend="indent">Il ne tiendrait qu’à moi de ne rien dire de cette action,                        écrit-il au sujet d’une des affaires de cette campagne ; et peut-être que                        les flatteurs du maréchal ne l’ont pas sue ou n’ont pas été assez habiles                        pour la remarquer ; mais ni l’amitié ni la haine ne me feront jamais manquer                        à ce que je dois à la vérité. </p></quote><p rend="indent">En général, Bussy peut être frondeur et imprudent, mais il n’est                    pas menteur : <quote>« Et pour faire voir, dit-il encore, que c’est plutôt par                        amour pour la vérité que je parle, que par aucune malignité de naturel, <hi rend="i">je dis du bien, quand j’en trouve, de la même personne de qui                            j’ai dit du mal</hi>. »</quote> C’est en ce point que le jugement de                    Bussy vaut mieux que son caractère.</p><p>Ce même amour de la vérité, de la réalité historique et humaine ; lui fait                    retrancher toutes ces exagérations auxquelles on se laisse emporter si aisément                    en racontant les grandes actions où l’on a été témoin ou acteur. La veille de la                    bataille des Dunes, dans la nuit qui précéda, il est couché sur le sable, dans                    son manteau, tout à côté de M. de Turenne. Tous les deux s’endorment. Une heure                    après on vient réveiller le maréchal, en lui amenant un page qui s’est échappé                    du camp des ennemis, et sur le rapport duquel il se confirme dans l’idée de                    livrer bataille le lendemain :</p><quote><p rend="indent">Et après, dit Bussy, <pb n="369" xml:id="p369"/>il se recoucha                        pour se reposer seulement ; car j’ai trop bonne opinion de lui pour croire                        qu’ayant une bataille à donner six heures après, où sa vie était la moindre                        chose dont il s’agît, il pût dormir aussi tranquillement que si le lendemain                        il n’eût eu rien à faire. Et quand on nous vient conter que, le jour de la                        bataille d’Arbelles, on eut peine à éveiller Alexandre, je crois que, si                        cela fut, il faisait semblant de dormir par vanité, ou qu’il était ivre.                        Pour moi, <hi rend="i">qui suis naturel</hi>, je ne dormis qu’une heure.                        Après qu’on m’eut éveillé, je ne pus me rendormir…</p></quote><p rend="indent">On saisit bien en quoi le Turenne de Bussy ne ressemble point au                    Condé de l’<hi rend="i">Oraison funèbre</hi>, duquel Bossuet a dit avant                        Rocroi :<quote> « On sait que le lendemain, à l’heure marquée, il fallut                        réveiller d’un profond sommeil cet autre Alexandre. »</quote> Je laisse à                    ceux qui ont eu l’honneur de se trouver à pareille fête à côté des héros, le                    soin de décider lequel des deux récits leur paraît le plus voisin de la                    vérité.</p><p>De tous les généraux sous lesquels il servit, il n’en est aucun avec qui Bussy                    s’entendît si bien qu’avec le prince de Conti, frère du Grand Condé. Il nous le                    peint, selon son usage, en quelques coups de crayon rapides et heureux :</p><quote><p rend="indent">Il avait la tête fort belle, tant pour le visage que pour les                        cheveux, et c’était un très grand dommage qu’il eut la taille gâtée ; car, à                        cela près, c’était un prince accompli. Il avait été destiné à l’Église ;                        mais les traverses de sa maison l’ayant jeté dans les armes, il y avait                        trouvé tant de goût, qu’il n’en était pas revenu. Cependant il avait étudié                        avec un progrès admirable. Il avait l’esprit vif, net, gai, <hi rend="i">enclin à la raillerie</hi> ; il avait un courage invincible ; et, s’il                        y avait quelqu’un au monde aussi brave que le prince de Condé, c’était le                        prince son frère. Jamais homme n’a eu l’âme plus belle sur l’intérêt que                        lui : il comptait l’argent pour rien. Il avait de la bonté et de la                        tendresse pour ses amis, et, comme il était persuadé que je l’aimais fort,                        il m’honorait d’une affection très particulière.</p></quote><p rend="indent"><pb n="370" xml:id="p370"/>Tel était le prince sous qui Bussy                    voulait aller servir en Catalogne pendant la campagne de 1654 ; il s’accommodait                    très bien de ce général qui aimait la raillerie, et qui mêlait le badinage et le                    bel esprit jusque dans les ordres de service qu’il donnait. Mais le prince de                    Conti n’était qu’un généralissime manqué : les vrais généraux et les hommes                    d’État ne purent jamais passer à Bussy ce tour d’esprit si contraire à l’ordre                    et au commandement, et qui déjouait le respect dans les choses sérieuses.</p><p>En l’année 1648, Bussy s’était lancé dans une singulière affaire, et qui n’avait                    pas peu contribué à sa réputation d’aventurier et d’audacieux en amour comme en                    toute chose. Veuf d’une première femme et voulant se remarier,<quote>                        « cherchant du bien, dit-il, parce qu’il savait qu’il sert beaucoup à faire                        obtenir les grands honneurs »</quote>, il s’était laissé persuader par                    quelques entremetteurs intrigants qu’une jeune veuve fort riche, M<hi rend="sup">me</hi> de Miramion, ne demandait pas mieux que de l’épouser, mais qu’elle                    avait besoin d’y paraître contrainte pour donner un consentement que sa famille                    n’aurait pas approuvé. Là-dessus Bussy, entreprenant comme il était, et à qui il                    ne fallait pas répéter deux fois qu’une femme l’aimait, ni conseiller deux fois                    une témérité, résolut d’enlever la veuve. Il quitta l’armée de Flandre exprès                    pour cela, non sans s’être auparavant assuré de la protection du prince de                    Condé, et il vint faire son coup de main en plein jour près de Saint-Cloud, à la                    tête d’une troupe de cavaliers. M<hi rend="sup">me</hi> de Miramion fut enlevée                    malgré ses cris ; Bussy l’emmena jusqu’à un château fort, à vingt-cinq lieues de                    là, et ne lâcha prise qu’à la dernière extrémité, et quand il fut plus que                    persuadé que son <hi rend="i">Hélène</hi> (comme il l’appelle) n’était nullement                    consentante à l’entreprise. Ce scandaleux guet-apens, qui rappelait toutes les                    violences des époques <pb n="371" xml:id="p371"/>féodales, et où Bussy avait                    joué, de plus, le rôle de dupe, lui fit manquer la bataille de Lens qui se livra                    dans cet intervalle. Il en témoigne du regret, mais il ne ressentit jamais assez                    la honte de ses torts envers une faible et courageuse femme qui faillit en                    mourir sur le coup, et qui devint, à partir de là, une mère de charité et une                    sainte.</p><p>Quoi qu’il en soit, avec tous ses défauts, son inclination aux plaisirs, son goût                    connu et son talent irrésistible pour les épigrammes et les chansons, avec ses                    désordres de conduite, son grain de libertinage et d’esprit fort, sa fureur du                    jeu, où il avait un bonheur insolent, Bussy, vers 1659, était en passe d’arriver                    à la plus haute fortune militaire, lorsque la paix vint le livrer sans                    distraction à ses périlleux penchants. Dans une orgie célèbre qu’il fit, lui,                    homme de plus de quarante ans, avec quelques débauchés de sa connaissance,                    durant la Semaine sainte de 1659, il fut accusé, non sans vraisemblance, d’avoir                    composé des couplets, d’horribles <hi rend="i">Alléluia</hi> qui offensaient à                    la fois la majesté divine et les majestés humaines ; et, à dater de ce moment,                    devenu particulièrement suspect à la reine mère et au roi, bien loin de se                    surveiller, il accumula les imprudences. La plus grande fut d’écrire en 1660,                    sous des masques très légers, l’<hi rend="i">Histoire amoureuse</hi> de deux ou                    trois dames de la Cour, de prêter à d’autres dames de son intimité ce manuscrit,                    dont plusieurs copies circulèrent, et qui fut imprimé à l’étranger en 1665.                    Treize mois de Bastille, une carrière brisée, dix-sept ans d’un exil contraint,                    dix autres années d’un exil soi-disant volontaire, une disgrâce perpétuelle,                    dans laquelle il mourut en 1693, telles furent les suites de cette grave faute                    morale et littéraire, qui, par le malheur et les résultats, a fait comparer la                    destinée du pauvre Bussy à celle d’Ovide.</p><p><pb n="372" xml:id="p372"/>On n’est point surpris, quand on lit aujourd’hui le                    livre, qu’un roi comme Louis XIV ait jugé avec cette sévérité une telle faute                    qui venait en confirmer tant d’autres. De pareils livres, en réalité, sont                    contraires aux fondements de l’ordre et de la stabilité même des États. Dans                    cette <hi rend="i">Histoire amoureuse des Gaules</hi>, Bussy s’est proposé                    Pétrone pour modèle et pour idéal ; il y a des moments où il ne fait que le                    traduire, et (chose étrange !), même en le traduisant, il a pu paraître ne                    raconter que des vérités et des particularités contemporaines. Disons notre                    pensée bien sincère : ces désordres, ces turpitudes de mœurs se retrouveraient                    de tout temps ; les meilleures époques sont celles où elles se dérobent. Elles                    s’étalaient presque ouvertement du temps de Bussy. Toutefois, venir les choisir                    pour en faire une œuvre, une histoire, un <hi rend="i">monument à toujours</hi>,                    comme dirait Thucydide, c’était donner témoignage d’un goût corrompu et d’un                    esprit gâté. Là est le grand tort, encore subsistant, de Bussy, et ce qui le                    classe à son rang et le rabaisse dans l’échelle d’élévation des esprits et dans                    l’ordre des vocations naturelles. Ce glorieux a trahi par là ce qui, en                    définitive, l’occupait et l’amusait le plus, ce qui faisait son régal le plus                        cher<note place="bottom" resp="author">[NdA] Une simple remarque résume les goûts littéraires un                        peu gâtés de Bussy : il aimait fort Ovide, il n’avait pas lu Horace, et il                        s’amusait, dans l’extrême vieillesse, à traduire un petit conte latin et                        libertin du poète Théophile.</note>. Ajoutons qu’une telle entreprise, de la                    part d’un homme d’autant d’esprit, et la vogue qui s’ensuivit pour le genre                    même, nous donnent une idée peu haute de la moralité <hi rend="i">moyenne</hi>                    du temps et du monde où il écrivait. Sans nous en prévaloir pour ce qui est du                    fond des âmes, il nous faut ici reconnaître que nous avons infiniment gagne                    depuis <pb n="373" xml:id="p373"/>lors en moralité sociale et publique, en                    moralité extérieure.</p><p>À ne juger les choses que littérairement, la façon de Bussy, seul point qui nous                    intéresse encore, laisse voir, au milieu des incorrections et des négligences,                    bien de la distinction, de la délicatesse, et se relève d’un tour fin, qui est                    déjà celui d’Hamilton. Pour peindre la comtesse de Fiesque, par exemple, il                    dira : <quote>« Elle avait les yeux bruns et brillants, le nez bien fait, la                        bouche agréable et de belle couleur, le teint blanc et uni, la forme du                        visage longue : <hi rend="i">il n’y avait eu qu’elle au monde qui s’était                            embellie d’un menton pointu</hi>. »</quote> Ce n’est qu’un rien, mais                    remarquez-vous comme cela est dit ? Les portraits de M<hi rend="sup">me</hi> de Châtillon, de M<hi rend="sup">me</hi> de Montglat, ont de cette même                    grâce demi fine et demi naïve. Cette M<hi rend="sup">me</hi> de Montglat, qu’il                    a le plus aimée, est présentée avec une complaisance toute particulière :</p><quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> <hi rend="i">Bélise</hi> a les yeux                        petits, noirs et brillants, la bouche agréable, le nez un peu troussé, les                        dents belles et nettes, le teint trop vif, les traits fins et délicats, et                        le tour du visage agréable. Elle a les cheveux noirs, longs et épais. Elle                        est propre au dernier point, et l’air qu’elle souffle est plus pur que celui                        qu’elle respire…</p></quote><p rend="indent">On remarquera ce mot de <hi rend="i">propre</hi> qui revient assez                    souvent chez Bussy, qu’on n’emploierait plus à présent, mais qui se disait alors                    avec convenance et dans le sens antique (<hi rend="i">simplex munditiis</hi>).                    Ce langage de Bussy est un joli langage ; il est brillant et comme reluisant,                    non par les couleurs, mais à force de poli et de netteté. Son style, aux bons                    endroits, a le <hi rend="i">nitor</hi> des anciens. On a, vers ce même temps,                    appliqué le mot et l’éloge d’<hi rend="i">urbanité</hi> à trois écrivains qu’on                    rapprochait volontiers, Bussy, Pellisson et Bouhours. Mais je me permettrai de                    trouver que l’urbanité de Bouhours ne fut jamais que celle d’un <pb n="374" xml:id="p374"/>homme de collège qui fait le sémillant ; l’urbanité de                    Pellisson, que celle d’un bourgeois élégant et resté, un peu sur l’étiquette et                    sur la cérémonie à la Cour ; l’urbanité de Bussy, à son bon moment, était la                    seule qui sentît tout à fait le courtisan aisé et l’homme du monde.</p><p><quote>« On a mille fois entendu vanter, disait-on de lui en son temps, la                        politesse de son esprit, la délicatesse des pensées, un noble enjouement,                        une naïveté fine, un tour toujours naturel et toujours nouveau, <hi rend="i">une certaine langue qui fait paraître toute autre langue                        barbare</hi>. »</quote> C’est beaucoup dire, et je dois avertir aussi que                    c’est d’une harangue d’académie que je tire ces louanges. On comprendra pourtant                    qu’on les ait pu faire, si on veut bien entrer dans les aperçus de style que                    nous indiquons.</p><p>Pour ce qui est de l’écrit qui nous les suggère, cette délicatesse, encore une                    fois, n’est que dans la façon du narrateur et dans un certain tour de parole ;                    car la grossièreté fait le fond de presque tous les personnages qu’il décrit.                    Sans parler des hommes qui, en fait de procédés, s’y montrent capables de tout,                    les femmes qu’il met en scène sont emportées, violentes, surtout intéressées et                    cupides. Bussy, dans l’exil, en se souvenant des femmes qu’il avait connues,                    disait : <quote>« Elles aimaient, de mon temps déjà, l’argent et les pierreries                        plus que l’esprit, la jeunesse et la beauté. »</quote> On doit plaindre                    Bussy de n’avoir su rencontrer que de pareilles femmes à l’époque où vivaient                    les Sévigné, les La Fayette et bien d’autres. Mais que dis-je ? dans cette                    indigne histoire ou chronique scandaleuse de son temps, n’avait-il pas trouvé                    moyen de mettre, à côté de M<hi rend="sup">me</hi> d’Olonne et de M<hi rend="sup">me</hi> de Montglat, sa propre cousine, cette charmante M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné elle-même !</p><p><pb n="375" xml:id="p375"/>Il appartenait à celui qui avait outragé en M<hi rend="sup">me</hi> de Miramion la mère future des pauvres et presque une                    Mère de l’Église, d’outrager en M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné la plus                    vertueuse des Grâces.</p><p>Le portrait que Bussy a tracé de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné dans ce                    vilain livre, est à la fois ressemblant et calomnieux ; c’est le chef-d’œuvre                    d’un peintre malicieux et caustique qui donne à chacun des traits qu’il observe                    et qu’il accuse, je ne sais quelle expression particulière qui noircit le tout                    et le dénature. Bussy, au reste, paya cher ce sanglant et cruel portrait.                    Réconcilié avec M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné pendant son exil, gracié et                    amnistié par elle, il dut recommencer à lui crier <hi rend="i">merci</hi> bien                    souvent. Elle lui avait pardonné son injure, mais à condition de s’en                    ressouvenir et de la lui rappeler toujours : <quote>« Levez-vous, comte, je ne                        veux point vous tuer à terre, lui écrivait-elle quand il faisait semblant de                        se mettre à genoux : ou reprenez votre épée pour recommencer notre                        combat… »</quote> En pleine paix, en pleine amitié, un mot, une saillie                    soudaine de cette innocente railleuse, laissait deviner son ancienne rancune, et                    montrait bien qu’elle se sentait désormais sur lui tous les avantages. Bussy,                    vraiment, aurait été humilié s’il avait pu l’être. Il avait commencé par                    convenir franchement de tous ses torts, mais il exprimait ses regrets d’une                    manière qui prouve combien en ceci il tenait plus encore aux choses de l’esprit                    qu’à celles du cœur :</p><quote><p rend="indent">Ne trouvez-vous pas, écrivait-il à sa cousine, que c’est grand                        dommage que nous ayons été brouillés quelque temps ensemble, et que <hi rend="i">cependant</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Cependant</hi>, c’est-à-dire pendant ce temps-là. La langue de                            Bussy retarde déjà un peu.</note> il se soit perdu des folies que nous                        aurions relevées, et qui nous auraient réjouis ? car, bien que <pb n="376" xml:id="p376"/>nous ne soyons pas demeurés muets chacun de notre côté,                            <hi rend="i">il me semble que nous nous faisons valoir l’un l’autre, et                            que nous nous entredisons des choses que nous ne disons pas                            ailleurs</hi>.</p></quote><p rend="indent">Et, en effet, Bussy avait été excellent, dans le principe, pour                    mettre sa jolie cousine en humeur et en veine de style épistolaire : il était                    l’homme qu’il lui fallait pour lui renvoyer le volant, comme on dit ; mais il ne                    s’apercevait pas, en avançant, qu’elle pouvait très bien se passer de lui, dire                    à d’autres les mêmes jolies choses, en répandre de tous côtés et en retrouver                    sans cesse, et qu’il n’était plus lui-même assez vif et assez alerte pour ne pas                    perdre au vis-à-vis devant cette grâce supérieure et naturelle.</p><p>L’esprit de Bussy n’était point de ceux que la fée a touchés en naissant, et qui                    se renouvellent jusqu’à la fin par une immortelle jeunesse. Il pouvait avoir sa                    force et son cachet marqué de virilité dans l’observation et dans cette manière,                    qu’on a louée en lui, de <hi rend="i">laisser voir tout d’un coup sa                    pensée</hi>, et de <hi rend="i">ne laisser voir qu’elle uniquement</hi> ; mais                    il n’avait pas cette source vive de grâce et d’imagination qui rafraîchit et                    fertilise à jamais le fonds d’où elle sort.</p><p>La dernière fatuité de Bussy avec M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné était de se                    croire un partner essentiel à tout l’esprit qu’elle avait.</p><p>La correspondance que Bussy entretint pendant son long exil avec un nombre assez                    considérable d’amis, hommes et femmes, restés pour lui attentionnés et fidèles,                    a du prix pour l’histoire du temps, et il ne lui manque, pour être tout à fait                    intéressante, que de trouver un éditeur, un Walckenaer ou un Monmerqué qui en                    répare le texte, y restitue, s’il est possible, bien des noms propres marqués                    par de simples et impatientantes <hi rend="i">étoiles</hi>, et qui donne des                    éclaircissements sur les <pb n="377" xml:id="p377"/>personnages. Telle qu’elle                    est, elle se fait lire avec plaisir encore. Le premier soin de Bussy, une fois                    retiré dans sa Bourgogne, c’est de persuader à ses amis de Paris qu’il ne                    souffre pas trop de son malheur ; il tâche de croire qu’il ne s’ennuie pas et de                    le faire croire à tout le monde :</p><quote><p rend="indent">Je suis ici très commodément, écrit-il de son château de Bussy                        (19 janvier 1667) ; j’y fais bonne chère ; j’embellis tous les jours une                        belle maison. Je n’y ai ni maître ni maîtresse, parce que je n’ai ni                        ambition ni amour ; et j’éprouve, ce que je croyais impossible il y a                        deux ans, qu’on peut vivre heureux sans ces deux passions.</p></quote><p rend="indent">On ne tarde pas à s’apercevoir que c’est là son idée fixe de                    convaincre le monde qu’il n’est pas trop malheureux ; il sait le cas que le                    monde fait des malheureux ; il craint qu’on ne le plaigne ou qu’on ne sourit de                    lui là-bas en le nommant. Sa vanité domine encore son malheur.</p><p>Ce serait peu intéressant, si, tout à côté, il n’y avait des contradictions, des                    démentis, et si, dans l’exemple de Bussy, on ne pouvait étudier le cœur humain                    et ses misères parfaitement à nu. Au même moment où il se dit guéri de                    l’ambition et sans maître, il écrit au duc de Saint-Aignan, qui est son                    principal recours auprès de Louis XIV, des louanges du roi qui sont faites pour                    être redites et montrées, et pour lui ménager peut-être un retour. Le duc de                    Saint-Aignan avait perdu son fils, et Louis XIV lui avait fait je ne sais quelle                    faveur pour le consoler :</p><quote><p rend="indent">J’ai su si bon gré au roi, écrit Bussy au duc, de la manière                        dont Sa Majesté vous a consolé, que ce maître-là m’a paru digne du service                        de toute la terre. <hi rend="i">Ce n’est qu’auprès de lui seul au monde                            qu’on peut trouver des douceurs à perdre ses enfants</hi>, quelque                        honnêtes gens qu’ils soient.</p></quote><p rend="indent">Cela nous semble dénaturé et révoltant d’adulation et de platitude,                    mais au moins Bussy est net et ne marchande pas sur l’expression.</p><p><pb n="378" xml:id="p378"/>Un sentiment plus honorable, plus excusable, est celui                    que Bussy conserve à l’égard de la femme qu’il avait le plus aimée (M<hi rend="sup">me</hi> de Montglat), et qui l’avait tout à coup lâché dans le                    malheur. Il en souffre, il en est ulcéré ; il va jusqu’à s’en étonner, lui qui                    paraissait estimer si peu le sexe. Il a sur cette infidèle des retours                    douloureux, presque touchants. Je recommande notamment une certaine lettre du                    20 janvier 1668, adressée à M<hi rend="sup">lle</hi> d’Armentières, et dont le                    refrain est, à trois ou quatre reprises :</p><quote><l>Cela soit dit en passant</l><l>Pour celle que j’aimais tant.</l></quote><p rend="indent">Un bon juge me faisait remarquer qu’il y a un peu de Musset dans                    cette lettre là, quelque chose du Musset accusant son infidèle, moins le cri de                    poésie. De poésie, notre raffiné n’en eut jamais ni en prose ni même en vers. On                    sent ici du moins une plainte vraie, un soupir, quelque chose d’humain. Honneur                    à Bussy pour cette note du cœur ! C’est une de ces lettres comme Fontenelle n’en                    eût jamais écrit.</p><p>Mais ce qui est moins beau et moins touchant, Bussy avait dans l’un de ses                    châteaux une galerie de portraits, parmi lesquels on voyait les diverses femmes                    qu’il avait connues et aimées. Il y avait fait mettre M<hi rend="sup">me</hi> de                    Montglat, et au bas du portrait une inscription sanglante. Puis c’étaient, à son                    adresse, des devises épigrammatiques à n’en plus finir. Bussy, par un reste de                    mauvaise habitude, ne pouvait s’empêcher, même dans l’exil, dans la solitude,                    d’afficher ses amours et ses vengeances.</p><p>La guerre éclate (avril 1667). Quel crève-cœur pour Bussy !<quote> « Tout ce que                        vous connaissez de vieux et de jeunes courtisans, lui écrit-on, vont à la                        guerre. »</quote> Bussy veut faire comme les autres ; il écrit au duc de                    Noailles : <pb n="379" xml:id="p379"/><quote>« Est-il possible que je la voie                        sans y être ! »</quote> Ici on excuse presque ses bassesses de ton pour                    rentrer en grâce auprès du maître qu’il voudrait servir : c’est moins le                    courtisan que le soldat qui se réveille en lui. Mais quand Louis XIV en personne                    traverse la Bourgogne à la tête de son armée, dans l’hiver de 1668, quand on va                    faire la conquête de la Franche-Comté sous les yeux de Bussy et <hi rend="i">à                        sa porte</hi>, il n’y tient plus, il laisse s’exhaler sa douleur ;                        <quote>« Je suis presque au désespoir, s’écrie-t-il, quand je songe que                        j’aurai vécu dans un règne plein de merveilles, auxquelles le moindre soldat                        des gardes aura plus de part que moi. »</quote></p><p>Louis XIV était implacable et glacé ; il remettait Bussy de campagne en                    campagne : <quote>« Pas encore pour celle-ci, nous verrons pour une                        autre »</quote>, répondait-il aux sollicitations perpétuelles qui lui                    venaient de la part du pauvre disgracié ; et les années s’écoulaient, et Bussy,                    toujours déçu, espérait toujours. Il y eut de petites faveurs, ou du moins qu’il                    croyait telles, et qui le tenaient en haleine. En 1673, le roi lui permit de                    venir passer quelque temps à Paris pour ses affaires. En 1676, de même. En 1681,                    il put prolonger ce séjour de Paris à volonté ; et en 1682, le 12 avril, le roi                    lui fit la grâce de le rappeler à la Cour ! Écoutons l’aveu naïf de ce glorieux                    humilié :</p><quote><p rend="indent">Je me jetai donc ce jour-là aux pieds du roi, qui me reçut si                        bien, que ma tendresse pour lui me serra le cœur au point de ne parler et de                        n’exprimer ma joie et ma reconnaissance que par mes larmes.</p><p>Je fus huit jours fort content de ma cour, après lesquels je m’aperçus que le                        roi évitait de me regarder ; lorsque j’eus fait encore deux mois durant de                        pareilles observations, je voulus éprouver si je ne m’éclaircirais pas                        davantage en parlant à Sa Majesté. Il est vrai qu’il me répondit si                        froidement, que je ne doutai pas de quelque nouvelle disgrâce.</p><p>Vous pouvez juger, mes enfants, quelle fut ma douleur en cette rencontre ;                        elle fut telle, que je m’absentai cinq ans de la Cour, ne <pb n="380" xml:id="p380"/>pouvant supporter les froideurs d’un maître dont le bon                        accueil avait encore augmenté ma tendresse…</p></quote><p rend="indent">Telle était la condition et l’âme du courtisan du temps de Bussy,                    du temps de Sosie dans l’<hi rend="i">Amphitryon</hi> de Molière. Qu’on se                    rappelle cette première scène délicieuse où le spirituel valet, en exposant ses                    misères, ne fait que décrire la servitude et les attaches du courtisan d’alors                    auprès des Grands :</p><quote><l>       Cependant notre âme insensée</l><l>S’acharne au vain honneur de demeurer près d’eux,</l><l>Et s’y veut contenter de la fausse pensée</l><l>Qu’ont tous les autres gens, que nous sommes heureux.</l><l>Vers la retraite en vain la raison nous appelle,</l><l>En vain notre dépit quelquefois y consent,</l><l>       Leur vue a sur notre zèle</l><l>       Un ascendant trop puissant,</l><l>Et la moindre faveur d’un coup d’œil caressant</l><l>       Nous rengage de plus belle.</l></quote><p rend="indent">Grands cœurs d’aujourd’hui, ne souriez pas tant du courtisan                    d’autrefois. N’avez-vous point votre idolâtrie aussi et votre Louis XIV, le                    culte de la popularité ? Vous n’avez fait que changer de maître.</p><p>Il y a, dans chaque époque, des espèces de maladies morales et d’affections                    régnantes qui atteignent généralement les âmes : il faut une grande force et une                    grande santé d’esprit pour y résister. Ces âmes plus ardentes que hautes, telles                    que celle de Bussy, avaient les maladies de leur temps ; demandons-nous, avant                    de les trop mépriser, si nous n’aurions point celles du nôtre.</p><p>Saint-Évremond, dès lors même était plus sage. Voyant Bussy essayer ainsi de                    reparaître à la Cour, vieilli, usé, hors de mode, et venir remettre en question,                    devant une génération nouvelle de courtisans, jusqu’à sa réputation d’homme                    d’esprit :</p><quote><p rend="indent">Quand on a, disait-il, renoncé à sa fortune par sa faute, et                        quand on a bien <pb n="381" xml:id="p381"/>voulu faire tout ce que                        M. de Bussy a fait de propos délibéré, on doit passer le reste de ses jours                        dans la retraite, et soutenir <hi rend="i">avec quelque sorte de                            dignité</hi> un rôle fâcheux dont on s’est chargé mal à propos.</p></quote><p rend="indent">Saint-Évremond avait le droit d’être sévère ; car, placé dans la                    même condition que Bussy et tombé dans une pareille disgrâce, il résista à la                    tentation d’un retour ; il vécut et mourut en philosophe.</p><p>Bussy n’était point de cette étoffe là. Il trouvait <quote>« qu’une dose                        d’adversité, est quelquefois salutaire »</quote> ; mais cette dose n’opérait                    sur lui que par instants, et elle ne le guérissait point à fond. À demi                    chrétien, à demi philosophe, à demi superstitieux, toujours emporté par ses                    passions, il ne sut jamais prendre un parti décisif ; mais ce qu’il était de                    plus en plus en vieillissant, c’était homme de lettres. Il avait été nommé de                    l’Académie française à temps, un mois juste avant sa disgrâce et sa prison                    (mars 1665). Il fit son entrée dans la compagnie par un compliment qu’il nous a                    conservé et qui avait tout le <hi rend="i">délibéré</hi> d’un mestre de camp de                    cavalerie légère. <quote>« Si j’étais à la tête de la cavalerie et que je fusse                        obligé de lui parler pour la mener au combat, etc., etc. »</quote>,                    disait-il au début, et il continuait sur ce ton, faisant semblant d’être plus                    étonné d’avoir à parler devant l’Académie que devant un front de bataille. Cet                    exorde, d’une modestie toute cavalière, réussit fort. Les lettres, que Bussy                    avait aimées dès son enfance, lui furent fidèles : elles le lui devaient, car                    elles étaient, on peut l’affirmer, pour une grande part dans son malheur. Dans                    cette indiscrétion si coupable qui avait causé sa ruine, il entrait beaucoup de                    cette sollicitude paternelle de l’homme de lettres qui ne veut rien laisser                    perdre de ce qu’il a une fois écrit, et qui entend bien en retirer louange, même                    au prix de quelque estime. <pb n="382" xml:id="p382"/>Quand Bussy eut son                    semblant de retour auprès du roi en 1682, l’Académie lui envoya une députation                    pour l’en féliciter. M. Bazin dans une excellente notice sur Bussy, en relevant                    cette démarche, y a trouvé occasion de railler et s’est plu à y voir une                    gaucherie. J’aime mieux y reconnaître, pour mon compte, une attention délicate,                    et qui, même en prenant le change sur son objet apparent, avait sa consolation                    réelle. Tout à cheval qu’il était sur sa naissance et ses aïeux, Bussy tenait à                    l’esprit et y était sensible autant qu’à chose du monde. Il fut des premiers à                    se déclarer contre les <hi rend="i">sots de qualité</hi><quote>« qui auraient bien voulu persuader, s’ils avaient pu, que c’était                        déroger à noblesse que d’avoir de l’esprit »</quote>. Il garda toujours de                    grandes mesures avec les gens de lettres, et, tout en affectant bien de s’en                    distinguer, il les traita avec une déférence parfaite. Trouvant son nom placé                    par Boileau au bout d’un vers et dans un sens un peu équivoque, lui, si                    chatouilleux et médiocrement flatté au fond, il n’eut pas l’air de s’en                        formaliser<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] si                        chatouilleux, il fut loin de s’en formaliser</note>. <quote>« D’ailleurs,                        ajoutait-il, Despréaux est <hi rend="i">un garçon d’esprit et de mérite que                            j’aime fort</hi>. »</quote> Lié avec les Sarasin, les Benserade, et ces                    anciens beaux esprits qu’il appelait encore les <hi rend="i">virtuoses</hi>, il                    eut le tact et le bon goût d’accepter, de deviner les mérites originaux et                    naissants : il fut l’un des premiers à sentir et à pousser La Bruyère.</p><quote><p rend="indent">Il avait, a dit de Bussy sa compatriote et son émule en satire,                            M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, il avait beaucoup d’esprit, très                        cultivé, le goût très juste, beaucoup de discernement sur les hommes et sur                        les ouvrages, raisonnait très conséquemment ; le style excellent, sans                        recherche, sans tortillage, sans prétention (<hi rend="i">il y aurait bien                            ici quelque chose à contester</hi>) ; jamais de phrases, jamais de                        longueurs, rendant toutes ses pensées avec une vérité infinie ; tous ses                        portraits sont très <pb n="383" xml:id="p383"/>ressemblants et bien                        frappés.</p></quote><p rend="indent">Ce sont des louanges, et qui comptent de la part d’une personne qui                    ne les prodiguait pas. Bref, pour conclure littérairement sur Bussy, il a sa                    date dans l’histoire de la langue ; il est grammairien, puriste, cherchant et                    trouvant la propriété des termes : <quote>« Il écrivait avec peine, a dit                        quelqu’un qui l’a bien connu<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. de La Rivière, gendre de                            Bussy.</note>, mais les lecteurs n’y perdaient rien ; <hi rend="i">ce                            qu’il écrivait ne coûtait qu’à lui</hi>. »</quote> Il y a du Vaugelas en                    Bussy ; et de plus, dans le genre épistolaire, il fait le lien de Voiture à M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné. Il tient tête à M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné dans sa première manière ; il la provoque avec bonheur.                    Enfin, il reste attaché à jamais, comme un coupable et comme un vaincu, à son                    char ; et cet homme si vain, si épris de sa qualité et de lui-même, vivra                    surtout par cet endroit, qui est celui de ses torts et de sa défaite, et il                    vivra aussi parce qu’il a eu l’honneur, à son moment, en s’en défendant                    peut-être, et à la fois en y visant un peu, d’être non pas un simple amateur,                    mais un des <hi rend="i">ouvriers</hi> excellents de notre langue. De toutes ses                    vocations à demi manquées, et dont aucune n’a eu pleine carrière, c’est encore                    son instinct littéraire qui l’a le moins trompé.</p><p>Tout ce qui resterait à dire sur Bussy, on le trouvera et chez M. Walckenaer et                    dans la notice déjà citée de M. Bazin. Je n’ai voulu qu’ajouter quelques                    impressions de lecture à leur travail exact et suivi, aux développements si                    complets de l’un, et au, résumé si net de l’autre.</p></div></body>
</text>
</TEI>

