<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Note.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1858-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1858-01-01_a"><head>Note.</head><p>Avant d’écrire cet article sur M. de Latouche, je me suis adressé à plusieurs                        de ses anciens amis ou qui passaient pour tels, dans le désir qu’on me dit                        de lui plus de bien que je n’en savais, et j’ai dit, je l’avoue, tout ce que                        j’en ai su. Depuis que l’article a paru, j’ai reçu un témoignage tardif,                        mais d’une sympathie réelle et d’une émotion trop visible pour ne pas être                        touchante. J’en veux donner quelque chose ici. On sent d’abord que c’est une                        femme qui écrit :</p><quote><p rend="indent">Je n’ai pas défini, je n’ai pas deviné, dit-elle, cette <hi rend="i">énigme obscure et brillante</hi>, j’en ai subi                            l’éblouissement et la crainte. C’était tantôt sombre comme un feu de                            forge dans une forêt, tantôt <pb n="502" xml:id="p502"/>léger, clair,                            comme un rayon au front d’un enfant. Un mot d’innocence, de candeur                            première, faisait relater en lui le lire franc d’une joie retrouvée. La                            reconnaissance alors se peignait si vive dans ce regard-là, que toute                            idée de pour quittait les timides. C’était le bon esprit qui revivait                            dans son cœur tourmenté Non, <hi rend="i">ce n’était pas un méchant,                                mais un malade</hi>… On l’a cru jaloux. Littérairement parlant, il                            ne l’a jamais été ; mais injuste prévenu, oh ! oui. Sa colère et son                            dédain étaient si grands quand il se détrompait d’un talent, d’une                            vertu, d’une beauté, dont la découverte et la croyance l’avaient rempli                            de tant de joie ! Quelle ironie contre sa propre simplicité ! comme il                            se punissait d’avoir été volé, disait-il, par lui-même ! Il souffrait                            beaucoup, ci oyez-le, et ne l’oubliez jamais. Il s’attendrissait d’une                            fleur et la saluait d’un respect pieux. Puis il s’irritait d’oublier                            qu’elle est périssable. Il levait les épaules et la jetait dans le feu,                            c’est vrai… La patience minutieuse au travail était portée chez lui à un                            excès fatal à sa santé comme à ses succès. On eût dit alors, je le sais                            par d’autres que moi, que son cœur et sa tête s’emplissaient par degrés                            de fumée, — d’une fumée qui étouffait l’élan, l’abandon, le <hi rend="i">fluide</hi> de l’inspiration. C’était comme une lampe qui n’a pas                            d’air… Son enthousiasme pour la littérature allemande et pour la                            transformation de la nôtre l’a beaucoup subjugué : depuis j’ai osé                            m’étonner que sa poésie, bien qu’élégante, mais cérémonieuse toujours,                            se fût à peine dégagée de l’esclavage dont il avait horreur… Son esprit                                <hi rend="i">parlé</hi> était plus irrésistible quand il se croyait                            bien écouté et bien compris, et qu’il respirait de sa maladie noire.                            Seul, il songeait trop au public. L’épouvante du ridicule paralysait                            l’audace qu’il exigeait dans les autres.</p></quote><p rend="indent">Ce témoignage indulgent d’une femme poète (M<hi rend="sup">me</hi> Desbordes-Valmore) s’accorde bien avec celui de M<hi rend="sup">me</hi> Sand, même pour l’expression : <quote>« Cette âme, a dit M<hi rend="sup">me</hi> Sand, n’était ni faible, ni lâche, ni envieuse,                                <hi rend="i">elle était navrée</hi>, voilà tout. »</quote> Ces deux                        charités de femmes poètes se sont rencontrées dans une même explication                        adoucie : nous autres hommes, nous sommes plus durs et plus sévères. Même                        après avoir entendu M<hi rend="sup">me</hi> Valmore et M<hi rend="sup">me</hi> Sand, je ne retire rien de ce que j’ai dit. Et si l’on me                        pressait, j’aurais plutôt à y ajouter.</p></div></body>
</text>
</TEI>

