<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>L’abbé de Choisy.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-03-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-03-03"><head>L’abbé de Choisy.</head><dateline>Lundi gras, 3 mars 1851.</dateline><p><pb n="428" xml:id="p428"/>L’abbé de Choisy aimait à se déguiser ; dans son                    enfance et dans sa jeunesse on l’avait accoutumé à s’habiller en fille ; il en                    garda le goût, et l’on assure que bien plus tard même, et à l’âge où il                    rougissait le plus de cette manie efféminée, il s’enfermait encore pour se                    mettre en douairière, soupirant, hélas ! de ne plus pouvoir s’étaler en marquise                    galante ou en bergère. Dans tous les états où il parut successivement, on le vit                    d’ailleurs porter le même esprit de légèreté, de grâce, d’étourderie                    spirituelle. Sa vie ressemble à une comédie des plus diverses et des moins                    vraisemblables, et l’on ne saurait dire avec lui où finit le déguisement. Abbé                    tonsuré dès l’enfance, mais surtout voué à la cornette et aux chiffons, coquette                    comme une nonne de <hi rend="i">Vert-Vert</hi> et libertin comme un perroquet,                    tour à tour comtesse de Sancy dans la paroisse Saint-Médard, et comtesse des                    Barres en Berry, puis pénitent, mais toujours léger, une manière d’apôtre à Siam                    converti et convertisseur sans tristesse, écrivain agréable et même délicat,                    finalement historien de l’Église, et doyen de l’Académie française, sa carrière,                    qui dura quatre-vingts ans, compose une mascarade complète, et, dans chacun de                    ses rôles, il fut au naturel, au sérieux, avec sincérité, et à <pb n="429" xml:id="p429"/>la fois avec un air d’amusement et de badinage. Jolie                    créature dans son enfance, vieillard très agréable et très goûté malgré les                    années, il ne put jamais réparer les fautes de sa première vie ni couvrir les                    frivolités de son caractère. Eût-il vécu cent ans, il n’aurait jamais obtenu ce                    qui s’appelle considération, autorité ; mais il sut mériter l’indulgence et                    l’affection, et il peut encore être étudié aujourd’hui comme une curiosité du                    Grand Siècle et comme une gentille bizarrerie de la nature.</p><p>François-Timoléon de Choisy, prieur de Saint-Lô de Rouen, de                    Saint-Benoît-du-Sault et de Saint-Gelais, grand doyen de la cathédrale de                    Bayeux, etc., etc., naquit à Paris, en 1644, d’une de ces hautes familles                    bourgeoises qui avaient le privilège de fournir à l’ancienne monarchie ses                    meilleurs secrétaires d’État, ses conseillers et ministres les plus laborieux et                    les plus fidèles. Son père avait passé sa vie dans les intendances, dans les                    ambassades, et il était, en dernier lieu, chancelier de Gaston, frère de                    Louis XIII. Sa mère, femme de beaucoup d’esprit, une <hi rend="i">précieuse</hi>                    en son temps (avant que le mot fût devenu ridicule), belle, active, intrigante,                    était arrière-petite-fille de l’illustre et grave chancelier de L’Hôpital. Il                    est curieux qu’une folle branche issue de cette souche antique et vénérable soit                    venue ainsi aboutir à l’abbé de Choisy. La nature, en créant des femmes, se                    trompe quelquefois et fait des <hi rend="i">viragos</hi> qui ne rêvent                    qu’exercices virils, tournois et jeux de guerre. Elle se trompa en sens inverse                    à l’égard de l’abbé de Choisy, et elle lui donna, avec la gentillesse du visage,                    les goûts futiles de l’esprit et l’amour inné du miroir. La mère de l’abbé fit                    tout pour prolonger et pour cultiver en lui cette erreur de la nature. Il reçut                    la plus funeste éducation qui se puisse imaginer, celle qui pouvait le plus                    aider au développement de sa nature féminine et <pb n="430" xml:id="p430"/>puérile ; il fut élevé dans la ruelle de sa mère. Si cette mère idolâtre                    s’occupait, par ses conversations et par les lettres qu’elle lui dictait, à lui                    façonner l’esprit au bon langage et à la politesse du monde, elle lui apprenait                    encore mieux à idolâtrer sa petite personne :</p><quote><p rend="indent">Ma mère, dit-il, avait tant de faiblesse pour moi, qu’elle                        était continuellement à m’ajuster. Elle m’avait eu à quarante ans passés ;                        et comme elle voulait absolument encore être belle, un enfant de huit à neuf                        ans qu’elle menait partout la faisait paraître encore jeune. On m’habillait                        en fille toutes les fois que le petit Monsieur (frère de Louis XIV) venait                        au logis, et il y venait au moins deux ou trois fois la semaine. J’avais les                        oreilles percées, des diamants, des mouches, et toutes les autres petites                        afféteries auxquelles on s’accoutume fort aisément, et dont on se défait                        fort difficilement.</p></quote><p rend="indent">En même temps qu’elle réussissait, sans trop de peine, à faire                    ainsi de son fils une petite-maîtresse, elle s’attachait à lui inculquer les                    principes et l’art du <hi rend="i">courtisan</hi>, et elle semble avoir réduit à                    ce point toute la morale :</p><quote><p rend="indent">Écoutez, mon fils, lui disait cette petite-fille amollie du                        chancelier de L’Hôpital, ne soyez point glorieux, et songez que vous n’êtes                        qu’un bourgeois… Apprenez de moi qu’en France on ne reconnaît de noblesse                        que celle d’épée… Or, mon fils, pour n’être point glorieux, ne voyez jamais                        que des gens de qualité. Allez passer l’après-dînée avec les petits de                        Lesdiguières, le marquis de Villeroi, le comte de Guiche, Louvigny : vous                        vous accoutumerez de bonne heure à la complaisance, et il vous en restera                        toute la vie un air de civilité qui vous fera aimer de tout le monde.</p></quote><p rend="indent">Tels étaient les préceptes de cette bonne mère, et desquels son                    fils nous assure ingénument avoir bien profité, car <quote>« il est arrivé, nous                        dit-il, qu’à la réserve de mes parents, <hi rend="i">qu’il faut bien voir                            malgré qu’on en ait</hi>, je ne vois pas un homme de robe. Il faut que                        je passe ma vie <hi rend="i">à la Cour</hi> avec <hi rend="i">mes amis</hi>,                        ou dans mon cabinet avec mes livres »</quote>. Ainsi, par principe, il ne va                    chercher des amis qu’à la Cour, et nulle part ailleurs ; la méthode est                    nouvelle. D’amitié, d’attachement véritable, M<hi rend="sup">me</hi> de Choisy                        <pb n="431"/>n’en admettait pas qui ne fût à ce point de vue du courtisan et                    dans l’unique but du crédit et de la fortune. Un jour, le petit abbé (depuis                    cardinal) de Bouillon, le neveu de Turenne, avait eu querelle au collège avec                    l’abbé d’Harcourt ; cela fit bruit. Le lendemain, M<hi rend="sup">me</hi>                      Choisy demanda à son fils s’il était allé rendre visite à l’abbé de                    Bouillon :</p><quote><p rend="indent">Je lui dis que non, nous raconte Choisy, et que l’abbé                        d’Harcourt était de mes amis. Elle me pensa manger : <hi rend="i">Comment</hi>, dit-elle, <hi rend="i">le neveu de M. de Turenne ! Courez                            vite chez lui, ou sortez de chez moi.</hi> C’était une maîtresse femme,                        qui voulait être obéie et qui faisait ma fortune.</p></quote><p rend="indent">Choisy, comme on voit, ne sait pas cacher son admiration pour tant                    de sagesse. C’est ainsi qu’elle le morigénait dès l’enfance et lui enseignait le                    code de l’<hi rend="i">honneur</hi> du courtisan. Une autre recommandation de                    cette vertueuse mère, et qu’elle ramenait souvent, était de ne point s’attacher,                    en définitive, aux princes ou membres de la famille royale, mais au roi seul :                        <quote>« Attachez-vous, mon fils, non aux branches, mais au <hi rend="i">tronc de l’arbre</hi>. »</quote> Hors de là, point de salut. L’abbé de                    Choisy fut de tout temps fidèle à ces articles du catéchisme de sa mère, et on                    le vit jusqu’à la fin idolâtre du roi, courtisan jusqu’à l’indiscrétion,                    d’ailleurs un modèle de complaisance et de civilité avec tous, et meilleur homme                    au fond, plus fidèle à ses amis dans la disgrâce qu’on n’eût pu l’attendre d’une                    pareille discipline.</p><p>Cette mère égarée tint près d’elle son fils presque toujours habillé en fille                    jusqu’à l’âge de dix-huit ans. Il en avait vingt-deux quand elle mourut (1666).                    Dans le partage qu’il fit de la succession avec ses deux frères, il choisit de                    préférence les pierreries, ce qui brillait ; il se jeta naturellement là-dessus                    comme Achille sur les armes :</p><quote><p rend="indent">Nous fûmes tous trois contents, dit-il ; j’étais ravi d’avoir                        de belles pierreries ; je n’avais jamais eu que <pb n="432" xml:id="p432"/>des boucles d’oreilles de 200 pistoles et quelques bagues, au lieu que je                        me voyais des pendants d’oreilles de 10 000 francs, une croix de diamants de                        5 000 francs, et trois belles bagues : c’était de quoi me parer et <hi rend="i">faire la belle</hi>.</p></quote><p rend="indent">Et en effet, pendant les années qui suivirent, l’abbé de Choisy,                    livré à lui-même, et hors de toute contrainte, <hi rend="i">fit la belle</hi>                    tant qu’il voulut, et s’abandonna follement à toute la bizarrerie de ses goûts.                    On sait la charmante scène du <hi rend="i">Mariage de Figaro</hi>, quand                    Chérubin, aux pieds de la comtesse, est entre les mains de la folâtre Suzanne,                    qui lui arrange le collet : <quote>« Là ! mais voyez donc ce morveux, comme il                        est joli en fille ! j’en suis jalouse, moi. — Voulez-vous bien n’être pas                        joli comme ça ? »</quote> L’abbé de Choisy, jeune, auprès de sa mère, avait                    bien des fois été l’objet d’un pareil propos, et cette situation lui était                    restée en idée comme la plus ravissante et la plus désirable. Il aurait voulu                    éterniser ce moment, et il le prolongea, il le renouvela dans sa vie tant qu’il                        put<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] tant qu'il le                        put</note>. Un jour que M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette le rencontra                    dans un accoutrement qui tenait des deux sexes, en habit d’homme et avec des                    pendants d’oreilles et des mouches, cette femme d’esprit et de raison lui dit,                    sans doute en plaisantant et pour lui faire honte, que ce n’était guère la mode                    pour les hommes, et qu’il serait mieux tout à fait en femme. Les passions ne se                    font pas répéter deux fois ce qui les flatte. L’abbé de Choisy prit au mot                    l’ironie de M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette, et <hi rend="i">sur une si                        grande autorité</hi>, dit-il, il adopta l’habillement complet, coiffure et                    le reste. Il faut l’entendre décrire ses toilettes et ajustements dans le plus                    grand détail ; il s’y délecte, il s’y étend, il y excelle. C’est là le trait le                    plus saillant, le plus original de cette vaine et futile nature, et qui trahit à                    quel point chez lui la coquetterie de femme était innée. On a vu mainte fois le                    travestissement être un moyen de licence et de <pb n="433" xml:id="p433"/>désordre, et servir à faciliter des passions, des intrigues ; c’est le cas le                    plus ordinaire. Pour l’abbé de Choisy, qui n’est certes pas exempt de coupables                    désordres, le travestissement toutefois semble être encore la chose principale,                    l’attrait le plus vif ; il aime le miroir pour le miroir, la toilette pour                    elle-même, la bagatelle pour la bagatelle. Être devant une glace à s’adoniser et                    à faire des mines avec une mouche ou une boucle qui lui sied, ayant autour de                    lui un cercle qui l’encense et qui l’admire, et qui lui dit sur tous les tons :                        <hi rend="i">Vous êtes belle comme un ange !</hi> c’est là son idéal et son                    suprême bonheur.</p><p>M. de Lamennais<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Sainte-Beuve utilise la graphie « La                        Mennais ».</note>, dans l’écrit intitulé <hi rend="i">Affaires de Rome</hi>,                    racontant le voyage qu’il y fit en 1832, a dépeint en quelques traits                    satiriques, et plus fins qu’on ne l’attendrait d’une plume si énergique, le                    caractère du cardinal de Rohan, qui s’y trouvait alors :</p><quote><p rend="indent">Extrêmement frêle de complexion et d’une délicatesse féminine,                        dit M. de Lamennais, jamais il n’atteignit l’âge viril : la nature l’avait                        destiné à vieillir dans une longue enfance ; il en avait la faiblesse, les                        goûts, les petites vanités, l’innocence ; aussi les Romains l’avaient-ils                        surnommé <hi rend="i">il Bambino</hi>. Un homme tel que celui-là est                        toujours conduit par d’autres qui ne le valent pas…</p></quote><p rend="indent">Tous ceux qui ont connu, ou même qui n’ont fait qu’entrevoir le                    cardinal de Rohan, savent à quel point ces quelques traits sont fidèles. C’est                    un exemple que j’aime à prendre, parce que c’est, comme l’a remarqué                    M. de Lamennais, un exemple <hi rend="i">innocent</hi>, et où il ne se mêle à la                    coquetterie aucunes mauvaises mœurs. Mais cette coquetterie féminine de toilette                    que j’ai relevée dans l’abbé de Choisy, le cardinal de Rohan l’avait au plus                    haut degré, et une riche dentelle qu’il revêtait avec grâce était pour lui un                    sujet de satisfaction et de triomphe. Il l’essayait longtemps <pb n="434" xml:id="p434"/>devant son miroir, et il avait la faiblesse de s’en souvenir                    jusqu’en montant les degrés de l’autel. Je le vois encore à Besançon, au début                    d’une cérémonie pontificale, dans toute sa splendeur d’ornements et presque                    d’atours, lançant au passage une œillade riante et coquette, parce qu’on lui                    avait dit que quelques personnes, arrivées de Paris la veille, y                    assistaient.</p><p>Ici toute comparaison s’arrête. L’abbé de Choisy poussait les choses beaucoup                    plus loin, et je me garderai bien de le suivre dans les incroyables épisodes de                    sa jeunesse. Il fallait, pour se les permettre, que la police alors fût bien mal                    faite et l’autorité bien complaisante. Ne nous plaignons jamais des mœurs de                    notre temps, quand nous lisons le récit de celles qu’on n’interdisait pas                    absolument à l’abbé de Choisy. Il put, pendant des mois ou des années, s’établir                    dans le faubourg Saint-Marceau, y prendre maison, carrosse, avoir un banc à la                    paroisse, y suivre les offices avec honneur, être même un jour prié de faire en                    cérémonie <hi rend="i">la quêteuse</hi>, et tout cela sous l’habit et le nom de                        <hi rend="i">la comtesse de Sancy</hi>, bien qu’on soupçonnât fort ce qu’il                    était réellement. Il ne fut admonesté par l’autorité ecclésiastique supérieure                    qu’à la dernière extrémité. Au sortir de là, tout averti qu’il était, il                    s’obstina à garder son habillement favori, à le promener en plein monde, en                    plein théâtre. Un jour, à l’Opéra, il se trouvait dans la loge du jeune Dauphin,                    fils de Louis XIV, quand M. de Montausier entra : <quote>« J’étais à la joie de                        mon cœur, dit-il ; <hi rend="i">Rabat-Joie</hi> arriva. »</quote> Le                    chancelier de L’Hôpital en personne, voyant en cet état son indigne descendant,                    n’aurait pas ressenti plus de mépris :</p><quote><p rend="indent">Madame ou mademoiselle, car je ne sais comment vous appeler,                        lui dit M. de Montausier en le saluant ironiquement, J’avoue que vous êtes                        belle, mais, en vérité, n’avez-vous point de honte de porter un pareil                        habillement, et de <pb n="435" xml:id="p435"/>faire la femme, puisque vous                        êtes assez heureux pour ne l’être pas ? Allez, allez vous cacher : M. le                        Dauphin vous trouve fort mal comme cela.</p></quote><p rend="indent">Ce dernier point n’était pas exact, et le petit Dauphin, au                    contraire, ne se trouvait pas du tout scandalisé. L’abbé de Choisy, fort surpris                    de ce qu’il appelle la <hi rend="i">bizarrerie</hi> de M. de Montausier, mais à                    qui rien n’était sensible comme une désapprobation royale ou ce qui en                    approchait, crut là-dessus qu’il était bon de s’éclipser, et, durant deux ou                    trois ans, il alla vivre incognito dans un château du Berry qu’il acheta tout                    exprès, se faisant appeler <hi rend="i">la comtesse des Barres</hi>, jouant la                    comédie, s’habillant, se déshabillant, se coiffant et se mirant tout le jour,                    entouré de la noblesse et de la gentilhommerie du pays, curés, intendants,                    évêques, M<hi rend="sup">me</hi> la lieutenante générale, tous honnêtes gens qui                    raffolaient de lui comme d’une élégante Parisienne, et en usant sous main de                    telle sorte, qu’en d’autres temps il aurait pu avoir affaire au procureur du roi                    pour séduction de mineures. Vieux et soi-disant converti, l’abbé de Choisy                    trouvait encore un indicible plaisir à raconter ces aventures de sa jeunesse à                    de graves amis, tels que d’Argenson, qui l’écoutaient avec étonnement, ou même à                    des dames philosophes, telles que M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, qui le                    questionnaient avec indulgence.</p><p>Il poussa cette indigne vie aussi longtemps qu’il lui fut possible, et il n’avait                    guère moins de trente-trois ans quand il la quitta. La barbe ne lui était pas                    venue, car il l’avait fait passer de bonne heure, au moyen de je ne sais quelle                    eau, mais la beauté et le visage s’en étaient allés. Une passion chasse l’autre,                    dit-il. Il voyagea en Italie et y devint joueur. Il se ruina, s’endetta, et il                    en était à regretter d’un air sérieux ses premiers désordres, car <quote>« le                        ridicule, pensait-il, est préférable à la pauvreté »</quote>. <pb n="436" xml:id="p436"/>Le pauvre homme, enfin, avec de l’esprit et bien des qualités                    aimables, était plus qu’en chemin de se rendre à tout jamais ridicule et                    méprisable dans la société, quand il commença à faire quelques réflexions                    sérieuses, auxquelles une maladie grave vint prêter appui. Le 3 août 1683, il                    tomba malade à la place Royale, où il demeurait alors. Il vit la mort de près,                    il entendit les médecins dire de lui : <quote>« Il n’en a pas pour deux                        heures. »</quote> L’image de sa vie passée lui apparut sous son vrai jour ;                    rapproche des jugements de Dieu le jeta dans l’épouvante. Il guérit, et ne                    quitta son lit de moribond que pour passer au séminaire des Missions étrangères,                    et du séminaire aux Indes comme une espèce d’apôtre.</p><p>L’abbé de Choisy a consigné les circonstances et les motifs de sa conversion dans                    quatre <hi rend="i">Dialogues</hi> sur l’<hi rend="i">Immortalité de l’âme</hi>,                        l’<hi rend="i">Existence de Dieu</hi>, la <hi rend="i">Providence</hi> et la                        <hi rend="i">Religion</hi>, qu’il publia dès l’année suivante (1684) :                    c’était ne pas perdre de temps. Le caractère de l’abbé de Choisy, en toute                    chose, est de ne pouvoir se contenir, et, dans le bien comme dans le mal, il est                    prompt, naturel et volontiers indiscret. Ces <hi rend="i">Dialogues</hi> ne sont                    pas entièrement de lui ; c’est le résultat des conversations sérieuses qu’il eut                    avec un de ses amis, l’abbé de Dangeau, homme distingué, estimable,                    métaphysicien aussi exact qu’on peut l’être, grammairien philosophe, et qui, à                    dater de ce jour, prit sur l’abbé de Choisy un ascendant des plus salutaires.                    Dangeau trouvait même que son ami, qui avait pour point de départ une certaine                    incrédulité légère, allait vite en besogne, et qu’avec sa vivacité d’imagination                    il passait vite sur les intermédiaires, toujours en deçà ou au-delà. Faites-moi                    voir qu’il y a un Dieu <hi rend="i">aussi clairement que je vois qu’il est                        jour</hi>, demandait le Timoléon des <hi rend="i">Dialogues</hi> à Théophile                    (c’est-à-dire Choisy à Dangeau). <quote>« Dès que je serais persuadé <pb n="437" xml:id="p437"/>de la puissance et de la bonté de Dieu, rien ne me serait                        difficile à croire. » — « Je n’ai donc, lui répondait Théophile, qu’à vous                        prouver qu’il y a un Dieu et que votre âme est immortelle, et vous êtes                        capucin. »</quote> Et Dangeau disait· encore, en parlant de cette conversion                    facile et un peu fragile de l’abbé de Choisy, et quand on lui en faisait                    compliment : <quote>« Hélas ! à peine ai-je eu prouvé à cet étourdi l’existence                        de Dieu, que je l’ai vu tout prêt à croire au baptême des                    cloches. »</quote></p><p>Pourtant la conversion de l’abbé de Choisy nous offre quelques traits aimables et                    sincères, et on n’a qu’à les relever dans le <hi rend="i">Journal</hi> qu’il                    fit, et qu’il publia bientôt après, de son voyage à Siam. Vers 1684, il était                    venu à Louis XIV une ambassade de Siam, de laquelle il semblait résulter qu’il                    suffisait d’envoyer au roi siamois un ambassadeur et quelques missionnaires pour                    le convertir au christianisme, lui et ses sujets. L’abbé de Choisy apprit, au                    séminaire où il était alors, ce projet d’une mission pour Siam : la palme de                    saint François-Xavier brilla aussitôt à ses yeux, et, avec le zèle d’un                    néophyte, il pensa que ce serait beau à lui d’aller, pour coup d’essai,                    évangéliser ce royaume lointain. Il n’était que tonsuré, il est vrai, et point                    prêtre. Mais qu’importe ! il ferait sa retraite en voyage, il se ferait ordonner                    prêtre là-bas en débarquant. Il courut chez M. de Seignelay, ministre de la                    marine, pour solliciter l’ambassade apostolique ; la place était déjà donnée à                    un officier de marine, homme de religion et de vertu, le chevalier de Chaumont ;                    Choisy ne put obtenir que la<hi rend="i"> coadjutorerie</hi> de l’ambassade,                    terme bizarre et qui semblait fait pour lui. Ce coadjuteur de nouvelle sorte                    s’embarqua donc à Brest, le 3 mars 1685, le plus joyeux, le plus allègre des                    hommes, obéissant à ses curiosités, à ses inconstances, fuyant peut-être ses                    créanciers, et croyant suivre <pb n="438" xml:id="p438"/>un rayon de la grâce.                    On a l’agréable relation de son voyage et de ses impressions diverses jour par                    jour ; il l’adressait à ce même ami qui l’avait converti l’année précédente,                    l’abbé de Dangeau. L’abbé de Choisy avait alors quarante et un ans.</p><p>Dans ce <hi rend="i">Journal</hi>, il est un peu trop question des vents et des                    hauteurs ; mais les lettres où l’auteur parle de lui sont divertissantes et des                    plus naturelles. L’abbé de Choisy est le plus aimable et le plus commode des                    voyageurs, ne s’ennuyant jamais, ne se repentant pas un moment, voyant le bon                    côté de tout. Il est en compagnie de missionnaires et de Jésuites, dont                    quelques-uns sont de grands mathématiciens : il en profite pour s’instruire. À                    peine remis du mal de mer, il apprend le portugais, l’astronomie ; il parle                    marine, il jase latitude et longitude. Dès les premiers jours, il sait tous les                    termes en usage à bord : <quote>« Il faut bien s’y accoutumer, écrit-il ; je dis                        à mon valet-de-chambre : <hi rend="i">Amarrez mon collet</hi>. »</quote> On                    prêche, et il trouve tout le monde éloquent :</p><quote><p rend="indent">Il n’y a pas un mousse sur notre vaisseau qui ne veuille aller                        en paradis : cela supposé, le moyen que les sermons ne soient pas bons ?                        — Oh ! qu’aisément tout nous porte à Dieu, s’écrie-t-il encore avec un                        sentiment très vif et très sincère, quand on se voit au milieu des mers sur                        cinq ou six planches, toujours entre la vie et la mort ! Que les réflexions                        sont touchantes quand les occasions de mal faire sont éloignées !… Pour moi,                        je ne crois pas qu’il y ait un meilleur séminaire qu’un vaisseau.</p></quote><p rend="indent">Les jours de calme, et quand la mer lui paraît <quote>« comme un                        grand étang frisé par les zéphyrs »</quote>, on donne bal à bord du vaisseau                    pour se distraire ; ce sont des luttes entre les matelots bretons et les                    provençaux. M. l’ambassadeur, assisté des missionnaires, est juge des coups. On                    crie <hi rend="i">Vive le roi !</hi><pb n="439" xml:id="p439"/>Choisy n’a garde de l’oublier, car, après Dieu et à                    côté de Dieu, le roi a tous les honneurs : <quote>« On respecte beaucoup                        Sa Majesté sur la terre, mais on l’aime bien sur mer »</quote>, ajoute-t-il                    avec une sorte de tendresse qui n’est pas jouée. On donne aussi des concerts, on                    chante. Le facile Choisy se prête à tout, admire tout. À terre, il ne trouvait                    qu’un Dangeau, un Théophile (comme il le désigne dans ses <hi rend="i">Dialogues</hi>) ; à bord, il trouve une demi-douzaine de Théophiles :</p><quote><p rend="indent">J’explique du portugais avec le père Visdelou ; M. Basset                        m’apprend ce que c’est que les ordres sacrés ; je regarde dans la lune avec                        le père de Fontenai ; je parle du pilotage avec notre enseigne Chammoreau,                        qui en sait beaucoup ; et tout cela en passant, sans empressement, en se                        promenant. Et quand je me veux faire bien aise, je fais venir M. Manuel,                        l’un de nos missionnaires, qui a la voix fort belle, et qui sait la musique                        comme Lully. Vous savez si j’aime la musique ; et cela ne s’oppose point au                        séminaire. Qu’est-ce que le paradis, qu’une musique éternelle ?</p></quote><p rend="indent">On s’explique déjà quel est ce genre d’esprit vif, badin, curieux,                    étourdi, plein de grâce, et se faisant beaucoup pardonner quand on rapproche une                    fois et qu’on le connaît. Sa première vie ne l’a point dépravé autant qu’il                    semble qu’elle aurait dû faire il devient évident qu’il y a eu dans son fait                    plus de frivolité que de débauche ; il est resté très naturel, très capable de                    bonnes impressions ; il suffit qu’il soit entouré de bons exemples : il les                    imite et les réfléchit. C’est une de ces natures qui sont en tout des échos, des                    reflets fidèles et variés de leur temps et de leurs entours : excellents témoins                    de la langue courante, toutes les fois que leur parole se fixe par écrit.</p><p>L’expression de l’abbé de Choisy est gaie, légère, et a quelque chose des grâces                    de l’enfance. Son esprit et sa plume semblent avoir gardé l’âge de Chérubin. Il                    a pour les langues la facilité de mémoire d’un enfant. Du <pb n="440" xml:id="p440"/>portugais, en un clin d’œil, il passe au siamois : il en est                    bientôt maître, et peut jargonner et caqueter dans les deux langues. Il sent                    bien son faible, qui est de ne pas réfléchir beaucoup, de ne pas assez mûrir ses                    connaissances :</p><quote><p rend="indent">Je veux toujours écrire et ne jamais lire ; j’avoue que ce                        n’est pas le moyen d’être savant. Chacun a son faible. Il faut que je                        barbouille, aussi aise quand j’ai ma plume à la main, que quand M. le Prince                        y a son épée. Heureuse postérité, si ces deux instruments étaient, chacun                        dans sa sphère, également bien employés !</p></quote><p rend="indent">C’est un charmant causeur, trouvant de jolies paroles qui précèdent                    quelquefois la pensée, mais qui atteignent souvent la nuance fugitive. Il a                    l’esprit à la fois fin et crédule ; il pressent le dessous de cartes de bien des                    choses, mais en même temps sa mobilité le retient à la superficie. Il est prêt,                    en toute rencontre, à croire à l’apparence, à accepter le merveilleux. Un                    M. Basset prêche sur le vaisseau et lui fait l’effet d’un Bourdaloue :</p><quote><p rend="indent">Il y a un peu de miracle à son affaire, dit Choisy ; et, à                        mesure qu’il approche du lieu de sa mission, Dieu lui fait de nouvelles                        grâces et lui donne de nouveaux talents. Car enfin, nous le connaissons ; il                        parlait comme un autre dans les conférences au séminaire ; il avait même                        quelque peine à s’expliquer. Ici, c’est un torrent d’éloquence…</p></quote><p rend="indent">Si l’on allait à une vraie mission apostolique, j’y regarderais à                    deux fois avant de contester cette subite infusion d’éloquence à M. Basset ;                    mais, dans le cas présent, on ne va qu’à une mystification (ce voyage de Siam ne                    fut pas autre chose), et il est bien clair pour tous que Choisy, en voyant du                    miracle, y met du sien.</p><p>Et ce même homme qui est si crédule sur l’article de M. Basset, saisira très                    bien, tout à côté, et nous rendra d’une manière charmante l’art et l’esprit                    habile des <pb n="441" xml:id="p441"/>Jésuites qui, à peine débarqués dans un                    endroit, au cap de Bonne-Espérance ou à Batavia, chez les Hollandais                    protestants, se hâtent d’établir leur observatoire et de se faire bien venir en                    mettant du premier jour leur science, leurs lunettes astronomiques, au service                    de la curiosité populaire : <quote>« Ils vont dresser leurs machines, dit                        Choisy, pour au moins payer leur hôte avec un peu de Jupiter et de                        Mercure. »</quote> Et il ajoute comme moralité : <quote>« C’est une bonne                        chose, par tout pays, que l’esprit. »</quote></p><p>Pourtant, cette nature fine et mobile de Choisy a bien saisi, par éclairs, le                    vrai sentiment de l’inspiration apostolique. Parlant d’un saint prêtre qu’il                    rencontre à Batavia, il le peindra avec une expression heureuse et simple :                        <quote>« C’est un vénérable vieillard qui a été près de trente ans à la                        Cochinchine ou au Tonquin : <hi rend="i">sa vie passée lui met sur le visage                            une gaieté perpétuelle</hi>. »</quote></p><p>Choisy est modeste, il ne se fait point valoir, et c’est une des grâces de son                    esprit de ne jamais prétendre à plus qu’il ne doit. Tandis que les Jésuites, à                    bord, s’appliquent à l’astronomie, les autres missionnaires font des                    conférences ; Choisy y assiste :</p><quote><p rend="indent">Pour moi, je tâte un peu de tout, écrit-il à Dangeau, et si je                        ne deviens pas savant, ce qui n’est pas possible puisque je ne le suis pas                        devenu à votre école, j’aurai au moins une légère teinture de beaucoup de                        choses. J’ai une place d’écoutant dans toutes leurs assemblées, et je me                        sers souvent de votre méthode : une grande modestie, point de démangeaison                        de parler. Quand la balle me vient bien naturellement, et que je me sens                        instruit à fond de la chose dont il s’agit, alors je me laisse forcer et je                        parle à demi-bas ; modeste dans le ton de la voix aussi bien que dans les                        paroles. Cela fait un effet admirable : et souvent, quand je ne dis mot, on                        croit que je ne veux, pas parler ; au lieu que la bonne raison de mon                        silence est une ignorance profonde, qu’il est bon de cacher aux yeux des                        mortels. Encore est-ce quelque chose d’avoir profité de vos leçons.</p></quote><p rend="indent">À un moment il se met en tête d’étudier Euclide ; il <pb n="442" xml:id="p442"/>faut bien faire un peu de tout. Arrivé au cap, on rectifie la                    longitude, qui est en défaut ; il raconte cette opération et il ajoute :                        <quote>« Je n’y ai pas été tout à fait inutile ; pendant que le père de                        Fontenai était à sa lunette, et que les autres avaient soin des pendules, je                        disais quelquefois, <hi rend="i">Une, deux, trois, quatre</hi>, pour marquer                        les secondes. »</quote> Le moyen d’en vouloir à un aimable esprit qui fait                    ainsi les honneurs de lui-même ?</p><p>Son ton partout est vif, son style leste, espiègle, éveillé ; mais ne lui                    demandez rien de grave ou de profond. Il parle gaiement des zéphyrs, et même                    très familièrement de la tempête. En approchant du cap de Bonne-Espérance, on                    croirait qu’il va essayer de se mettre à la hauteur du sujet et de proportionner                    sa pensée à la majesté des horizons :</p><quote><p rend="indent">La mer commence à être fort creuse, c’est-à-dire qu’on se voit                        quelquefois dans une vallée entre deux montagnes blanchissantes d’écume.                        Cela paraît d’abord ridicule ; mais quand, un moment après, on se trouve sur                        la montagne, et tout l’horizon humilié, on se tient en paix : <hi rend="i">mirabiles elationes maris</hi>.</p></quote><p rend="indent">Il y a là comme une velléité de profondeur et de réflexion : ne                    comptez pas avec lui qu’elle se soutienne. Lorsqu’après avoir doublé ce cap des                    tempêtes, il en essuie une à son tour, quand il est enveloppé dans le choc des                    éléments, il ne trouve rien de mieux à dire sinon que la mer a là un autre <hi rend="i">minois</hi> que les jours précédents. Celui qui trouve à placer le                    mot de <hi rend="i">minois</hi> en présence de pareils spectacles est jugé par                    cela même. L’abbé de Choisy regarde encore par le bout rapetissant de sa                    lorgnette quand il contemple l’océan.</p><p>Ceux qui ont fait de longues traversées sur mer assurent que rien n’égale l’ennui                    qu’on ressent à la longue et de soi et de ses compagnons. On devient aisément                    insupportable les uns aux autres ; les petits défauts <pb n="443" xml:id="p443"/>s’exagèrent. On a besoin de se quitter quelque temps, afin de se retrouver                    plus tard sans trop de déplaisir. Il n’en est pas ainsi de notre abbé, et rien                    ne prouve mieux à quel point son caractère est facile, bienveillant et                    foncièrement sociable. Non seulement il ne s’ennuie pas, mais il ne se plaint                    jamais de ses compagnons ; plus le voyage dure, et plus il est enchanté d’eux.                    Quand ils sont prêts à se décourager, il est le premier à les remettre entrain                    et à leur donner bon espoir : <quote>« Tout ira bien ; nous avons trop bien                        commencé pour ne pas, achever de même. Si nous n’arrivons pas à Siam, nous                        passerons l’hiver à Surate, à Bantam, dans de beaux pays ; <hi rend="i">nous                            nous aimons tant ! nous en serons plus longtemps                        ensemble</hi>… »</quote> Il dit cela après trois mois de traversée, il le                    redit après cinq mois ; il ne trouve pas assez d’expressions pour se féliciter                    de ce voyage ; il y voit le doigt de Dieu qui a voulu le retirer du péril. Quoi                    qu’il arrive, pense-t-il,</p><quote>j’aurai toujours fait un beau voyage ; j’aurai appris bien de petites                    choses ; je n’aurai guère offensé Dieu pendant deux ans. Hélas ! peut-être que                    par là ce seront les deux plus belles années de ma vie. Eh ! comment                    ferions-nous pour offenser Dieu sur ce vaisseau ? On n’y parle que de bonnes                    choses ; on n’y voit que de bons exemples. Les tentations sont à trois ou quatre                    mille lieues d’ici.</quote><p>Et il continue de tout voir en beau et de démontrer à son ami de France comme                    quoi les journées passent comme des instants, et qu’il est à bord le plus                    heureux des hommes : <quote>« Le bréviaire, les conférences, l’Écriture sainte,                        le portugais, le siamois, la sphère, un peu d’échecs, bonne chère sur le                        tout, et de la gaieté : faites mieux si vous le pouvez. »</quote></p><p>Nous commençons, n’est-ce pas ? à connaître un peu le caractère, la légèreté et                    aussi l’esprit gracieux de l’abbé de Choisy, et peut-être à lui pardonner.                    Duclos <pb n="444" xml:id="p444"/>l’a bien défini un écrivain agréable, et dont                    le style a <hi rend="i">les grâces négligées d’une femme</hi>.</p><p>Choisy a, de plus, cette espèce de courage d’esprit qui s’allie très bien avec la                    légèreté. Sous air de missionnaire, il est tout à fait de cette race de Français                    d’autrefois, qui ne doutaient de rien, s’en allaient au bout du monde à                    l’étourdie, à l’aventure, que leur gaieté soutenait dans les traverses, et qui                    s’en remettaient de leur salut, en chaque occasion, à Dieu, à leur étoile, à la                    première inspiration du moment. <quote>« Nous faisons bien ce voyage-ci <hi rend="i">à la française</hi> »</quote>, dit-il quelque part, donnant à                    entendre qu’on n’avait rien prévu à l’avance ; et il a raison.</p><p>Quand il est arrivé au terme de son voyage, dans ce royaume de Siam où il rêvait                    une si belle conquête, et que d’autres voyageurs nous montrent si misérable,                    Choisy devient un guide très superficiel, peu exact, se prenant en tout aux                    dehors, aux <hi rend="i">idoles</hi>, comme dirait Platon, et tout amusé au                    détail des parades, cérémonies et harangues. La seule chose sérieuse qu’il y                    fait, c’est d’entrer au séminaire et d’y recevoir les ordres sacrés en <hi rend="i">quatre</hi> jours, des mains d’un évêque <hi rend="i">in                        partibus</hi>. Le roi de Siam était gouverné par un aventurier favori, grec                    de nation, appelé Constance, homme habile, rusé, et qui, sentant qu’il était haï                    des naturels, avait appelé les étrangers sous prétexte de religion, et dans                    l’idée de s’en faire un appui. Après avoir parlé de ce M. Constance, qui ne                    négligea rien pour l’attirer et l’éblouir, Choisy le résume très joliment :                        <quote>« En un mot, c’est un drôle qui aurait de l’esprit à                        Versailles. »</quote> Toujours la traduction à la française.</p><p>Plus tard, et seulement après son retour, Choisy s’aperçut qu’il n’avait joué                    là-bas qu’un rôle de parade, et que le père Tachard, jésuite, était celui qui                    avait <pb n="445" xml:id="p445"/>noué avec Constance la négociation secrète et                    réelle. Choisy se trouva même lésé par ce père et privé de certain beau présent                    qui aurait dû lui revenir : <quote>« Je ne sus tout cela bien au juste, dit-il,                        qu’après être arrivé en France ; mais, quand je me vis dans mon bon pays, je                        fus si aise que je ne me sentis aucune rancune contre personne. »</quote>                    Choisy revient plus d’une fois sur cette idée qu’il est sans rancune et qu’il                    n’a point d’ennemis : <quote>« Si je savais quelqu’un qui me voulût du mal,                        j’irais tout à l’heure lui faire tant d’honnêtetés, tant d’amitiés, qu’il                        deviendrait mon ami en dépit de lui. »</quote> On retrouve là encore cette                    nature officieuse, gentille et complaisante, et qui chercherait vainement en                    elle la force de haïr. En tout, le contraire d’Alceste et de                    M. de Montausier.</p><p>Ce voyage de Siam réhabilita jusqu’à un certain point l’abbé de Choisy dans                    l’opinion et acheva de le rendre singulier, mais d’une singularité moins                    compromettante que celle qu’il s’était faite dans sa jeunesse. Revenu à la Cour,                    il essuya pourtant quelque mortification d’abord, au lieu des compliments                    auxquels il s’attendait. Au moment où il avait quitté la France, son ami le                    cardinal de Bouillon, grand aumônier, était en faveur, et Choisy jugea à propos                    de lui faire adresser quelques présents par le roi de Siam. Par malheur, dans                    cet intervalle du voyage, le cardinal de Bouillon avait encouru la disgrâce de                    Louis XIV, et les présents arrivèrent à Versailles à l’adresse d’un exilé. Ce                    contretemps fit scandale. Choisy dut s’en excuser auprès du roi, qui lui dit                    pour toute parole : <hi rend="i">Cela suffit</hi>, et qui lui tourna brusquement                    le dos : <quote>« Je crus qu’il fallait laisser passer l’orage, ajoute le pauvre                        mortifié, et je m’en allai à Paris m’enfermer dans mon séminaire, où une                        demi-heure d’oraison devant le Saint-Sacrement me fit bientôt oublier tout                        ce qui venait de m’arriver. »</quote> Il ne fallait pas moins que cette <pb n="446" xml:id="p446"/>oraison devant le Saint-Sacrement pour soulager                    l’abbé courtisan de la douleur d’avoir pu déplaire un instant à son maître, — à                    son autre maître.</p><p>Quelques mois après, l’abbé de Choisy, pour faire sa paix, offrait et dédiait à                    Louis XIV une <hi rend="i">Vie de David</hi>, puis une <hi rend="i">Vie de                        Salomon</hi>, avec toutes sortes d’allusions flatteuses et magnifiques ; et,                    en général, toutes les histoires qu’il composa depuis lors, soit celle de                    l’Église, soit celle de divers rois de France, paraissaient invariablement avec                    des dédicaces à Louis XIV, conçues en des termes où toutes les formes de                    l’idolâtrie sont épuisées. L’Académie française nomma Choisy au nombre de ses                    membres en 1687 ; M. Bergeret, qui le reçut, lui parla d’abord de son <hi rend="i">trisaïeul</hi> le chancelier de L’Hôpital, et ne craignit pas de                    comparer M<hi rend="sup">me</hi> de Choisy, celle même qui avait élevé si                    singulièrement son fils, aux illustres Cornélies de Rome. Cornélie, mère des                    Gracques, et la mère de l’abbé de Choisy ! heureusement que, dans ce sujet, nous                    sommes déjà faits aux disparates.</p><p>Durant trente-sept ans que l’abbé de Choisy vécut encore (1687-1724), il ne cessa                    de composer et d’écrire sur toute espèce de sujets ; il le faisait sans                    prétention, avec un agrément qui ne sentait pas l’érudition ni l’étude, et qui                    n’excluait pourtant pas certaines recherches. Ses in-quarto historiques sur                    saint Louis, Philippe de Valois, Charles V, etc., etc., réussissaient fort bien                    à leur moment ; on les voyait sur les toilettes des dames, auxquelles ils                    étaient plus particulièrement destinés : c’étaient de ces livres qui <hi rend="i">se laissent fort bien lire</hi>, comme disait M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné. Le talent de Choisy consistait à introduire en tout                    sujet une facilité familière et une rapidité qui gagnait et entraînait le                    lecteur. Histoire sacrée, histoire profane, historiettes morales ou de sainteté,                    peu lui importait ; il avait la plume toujours taillée et prête <pb n="447" xml:id="p447"/>à tout. Proposez-lui de traiter la morale en action ou la                    Légende dorée, et dites-lui d’en tirer de quoi faire concurrence aux contes des                    fées de M<hi rend="sup">me</hi> d’Aulnoy ou de Perrault ; il est homme à tenir                    la gageure. Il mène et conduit les narrations les plus sérieuses avec le même                    dégagé qu’il ferait <hi rend="i">Peau d’âne</hi> : c’est un talent. Un peu de                    folâtre de temps en temps s’y fait sentir ; le naturel perce et revient. C’est                    bien lui qui, lorsqu’il eut terminé son <hi rend="i">Histoire de l’Église</hi>,                    en onze volumes in-4º, se prit à dire pour dernier mot : <quote>« Grâce à Dieu,                        mon <hi rend="i">Histoire</hi> est faite, je vais me mettre à                        l’apprendre. »</quote></p><p>De ses nombreux écrits que je ne songe même pas à énumérer, il n’en est qu’un                    seul qui mérite aujourd’hui d’être relu : ce sont ses <hi rend="i">Mémoires</hi>. Ils se composent d’une suite de morceaux qui ne sont pas                    toujours terminés. L’abbé de Choisy écrit comme il cause, comme il entend                    causer ; il aime à ouvrir des parenthèses, et quand un nouveau sujet                    l’intéresse, il interrompt et laisse le précédent. Il promet de parler beaucoup                    du roi, et il nous parle aussi de lui-même :</p><quote><p rend="indent">Je suis un peu jaseur la plume à la main, dit-il ; vous sentez                        bien que je n’y fais pas grande façon, et que je ne songe guère à ce que                        j’ai à vous dire. Je vous promets pourtant bien sérieusement de vous                        entretenir presque toujours du roi, ce sera ma basse continue ; et si, de                        temps en temps, vous me trouvez à quelque coin, passez par-dessus moi.</p></quote><p rend="indent">Tels quels, ces <hi rend="i">Mémoires</hi> sont très vifs, très                    amusants, et, sauf les inexactitudes de faits et de dates qu’on y peut relever,                    très fidèles quant au ton et à l’esprit des choses et des gens qu’il y                    représente. L’abbé de Choisy avait l’art de faire causer les personnages bien                    informés, ceux qu’il appelait de <hi rend="i">vieux répertoires</hi>. Il ne se                    vantait pas qu’il écrivait ses <hi rend="i">Mémoires</hi> ; il était censé                    s’occuper des vieux âges de l’histoire de France, ou bien de l’histoire de <pb n="448" xml:id="p448"/>l’Église, ne s’intéresser qu’au comte Dunois et à la                    belle Agnès, et les politiques ne se contraignaient pas devant lui. Il faisait                    ses questions sans empressement, dit-il, avec un air ingénu et de simple                    curiosité :</p><quote><p rend="indent">Je fais parler M. Roze sur le temps du cardinal Mazarin ;                        j’entretiens M. de Brienne… Je laisse jaser la bonne femme du                        Plessis-Bellière, qui ne radote point… Je tire quelquefois une parole du                        bonhomme Bontemps ; j’en tire douze de Joyeuse, et vingt de Chamarante, qui                        est ravi qu’on lui aille tenir compagnie : il n’y a rien qui délie si bien                        la langue que la goutte aux pieds et aux mains.</p></quote><p rend="indent">On comprend que des <hi rend="i">Mémoires</hi>, ainsi écrits au                    sortir des conversations, peuvent offrir des inexactitudes de détail, et                    cependant être très vrais par l’impression de l’ensemble. Anecdotes, bons mots,                    de ces choses qui se content en société et qui plaisent, ils en abondent. Comme                    la plupart des écrivains d’alors, Choisy excelle à faire des portraits. Ceux de                    Fouquet, de Le Tellier, de Lionne et de Colbert, de ces quatre hommes qui                    prirent rang après la mort de Mazarin, sont admirablement saisis et passent même                    la portée ordinaire de l’écrivain : Choisy a eu affaire à de bons causeurs les                    jours où il les a peints d’une main si sûre. Mazarin une fois mort, ces quatre                    hommes qui s’étaient contenus sous lui, et qui avaient masqué leurs prétentions                    ou leurs faiblesses pour mieux pousser leur fortune, crurent n’avoir plus les                    mêmes mesures à garder, <hi rend="i">et chacun se déclara</hi> :                        <quote>« L’ambitieux (Fouquet) se distilla en projets et eut l’insolence de                        dire : <hi rend="i">Où ne monterai-je point</hi> ? L’avare (Le Tellier)                        amassa de l’argent ; l’orgueilleux (Colbert) fronça le sourcil ; le                        voluptueux (Lionne) ne se cacha plus dans les ténèbres. »</quote> Suivent                    les portraits détaillés de Fouquet, de Le Tellier et de Lionne. Voici le début                    de celui de Colbert :</p><quote><p rend="indent"><pb n="449" xml:id="p449"/>Jean-Baptiste Colbert avait le                        visage naturellement renfrogné. Ses yeux creux, ses sourcils épais et noirs,                        lui faisaient une mine austère, et lui rendaient le premier abord sauvage et                        négatif ; mais, dans la suite, en l’apprivoisant ; on le trouvait assez                        facile, expéditif et d’une sûreté inébranlable. Il était persuadé que la                        bonne foi dans les affaires en est le fondement solide. Une application                        infinie et un désir insatiable d’apprendre lui tenaient lieu de science ;                        plus il était ignorant, plus il affectait de paraître savant, citant                        quelquefois hors de propos des passages latins qu’il avait appris par cœur,                        et que ses docteurs à gages lui avaient expliqués. Nulle passion depuis                        qu’il avait quitté le vin ; fidèle dans la surintendance, où avant lui on                        prenait sans compter et sans rendre compte ; riche par les seuls bienfaits                        du roi, qu’il ne dissipait pas, prévoyant assez, et le disant à ses amis                        particuliers, la prodigalité de son fils aîné… Esprit solide, mais pesant,                        né principalement pour les calculs, il débrouilla tous les embarras que les                        surintendants et les trésoriers de l’épargne avaient mis exprès dans les                        affaires pour y pêcher en eau trouble…</p></quote><p rend="indent">Il faut lire le reste dans l’original. On voit que tout n’était pas                    mollesse chez Choisy, ou que du moins sa cire molle savait quelquefois recevoir                    de fortes empreintes. Si Choisy trace si bien les portraits d’hommes, à plus                    forte raison il excelle à ceux des femmes. Il en a fait un délicieux de M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière, qu’il est juste de mettre en regard de                    celui de Colbert, où l’on vient de voir les plis du front :</p><quote><p rend="indent">Elle avait le teint beau, les cheveux blonds, le sourire                        agréable, les yeux bleus, et le regard si tendre et en même temps si                        modeste, qu’il gagnait le cœur et l’estime au même moment : au reste, assez                        peu d’esprit, qu’elle ne laissait pas d’orner tous les jours par une lecture                        continuelle. Point d’ambition, point de vues : plus attentive à songer à ce                        qu’elle aimait qu’à lui plaire ; toute renfermée en elle-même et dans sa                        passion, qui a été la seule de sa vie ; préférant l’honneur à toutes choses,                        et s’exposant plus d’une fois à mourir, plutôt qu’à laisser soupçonner sa                        fragilité ; l’humeur douce, libérale, timide ; n’ayant jamais oublié qu’elle                        faisait mal, espérant toujours rentrer dans le bon chemin ; sentiments                        chrétiens qui ont attiré sur elle tous les trésors de la miséricorde, en lui                        faisant passer une longue vie <hi rend="i">dans une joie solide, et même                            sensible, d’une pénitence austère</hi>. J’en parle ici avec plaisir :                        j’ai passé mon enfance avec elle…</p></quote><p rend="indent"><pb n="450" xml:id="p450"/>Ici Choisy a vu et senti, il parle de                    source et n’a eu besoin de personne pour s’inspirer. Tels étaient les écrivains                    qui passaient presque pour médiocres du temps de Louis XIV. Mais quelle agréable                    langue, familière, fine, légère, pleine de ces tours inachevés et de ces                    négligences qui sont dans le génie même de la conversation et qui entrent mieux,                    si l’on peut dire, dans les plis de la pensée ! Choisy, comme écrivain de                    mémoires, a beaucoup de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus ; et peut-être que,                    dès deux, M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus est encore la plus ferme, la plus                    exacte de plume, et la plus contenue. C’est lui qui trahit le plus la femme.</p><p>Je n’aurais jamais fini si je voulais tout dire sur un écrivain si abondant et si                    épars. Mais c’est assez l’avoir fait connaître par ses traits principaux et par                    ses meilleurs côtés. D’Alembert dans ses <hi rend="i">Éloges</hi>, le marquis                    d’Argenson dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, ont donné sur Choisy des notices                    parfaites. Puisque nous sommes en un jour de récréation, ne nous montrons pas                    trop sévère ; Choisy a des titres à l’indulgence : il fut plus frivole et léger                    que corrompu : il resta naturel au milieu de ses bizarreries les plus étranges ;                    il eut, à un certain jour, des sentiments sincères de piété qu’il tâcha de                    nourrir ; il fit tout, dans ses trente dernières années, pour devenir sérieux et                    grave, il ne put jamais s’empêcher d’être amusant et aimable. Enfin il parla, il                    écrivit familièrement une langue excellente, et de cette multitude d’ouvrages                    qu’il composa, il en est un du moins qui a mérité de survivre, de prendre place                    dans la série respectable des témoignages historiques. Sa vie elle-même a son                    coin dans l’histoire comme une des anecdotes les plus singulières du Grand                    Siècle.</p></div></body>
</text>
</TEI>

