<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame Émile de Girardin. (Poésies. — Élégies. — Napoline. — Cléopâtre. — Lettres parisiennes, etc., etc.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-02-17"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-02-17"><head>Madame Émile de Girardin. <lb/>(<hi rend="i">Poésies</hi>. — <hi rend="i">Élégies</hi>. — <hi rend="i">Napoline</hi>. — <hi rend="i">Cléopâtre</hi>.                        — <hi rend="i">Lettres parisiennes</hi>, etc., etc.)</head><dateline>Lundi 17 février 1851.</dateline><p><pb n="384" xml:id="p384"/>Et d’abord je tracerai un cercle autour de mon sujet,                    et je dirai à ma pensée et à ma plume : <hi rend="i">Tu n’iras pas plus                        loin.</hi> À l’intérieur de ce cercle, de ce cadre indispensable dont il                    faut entourer toute figure de femme belle et spirituelle, n’entreront point du                    tout, ou du moins n’entreront qu’à peine et à mon corps défendant, les éclats,                    les ricochets de la politique, de la satire, les réminiscences de la polémique,                    toutes choses du voisinage et auxquelles, si on se laissait faire, un si riche                    sujet pourrait bien nous convier. Je ne prendrai en M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin que la femme, le poète de société et de théâtre, le                    moraliste du monde et de salon, Delphine, Corinne, et le vicomte Charles de                    Launay, rien que cela. Vous voyez que je suis modeste, que j’élude hardiment les                    difficultés, et que je ne suis pas homme à me mettre de grosses affaires sur les                    bras.</p><p>M<hi rend="sup">lle</hi> Delphine Gay, qui devait être de bonne heure célèbre,                    est née au plus beau matin du soleil de l’Empire, à Aix-la-Chapelle, où son père                    était receveur général, et elle a été baptisée, dit-on, sur le tombeau de                    Charlemagne. Ne voyez-vous pas déjà d’ici le siècle en <pb n="385" xml:id="p385"/>perspective, avec sa prétention grandiose d’une part, et sa vocation positive                    de l’autre : le tombeau de Charlemagne pour décoration et fond de théâtre, et                    une caisse de receveur général tout à côté ? Enfant, elle fut nourrie au sein du                    luxe, des élégances et d’un certain idéal poétique extérieur et militaire que                    l’Empire favorisait. Elle grandissait sous l’œil d’une mère femme d’esprit,                    toute au monde, qui portait de la verve et une sorte d’imagination dans la                    plaisanterie, qui a eu de la finesse et de la sensibilité dans le roman, et qui                    a compté à son heure, comme dirait notre vieux Brantôme, à la tête de l’<hi rend="i">escadron</hi> des plus belles femmes de son temps. La jeune fille,                    aussi blonde que sa mère était brune, n’était pas moins belle, de cette beauté                    qui apparaît d’abord et qu’on ne s’aviserait pas plus de contester qu’on ne                    conteste le soleil. On eut de bonne heure auprès d’elle, et elle éprouvait                    elle-même, en l’inspirant, le culte et l’idolâtrie de la beauté. L’Empire était                    tombé ; la Restauration s’inaugurait avec de nouvelles modes et un changement                    complet de décoration, bien qu’avec bon nombre des mêmes personnages : c’était                    l’heure de la dévotion de salon, de l’aristocratie plus fine, de l’élégance plus                    assaisonnée d’esprit. M<hi rend="sup">me</hi> Delphine Gay, à quinze ans, débuta                    dans ce monde factice ; elle en fit ses premiers et uniques horizons, et s’y                    déploya (chose piquante !) avec naturel, gaieté, et une certaine abondance et                    richesse de nature qui ne demandait qu‘à s’épanouir. Elle s’est regardée et                    peinte elle-même bien des fois dans cette première attitude et ce premier éclat                    de jeunesse florissante :</p><quote><l>Mon front était si fier de sa couronne blonde,</l><l>Anneaux d’or et d’argent tant de fois caressés !</l><l>Et j’avais tant d’espoir quand j’entrai dans le monde</l><l>    Orgueilleuse et les yeux baissés !</l></quote><p rend="indent"><pb n="386" xml:id="p386"/>Ajoutons vite que si elle se dit fière                    et orgueilleuse, que si elle se sait belle, et que si elle se regardait souvent,                    elle restait gaie, franche d’abord, sans grimace aucune, vive et même naïve dans                    les mouvements, bonne enfant, disent tous ceux qui l’ont connue alors (Lamartine                    disait bien d’elle un jour : <hi rend="i">C’est un bon garçon !</hi>) ; enfin,                    aussi naturelle dans le factice, aussi vraie dans le faux qu’on le peut être.                    C’est alors qu’on la vit, qu’on la <hi rend="i">fit</hi> poser et se dessiner en                    muse, et qu’on la salua sous sa forme de Corinne.</p><quote><p rend="indent">Oui, me répète avec conviction un témoin aimable et des plus                        spirituels de ce moment, oui, elle était à la fois belle, simple, inspirée                        comme la Muse, rieuse et bonne enfant (c’est le mot unanime), et telle                        qu’elle a peint plus tard sa <hi rend="i">Napoline</hi>, c’est-à-dire encore                        elle-même,</p><quote><l>        Naïve en sa gaieté, rieuse et point méchante ;</l></quote><p>disant les vers avec élégance et un air de grandeur comme elle les faisait                        alors. Ceci est ressemblant, tenez-vous-en pour sûr, autant que le portrait                        d’Hersent, où elle a cette écharpe <hi rend="i">bleu clair</hi> couleur de                        ses yeux. »</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi qu’elle est longtemps restée dans l’idée de ceux qui                    l’ont vue sous le rayon. Représentez-vous à une grande soirée de la duchesse de                    Duras, ou mieux à une brillante matinée du château de Lormois, chez la duchesse                    de Maillé, en plein soleil d’été, cette enfant rieuse, avec sa profusion de                    cheveux blonds et ce luxe de vie qui donne la joie, échappée dans le parc,                    bondissant et courant, puis rappelée tout à coup, et dans le plus élégant des                    salons, devant le plus recherché des mondes, récitant des vers d’un air grave,                    avec un front d’inspirée, un profil légèrement accusé de Muse antique, avec un                    timbre de voix précis et sonore, récitant <pb n="387" xml:id="p387"/>ou un chant                    de <hi rend="i">Madeleine</hi>, ou son élégie (tant de fois refaite) sur <hi rend="i">Le Bonheur d’être belle</hi>, et dites s’il n’y avait pas de quoi                    rendre les armes et de quoi être ébloui.</p><p>Les poètes surtout, ceux qui se groupaient dans le recueil de <hi rend="i">La Muse française</hi>, Guiraud, Vigny, Hugo, Deschamps, aimaient alors à                    prédire à Delphine, comme on l’appelait tout fraternellement, la couronne de                        l’<hi rend="i">élégie lyrique</hi> :</p><quote><p rend="indent">Son talent tout jeune, me dit un de ces fidèles témoins que                        j’ai voulu interroger pour être juste, nous paraissait devoir être un                        mélange de vigueur masculine avec une sensibilité de <hi rend="i">femme du                            monde</hi>, plus affectée des choses de la société que des spectacles de                        la nature ; plus nerveuse que tendre, plus douloureuse que mélancolique : le                        tout marchant de concert avec beaucoup d’esprit réel, sans prétentions, et                        se manifeste tant sous une forme de versification pure, correcte, savante                        même et assez neuve alors. Soumet paraissait être son modèle.</p></quote><p rend="indent">Et l’on répétait autour d’elle ce nom de Corinne qu’elle invoquait                    sans cesse :</p><quote><l>Elle chante, et, devant son écharpe légère,</l><l>Corinne courberait l’orgueil de son laurier.</l></quote><p rend="indent">La Corinne de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël était, en effet, le                    grand idéal alors pour toute femme célèbre. M<hi rend="sup">lle</hi> Delphine                    Gay, qui était déjà par son nom de baptême une sœur de Corinne, voulait plus et                    mieux ; elle voulait égaler et rivaliser en tout cette sœur de génie, et elle                    s’y appliqua avec une sincérité visible en ces années du début. Distinguée et                    couronnée par l’Académie française en 1822 pour avoir chanté le dévouement des                    sœurs de Sainte-Camille pendant la peste de Barcelone, M<hi rend="sup">lle</hi> Gay ne cessa de célébrer depuis en vers tous les événements publics                    importants, les solennités monarchiques ou patriotiques, la mort du général Foy,                    le sacre de <pb n="388" xml:id="p388"/>Charles X, l’insurrection de la Grèce,                    tous les beaux thèmes du moment. On la vit un jour, au haut de la coupole du                    Panthéon, réciter son <hi rend="i">Hymne à sainte Geneviève</hi>, en l’honneur                    des peintures de Gros. Dans un voyage qu’elle fit à Rome en 1827, elle fut reçue                    au Capitole membre de l’<hi rend="i">Académie du Tibre</hi> ; elle fit ensuite,                    comme Corinne toujours, le pèlerinage du cap Misène. Tout cela donna prétexte de                    dire autour d’elle et lui donna l’idée à elle-même qu’elle n’était pas seulement                    une muse élégiaque, mais aussi la <hi rend="i">muse de la patrie</hi>. Quelques                    pièces de vers publiées par elle dans ces dernières années nous montrent qu’elle                    n’est pas encore complètement guérie de cette idée là, et qu’il y a des moments                    où elle parle comme si elle avait réellement manié dès le berceau l’épée de                    Charlemagne.</p><p>Revenons et demandons-nous, quand on relit aujourd’hui ces poésies de la première                    manière de M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin, ce qu’il en faut penser.</p><p>Je dis première manière, car M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin a déjà eu trois                    manières, s’il vous plaît, trois formes poétiques distinctes : la première                    forme, régulière, classique, brillante et sonore, qu’on peut rapporter à                    Soumet ; la seconde forme, qui date de <hi rend="i">Napoline</hi>, plus libre,                    plus fringante, avec la coupe moderne, et où Musset intervient ; la troisième                    forme enfin, qu’elle a déployée dans <hi rend="i">Cléopâtre</hi>, et où elle ose                    au besoin tout ce que se permet en versification le drame moderne. Il est                    remarquable que les femmes, si habiles et si maîtresses qu’elles soient,                    trouvent rarement leur forme elles-mêmes ; elles en usent bien, mais elles l’ont                    empruntée à un autre. De ces trois formes, disons que la première, celle de                    Racine vu à travers Soumet, serait celle que suivrait de préférence et le plus                    naturellement M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin, si elle était livrée à                    elle-même.</p><p><pb n="389" xml:id="p389"/>M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin, avant tout, a le                    sentiment du monde extérieur, de la beauté qui y est conforme, de la régularité                    de lignes et de contours, de l’élégance : c’est ce qu’on trouve dans ses                    élégies. Car, pour les pièces consacrées à célébrer des événements publics, il                    n’en faut point parler. Mais, dans ses élégies premières (<hi rend="i">Ourika,                        Il m’aimait, Natalie</hi>, etc.), il y a quelque mouvement, des vers                    heureux, parfois brillants ; d’autres fins ou spirituels. Ourika, la négresse,                    dira très bien de celui qu’elle aime et qui ne s’en aperçoit pas :</p><quote><l>Et si parfois mes maux troublaient son âme tendre,</l><l>        L’ingrat ! il m’appelait sa sœur !</l></quote><p rend="indent">Dans le monde, il suffit d’un de ces jolis vers, d’un de ces jolis                    mots <hi rend="i">(l’ingrat !)</hi> pour défrayer de poésie toute une soirée, et                    surtout quand le poète est là brillant lui-même, spirituel et beau, et qui paie                    de sa présence.</p><p>Il est remarquable comme la préoccupation perpétuelle de la beauté physique                    domine dans toutes les élégies de M<hi rend="sup">lle</hi> Delphine Gay, et en                    est comme l’inspiration directe et déclarée. Cette belle jeune fille ne sait                    pas, en général, dégager son imagination des types convenus (chevalier français,                    beau Dunois, muse de la patrie) ; elle se prend à ces types naturellement, de                    bonne foi, mais trop en idolâtre et par les dehors. On sent que, dès l’origine,                    la source intérieure, intime, n’est pas très abondante, et que cette chevalerie                    de tête et de cœur, dont le poète s’exalte un moment, ne saurait longtemps tenir                    devant l’esprit qui est tout à côté dans la même personne, et qui va tout                    déjouer. Il y a en M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin un homme de beaucoup                    d’esprit (celui qui sera le vicomte de Launay), et qui a tué le poète ; tué,                    non, car le poète apparaît encore parfois avec son masque, sa cuirasse, son                    casque de Clorinde, son <pb n="390" xml:id="p390"/>escrime habile, aisée et                    large de jeu, ses poussées de beaux vers dans la tirade, et comme ses éclairs                    dans la mêlée ; mais tout cet appareil et cette mise en scène ne sauraient                    imposer à ceux qui ont une fois connu ce que c’est que la poésie véritable. Elle                    n’a guère jamais été ici qu’en passant et en se jouant, comme dans un                    tournoi.</p><p>Et, avec cela, cet homme de tant d’esprit qui s’intitule le vicomte de Launay                    aura beau faire, il y aura toujours en M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin un                    certain type, un certain moule chevaleresque primitif qu’il ne parviendra pas à                    renverser. Elle aura jusque dans son époque la plus spirituelle et la plus                    consommée en connaissance du monde et en raillerie, elle aura, dis-je, de ces                    retours singuliers et impétueux de Jeanne d’Arc et d’amazone, qui ne seraient                    concevables que chez une muse restée naïve. Elle a, jusqu’en plein journal, des                    reprises de dithyrambe. Elle fera, par exemple, ces vers contre un certain vote                    de la Chambre des députés (13 avril 1839), vote que je ne prétends point                    d’ailleurs approuver ; et elle a écrit en novembre 1848 ces autres fameux vers                    contre le général Cavaignac, où, le voulant exterminer et pourfendre, elle ne                    trouve rien de plus fort à lui appliquer dans sa colère, parce que le digne                    général a dormi une heure pendant une des nuits de juin, que ce dernier coup                    accablant :</p><quote><l>Vive l’Endymion de la guerre civile !</l></quote><p rend="indent">Singulière injure, de la part d’une belle femme, que d’appeler un                    homme <hi rend="i">Endymion</hi>. C’était assurément la seule chance qu’ait eue                    dans sa vie le général Cavaignac d’être comparé au pasteur Endymion.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin est cause que je me suis souvent posé ces                    deux problèmes embarrassants :</p><p>Comment, avec tant d’esprit et d’élégance, n’a-t-on <pb n="391" xml:id="p391"/>pas toujours du goût, de ce goût qu’elle-même a si bien défini quelque part                        <hi rend="i">la pudeur de l’esprit</hi> ?</p><p>Et aussi comment, avec un sentiment si vif et si fin de la raillerie, n’est-on                    pas toujours averti de celle à laquelle on peut prêter soi-même par le temps qui                    court ?</p><p>Pour trouver la réponse à ces problèmes, il était nécessaire de remonter à ce                    faux idéal primitif dont elle s’est éprise une fois.</p><p>Ainsi, une première sensibilité élégiaque dont elle s’est guérie, et, à côté, une                    certaine idole chevaleresque dont elle n’est pas encore revenue, telle ressort                    en définitive, à nos yeux, au milieu de tout son esprit d’aujourd’hui, M<hi rend="sup">me</hi> Émile de Girardin.</p><p>Rien n’est piquant pour un instant comme de se reporter à ses premiers vers, aux                    éditions de ses premiers chants qui ont pour vignette une <hi rend="i">harpe</hi>, quand on vient de relire tout fraîchement les jolis feuilletons                    dans lesquels se joue, en un sens si différent, un talent également sûr, une                    plume ferme et fine, une de celles vraiment qui font le mieux les armes. À y                    bien regarder, la contradiction n’est pas si grande qu’elle paraît ; l’un, je le                    sais, menait à l’autre ; mais qu’il y a donc à rêver sur les sinuosités du                    chemin !</p><p>Par moments (c’était la mode sous la Restauration) elle faisait des vers                    religieux ; elle chantait Madeleine et un des touchants miracles du Sauveur. Sa                    première pièce couronnée commence par une invocation aux séraphins :</p><quote><l>Bienheureux séraphins, vous, habitants des cieux,</l><l>Suspendez un moment vos chants délicieux !…</l></quote><p rend="indent">Ces séraphins, qui tombent du ciel ou du plafond, viennent là                    comme, en d’autres temps, seraient venus <pb n="392" xml:id="p392"/>les Amours                    et les Cupidons ; on les introduisait sans y croire ; c’est fâcheux, même en                    poésie. Quand une fois on s’est accoutumé à ce factice, on ne peut plus s’en                    passer désormais, et, qui pis est, on ne s’en aperçoit pas. On perd le sentiment                    du vrai, du vrai réel comme du vrai idéal. On finit par croire qu’avec de                    l’esprit, beaucoup d’esprit, et un tour de main extrêmement habile, on peut tout                    faire, tout contrefaire : contrefaire, je ne le nie pas ; mais avec de l’esprit                    seul, on ne fera jamais ni du sentiment, ni de la passion, ni de la nature, ni                    du drame, ni de la religion. <hi rend="i">Judith</hi>, tragédie sacrée, s’est                    ressentie, à vingt ans de distance, de ce genre faux du poème de la <hi rend="i">Madeleine</hi> et de ces premiers séraphins de convention et de salon, qui                    étaient si dignes de figurer dans la chapelle de M<hi rend="sup">gr</hi> l’abbé                    duc de Rohan. Et en général recueil, le malheur de M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin comme écrivain, ça été qu’une organisation aussi forte, qui                    semble même puissante par accès, et qui, dans tous les cas, est si pleine de                    ressources, s’est jouée toujours dans un cercle artificiel et factice duquel,                    plume en main, ou lyre en main, elle n’est point sortie.</p><p>Nous n’en sommes encore qu’à ce qu’on appelle la lyre. Un grand sage, Confucius,                    disait, et je suis tout à fait de son avis quand je lis nos écrivains <hi rend="i">à belles phrases</hi> quand j’entends nos orateurs <hi rend="i">à                        beaux discours</hi>, ou quand je lis nos poètes <hi rend="i">à beaux                        vers</hi> : <quote>« Je déteste, disait-il, ce qui n’a que l’apparence sans                        la réalité ; je déteste l’ivraie, de peur qu’elle ne perde les récoltes ; je                        déteste les hommes habiles, de peur qu’ils ne confondent l’équité ; je                        déteste une bouche diserte, de peur qu’elle ne confonde la vérité… »</quote>                    Et j’ajoute, en continuant sa pensée : Je déteste la soi-disant belle poésie qui                    n’a que forme et son, de peur qu’on ne la prenne pour la vraie <pb n="393" xml:id="p393"/>et qu’elle n’en usurpe la place, de peur qu’elle ne simule et                    ne ruine dans les esprits cette réalité divine, quelquefois éclatante, d’autres                    fois modeste et humble, toujours élevée, toujours profonde, et qui ne se révèle                    qu’à ses heures. M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin a fait, dans <hi rend="i">Napoline</hi>, un vers qui la trahit :</p><quote><l>Ah ! c’est que l’élégance est de la poésie.</l></quote><p rend="indent">Certes, je ne voudrais pas exclure de la poésie l’élégance, mais                    quand je vois celle-ci mise en première ligne, j’ai toujours peur que la façon,                    le <hi rend="i">fashion</hi>, ne prime la nature, et que l’enveloppe n’emporte                    le fond.</p><p>Ce que je dis là, M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin elle-même semble l’avoir                    senti, et elle l’a exprimé à sa manière bien mieux que moi. Dans ce poème de <hi rend="i">Napoline</hi>, qui marque sa seconde époque (1834), elle suppose                    une jeune fille, une amie intime, qui se croit fille du grand homme du siècle,                    Napoléon, et qui l’est grâce à une faute de sa mère, et c’est bien pourquoi on                    l’appelle Napoline. Cette jeune fille que M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin                    décrit avec une complaisance de sœur,</p><quote><l>Ayant un peu d’orgueil peut-être pour défaut,</l><l>Mais <hi rend="i">femme de génie</hi>, et <hi rend="i">femme comme il                            faut</hi>,</l></quote><p>a tous les enthousiasmes d’abord, tous les cultes et les amours d’un cœur de                    jeune fille, et il est permis de supposer que le poète lui en a prêté                    quelques-uns des siens. Le cadre idéal est toujours la fête mondaine, l’éclat,                    la parure, la féerie du bal éblouissant, du bal de l’ambassade, et au milieu de                    tout cela le guerrier beau, jeune, pâle, blessé, intéressant, un Alfred                    quelconque. Mais, à la manière dont M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin décrit                    les alentours, les personnages secondaires, et l’oncle fat, et la duchesse                    coquette, et l’héritière parée, il est évident qu’elle a déjà <pb n="394" xml:id="p394"/>passé au portrait, à l’observation fine et satirique. Le                    vicomte de Launay est majeur en elle ; elle traite le monde comme un champ de                    bataille où elle sent qu’elle a désormais le pied ferme et qu’elle sait frapper.                    Que de jolis vers et de spirituelles malices ! Tandis que le poète désabusé                    observe ainsi et raille, Napoline aime encore et croit : voilà le piquant de ce                    petit poème, qui n’a pas été, ce me semble, assez compris ni goûté. Napoline,                    c’est la jeune fille aimante, croyante, enthousiaste, qui va essuyer ses                    premiers échecs et recevoir ses premières blessures dont elle mourra. Napoline                    aime, elle se croit aimée, et, à un mot qu’elle surprend, elle s’aperçoit qu’on                    la trompe, qu’elle a une rivale, et qu’on lui est infidèle :</p><quote><l>La vierge la plus pure a cet instinct sauvage</l><l>Qui lui fait deviner une infidélité.</l><l>Tout l’enfer s’alluma dans son cœur agité…</l></quote><p rend="indent">Napoline pourtant est femme, et elle se contient dans le premier                    moment :</p><quote><l>…………………… Elle cause, elle rit ;</l><l>Comme une femme heureuse, elle fait de l’esprit ;</l><l>Elle jette des mots piquants ; chacun l’écoute ;</l><l>Elle est un peu moqueuse et méchante, sans doute ;</l><l>Son esprit excité venge son cœur souffrant :</l><l rend="i">Le mal que l’un reçoit, c’est l’autre qui le rend.</l></quote><p rend="indent">Tout cela est à merveille, bien senti, bien frappé. Je ne suivrai                    pas plus loin l’idée. Dans un dernier chapitre qui termine le poème, M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin dégage cette idée à nu et donne elle-même la                    clef à qui ne l’aurait pas saisie. Cette Napoline qui se tue et s’asphyxie de                    désespoir, c’est le génie éteint, énervé par le monde ; c’est l’amour et la foi                    qui expirent dans un cœur. Dans une lettre finale en prose qui est censée le                    testament ou la confession de <pb n="395" xml:id="p395"/>Napoline, mais où                    chaque ligne atteste le prosateur et l’observateur le plus exercé, l’auteur est                    le premier à dénoncer cette <hi rend="i">lèpre d’égoïsme</hi> et de vanité qui                    envahit si vite dans le monde un talent et une âme :</p><quote><p rend="indent">Les ennuyeux, dit M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin (elle qui                        a si peur des ennuyeux), endorment le génie et ne le dénaturent point mais                        le monde !… le monde !… il nous rend comme lui-même ; il nous poursuit sans                        cesse de son ironie, il nous atteint au cœur ; son incrédulité nous                        enveloppe, sa frivolité nous dessèche ; il jette son regard froid sur notre                        enthousiasme, et il l’éteint : il pompe nos, illusions une à une, et il les                        disperse ; il nous dépouille, et quand il nous voit misérables comme lui,                        faits à son image, désenchantés, flétris, sans cœur, sans vertus, sans                        croyance, sans passions, et glacés comme lui, alors il nous lance parmi ses                        élus, et nous dit avec orgueil : Vous êtes des nôtres, allez !</p></quote><p rend="indent">Certes, on ne saurait plus dire ni mieux ; et quand j’ai entendu, à                    travers ce masque léger de Napoline, comme le dernier cri et la dernière                    protestation du poète, j’ai cru sentir alors qu’il y en avait un bien réellement                    dans cette première forme de Delphine.</p><p>Toute la lettre dont je parle est d’un style bien net, bien franc, bien <hi rend="i">adapté</hi> ; l’expression déjà prend et serre exactement la                    pensée : c’est une des grâces du vicomte de Launay. Cette lettre est peut-être                    ce que M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin a écrit de plus sérieux comme                    moraliste ; car, plus tard, dans ses feuilletons sur le monde parisien, elle                    s’en tiendra volontiers aux surfaces et à l’épiderme social ; elle se jouera,                    elle se plaira à ne voir et à ne décrire la nature humaine que depuis le <hi rend="i">Boulevard</hi> jusqu’au <hi rend="i">Bois</hi>. Le fond chez elle                    se dérobe ; elle glisse ; mais ici elle enfonce, elle souffre, elle crie. C’est                    quelque chose pour un cœur que d’avoir une fois crié.</p><p>J’aperçois déjà dans cette lettre ce genre de plaisanterie pittoresque qui est                    familier à M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin. Napoline déclare qu’elle ne veut                    pas de tous ces petits <pb n="396" xml:id="p396"/>bonheurs secondaires, qu’elle                    pourrait grouper ensemble pour se composer un bonheur total et compenser celui                    qu’elle a perdu. <quote>« Je pensai un moment, dit-elle, que je pourrais arriver                        à un bonheur négatif qui ne serait pas sans douceur. Je me composais une                        sorte de <hi rend="i">paradis de neige</hi> assez agréable… »</quote><hi rend="i">Un paradis de neige</hi>, ce sont de ces mots qui indiquent de                    l’imagination dans l’esprit, et comme il en échappe si souvent à M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin en causant ; sa conversation en est toute semée. Quand                    elle ne veut avoir que beaucoup d’esprit (et elle n’a pas même à vouloir pour                    cela), elle paraît avoir assez d’imagination dans l’expression.</p><p>Ces cris du premier poète expirant, que Napoline nous rend à l’état d’emblème et                    de demi ironie, on les trouverait encore avec un peu de sagacité, et sous forme                    directe, dans les pièces de vers intitulées <hi rend="i">Découragement,                        Désenchantement, Désespoir</hi>, dans les vers à M<hi rend="sup">me</hi> la                    marquise de La B… Ces élégies mises à la suite et isolées de ce qui les entoure,                    donneraient une espèce de fil d’Ariane, s’il en était besoin dans un labyrinthe                    qui n’en est pas un ; ici le fil d’Ariane est peu nécessaire, et il est assez                    vite brisé.</p><p>Je voudrais pourtant, puisque je parle de poésie et que j’ai paru mettre la                    poésie toute vraie, toute sincère, en opposition avec celle qui ne l’est pas ou                    qui ne l’est qu’à demi, je voudrais donner de la première un exemple qui fasse                    bien sentir ce que j’entends. Et cet exemple, pour éviter tout parallèle voisin                    et désobligeant, je le prendrai chez un poète femme d’une autre nation.                    Mistress Félicia Hemans, poète anglais d’une grande distinction, d’une moralité                    profonde, d’une sensibilité naturelle, toujours revêtue d’imagination et voilée                    de modestie, a voulu exprimer aussi ce moment amer et cruel, deux fois amer pour                    un poète et pour une femme, où le cœur <pb n="397" xml:id="p397"/>déplore la                    fleur première d’espérance et d’illusion qui s’est à jamais flétrie. Elle l’a                    fait dans une pièce dont voici la traduction littérale, et qui est intitulée</p><quote><label rend="center sc">les choses qui changent.</label><p/><p>Sais-tu que les mers s’étendent et passent là où ont été autrefois les                        cités ? Quand la vague est calme et dormante, on peut encore voir les tours                        qu’elle recouvre. Au fond, tout au fond, sous la marée transparente, la                        demeure de l’homme s’aperçoit encore là où la voix de l’homme a expiré.</p><p>Sais-tu que les troupeaux sont paissants au-dessus de ces tombes antiques,                        que les rois eux-mêmes, à la tête de leurs armées, s’arrêtaient à                        contempler ? Un mol et court gazon est tout ce qui marque désormais la place                        où les héros ont versé leur sang.</p><p>Sais-tu que le seul témoin des temples autrefois renommés n’est plus qu’une                        colonne brisée, que l’herbe et la giroflée couronnent ? et que le serpent                        solitaire élève ses petits là où chanta la lyre triomphante ?</p><p>Oui, oui, je sais trop bien l’histoire des âges écoulés et les lamentables                        débris que la gloire a abandonnés à la lente destruction. Mais tu as encore                        une autre histoire à apprendre, et bien plus remplie d’enseignements tristes                        et sévères.</p><p>Ton œil méditatif ne fait que se promener sur les temples et les palais en                        ruines. Hélas ! l’âme, dans sa profondeur, a des changements bien plus amers                        que ceux-là. Ne viens point, quand tu les as en foule devant toi, ne viens                        point parler de ce silence de mort qui a succédé à des chants.</p><p>Vois le mépris, là où a péri l’amour ; la méfiance, là où croissait                        l’amitié ; l’orgueil, là où autrefois une nature aimante nourrissait tous                        les sentiments de vérité et de tendresse ! Vois les ombres de l’oubli                        répandues sur la trace de chaque idole qui s’en est allée.</p><p>Ne pleure point pour des tombes dispersées, ni pour des temples renversés à                        terre. Plus renversés encore sont dans ton propre cœur les autels qu’il                        s’était dressés. Va, sonde ses profondeurs avec doute et crainte. Ne place                        plus tes trésors ici-bas !</p></quote><p rend="indent">Respirons le sentiment discret et profond qui fait l’âme de cette                    admirable plainte, recueillons la moralité qui en sort, et passons.</p><p><hi rend="i">Cléopâtre</hi> me représente la troisième forme poétique de M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin. Jouée pour la première fois au <pb n="398" xml:id="p398"/>Théâtre-Français, le 13 novembre 1847, cette tragédie eut                    quelques soirs de succès, j’étais à cette première représentation, et j’en jouis                    encore, ainsi que de toute cette salle brillante, de cette foule d’élite, de                    cette jeunesse élégante et empressée à un triomphe que personne n’avait le                    mauvais goût de contester. L’actrice était belle et dans son rôle ; il y avait                    des scènes à effet, bien théâtrales, des tirades éblouissantes, un vernis tout                    frais et tout nouveau, quelques mouvements qui accusaient la force et                    l’impétuosité de la muse, un peu de Sapho, pas mal de Phèdre. Pour un premier                    jour, n’était-ce pas assez ? Hors de la scène et à la lecture, ça été                    différent.</p><p>Et d’abord ne cherchez point dans <hi rend="i">Cléopâtre</hi> la vérité                    historique, la Rome ni l’Égypte de ce temps-là. Dès le commencement du second                    acte où Cléopâtre est en scène, qu’est-ce que ce prêtre avec sa démonstration                    mythologico-allégorique ? Qu’est-ce que ce savant bibliothécaire, à qui la reine                    parle du <hi rend="i">front du penseur</hi>, de l’indépendance et quasi de la                    royauté littéraire ? Voilà une reine d’Égypte bien au fait des grandes phrases                    de nos gens de lettres de Paris. Je remarque aussi que, plus loin, elle parle                    bien en détail de Cicéron et a l’air de le connaître par ses harangues. En toute                    occasion, elle parle du climat d’Égypte comme n’y étant pas accoutumée, et comme                    ferait une Parisienne qui a trop chaud. Des voyageurs qui revenaient d’Égypte                    m’ont assuré qu’elle confondait d’ailleurs les climats, celui d’Alexandrie avec                    celui de Thèbes, qui est à cent cinquante lieues au-delà : ce sont des                    bagatelles. Quant aux grands intérêts du monde alors en conflit, ils ne se                    trouvent nulle part représentés. Si l’on ne savait un peu l’histoire par avance,                    on ne comprendrait pas. Ce caractère d’Antoine est faible, disparate, et n’est                    pas suffisamment posé ni expliqué. Le Nil, le climat d’Égypte, le soleil                    d’Afrique, deviennent successivement <pb n="399" xml:id="p399"/>des thèmes à des                    tirades plus ou moins magnifiques : mais cette vérité qui sort, qui par endroits                    éclate d’une époque bien comprise ou de la nature humaine vue dans tous les                    temps, ne la demandez pas.</p><p>Faut-il presser la contexture de la pièce ? Dès le début, à quoi sert cet esclave                    admis aux faveurs de la reine, et qui devait mourir, et qu’on sauve pour en                    faire un témoin contre elle ? Mais quand on est amoureux, quand on l’est surtout                    comme Antoine l’est de Cléopâtre, de telles découvertes d’infidélité ne                    détachent pas, elles irritent ; elles font plutôt qu’on veut rester, qu’on veut                    punir. « On bat sa maîtresse, me disait mon voisin qui paraissait s’y connaître,                    on la surveille, et on l’aime plus fort. » Et puis toute cette machine, tout ce                    premier nœud n’aboutit à rien. Mais on a eu au début des scènes vives et                    risquées, des scènes où la passion de l’esclave heureux est hardiment produite.                    Je ne sais pourquoi j’appelle cela des scènes <hi rend="i">risquées</hi> ;                    autrefois elles eussent en effet compromis la pièce ; aujourd’hui elles                    l’assurent. Ce sont des scènes d’entrain et qui promettent.</p><p>Elles promettent même plus que la suite ne tient. Un homme d’esprit remarquait                    que, dans cette pièce, <quote>« Cléopâtre commence comme Messaline et finit                        comme Artémise »</quote>.</p><p>Je ne vais pas suivre la pièce dans la composition ni dans les caractères. Le                    style en est assurément le côté le plus remarquable, le seul même vraiment                    remarquable : non pas que la trame m’en paraisse de qualité solide, subsistante                    et sincèrement louable ; mais il est éclatant, souvent ferme et toujours habile.                    Le grand moment est celui du troisième acte, lorsque Cléopâtre, saisie d’un                    sentiment de jalousie et de remords à la vue de ce qu’elle croit le bonheur de                    la chaste Octavie, s’en prend à cette nature de feu qui l’a égarée, et lance son                        <pb n="400" xml:id="p400"/>apostrophe au soleil d’Afrique, sa longue                    invective en l’honneur de la vertu. C’est l’air de <hi rend="i">bravoure</hi>,                    et qui est un motif à déployer quelques beaux accents. L’auteur, dans l’ensemble                    du style, a changé, ou du moins modifié sa manière. Au lieu de l’ancien vers                    classique tout noble et tout pur, on a du comique parfois, des mots hardis ou                    même vulgaires, et mis à dessein. Évidemment le premier genre Soumet est                    détrôné ; on sent que Théophile Gautier est venu, et que, tout à côté de                    l’auteur, il s’est beaucoup moqué de l’ancienne tragédie. Et pourtant, au fond,                    malgré ces déguisements, malgré ces greffes étrangères, je crois reconnaître                    encore beaucoup du même style d’autrefois, le vers sonore, spécieux, tout                    extérieur, se permettant parfois l’enflure et parfois la manière. Je n’y trouve                    pas plus de ce naturel véritable qui, né de la pensée ou du sentiment, et                    jaillissant de la passion même, pénètre dans tout le langage et y circule comme                    la vie.</p><p>On a remarqué qu’il y a de curieux développements et des jeux d’esprit à la                    Sénèque : par exemple, l’endroit du quatrième acte où Antoine désespéré                    s’attache à se démontrer à lui-même qu’il a donné raison après coup à toutes les                    philippiques de Cicéron, et qu’il s’est conduit de telle sorte que les                    invectives de ce grand ennemi sembleront désormais les propos d’un <hi rend="i">flatteur</hi> :</p><quote><p rend="indent">Flatteur !… j’ai dépassé les rêves de ta haine !…</p></quote><p rend="indent">Tout ce développement est à la Sénèque, et si on le juge de mauvais                    goût, c’est du moins d’un mauvais goût très distingué. Bien peu de personnes                    seraient capables d’en faire autant.</p><p>Après cela, est-ce une tragédie que <hi rend="i">Cléopâtre</hi> ? L’auteur est-il                    parvenu à donner un démenti à certain mot bien impertinent de Diderot sur les                    femmes et sur ce <pb n="401" xml:id="p401"/>qu’elles auront toujours                    d’incomplet ? Je ne le crois pas. Malgré le talent viril de détail et de                    versification, <hi rend="i">Cléopâtre</hi> n’est pas encore ce qu’on peut                    appeler <hi rend="i">mascula proles</hi>. Ce n’est pas conçu d’un jet ; je puis                    admirer le métier , mais je ne vois pas l’œuvre.</p><p>Dans la comédie, c’est différent ; il y a tel genre de comédie où M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin pourrait très bien réussir. On dit qu’elle nous en                    prépare une nouvelle. Elle sait le monde à fond, elle a le sentiment et                    l’observation de tous les travers de la société ; elle a l’art des portraits ;                    elle a le vers satirique, piquant et gai ; elle peut et elle ose tout dire : ce                    n’est pas assez encore, mais c’est beaucoup. Attendons.</p><p>Moraliste de salon et journaliste, M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin a créé un                    genre qui est à elle et où elle a excellé du premier jour. Il y eut un moment                    voisin de <hi rend="i">Napoline</hi>, où elle s’aperçut que ce siècle de fer ne                    s’accommodait pas de l’élégie, surtout quand celle-ci est trop prolongée. Et                    l’élégiaque antique ne l’avait-il pas remarqué déjà de son temps :</p><quote><p rend="indent">Ferrea non Venerem, sed praedam saecula laudant.</p></quote><p rend="indent">Le vicomte de Launay sentit cela, et le dit tout bas à sa sœur                    Delphine, afin de la remplacer : <quote>« Eh quoi ! le sentiment, le roman, la                        nature ; ô ma sœur, en seriez-vous là encore ? Il y a longtemps que j’ai                        traversé ces misères. »</quote> Elle entendit et comprit le génie du temps ;                    elle se figura que le beau Dunois lui-même, de nos jours, n’irait plus en Syrie,                    mais qu’il fonderait un journal. Elle se dit que la force, le péril,                    l’influence, étaient là. On n’est pas moins adoré, et l’on est plus craint. Elle                    prit la plume dans son <hi rend="i">Courrier de Paris</hi>, et fit la chronique,                    la police des salons. Le vicomte de Launay est, à mes yeux, comme un beau                    chevalier de <pb n="402" xml:id="p402"/>Malte qui combat les corsaires tout en                    l’étant un peu. Et qui donc ne l’est pas un peu aujourd’hui ?</p><p>Notez bien, je vous prie, les deux points extrêmes de la carrière. Partie des                    salons de la haute aristocratie sous la Restauration, de ces salons exclusifs où                    elle gardera toujours un pied et où elle aura ses entrées franches, M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin se trouve, à un moment, jetée dans le monde                    tout artiste, tout littéraire et, à sa manière, artificiel aussi, du                    journalisme. Elle veut allier les deux mondes, les deux tourbillons, les deux                        <hi rend="i">genres</hi> ; elle y réussit, mais elle supprime et ne compte                    pour rien bien des choses vraies, générales et naturelles à ce temps-ci, qui                    sont dans l’entre deux. C’est ainsi qu’avec tant de qualités de l’observateur,                    elle s’est toujours circonscrit, comme à plaisir, ses horizons.</p><p>Si on laisse de côté certains traits lancés à satiété et sans bonne grâce contre                    les gens qu’elle a pris en déplaisance (contre une certaine dame des <hi rend="i">sept petites chaises</hi>, par exemple, qui revenait sans cesse                    comme souffre-douleur et comme victime), le feuilleton créé par M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin, en 1836, sous le titre de <hi rend="i">Courrier de                        Paris</hi>, était piquant, léger, gai, paradoxal et pas toujours faux. En                    général, il ne faut pas appuyer en la lisant. La société parisienne est observée                    à fleur de peau ; elle est saisie dans son travers, dans son caprice d’une                    saison, d’un seul jour, d’une seule classe qui se dit élégante par excellence.                    Une course de chevaux, une chasse, une mode nouvelle, une chose frivole prise au                    sérieux, une sérieuse prise au frivole, ce sont là ses sujets, ses triomphes                    ordinaires et faciles. Elle arrive, elle entre dans son sujet comme dans un                    salon, ayant d’avance ses partis pris d’être gaie, aimable, éblouissante, à                    rebours du lieu commun (je n’ai pas dit du sens commun), et elle tient sa                    gageure. Des mots <pb n="403" xml:id="p403"/>heureux, imprévus, tout à fait                    drôles, font oublier l’absence du fond ; elle a du facétieux. On rit, on est                    déconcerté, on oublie un moment, par les finesses et les saillies de détail, ce                    qui souvent est une complète moquerie ou mystification de la nature humaine. Le                    blanc et le noir, le vrai et le faux, elle vous retourne tout cela, et ce serait                    du vrai pédantisme, auprès d’elle, que de s’en préoccuper. L’auteur écrit ces                    petits feuilletons si légers, d’un style des plus nets, et les compose avec un                    art parfait ; l’imagination aussi s’en mêle. Quelle plus folle idée, par                    exemple, quelle invention plus plaisante, que, dans la description d’une chasse                    à Chantilly, de supposer que le pauvre cerf a eu le bon goût, dans sa fuite, de                    parcourir les vallons les plus pittoresques, les sites les plus célèbres :</p><quote><p rend="indent">Il a traversé tout le parc d’Ermenonville, dit-elle ; il a                        salué en passant, <hi rend="i">rapidement, il est vrai</hi>, la tombe de                        Jean-Jacques, ce mortel qui, comme lui. se croyait toujours poursuivi… Après                        six heures de course, la victime ingénieuse (<hi rend="i">voyez-vous la                            curiosité de l’expression</hi> ?) est allée tomber dans le bel étang de                        Mortfontaine ; elle a choisi le site le plus poétique pour y mourir. Si nous                        croyions à la métempsycose, nous dirions que l’âme de quelque peintre de                        paysage, malheureux en amour, avait passé dans le corps de ce noble cerf,                        tant il s’est montré artiste dans toutes ses promenades et jusque dans sa                        chute…</p></quote><p rend="indent">Tout cela est poussé un peu loin, un peu marivaudé peut-être ; le                    conteur s’amuse et abuse : il tient à son joli dire, et, une fois mis en train,                    il ne le lâche pas. Pourtant c’est gai, surtout si c’est dit plutôt qu’écrit, si                    c’est lu une première fois plutôt que relu. À certains jours, le moraliste en                        M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin rencontre plus vrai, et il ne tiendrait                    qu’à lui d’être profond. Je ne sais pas, dans ce genre semi sérieux, de plus                    agréable feuilleton <pb n="404" xml:id="p404"/>que celui du 29 mars 1840. M<hi rend="sup">lle</hi> Rachel avait paru à la Chambre des députés, puis à un                    bal de ministre, et elle avait été accueillie avec toutes sortes d’égards. M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin se demande : <quote>« Ces grands égards que                        témoigne pour M<hi rend="sup">lle</hi> Rachel le monde parisien, sont-ils                        accordés à son talent ?… à son caractère ?… »</quote> Et elle finit par                    répondre qu’on les accorde surtout à son <hi rend="i">rang</hi>. Vous vous                    étonnez ! C’est qu’il y a deux sortes de rangs, le rang <hi rend="i">social</hi>, et le rang <hi rend="i">natif</hi> ou <hi rend="i">naturel</hi> :                        <quote>« Non seulement, dit-elle, la nature nous désigne un rang, mais ce                        rang est une vocation. Il y a de très grandes dames qui sont nées <hi rend="i">actrices</hi>, et qui cependant n’ont jamais joué la                        comédie. »</quote> Et elle développe cette idée dans toutes ses variétés et                    ses bizarreries de contrastes que vous voyez d’ici. Il y a de très grandes dames                    qui sont nées <hi rend="i">portières</hi>, il y en a d’autres qui sont nées <hi rend="i">gendarmes, colonels</hi>, que sais-je ? Elle continue de s’amuser,                    et pas si à faux, ce me semble. Et les hommes, il y en a qui sont nés <hi rend="i">troubadours</hi>, d’autres <hi rend="i">chevaliers</hi>, d’autres                        <hi rend="i">bouffons</hi>, quelques-uns <hi rend="i">grands seigneurs</hi>.                    Quand la condition sociale et le rang naturel se rencontrent, tout est bien, on                    a l’harmonie. <quote>« Il y a, dit-elle encore, des hommes nés <hi rend="i">moines</hi>, qui sont chauves à vingt-cinq ans, qui passent leurs jours                        à compulser de vieux livres, et qui transforment en cellule tout appartement                        de garçon. »</quote> Ce feuilleton m’est toujours resté depuis, dans la                    mémoire, comme un petit chef-d’œuvre dans l’espèce. Il devrait porter pour                    épigraphe ces vers de <hi rend="i">Bérénice</hi> :</p><quote><l>En quelque obscurité que le sort l’eût fait naître,</l><l>Le monde, en le voyant, eût reconnu son maître.</l></quote><p rend="indent">Dans les romans de M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin, on                    retrouverait le même genre d’esprit que dans ses feuilletons, des portraits et                    des scènes de société, des observations fines, <pb n="405" xml:id="p405"/>force                    paradoxes, quelque charge, peu d’émotion, peu d’action, une grande science du                    monde à la mode, l’art et jusqu’au métier de l’élégance. De tous ses romans,                    celui (s’il m’en souvient) qui m’a paru offrir les qualités de l’auteur avec le                    plus d’avantage, est <hi rend="i">Le Lorgnon</hi>.</p><p>Il est temps de le dire, M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin comme femme, et là                    où elle se montre de sa personne, paraît bien supérieure, jusqu’ici, à ce                    qu’elle a été comme auteur. De l’esprit proprement dit, on n’en a pas plus                    qu’elle. Dans une soirée, à un dîner, dans un cercle, on n’est pas plus vif,                    plus amusant, plus inépuisable en mots piquants et en étincelles. De l’aplomb,                    de l’aisance, de la dextérité, de l’attaque et de la repartie, on n’en saurait                    charitablement désirer davantage. Si elle semble apporter, au début de la                    conversation, quelques plaisanteries préméditées et qui font comme partie de sa                    mise du jour, elle en a d’autres qui lui sortent à l’improviste à chaque                    instant, et ce ne sont pas les moins bonnes. Elle s’amuse elle-même, on le sent,                    de ce qu’elle dit et de ce qu’elle entend, pour peu que ce qu’elle entend soit                    spirituel. Elle joue franc jeu, et son esprit y va de bon cœur. Je ne sais si                    elle a des ennemis, ou du moins des ennemis qu’elle déteste, mais je crois qu’à                    un dîner qu’on lui ferait faire avec eux, s’ils l’écoutaient avec plaisir, et                    s’ils ne lui répliquaient pas trop sottement, elle cesserait de leur en vouloir.                    Ses bonnes qualités se retrouvent là en nature, à leur source, et quand on la                    voit, on comprend encore cet éloge que lui accordent unanimement ceux qui l’ont                    beaucoup vue sous sa première forme de Delphine, <quote>« que, connaissant comme                        elle faisait ses avantages naturels, elle n’en usait ni pour tourmenter les                        hommes, ni pour accabler les femmes. »</quote> Plume en main, elle n’est pas                    toujours ainsi.</p><p>Pour ceux qui, comme nous, ont la manie de chercher <pb n="406" xml:id="p406"/>encore autre chose et mieux que ce qu’on leur offre, il reste à regretter que                    l’esprit, chez M<hi rend="sup">me</hi> de Girardin, si brillant qu’il soit, ait                    pris dès longtemps une prédominance si absolue sur toutes les autres parties                    dont se compose l’âme du talent, et qu’elle se soit perfectionnée comme écrivain                    dans un sens qui n’est pas précisément celui du sérieux et du vrai. Telle                    qu’elle est, il manquerait quelque chose d’essentiel à la société, à la poésie                    et au journalisme de ce temps-ci, et les trois ensemble n’auraient pas donné                    leur dernier mot, s’ils ne s’étaient entendus pour produire ce composé                    singulier, étrange, élégant, qui, dans sa forme habile et précise, se jouant du                    fond, associe à son gré avec malice, avec gaieté, naturel et même un reste de                    naïveté, la femme d’esprit, le cavalier à la mode, l’écrivain consommé, et                    l’amazone parfois encore et la muse.</p><div type="article" xml:id="art_1858-01-01_b"><head>[Note.]</head><p>M<hi rend="sup">me</hi> Émile de Girardin est morte le 29 juin 1855. Sa perte                        a été vivement sentie. <hi rend="i">La joie fait peur</hi>, jolie comédie,                        représentée au Théâtre-Français, et où, d’un bout à l’autre, le rire                        étincelle à travers les larmes, a été son dernier adieu au public. Cette                        femme avait bien de l’esprit. C’est ce qu’on se prend à dire plus que jamais                        depuis qu’on l’a perdue.</p></div></div></body>
</text>
</TEI>

