<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Vauvenargues. (Collection Lefèvre.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-11-18"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-11-18"><head>Vauvenargues. <lb/>(Collection Lefèvre.)</head><dateline>Lundi 18 novembre 1850.</dateline><p><pb n="123" xml:id="p123"/>Revenons avec Vauvenargues à la pureté de la langue, à                    la sérénité des pensées et à l’intégrité morale. Il y a eu, au milieu du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, un homme jeune et déjà                    mûr, d’un grand cœur et d’un esprit fait pour tout embrasser, qui s’était formé                    lui-même et qui ne s’en était pas enorgueilli, fier à la fois et modeste,                    stoïque et tendre, parlant le langage des grands hommes du siècle précédent, ce                    langage qui semblait n’être ici que l’expression naturelle et nécessaire de ses                    propres pensées ; sincèrement et librement religieux sans rien braver, sans rien                    prêcher ; réconciliant, en un mot, dans sa personne bien des parties opposées de                    la nature en montrant l’harmonie. Cet homme rare mourut à trente-deux ans, après                    avoir publié un court volume de réflexions et de maximes qu’on a grossi depuis                    plus ou moins heureusement, mais où il était déjà renfermé tout entier avec tous                    les germes qui indiquent le génie. Depuis lors le nom de Vauvenargues a grandi                    peu à peu, sa noble et aimable figure s’est de mieux en mieux dessinée aux yeux                    de la postérité. Les esprits les plus distingués et les plus divers se sont                    honorés en s’occupant de lui. Voltaire, le premier, l’avait dénoncé au <pb n="124" xml:id="p124"/>monde avec un sentiment de respect, chez lui bien                    rare, et qu’il n’a éprouvé à ce degré pour aucun de ses contemporains. M. Suard                    l’a pris pour l’objet du plus long et du plus animé de ses écrits. M<hi rend="sup">lle</hi> de Meulan (M<hi rend="sup">me</hi> Guizot) a apprécié en                    quelques traits nets et a classé à son rang ce successeur de La Rochefoucauld et                    de La Bruyère. M. Thiers a débuté par un <hi rend="i">Éloge de                    Vauvenargues</hi>, qui a remporté le prix à l’Académie d’Aix, et dont on ne                    connaît que des fragments remarquables par l’ampleur et l’intelligence.                    M. Villemain, après La Harpe, dans son <hi rend="i">Cours</hi> sur le                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, s’est arrêté avec                    complaisance devant cette physionomie pleine de force et de pudeur. Il n’y a                    aujourd’hui qu’à rappeler et à redire convenablement sur Vauvenargues ce qui a                    été mieux dit par tant de bons juges, et je n’ai pas d’autre désir ici.</p><p>Le marquis de Vauvenargues, né en 1715 et mort en 1747, issu d’une noble famille                    de Provence, entra de bonne heure au service et devint capitaine dans le                    régiment du Roi. Le métier des armes lui plaisait, il croyait que l’homme est                    fait pour l’action ; dans un siècle où les frivolités, la mollesse et la                    corruption envahissaient la jeune noblesse, il attachait un sens précis, un sens                    antique à ces mots de <hi rend="i">vertu</hi> et de <hi rend="i">gloire</hi> :                        <quote>« La gloire embellit les héros, se disait-il. Il n’y a point de                        gloire achevée sans celle des armes. »</quote> Il servit aussi longtemps                    qu’il put, fit des campagnes en Italie, en Allemagne, et ne renonça à la                    carrière active que quand sa frêle santé, épuisée par les fatigues, le trahit.                    Cependant, seul, dans les loisirs des garnisons et, dans ses quartiers d’hiver,                    il s’occupait continuellement des études sérieuses et des lettres ; à l’aide de                    quelques bons livres joints à beaucoup de réflexion, il avait mûri ses pensées,                    et il s’était appliqué, plume en main, à s’en rendre <pb n="125" xml:id="p125"/>compte :</p><quote><p rend="indent">Voulez-vous démêler, rassembler vos idées, conseillait-il par                        expérience, les mettre sous un même point de vue et les réduire en                        principes ? Jetez-les d’abord sur le papier. Quand vous n’auriez rien à                        gagner par cet usage du côté de la réflexion, ce qui est faux manifestement,                        que n’acquerriez-vous pas du côté de l’expression ! Laissez dire à ceux qui                        regardent cette étude comme au-dessous d’eux.</p></quote><p rend="indent">Lui, si épris de la gloire de l’action, et qui se sentait une                    capacité innée pour la guerre ou pour les affaires, il paraît avoir eu besoin de                    quelque raisonnement pour s’en détourner et pour s’acheminer ainsi à devenir                    auteur. Vauvenargues avait sur la noblesse de sang, non pas des préjugés, mais                    de hautes idées qui la lui faisaient envisager comme une institution qui                    consacrait le mérite et la vertu des ancêtres et en imposait l’héritage à leurs                    descendants. Or, c’était dans le service public de l’État, c’était par des                    actions plutôt que par des écrits qu’il y avait lieu de justifier de cet                    héritage. Pourtant, quand il vit sa santé détruite, ses espérances ruinées par                    là non moins que par les froideurs d’une Cour insensible au vrai mérite, il                    sentit que la seule ressource pour un esprit noblement ambitieux, c’était encore                    de se tourner du côté de <quote>« la gloire la moins empruntée et la plus à nous                        qu’on connaisse »</quote>. Les grands exemples des Richelieu, des                    La Rochefoucauld, des Retz, des Guillaume Temple, et de tous ces hommes d’État                    et d’action qui avaient demandé le surcroît et le sceau de leur illustration à                    leurs écrits, revinrent l’enhardir. Son génie lui parla ; un état médiocre ne                    lui parut point valoir assez pour être mis en balance avec cette destinée                    nouvelle qu’il tenait entre ses mains : <quote>« Il vaut mieux, pensa-t-il,                        déroger à sa qualité qu’à son génie »</quote> ; et, se reportant aux grandes                    actions qu’il avait été donné à d’autres plus heureux d’exécuter, il se <pb n="126" xml:id="p126"/>dit : <quote>« Qu’il paraisse du moins, par                        l’expression de nos pensées et par ce qui dépend de nous, que nous n’étions                        pas incapables de les concevoir. »</quote></p><p>Cette prédominance, cette préoccupation toujours présente de l’action et de                    l’énergie vertueuse, supérieure et préférable à l’idée elle-même, est un des                    caractères du talent littéraire de Vauvenargues, et elle contribue à conférer                    aux moindres de ses paroles une valeur et une réalité qu’elles n’auraient pas                    chez tant d’autres, en qui l’auteur se sent à travers tout. En lui on sent au                    contraire que l’esprit ne s’est fixé à l’état de pensée et de maxime, que faute                    d’avoir pu se déployer et sortir en action. Et c’est alors qu’il y a tout lieu                    de dire vraiment avec lui : <quote>« Les maximes des hommes décèlent leur                        cœur. »</quote></p><p>Il n’avait rien publié encore lorsqu’il s’annonça à Voltaire par une lettre                    écrite de Nancy (avril 1743), dans laquelle il lui soumettait un jugement                    littéraire sur les mérites comparés de Corneille et de Racine. Rien n’honore le                    goût et le cœur de Voltaire comme la promptitude avec laquelle il discerna                    aussitôt le talent et l’homme qui se présentait à lui pour la première fois. En                    lui répondant par quelques conseils littéraires, en le redressant et en                    l’éclairant doucement sur quelques points, il ne parle tout d’abord à ce jeune                    officier de vingt-huit ans que comme à un égal, à un ami, à l’un de ceux qui                    sont à la tête du petit nombre des juges. Dès qu’il le connaîtra mieux, le mot                    de <hi rend="i">génie</hi> va se mêler à tout moment et revenir sous sa plume à                    côté du nom de Vauvenargues, et c’est le seul terme en effet qui rende avec                    vérité l’idée qu’imprime ce talent simple, élevé, original, né de lui-même, et                    si peu atteint des influences d’alentour.</p><p>Vauvenargues avait donné sa démission de capitaine <pb n="127" xml:id="p127"/>au                    régiment du Roi, et l’espoir de trouver un dédommagement dans la carrière                    diplomatique achevait de lui manquer par la ruine totale de sa santé, quand il                    vint demeurer à Paris pour s’y vouer uniquement aux lettres. Ce dut être à la                    fin de 1745 ou au commencement de 1746. Marmontel, très jeune, qui le vit                    beaucoup dans cette année, nous a montré au naturel avec sa bonté affable, sa                        <hi rend="i">riche simplicité</hi>, sa douceur à souffrir, sa sérénité                    inaltérable et sa haute raison sans amertume. Vauvenargues était logé à l’hôtel                    de Tours, rue du Paon (près celle de l’École-de-Médecine). Voltaire, tantôt à                    Paris, tantôt à Versailles, était alors dans sa veine passagère de faveur à la                    Cour, essayant de s’y pousser par la protection de la maîtresse favorite, et il                    devait avoir à rougir quelquefois devant Vauvenargues de ces distractions et de                    ces poursuites, si peu dignes de l’ami d’un sage. Ce fut au printemps de 1740                    que fut publiée, sans nom d’auteur, <hi rend="i">Introduction à la connaissance                        de l’esprit humain, suivie de réflexions et de maximes</hi>. Cette édition                    est la seule que Vauvenargues ait donnée lui-même ; il mourut l’année suivante,                    pendant qu’on imprimait la seconde. Il me semble qu’en ayant sous les yeux ce                    premier petit volume sans les additions incohérentes et un peu confuses qu’on a                    faites depuis, on saisit mieux dans ses justes lignes la génération des idées et                    la formation du talent.</p><p>Moins peintre que La Bruyère, Vauvenargues a un plus grand dessein, un dessein                    plus philosophique : il ne veut pas simplement observer les hommes de la société                    dans leurs variétés, en donner des portraits, des médaillons finis, en faire le                    sujet d’une suite de remarques profondes et vives ; il envisage l’homme même, et                    voudrait atteindre au point où bien des maximes qu’on a crues contradictoires se                    rejoignent et se <pb n="128" xml:id="p128"/>concilient. L’esprit de l’homme lui                    paraît en général plus pénétrant que conséquent, et d’ordinaire embrassant plus                    qu’il ne peut lier. Son ambition, à lui, est de lier et d’unir. Il veut remonter                    aux racines et aux principes des choses, et à cet effet il va parcourir, selon                    son expression, <quote>« toutes les parties de l’esprit et toutes celles de                        l’âme »</quote>. Dans un premier livre il traite de l’<hi rend="i">esprit</hi> proprement dit, et de ses principales branches, imagination,                    réflexion et mémoire ; dans le second livre il traite des <hi rend="i">passions</hi> ; dans le troisième il traite <hi rend="i">du bien et du mal                        moral</hi>, en d’autres termes, des vertus et des vices.</p><p>Parmi les personnes qui ont le plus feuilleté Vauvenargues et qui aiment à citer                    de lui des Pensées, il en est peu, on ose l’affirmer, qui aient étudié                    exactement cette première partie de ses écrits, et qui aient bien cherché à se                    rendre compte de sa théorie véritable. L’auteur y a amassé et enchaîné une suite                    de définitions si concises et qui sont le résultat d’une si longue réflexion,                    qu’on ne sait comment extraire et analyser, comment entamer ce qui est déjà un                    extrait si substantiel et si dense. <quote>« J’ose comparer ces principes, a dit                        Marmontel, aux premiers éléments des chimistes dont on ne peut faire                        l’analyse. »</quote> Sans entrer ici dans une discussion qui serait peu à sa                    place, je me bornerai à dégager l’idée de Vauvenargues dans sa plus grande                    généralité.</p><p>Au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les moralistes, soit tout à fait                    chrétiens, comme Pascal, Nicole, Bourdaloue, soit philosophes, comme                    La Rochefoucauld, La Bruyère, Molière le plus grand de tous, avaient été fort                    sévères pour l’homme et ne l’avaient nullement flatté. Le christianisme, qui ne                    considère l’homme actuel qu’à titre de créature déchue, ne craint pas d’insister                    sur les vices de la nature, à qui il veut faire sentir le besoin d’un <pb n="129" xml:id="p129"/>remède et d’une restauration surnaturelle. Les                    observateurs comme La Rochefoucauld, ayant surpris l’homme dans un temps                    d’intrigue et dans une société corrompue, avaient insisté dans le même sens ;                    avec cette différence qu’ils ne lui offraient point de remède, de sorte que,                    sous ce regard également inexorable des moralistes tant chrétiens que                    philosophes, sous ce double concert déprimant, toutes les vertus naturelles                    périssaient. Une telle conséquence choqua d’abord Vauvenargues ; son âme simple                    et grande sentit s’élever en elle-même une protestation contre ce dénigrement                    universel de l’humanité : <quote>« L’homme est maintenant en disgrâce chez les                        philosophes, dit-il, et c’est à qui le chargera de plus de vices ; mais                        peut-être est-il sur le point de se relever et de se faire restituer toutes                        ses vertus. »</quote> Et sans système, sans parti pris, mais par la seule                    considération de l’homme complet, il mit le premier la main à l’œuvre de cette                    réhabilitation.</p><p>Jean-Jacques Rousseau continuera après lui, et renchérira dans l’éloge et la                    revendication des vertus naturelles ; mais quelle différence dans le procédé et                    dans le ton ! Chez Vauvenargues, il n’y a aucun désir de faire effet, aucune                    arrière-pensée de représailles contre la société mise en opposition avec la                    nature, aucun parti pris d’aucun genre. Il reste dans les lignes de la justesse                    et de la vérité.</p><p>Il s’attache à montrer que cet amour-propre, auquel on a affecté de tout réduire,                    n’existe pas à ce point de raffinement dans tous les hommes, n’y existe que                    comme un <hi rend="i">amour général de nous-même</hi> qui est inséparable de                    toute nature vivante et qui ne peut lui être imputé à vice :</p><quote><p rend="indent">Il y a des semences de bonté et de justice dans le cœur de                        l’homme. Si l’intérêt propre y domine, j’ose dire que cela est non seulement                        selon la nature, mais <pb n="130" xml:id="p130"/>aussi selon la justice,                        pourvu que personne ne souffre de cet amour-propre ou que la société y perde                        moins qu’elle n’y gagne.</p></quote><p rend="indent">Ayant à parler du sentiment de la <hi rend="i">pitié</hi>, il le                    définira admirablement :</p><quote><p rend="indent">La pitié n’est qu’un sentiment mêlé de tristesse et d’amour ;                        je ne pense pas qu’elle ait besoin d’être excitée par un retour sur                        nous-même, comme on croit. Pourquoi la misère ne pourrait-elle sur notre                        cœur ce que fait la vue d’une plaie sur nos sens ? N’y a-t-il pas des choses                        qui affectent immédiatement l’esprit ?… Notre âme est-elle incapable d’un                        sentiment désintéressé ?</p></quote><p rend="indent">Remettant en honneur les dons naturels et les affections                    primitives, et leur laissant leur libre jeu, il s’oppose à l’excès de                    raisonnement et d’analyse qui voudrait tout réduire à un amour de soi égoïste et                    cupide : <quote>« Le corps a ses grâces, l’esprit ses talents : le cœur                        n’aurait-il que des vices ? Et l’homme, capable de raison, serait-il                        incapable de vertu ? »</quote> Il aime à parler, en toute rencontre, de                    l’homme <hi rend="i">bien né</hi>, de la <hi rend="i">beauté du naturel</hi>,                    qui nous porte au bien. Pourquoi verrait-on dans cet heureux et ingénu penchant                    un intérêt étroit et un calcul ? S’il y a un amour de nous-même naturellement                    officieux et compatissant, et un autre amour-propre sans humanité, sans équité,                    sans bornes, sans raison, faut-il les confondre ?</p><p>Qu’on lise les chapitres de son livre III sur <hi rend="i">le bien et le mal                        moral</hi> et sur <hi rend="i">la grandeur d’âme</hi> : jamais la morale de                    La Rochefoucauld étroitement interprétée, jamais la morale du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, telle que vont la sophistiquer et la                    matérialiser grossièrement les Helvétius, les d’Argens, les La Mettrie et bien                    d’autres parmi ceux qui valaient mieux n’a été plus énergiquement et plus                    solidement réfutée. Il y pose comme devoir et comme règle le respect aux                    conventions fondamentales de la société, aux <pb n="131" xml:id="p131"/>lois                    (même imparfaites), la subordination et le sacrifice de l’intérêt particulier à                    l’intérêt de tous. Il y rend au mot <hi rend="i">vertu</hi> son sens magnifique                    et social :</p><quote><p rend="indent">Le mot de vertu emporte l’idée de quelque chose d’estimable à                        l’égard de toute la terre… La préférence de l’intérêt général au personnel                        est la seule définition qui soit digne de la vertu, et qui doive en fixer                        l’idée. Au contraire, <hi rend="i">le sacrifice mercenaire du bonheur public                            à l’intérêt propre est le sceau éternel du vice</hi>.</p></quote><p rend="indent">Il nie contre Voltaire cette fois, contre l’auteur du <hi rend="i">Mondain</hi>, que le vice puisse concourir directement au bien public à                    l’égal de la vertu. Si les vices vont quelquefois au bien, c’est qu’ils sont                    mêlés de vertus, de patience, de tempérance, de courage ; c’est qu’ils ne                    procèdent pas en certains cas autrement que la vertu même ; mais, réduits à eux                    seuls, et s’ils se donnent carrière, ils ne sauraient tendre qu’à la destruction                    du monde. Et s’attaquant aux dérèglements de ceux qui visent à confondre ces                    distinctions <hi rend="i">aussi sensibles que le jour</hi>, il les presse sur                    l’évidence, il coupe court à leurs prétentions, sans tant raffiner qu’on a fait                    depuis sur la question épineuse et insoluble de la liberté morale :</p><quote><p rend="indent">Sur quel fondement ose-t-on égaler le bien et le mal ? Est-ce                        sur ce que l’on suppose que nos vices et nos vertus sont des effets                        nécessaires de notre tempérament ? Mais les maladies, la santé, ne                        sont-elles pas des effets nécessaires de la même cause ? les confond-on                        cependant, et a-t-on jamais dit que c’étaient des chimères, qu’il n’y avait                        ni santé, ni maladies ? Pense-t-on que tout ce qui est nécessaire n’est                        d’aucun mérite ?</p></quote><p rend="indent">Un moment il entre avec eux, il les suit dans leurs subtilités pour                    mieux les réduire :</p><quote><p rend="indent">Mais peut-être que les vertus que j’ai peintes comme un                        sacrifice de notre intérêt propre à l’intérêt public, ne sont qu’un pur                        effet de l’amour de nous-même. Peut-être ne faisons-nous le bien que <pb n="132" xml:id="p132"/>parce que notre plaisir se trouve dans ce                        sacrifice. Étrange objection ! Parce que je me plais dans l’usage de ma                        vertu, en est-elle moins profitable, moins précieuse à tout l’univers, ou                        moins différente du vice, qui est la ruine du genre humain ? <hi rend="i">Le                            bien où je me plais change-t-il de nature ? cesse-t-il d’être                        bien</hi> ?</p></quote><p rend="indent">Telle est l’inspiration générale de Vauvenargues, celle par                    laquelle il rompt avec les moralistes du siècle précédent comme avec ceux de son                    siècle, et qui lui arrachera cette belle parole digne d’un ancien :                        <quote>« Nous sommes susceptibles d’amitié, de justice, d’humanité, de                        compassion et de raison. Ô mes amis ! qu’est-ce donc que la                        vertu ? »</quote></p><p>Vauvenargues a l’âme antique, et, comme les plus éclairés des anciens, il n’est                    pas disposé à admettre si aisément des contradictions dans la nature. Aussi,                    quoique aucun écrivain n’ait plus agi sur lui que Pascal, quoiqu’il l’ait étudié                    et quelquefois imité quant au style, qu’il l’ait célébré magnifiquement comme le                    plus étonnant génie et le plus fait pour confondre, <quote>« comme l’homme de la                        terre <hi rend="i">qui savait mettre la vérité dans un plus beau jour</hi>                        et raisonner avec le plus de force »</quote>, il se sépare de lui à                    l’origine sur un point capital, et l’on peut dire qu’il tend à être le                    réformateur de Pascal bien plus encore que son élève. Pascal fait porter en                    effet tout son raisonnement sur la contradiction intérieure, inhérente à la                    nature de l’homme, qui, selon lui, n’est qu’un assemblage monstrueux de grandeur                    et de bassesse, de puissance et d’infirmité, et qu’il veut convaincre à ses                    propres yeux d’être, sans la foi, une énigme inexplicable. Or, Vauvenargues,                    tout en reconnaissant les imperfections et les faiblesses dans l’homme, n’admet                    pourtant pas de ces contradictions fondamentales et de ces difficultés qui                    soient un nœud inextricable dès l’origine. Il arrête Pascal au début, dès les                    premiers mots, et c’est là qu’il faut effectivement l’arrêter, si l’on ne veut                        <pb n="133" xml:id="p133"/>pas lui laisser le temps de faire en quelque                    sorte son <hi rend="i">nœud</hi>, dans lequel il vous tient ensuite et il vous                    serre.</p><p>Vauvenargues, sous une forme plus modeste, porte dans la morale quelque chose du                    génie vaste et conciliateur qu’on admire chez Leibniz, et que lui il n’a pas eu                    le temps de développer et d’étendre dans tout son jour. Il l’a pourtant, cette                    conception de l’ordre universel, et, jusque dans ses fragments de pensées, il le                    prouve par d’assez belles marques. Il n’est pas optimiste à l’aveugle, et son                    goût de prédilection pour Fénelon ne le jette pas dans la mollesse ni dans                    l’extrême indulgence. <quote>« En approfondissant les hommes, on rencontre des                        vérités humiliantes, mais incontestables »</quote>, il le sait. Il sait, il                    sent, pour les avoir éprouvées, les misères de l’homme, et il échappe plus d’une                    fois à sa noble lèvre des mots trempés d’amertume. Mais ces plaintes qui                    s’élèvent de toutes parts et qui lui sortent du cœur à lui-même, il les réduit à                    leur valeur. En ses plus sombres moments, il reconnaît <quote>« qu’il y a                        peut-être autant de vérités parmi les hommes que d’erreurs, autant de bonnes                        qualités que de mauvaises, autant de plaisirs que de peines : <hi rend="i">mais nous n’accusons que nos maux</hi> »</quote>. Son impartialité de                    vue l’élève au-dessus des souffrances partielles, même personnelles, et des                    accidents : <quote>« Si l’ordre domine après tout dans le genre humain, c’est                        une preuve, se dit-il, que la raison et la vertu y sont les plus                        fortes. »</quote></p><p>La vraie biographie de Vauvenargues, l’histoire de son âme est toute dans ses                    écrits ; c’est un plaisir de l’en dégager et de se dire avec certitude, en                    soulignant au crayon tel ou tel passage : Ici c’est bien lui qui parle, c’est de                    lui-même qu’il a voulu parler. Quand il traite de la grandeur d’âme, comme on                    sent l’homme qui en a le modèle en lui et qui en possède la noble réalité ! La                        <pb n="134" xml:id="p134"/>médiocrité de sa condition l’étouffe, et il lui                    faut toute sa vertu pour ne pas s’aigrir. Vauvenargues avait l’imagination                    tournée à l’histoire, à l’action, je l’ai dit ; homme de race noble et fière, il                    manquait, malgré sa modestie, de cette qualité plus naïve et plus humble qui                    fait que des âmes naturelles ont gagné à se rapprocher du peuple et y ont puisé                    des inspirations habituelles et plus vives. Il a peu, ou plutôt il n’a pas le                    sentiment des beautés de la nature : dans la nature il ne considère volontiers                    que l’homme et la société ; Vauvenargues portait en lui le besoin d’être un                    grand homme historiquement. Le voyez-vous dans son petit hôtel de la rue du                    Paon, malade, mourant, ne se plaignant jamais devant ses amis, mais laissant                    quelquefois échapper sur le papier le secret de cette apparence tranquille :                        <quote>« Qu’importe à un homme ambitieux qui a manqué sa fortune sans                        retour, de mourir plus pauvre ? »</quote> Il ne se résigne pas toujours si                    aisément, il s’écrie :</p><quote><p rend="indent">Si l’on pouvait, dans la médiocrité, n’être ni glorieux, ni                        timide, ni envieux, ni flatteur, ni préoccupé des besoins et des soins de                        son état, lorsque le dédain et les manières de tout ce qui nous environne                        concourent à nous abaisser ; si l’on savait alors s’élever, se sentir,                        résister à la multitude… ! Mais qui peut soutenir son esprit et son cœur                        au-dessus de sa condition ? Qui peut se sauver des misères qui suivent la                        médiocrité ?</p></quote><p rend="indent">Et il laisse pressentir quelques-unes de ces misères :</p><quote><p rend="indent">Dans les conditions éminentes, la fortune, au moins, nous                        dispense de <hi rend="i">fléchir devant ses idoles</hi>. Elle nous dispense                        de nous déguiser, de quitter notre caractère, de <hi rend="i">nous absorber                            dans les riens</hi>… Enfin, de même qu’on ne peut jouir d’une grande                        fortune avec une âme basse et un petit génie, on ne saurait jouir d’un grand                        génie ni d’une grande âme dans une fortune médiocre.</p></quote><p rend="indent">Il revient en maint endroit, d’une manière détournée, sur ce qu’il                    y a d’étroit et de gênant dans une existence <pb n="135" xml:id="p135"/>privée                    pour <quote>« un particulier qui a l’esprit naturellement grand. »</quote> On                    reconnaît à ces retours et à ces regrets mal étouffés l’homme qui, même en se                    vouant aux lettres, ne pouvait s’empêcher de penser que le cardinal de Richelieu                    était encore au-dessus de Milton.</p><p>M. Villemain a cité de lui, comme une image fidèle et à peine voilée, le portrait                    qu’il a tracé de Clazomène. Je ne le retrouve pas moins vivement exprimé et                    hautement reconnaissable dans cet autre portrait qui a pour titre : « L’homme                    vertueux dépeint par son génie ». En l’écrivant, Vauvenargues ne songeait certes                    pas à faire son portrait ; mais il se retraçait et se proposait son plein idéal                    à lui-même :</p><quote><p rend="indent">Quand je trouve dans un ouvrage une grande imagination avec une                        grande sagesse, un jugement net et profond, des passions très hautes, mais                        vraies, nul effort pour paraître grand, une extrême sincérité, beaucoup                        d’éloquence, et point d’art que celui qui vient du génie, alors je respecte                        l’auteur : je l’estime autant que les sages ou que les héros qu’il a peints.                            <hi rend="i">J’aime à croire que celui qui a conçu de si grandes choses                            n’aurait pas été incapable de les faire. La fortune qui l’a réduit à les                            écrire me paraît injuste.</hi> Je m’informe curieusement de tout le                        détail de sa vie ; s’il a fait des fautes, je les excuse, parce que je sais                        qu’il est difficile à la nature <hi rend="i">de tenir toujours le cœur des                            hommes au-dessus de leur condition</hi>. Je le plains des pièges cruels                        qui se sont trouvés sur sa route, et même des faiblesses naturelles qu’il                        n’a pu surmonter par son courage. Mais lorsque, malgré la fortune et malgré                        ses propres défauts, j’apprends que son esprit a toujours été occupé de                        grandes pensées, et <hi rend="i">dominé par les passions les plus                            aimables</hi>, je remercie à genoux la Nature de ce qu’elle a fait des                        vertus indépendantes du bonheur, et des lumières que l’adversité n’a pu                        éteindre.</p></quote><p rend="indent">Ces passions <hi rend="i">aimables</hi> dont parle Vauvenargues, et                    qui, à son sens, dominent le Vertueux même, nous avertissent du rôle que ne                    cessa de réserver aux passions ce stoïcien aimable et tendre, tourné à                    l’activité et attentif à nourrir dans l’homme tout foyer d’affection. On le voit                    perpétuellement occupé de rechercher et d’entretenir le <pb n="136" xml:id="p136"/>rapport du sentiment à l’idée, se faisant scrupule de                    retrancher aucun mobile naturel, et trop heureux de favoriser toute inspiration                    salutaire ou généreuse : <quote>« Si vous avez, disait-il à un jeune ami,                        quelque passion qui élève vos sentiments, qui vous rende plus généreux, plus                        compatissant, plus humain, qu’elle vous soit chère ! »</quote> Il a résumé                    toute sa théorie à cet égard dans ce mot si souvent cité, et qui, déjà dit par                        d’autres<note place="bottom" resp="author">[NdA] Quintilien, au livre X, chap. <num>vii</num>, de                            <hi rend="i">L’Institution de l’orateur</hi>, avait dit : <quote>« <hi rend="i">Pectus est quod disertos facit, et vis                            mentis.</hi> »</quote></note>, restera attaché à son nom, comme au nom                    de celui qui était le plus digne de le trouver et de le dire : <quote>« Les                        grandes pensées viennent du cœur. »</quote></p><p>Comme critique littéraire, et dans les jugements qu’il porte au début sur les                    écrivains qui ont été le sujet favori de ses lectures, Vauvenargues n’est pas                    sans inexpérience : sur Corneille, dont l’emphase lui répugne jusqu’à lui                    masquer même les hautes beautés, sur Molière dont il ne sent pas la puissance                    comique, Voltaire le redresse avec raison, avec une adresse de conseil délicate                    et encore flatteuse : Vauvenargues reprend ses avantages quand il parle de                    La Fontaine, de Pascal ou de Fénelon. Dans ses premiers jugements on peut dire                    que Vauvenargues fait son éducation littéraire plume en main, et que nous y                    assistons. Mais ce qu’il est surtout et dès l’abord, c’est un excellent                    écrivain, ne participant en rien aux défauts du jour, et puisant dans la                    sincérité de sa pensée une expression nette et lumineuse. Voltaire lui-même, si                    clair et si limpide, n’a pas à ce degré, dans les termes qu’il emploie, de ces                    empreintes de justesse et d’acception. Je ne parle pas des morceaux où                    Vauvenargues prélude et où il n’est pas encore dégagé de toute rhétorique et de                    toute déclamation ; mais, dans ses bonnes pages, il a mis un cachet qui les                    signe. Il a <pb n="137" xml:id="p137"/>proprement cette netteté qui est l’<hi rend="i">ornement</hi> de la justesse. Il a, je le répète, <hi rend="i">l’excellence de l’acception</hi>, une énergie sans trace d’effort. Les                    images chez lui sont rares et sobres ; on a souvent cité ces mots                    charmants :</p><quote><p rend="indent">Les feux de l’aurore ne sont pas si doux que les premiers                        regards de la gloire.</p><p/><p rend="indent">Les orages de la jeunesse sont environnés de jours                        brillants.</p><p/><p rend="indent">Les premiers jours du printemps ont moins de grâce que la vertu                        naissante d’un jeune homme.</p></quote><p rend="indent">Périclès, ayant à parler de guerriers morts pour la patrie,                    disait : <quote>« Une ville qui a perdu sa jeunesse, c’est comme l’année qui                        aurait perdu son printemps. »</quote> Vauvenargues a de ces traits d’une                    imagination jeune, nette et sobre, comme on se les figure chez Xénophon et chez                    Périclès.</p><p>Et il les a d’autant mieux, notez-le bien, qu’il n’avait guère lu les anciens, ni                    grecs ni latins, et qu’il ne savait pas leur langue. Qu’importe ! il est plus                    sûrement de leur famille par l’instinct et le naturel, que l’abbé Barthélemy par                    l’esprit et l’érudition.</p><quote><p rend="indent">Ceux qui sont nés éloquents, dit encore Vauvenargues, parlent                        quelquefois avec tant de clarté et de brièveté des grandes choses, que la                        plupart des hommes n’imaginent pas qu’ils en parlent avec profondeur. Les                        esprits pesants, les sophistes ne reconnaissent pas la philosophie lorsque                        l’éloquence la rend populaire, et qu’elle ose peindre le vrai avec des                        traits fiers et hardis. Ils traitent de superficielle et de frivole <hi rend="i">cette splendeur d’expression qui emporte avec elle la preuve                            des grandes pensées</hi>…</p></quote><p rend="indent">On n’oserait dire qu’il a lui-même atteint à cette <hi rend="i">splendeur</hi> d’expression, et qu’il en soit venu par l’éloquence à rendre                    la philosophie populaire ; mais il était en voie d’y arriver, et l’on pouvait                    espérer de trouver en lui, s’il <pb n="138" xml:id="p138"/>avait vécu, un Locke                    concis, élégant et éclatant, et avec des hauteurs d’âme inconnues à l’autre.</p><p>On a discuté sur la religion de Vauvenargues : il me semble qu’à y regarder de                    bonne foi et sans prévention, on ne saurait pourtant s’y méprendre. Il n’y a nul                    doute que Vauvenargues ne fût religieux ; cela ressort de ses écrits, et                    Marmontel a dit de lui qu’il est mort <quote>« avec la constance et les                        sentiments d’un <hi rend="i">chrétien philosophe</hi> »</quote>. Voltaire,                    lui écrivant sur une première lecture de son livre, après maint éloge ne peut                    s’empêcher d’ajouter : <quote>« Il y a des choses qui ont affligé ma                        philosophie ; ne peut-on pas adorer l’Être suprême sans se faire capucin ?                        N’importe ! tout le reste m’enchante ; vous êtes l’homme que je n’osais                        espérer. »</quote> Ces choses qui affligeaient la philosophie de Voltaire                    sont la <hi rend="i">Méditation sur la foi</hi> et la <hi rend="i">Prière</hi>                    qui la suit, deux pièces qui avaient sans doute quelques années de date et que                    Vauvenargues crut devoir insérer néanmoins dans sa première édition. Pourtant on                    trouvait, dans les <hi rend="i">Pensées</hi> et <hi rend="i">Paradoxes</hi> qui                    venaient aussitôt après ces deux morceaux, plus d’un trait en désaccord avec la                    doctrine chrétienne rigoureuse ; la seule manière dont Vauvenargues y parle de                    la mort qui ne doit pas être, selon lui, le but final et la perspective de                    l’action humaine, et qui lui paraît en elle-même la plus fausse des règles pour                    juger d’une vie, cette façon d’envisager l’une des <hi rend="i">quatre fins</hi>                    de l’homme est trop opposée au point de vue de l’orthodoxie et en même temps                    trop essentielle chez Vauvenargues pour laisser aucun doute sur la direction                    véritable de ses pensées. Quelles qu’aient pu être antérieurement les opinions                    par lesquelles il avait passé, Vauvenargues, à cette date de 1746 et jusqu’à sa                    mort, était donc et demeura dans des sentiments religieux, élevés, mais                    philosophiques et libres. Seulement, en homme respectueux et sage, il évitait de                    porter <pb n="139" xml:id="p139"/>la controverse sur ce terrain, où ses amis,                    n’ayant pu l’attirer lui-même, essayèrent depuis d’entraîner sa mémoire.                    Voltaire et même M. Suard ont été, après sa mort, infidèles à son esprit par la                    manière dont ils l’ont tiré à eux de ce côté. Il ne pouvait certes,                    légitimement, être invoqué à l’appui des opinions de la propagande                    philosophique, celui qui a dit : <quote>« Le plus sage et le plus courageux de                        tous les hommes, M. de Turenne, a respecté la religion ; et une infinité                        d’hommes obscurs se placent au rang des génies et des âmes fortes, seulement                        à cause qu’ils la méprisent ! »</quote></p><p>Vauvenargues était des plus sensibles à l’amitié, et il y a porté des                    délicatesses et des tendresses qu’il semblait avoir dérobées à l’amour. Il veut                    qu’on suive ses amis, non seulement dans leurs disgrâces, mais jusque dans leurs                    faiblesses, et qu’on ne les abandonne jamais. Est-il rien de plus délicat, de                    plus aimable, de plus pratique et de plus encourageant, que les Conseils qu’il                    donne à un jeune ami ? Bien que jeune lui-même, il inspirait de la vénération,                    et plusieurs de ses compagnons d’armes le traitaient comme ils eussent fait un                    père. Ce qu’il aimait dans la jeunesse, c’était le naturel, la pudeur, les                    grâces déjà sérieuses, la modestie unie à une honnête confiance, l’amour de la                    vertu. Il avait en horreur et en mépris la fatuité et la frivolité si en vogue à                    cette date, ce ton de légèreté et de persiflage à la mode, que Gresset a pris                    sur le fait dans <hi rend="i">Le Méchant</hi>, et qui faisait la gloire des                    brillants Stainville. On ne voit pas qu’il ait été occupé des femmes dans les                    années où il écrit, et le peu qu’il en dit nous montre un homme revenu :                        <quote>« Les femmes ne peuvent comprendre, dit-il, qu’il y ait des hommes                        désintéressés à leur égard. »</quote> Il semble que, brisé avant l’âge par                    les maladies, il se soit retranché sur ce point jusqu’aux regrets stériles :                        <quote>« Ceux qui ne sont plus en état <pb n="140" xml:id="p140"/>de plaire                        aux femmes et qui le savent, s’en corrigent. »</quote> Sans être insensible                    aux lumières de son temps et sans y fermer les yeux, il était loin de s’en                    exagérer l’importance, et il se préoccupait du perfectionnement moral intérieur,                    bien plus que de cette perfectibilité générale à laquelle il est si commode de                    croire et de s’abandonner. <quote>« Avant d’attaquer un abus, pensait-il, il                        faut voir si on en peut ruiner les fondements. »</quote> C’est à quoi les                    philosophes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle songèrent trop peu,                    et ils ne se demandèrent jamais, comme lui, s’il n’y a pas <quote>« des abus                        inévitables qui sont des lois de la nature »</quote>. Vauvenargues, en                    opposition ouverte avec les illusions de son temps, disait encore ;                        <quote>« Jusqu’à ce qu’on rencontre le secret de rendre les esprits plus                        justes, tous les pas qu’on pourra faire dans la vérité n’empêcheront pas les                        hommes de raisonner faux »</quote> ; et c’est ainsi, selon lui, que                        <quote>« les grands hommes, en apprenant aux faibles à réfléchir, les ont                        mis sur la route de l’erreur »</quote>. Il écrivait cela en face de Voltaire                    et à la veille de Jean-Jacques Rousseau. Dans l’ordre des connaissances et des                    jugements, il pensait que <quote>« l’effet d’une grande multiplicité d’idées,                        c’est d’entraîner dans des contradictions les esprits faibles »</quote>.                    Dans l’ordre des sentiments et du goût, il ne croyait pas que nous fussions du                    tout au-dessus des peuples anciens, plus voisins que nous de l’instinct de la                    nature : <quote>« <hi rend="i">On instruit notre jugement</hi>, disait-il, <hi rend="i">on n’élève point notre goût.</hi> »</quote> Telle était la                    conviction raisonnée de l’homme qui travailla le plus à son perfectionnement                    moral intérieur : rien n’eût été plus antipathique à Vauvenargues que le faux                    Condorcet.</p><p>Ce n’est pas à dire que Vauvenargues fût pour le maintien des abus ni pour                    l’immobilité de la société : il veut tout ce qui retrempe une nation, tout ce                    qui corrige utilement le vice de la décadence. Une trop longue paix lui <pb n="141" xml:id="p141"/>paraît funeste : <quote>« La paix, dit-il, rend les                        peuples plus heureux et les hommes plus faibles. »</quote> Et il ajoute                    excellemment : <quote>« La guerre n’est pas si onéreuse que la                        servitude. »</quote> Ce n’est pas tant de la servitude du dehors qu’il                    s’agit ici que de celle du dedans et de la lâcheté qui envahit les âmes :                            <quote>« <hi rend="i">La servitude</hi>, dira-t-il encore, <hi rend="i">abaisse les hommes jusqu’à s’en faire aimer.</hi> »</quote> Cet                    abaissement général est ce qu’il craint avant tout, et il veut qu’à tout prix on                    le conjure : <quote>« Il faut permettre aux hommes de faire de grandes fautes                        contre eux-mêmes, pour éviter un plus grand mal, la servitude. »</quote> Il                    y a des commencements de révolution dans ce mot-là. Au reste, pour se figurer la                    ligne de hardiesse et à la fois de modération qu’eût affectionnée et suivie                    Vauvenargues dans des circonstances différentes et dans les conjonctures                    publiques qui ont éclaté depuis, il me semble que nous n’avons qu’à le                    considérer en un autre lui-même, et à le reconnaître dans André Chénier.</p><p>Si Vauvenargues avait seulement vécu quelques années de plus, il allait se                    trouver dans une portion délicate et singulière. Quand il mourut, le                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle était à la veille d’entrer                    dans la seconde moitié si orageuse et si disputée de sa carrière. En face de                        l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>, du livre d’Helvétius, des premiers                    paradoxes de Jean-Jacques Rousseau, et de cette croisade philosophique                    universelle, qu’aurait fait, qu’aurait dit Vauvenargues ? Il y a fort à rêver                    là-dessus. La ligne moyenne des Turgot et des Malesherbes eût été sans doute la                    sienne ; mais il est à croire que, généreux et brave comme il était, il eût                    rompu en visière aux erreurs même de ses amis, et qu’il eût protesté autrement                    encore que par son silence. Il est mieux peut-être qu’il ait été retiré avant                    une plus longue épreuve. C’eût été un trop grand contraste et une trop grande                    infraction aux lois d’une époque, qu’un écrivain <pb n="142" xml:id="p142"/>de                    cette pureté, de cette hauteur et de cette simplicité, persistant sous des cieux                    si différents et dans un climat de plus en plus contraire. La nature voulut le                    montrer à son siècle comme un dernier exemplaire de l’âge précédent ; puis elle                    le retira avec une pudeur jalouse.</p><p>Vauvenargues, dans tout ce qu’on lit et qu’on sait de lui, apparaît comme un                    esprit d’une forte trempe, comme une âme d’une grande élévation et un grand                    cœur. Il offre le rare exemple d’un homme supérieur longtemps retenu au-dessous                    de son niveau, comprimé, abreuvé de disgrâces, qui ne s’aigrit ni ne se révolte,                    mais prend sa revanche noblement et se rouvre la carrière dans l’ordre de                    l’esprit avec vigueur et sérénité. Lui qui a tant souffert et si peu réussi, il                    croit que le plus sûr moyen de faire sa fortune, c’est encore de la mériter ;                    qu’il n’y a que le mérite réel pour aller directement à la gloire ! Sans faux                    enthousiasme, sans ressentiment, il a jugé l’humanité dans la juste mesure.                    Involontairement et si l’on n’y prend garde, quand on juge l’humanité, on se                    laisse influencer par l’arrière-pensée du rang qu’on y tiendrait soi-même ; on                    est porté à l’élever ou à la rabaisser selon qu’on se sent au-dedans plus ou                    moins de vertu, plus ou moins de portée et d’essor. Vauvenargues avait intérêt à                    ce que le milieu de l’humanité fût le plus haut possible, certain qu’il était                    d’y atteindre. Il ne mettait cependant point ce milieu trop haut. Il a reconnu                    les vices et les défauts des hommes, mais il les a reconnus avec douleur, sans                    cette joie maligne qui ressemble à une satisfaction et à une absolution qu’on se                    donne en secret, de même qu’il a maintenu les grandes lignes, les parties saines                    et fortes de la nature, sans cet air de jactance par lequel on semble s’exalter                    en soi et s’applaudir. Placé entre les moralistes un peu chagrins du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et les philosophes témérairement <pb n="143" xml:id="p143"/>confiants du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>,                    il n’a pas enflé la nature de l’homme, et il ne l’a pas dénigrée. C’est un                    Pascal adouci et non affaibli, qui s’est véritablement tenu dans le milieu                    humain, et qui ne s’est pas creusé d’abîme<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il s’est passé,                        depuis que ceci est écrit, de grands événements sur Vauvenargues. L’Académie                        française ayant proposé son éloge, M. Gilbert remporta le prix entre                        plusieurs concurrents dignes d’estime. Animé par son succès, il se mit alors                        à rechercher avec zèle ce qui pouvait rester d’inédit de son auteur. Il                        trouva des correspondances fort intéressantes, et les publia dans une                        édition faite avec grand soin (2 volumes, Furne, 1857). J’en ai parlé au                        long dans trois articles du <hi rend="i">Moniteur</hi> des 24 et 31 août et                        7 septembre 1857, articles qui se retrouveront dans les derniers volumes de                        ces <hi rend="i">Causeries</hi>. Quoi qu’il en soit, ce premier article que                        j’ai donné avant les découvertes dernières, n’est pas encore trop faux, et                        les aperçus qu’on vient de lire sur le caractère et la vocation du                        personnage ont été plutôt confirmés que contrariés.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

