<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Biographie de Camille Desmoulins, par M. Éd. Fleury. (1850.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-11-11"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-11-11"><head><hi rend="i">Biographie de Camille Desmoulins</hi>, par M. Éd. Fleury.                    <lb/>(1850.)</head><dateline>Lundi 11 novembre 1850.</dateline><p><pb n="98" xml:id="p98"/>J’avais eu l’idée, après avoir montré le parfait langage                    du siècle de Louis XIV dans sa fleur et son élégance dernière chez la plus                    charmante élève de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, après avoir considéré                    le style du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans sa plénitude de                    vigueur et d’éclat chez Jean-Jacques Rousseau, d’aborder aussitôt la langue                    révolutionnaire chez l’homme qui passe pour l’avoir maniée avec le plus de verve                    et de talent, chez Camille Desmoulins. On aurait ainsi les trois moments, les                    trois tons les plus distants et les plus opposés ; et le seul rapprochement                    ferait naître bien des pensées sur ce qui est perfection, progrès ou corruption                    en telle matière. Un de mes honorables confrères en critique m’a devancé dans le                        <hi rend="i">Journal des débats</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Article de                        M. Cuvillier-Fleury, <hi rend="i">Journal des débats</hi> du 3 novembre,                        article qui s’est complété par ceux du 24 novembre et du 1<hi rend="sup">er</hi> décembre</note>, en commençant à parler de Camille <pb n="99" xml:id="p99"/>Desmoulins, mais il n’a pas encore dit son dernier mot. J’ai                    le regret d’avoir à risquer ici mes idées avant d’avoir pu profiter de                    l’ensemble des siennes. Mon point de vue d’ailleurs est restreint, et, sans fuir                    ce qui me semble à dire en politique, je me bornerai le plus possible à ce qui                    est de la langue et du goût.</p><p>Camille Desmoulins a laissé un nom qui, de loin, excite l’intérêt : le souvenir                    de son dernier acte, de ces feuilles du <hi rend="i">Vieux Cordelier</hi> où il                    osa, le premier sous la Terreur et jusque-là presque terroriste lui-même,                    prononcer le mot de clémence, les colères qui excita chez les tyrans,                    l’immolation sanglante qui s’ensuivit, l’ont consacré dans l’histoire comme une                    espèce de martyr de l’humanité, et on ne se le représente volontiers que dans ce                    dernier mouvement de cœur et dans cette suprême attitude. Pourtant, si on veut                    l’étudier comme homme et comme écrivain, et non plus le saluer au passage comme                    une statue, il convient de le prendre à l’origine et dans la suite de ses                    actions et de ses écrits. Camille Desmoulins, de sa prison, écrivait à sa                    femme : <quote>« Ma justification est tout entière dans mes <hi rend="i">huit</hi> volumes républicains. C’est un bon oreiller sur lequel ma                        conscience s’endort, dans l’attente du tribunal et de la                        postérité. »</quote> Pauvre Camille ! il se faisait là une étrange illusion,                    et par rapport au tribunal révolutionnaire et même par rapport à la postérité.                    L’étude que vient de publier M. Fleury, et les abondants extraits qu’il donne                    des journaux et des pamphlets de Camille Desmoulins depuis 1789 jusqu’en 93,                    sont peu faits pour l’honorer et le grandir aux yeux de la postérité, j’entends                    auprès des gens sensés de tous les régimes et de tous les temps. J’ai voulu                    m’assurer par moi-même des textes et recourir à la source : j’ai là sur ma table                    les huit volumes des <hi rend="i">Révolutions de France et de Brabant</hi>,                    journal que publia <pb n="100" xml:id="p100"/>Camille depuis décembre 1789                    jusqu’à la fin de 91, ces volumes sur lesquels il disait se reposer et                    s’endormir avec tant de confiance : c’est, il faut en convenir, un méchant                    oreiller. J’ai aussi la plupart de ses opuscules, de ses pamphlets ; et mon                    impression, après les avoir parcourus, est la même qu’après avoir lu les                    extraits de M. Fleury, ou plutôt elle est pire encore.</p><p>Je n’oublierai point cependant la dernière action de Camille Desmoulins. Chose                    rare ! après avoir mal commencé, il a bien fini. Ceux qui étaient dans les                    prisons en décembre 93 et en janvier 94 ont dit et redit souvent, après leur                    délivrance, quelle impression ils reçurent de l’apparition de ces premiers                    numéros du <hi rend="i">Vieux Cordelier</hi> : ce fut, six mois avant Thermidor,                    comme le premier rayon de soleil qui pénétrait à travers les barreaux. L’homme                    qui a procuré à ses semblables opprimés et innocents une telle lueur                    d’espérance, et qui a payé lui-même ce bon mouvement, de sa tête et de son sang,                    mérite qu’on lui pardonne beaucoup ; mais ajoutons vite qu’il en a grand                    besoin.</p><p>Camille Desmoulins, né en 1760 à Guise en Picardie, d’un père lieutenant général                    au bailliage de cette ville, avait fait ses études au collège Louis-le-Grand, où                    il avait été camarade de Robespierre. Un parent de sa famille avait obtenu pour                    lui une bourse, et il y fit honneur. Ses études littéraires et classiques                    paraissent avoir été excellentes, très variées, et il savait de l’Antiquité tout                    ce qu’un jeune homme instruit, un des bons élèves de l’Université, pouvait en                    savoir alors. Son style révolutionnaire est tout épicé et comme farci de                    citations empruntées à Tacite, à Cicéron, à tous les auteurs latins qu’il                    applique sans cesse aux circonstances présentes avec gaieté et d’un air de                    demi-parodie. C’est un des traits de sa manière. Il était un peu étrange qu’un                        <pb n="101" xml:id="p101"/>écrivain qui prétendait s’adresser avant tout au                    peuple parlât ainsi latin à tort et à travers, et lâchât à tout moment des                    allusions qui ne pouvaient être entendues que de ceux qui avaient fait leurs                    classes. Il croit devoir s’en justifier dans un des premiers numéros de son                    journal (les<hi rend="i"> Révolutions de France et de Brabant</hi>) :</p><quote><p rend="indent">Je vous demande pardon de mes citations, mon cher lecteur. Je                        n’ignore pas que c’est pédanterie aux yeux de bien des gens ; mais j’ai un                        faible pour les Grecs et les Romains. Il me semble que rien ne répand de la                        clarté dans les idées d’un auteur, comme les rapprochements, les images. Ces                        traits, semés dans mon Journal, sont comme des espèces d’estampes dont                        j’enrichis ma feuille périodique. Quant aux phrases que je cite des anciens                        écrivains, persuadé du grand sens de cette devise de la Communauté des                        savetiers : <hi rend="i">Nihil sub sole novum</hi>, Rien de nouveau sous le                        soleil, plagiat pour plagiat, j’ai cru qu’autant valait être l’écho                        d’Homère, de Cicéron et de Plutarque, que de l’être des clubs et des cafés,                        que d’ailleurs j’estime beaucoup.</p></quote><p rend="indent">Et, en effet, il estimait fort les cafés, et il en combine                    étrangement le style et le ton avec ces lambeaux de Tacite et des anciens.                    Parlant, dans un de ses premiers écrits, du café Procope, voisin du district des                    Cordeliers, il dira, par allusion aux gens d’esprit qui y venaient au                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : <quote>« On n’y entre                        point sans éprouver le sentiment religieux qui fit sauver des flammes la                        maison de Pindare. On n’a plus, il est vrai, le plaisir d’y entendre Piron,                        Voltaire, etc. »</quote> Piron et Pindare ! voilà déjà du Camille Desmoulins                    tout pur. Il n’entre qu’avec un sentiment <hi rend="i">religieux</hi> dans un                    café, et il parodiera avec bouffonnerie l’Évangile.</p><p>Desmoulins se fit recevoir avocat : avocat sans causes, il se trouvait                    naturellement disponible à la veille de 89, et tout prêt à devenir agitateur,                    pamphlétaire et journaliste. Il le fut dès la première heure, et avec une telle                    verve, un tel entrain, qu’il est évident qu’il avait une <pb n="102" xml:id="p102"/>vocation à l’être de tout temps. Il commença pourtant par                    faire des vers, des odes ; on l’a accusé d’en avoir fait en l’honneur des                    Brienne et des Lamoignon. Voici du moins une strophe d’une ode qu’il avoue, et                    où il célébrait M. Necker au moment de l’ouverture des États généraux ; c’est                    dans le ton solennel de l’<hi rend="i">Ode à Namur</hi>, et des pièces de                    Jean-Baptiste Rousseau :</p><quote><l>Qu’entends-je ? Quels cris d’allégresse</l><l>Retentissent de toutes parts</l><l>D’où naît cette subite ivresse</l><l>Et des enfants et des vieillards ?</l><l>Necker descend de la montagne ;</l><l>La raison seule raccompagne ;</l><l>En lui le peuple espère encore.</l><l>Lois saintes, lois à jamais stables !</l><l>Dans ses mains il tient les deux tables !</l><l>Il va renverser le veau d’or.</l></quote><p rend="indent">La <hi rend="i">montagne</hi> d’où M. Necker descendait alors était                    tout bonnement le Sinaï, et non encore la fameuse Montagne dont sera bientôt                    Desmoulins. Le dimanche 12 juillet 1789, deux jours avant la prise de la                    Bastille, ce fut Desmoulins qui, au Palais-Royal, monta sur une table, annonça                    aux Parisiens le renvoi de Necker, et fit cette scène, si souvent racontée, où                    il tira Pépée, montra des pistolets et arbora une cocarde verte comme signe                    d’émancipation et d’espérance. Desmoulins pourtant n’était pas orateur ; son                    extérieur était peu agréable, sa prononciation pénible ; il ne se trouva orateur                    que ce jour-là. Mais ce qu’il fut vite et longtemps, c’est la plume la plus                    leste, la plus gaie, la plus folle, du parti démocratique et anarchique. Il                    avait été le premier boute-en-train de la Révolution ; il ne cessa de l’être et                    de pousser à la roue, et de précéder en criant le char lancé sur la pente                    rapide, jusqu’au jour où il s’avisa tout à coup de se retourner et de dire : <hi rend="i">Enrayez !</hi> Le char, qu’il avertissait <pb n="103" xml:id="p103"/>pour la première fois, n’en tint compte et le broya.</p><p>Ses deux premiers pamphlets, antérieurs à son journal, sont <hi rend="i">La France libre</hi> et le <hi rend="i">Discours de la lanterne aux                        Parisiens. La France libre</hi> est un pamphlet purement républicain et                    démocratique dès 1789. Quand on a fait la part de l’exaltation du temps, de                    l’ivresse qui montait alors presque toutes les têtes, et qu’on s’est dit qu’il y                    eut un moment où elles furent presque toutes à l’envers, quand on s’est bien                    averti à l’avance de tout cela, on se trouve encore au-dessous de la disposition                    d’esprit convenable pour aborder la lecture du premier pamphlet de Camille                    Desmoulins ; on n’est pas encore <hi rend="i">à la hauteur</hi> (style du                    temps). C’est qu’au fond, en bien des parties, ce pamphlet n’est pas seulement                    fou, il est atroce. Parlant de la défaite des ennemis du bien public ; Camille                    Desmoulins dira, par exemple :</p><quote><p rend="indent">Ils sont forcés de demander pardon à genoux. Maury est chassé                        par son hôte ; d’Éprémesnil hué jusque par ses laquais ; le garde des Sceaux                        honni, conspué au milieu de ses masses ; l’archevêque de Paris lapidé ; un                        Condé, un Conti, un d’Artois, sont publiquement dévoués aux dieux infernaux.                        Le patriotisme s’étend chaque jour dans la progression accélérée d’un grand                        incendie. La jeunesse s’enflamme ; les vieillards, pour la première fois, ne                        regrettent plus le temps passé, ils en rougissent.</p></quote><p rend="indent">Ce dernier trait est d’un écrivain, mais le reste est d’un                    boutefeu. Et que dire de ceci encore, à l’adresse de ceux à qui le pur zèle d’un                    patriotisme désintéressé ne suffisait pas, et qui avaient besoin d’un motif                    d’agir plus <hi rend="i">puissant</hi> ?</p><quote><p rend="indent">Jamais plus riche proie n’aura été offerte aux vainqueurs.                        Quarante mille palais, hôtels, châteaux ; les deux cinquièmes des biens de                        la France à distribuer, seront le <hi rend="i">prix de la valeur</hi>. Ceux                        qui se prétendent nos conquérants, seront conquis à leur tour. La nation                        sera purgée, et les étrangers, les mauvais citoyens, tous ceux qui préfèrent                        leur intérêt particulier au bien général, en seront <hi rend="i">exterminés</hi>…</p></quote><p rend="indent"><pb n="104" xml:id="p104"/>Camille ajoute, il est vrai, aussitôt                    après : <quote>« Mais détournons nos regards de ces horreurs. »</quote> Il les                    en détourne néanmoins si peu, que, dans une note de sa brochure, il s’arrête                    avec complaisance sur l’exécution sommaire des malheureux de Launay, Flesselles,                    Foulon et Berthier : <quote>« Quelle leçon pour leurs pareils, s’écrie-t-il, que                        l’intendant de Paris rencontrant au bout d’un manche à balai la tête de son                        beau-père ; et, une heure après, que sa tête à lui-même, ou plutôt les                        lambeaux de sa tête, au bout d’une pique ! »</quote> J’abrège les odieux                    détails. Et ne croyez pas qu’en les étalant il se révolte, et que cette humanité                    qui s’éveillera trop tard en lui donne ici le moindre signe, témoigne le moindre                    pressentiment. Il a bien soin d’ajouter : <quote>« Mais l’horreur de leur crime                        passe encore l’horreur de leur supplice. »</quote> Il exalte en un autre                    endroit le procédé de justice expéditive du savetier de Messine, cet homme                        <quote>« dévoré du zèle du bien public »</quote>, qui se chargeait                    d’exécuter lui-même le soir, à l’aide d’une arquebuse à vent, les coupables que                    lui et ses ouvriers avaient condamnés à huis clos dans la journée. Peut-on avoir                    le courage, à travers un tel pamphlet, de remarquer un certain mouvement de                    talent, quelque chose de vif, de rapide, de cursif, et de propre à enlever alors                    ceux qui ne réfléchissaient pas ?</p><p>Le second pamphlet, le <hi rend="i">Discours de la lanterne aux Parisiens</hi>,                    dans lequel Camille justifie le sobriquet qu’il se donnait de <hi rend="i">Procureur général de la lanterne</hi>, est une production du même délire.                    On pourrait se demander peut-être à quelle lanterne on a affaire avec Camille :                    ne serait-ce pas à la simple lanterne de Sosie ou de Diogène, à celle dont                    lui-même, à la fin de sa <hi rend="i">Réclamation en faveur du marquis de                        Saint-Huruge</hi> (1789), il a dit :</p><quote><p rend="indent">Pour moi, messieurs, rien ne pourra m’empêcher de vous suivre                        avec ma lanterne et d’éclairer tous vos pas. Lorsque <pb n="105" xml:id="p105"/>tant de gens s’évertuent à faire des motions dans                        l’Assemblée nationale et dans les districts, Diogène ne restera pas seul                        oisif, et il roulera son tonneau dans la ville de Corinthe…</p></quote><p rend="indent">Ou bien n’est-ce pas plutôt de l’autre et terrible lanterne qu’il                    s’agit, de celle dont les verres sont cassés et où l’on menace d’accrocher les                    passants qui déplaisent ? On n’en saurait douter, c’est habituellement de cette                    dernière qu’entend parler Camille, c’est elle dont il tient en main la ficelle                    et qu’il se plaît à faire danser méchamment et par manière de niche aux yeux de                    ses adversaires ; c’est avec elle qu’il joue comme un <hi rend="i">enfant                        gâté</hi>, dira Robespierre, et nous nous dirons, comme le gamin insolent,                    insouciant et cruel, qui n’a pas en lui le sentiment du bien et du mal, qui ne                    l’aura que tard et par accès, et qui périra par où il s’est trop joué. On se                    prend à dire à tout moment, en lisant les folies, les invectives, les bravades                    bouffonnes de cet insulteur public qui finit un jour par être humain, et qui, ce                    jour-là, est victime :</p><quote><l rend="i">Nescia mens hominum fati sortisque futurae !</l></quote><quote><p>« Oh ! que l’homme est ignorant de sa propre destinée et du sort qui l’attend                        demain ! »</p></quote><p rend="indent">Portant donc la parole pour cette <hi rend="i">lanterne</hi> le                    lendemain de la nuit du 4 août, au milieu de beaucoup d’éloges décernés aux                    membres de l’Assemblée et aux Parisiens, il lui fera dire :</p><quote><p rend="indent">Il est temps que je mêle à ces éloges de justes plaintes.                        Combien de scélérats viennent de m’échapper ! Non que j’aime une justice                        trop expéditive : vous savez que j’ai donné des signes de mécontentement                        lors de l’ascension de Foulon et de Bertier ; j’ai cassé deux fois le fatal                        lacet. J’étais bien convaincu de la trahison et des méfaits de ces deux                        coquins : mais le menuisier mettait trop de précipitation dans l’affaire.                        J’aurais voulu un interrogatoire…</p></quote><p rend="indent"><pb n="106" xml:id="p106"/>Vous voyez le ton, vous voyez la                    gentillesse et l’espièglerie, et comme cette gaieté est à sa place. Enfant cruel                    et sans pitié, quand donc aurez-vous l’âge d’homme et sentirez-vous en vous-même                    ce qui est humain ?</p><p>Dans cette brochure si exécrable d’esprit et de <hi rend="i">tendance</hi>, il y                    a des parties fort gaies en effet, et spirituelles ; il y a de la vraie verve.                    M. de Lally, au milieu de la nuit du 4 août, et tandis que les privilèges                    croulent de toutes parts, y est pris sur le fait avec son élan de sentimentalité                    royaliste et son exclamation de <hi rend="i">Vive le Roi ! vive Louis XVI,                        restaurateur de la Liberté française !</hi></p><quote><p rend="indent">Il était lors deux heures après minuit, et le bon Louis XVI,                        sans douté dans les bras du sommeil, ne s’attendait guère à cette                        proclamation, à recevoir, à son lever, une médaille, et qu’on lui ferait                        chanter, avec toute la Cour, un fâcheux <hi rend="i">Te Deum</hi> pour tout                        le bien qu’il venait d’opérer. M. de Lally, rien n’est beau que le                        vrai !</p></quote><p rend="indent">M. Target ayant commencé une harangue au roi par ces mots :                        <quote>« Sire, nous apportons <hi rend="i">aux pieds de                        Votre Majesté</hi> »</quote>, on lui crie : <hi rend="i">À bas les                        pieds !</hi> Ce même M. Target avait demandé un sursis pour l’abolition du                    droit de pêche, et il reçoit une adresse de remerciements de la part des <hi rend="i">anguilles de Melun</hi> : <quote>« Français, s’écrie là-dessus                        Camille Desmoulins, vous êtes toujours le même peuple, gai, aimable et                        fin-moqueur. Vous faites vos doléances en vaudevilles, et vous donnez dans                        les districts votre scrutin sur l’air de <hi rend="i">Malbroug !</hi> »</quote> Dans sa célébration de la nuit du 4 août, Camille                    entonne une sorte d’hymne où il commence par parodier les hymnes d’Église, et où                    il finit par se souvenir de la veillée de Vénus :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">Haec nox est…</hi> C’est cette nuit, Français,                        devez-vous dire, bien mieux que de celle du Samedi saint, que nous sommes                        sortis de la misérable servitude d’Égypte. C’est cette nuit qui a exterminé                        les sangliers, les lapins, et tout le gibier qui dévorait nos récoltes.                        C’est cette nuit qui a aboli la dîme et le casuel. C’est <pb n="107" xml:id="p107"/>cette nuit qui a aboli les annates et les dispenses… Le                        pape ne lèvera plus maintenant d’impôt sur les caresses innocentes du cousin                        et de la cousine. L’oncle friand…</p></quote><p rend="indent">Mais ceci devient par trop vif. Et il continue durant deux pages                    sur ce ton de noël et de litanie :</p><quote><p rend="indent">Ô nuit désastreuse pour la grand-chambre, les greffiers, les                        huissiers, les procureurs, les secrétaires, sous-secrétaires, les beautés                        solliciteuses, portiers, valets de chambre, avocats, gens du roi, pour tous                        les gens de rapine ! Nuit désastreuse pour toutes les sangsues de l’État,                        les financiers, les courtisans, les cardinaux, archevêques, abbés,                        chanoines, abbesses, prieurs et sous-prieurs ! Mais, ô nuit charmante, <hi rend="i">o vere beata nox</hi>, pour mille jeunes recluses, bernardines,                        bénédictines, visitandines, quand elles vont être visitées…</p></quote><p rend="indent">Voilà Camille qui commence à se révéler avec ses goûts de                    saturnales, sa république de Cocagne comme il la rêve, cette république qu’il a                    presque inaugurée, le 12 juillet, en plein Palais-Royal, et qui dans son                    imagination s’en ressentira toujours. Il ne s’agit, selon lui, pour que Paris                    ressemble tout à fait à Athènes et que les forts du Port-au-Blé soient aussi                    polis que les vendeuses d’herbes du Pirée, il ne s’agit que de supprimer toute                    police et de laisser les colporteurs crier les journaux en plein vent. Ce sera                    l’éternelle et l’unique recette de Camille pour le bonheur universel : tout                    permettre, tout laisser faire, ou du moins tout laisser dire. C’est bien lui                    encore qui, même revenu à une sorte de résipiscence dans son <hi rend="i">Vieux                        Cordelier</hi>, dira : <quote>« Je mourrai avec cette opinion, que pour                        rendre la France républicaine, heureuse et florissante, il eût suffi d’un                        peu d’encre et d’une seule guillotine ? »</quote> La guillotine de Louis XVI                    apparemment.</p><p>Camille, le futur écrivain du <hi rend="i">Vieux Cordelier</hi>, est déjà tout                    entier dans cette brochure de <hi rend="i">La Lanterne</hi> pour la nature de                    talent et pour les drôleries. Il enjambe les <pb n="108" xml:id="p108"/>époques,                    il accouple les noms les plus étonnés de se rencontrer, Louis XVI et le grand                    Théodose, M. Bailly et le <hi rend="i">maire de Thèbes</hi> Épaminondas. C’est                    une verve folle, indiscrète, facétieuse, irrévérencieuse, un dévergondage sans                    frein, traversé de quelques bonnes saillies. Il a des enfilades de mots, de ces                    litanies où le flux des paroles l’emporte. Il y a du Figaro dans ce journaliste,                    il y a du Villon. C’est le clerc de la basoche, monté sur une table de café et                    élevé à l’importance d’un agitateur politique. N’avez-vous pas vu de ces gamins                    effrontés qui marchent hardiment en tête de la musique d’un régiment un jour de                    départ, parodiant le fifre et le tambour, parodiant surtout le tambour-major ?                    Camille Desmoulins est ce <hi rend="i">fifre</hi> improvisé de la Révolution, et                    qui se jouera jusqu’au jour où il apprendra à ses dépens qu’on ne joue pas                    impunément avec le tigre. On me dit que M. Michelet l’a appelé un <hi rend="i">polisson de génie</hi> ; je crois que c’est bien assez, quand on a lu son                        <hi rend="i">Discours de la lanterne</hi> et ses <hi rend="i">Révolutions de                        France et de Brabant</hi>, de l’appeler un polisson de verve et de                    talent.</p><p>Il me serait trop aisé de prouver tout cela par des exemples ; quand je dis <hi rend="i">trop aisé</hi>, je me vante, car, si je voulais citer, ce me serait                    difficile et le plus souvent impossible, à cause du cynisme et de la grossièreté                    des passages, même là où c’est spirituel. Je ne nie pas qu’il n’y ait au fond de                    ce dévergondage et de cette exaltation un sentiment d’inspiration patriotique,                    si l’on veut, et d’amour sincère de la liberté, de l’égalité moderne. Peut-être,                    dans la prise d’assaut de l’Ancien Régime et pour le renversement complet de la                    Bastille féodale, fallait-il qu’il y eût de ces fifres étourdis et de ces                    enfants perdus en tête des sapeurs du régiment ; mais le bon sens, aujourd’hui                    qu’on relit, paraît trop absent à chaque page ; la raison ne s’y mêle jamais que                    dans des trains de folie. <pb n="109" xml:id="p109"/>On y trouve moins un cœur                    réellement échauffé qu’une cervelle en ébullition ; on dirait que l’écrivain a                    dans la tête une braise allumée qui tournoie sans cesse et ne lui laisse point                    de repos.</p><p>Mirabeau, avec sa supériorité, comprit d’abord le parti qu’on pouvait tirer de ce                    jeune homme ardent, et la nécessité du moins de ne pas s’en faire un ennemi ; il                    le prit avec lui à Versailles, l’eut pendant une quinzaine pour secrétaire, Je                    soignai ensuite à distance, et lui imprima tellement l’idée de son génie, que,                    plus tard, tout à fait émancipé et en pleine révolte, Camille respecta toujours                    le grand tribun, alors même qu’il mêlait à l’admiration quelque insulte                    inévitable. <quote>« Vous connaissez mieux que moi les principes, lui disait un                        jour Mirabeau en le flattant, mais je connais mieux les hommes<note resp="author">On lit dans la sixième note secrète de Mirabeau pour la                            Cour, à la date du 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1790 : <quote>« Comme                                Desmoulins paraît être du directoire secret des Jacobins pour la                                Fédération, et que cet homme est très accessible à l’argent, il sera                                possible d’en savoir davantage. »</quote> (T. II, p. 68 de la <hi rend="i">Correspondance entre le comte de Mirabeau et le comte de                                La Marck</hi>, 1851.) Il n’y a pas à discuter un tel témoignage :                            Mirabeau savait à fond son Desmoulins.</note>. »</quote></p><p>Danton fit comme Mirabeau, il mit la main sur le jeune homme et le tint jusqu’à                    la fin sous son ascendant. Camille, en effet, n’était qu’une plume, une verve et                    une pétulance faite pour rester au service d’une tête plus forte.</p><p>Il y avait au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, sous la Ligue, des                    prédicateurs burlesques, bouffons, satiriques, quelques-uns doués d’un certain                    talent populaire, dévoués aux Seize, et qui prêchaient l’anarchie et                    l’insurrection aux Halles et dans le quartier Saint-Eulalie : c’étaient les                    journalistes démocrates du temps. Camille Desmoulins, dans la Révolution, joua                    le rôle de ces prédicateurs ; comme <pb n="110" xml:id="p110"/>eux, il a du                    loustic et du bouffon, et, comme eux aussi, il farcit son discours de citations                    latines qu’il applique à la circonstance en les travestissant.</p><p>Les <hi rend="i">Révolutions de France et de Brabant</hi> (1789-1791) ne sont                    qu’une longue et continuelle insulte à tous les pouvoirs publics qu’essaya                    d’instituer, ou de conserver en les régénérant, la première Constitution ; ce                    n’est qu’une diffamation le plus souvent calomnieuse de tous les hommes qui                    furent alors en vue, et que Camille Desmoulins ne louait et n’exaltait un moment                    que pour les ravaler ensuite et les avilir. Le degré de licence et d’invective                    que se permet dans ce journal un écrivain qui, de loin et <hi rend="i">relativement</hi>, peut passer encore pour modéré, excède toutes les bornes                    que nous supposerions. Un numéro de ce journal paraissait le samedi de chaque                    semaine, avec une estampe qui le plus souvent faisait caricature. L’auteur qui,                    dans son titre de Révolutions de <hi rend="i">Brabant</hi>, fait allusion à la                    révolution qui se tentait alors dans les provinces belges, s’occupe d’ailleurs                    de tout ce qui peut piquer la curiosité en France :</p><quote><p rend="indent">Tous les livres, dit-il dans son prospectus, depuis l’in-folio                        jusqu’au pamphlet ; tous les théâtres, depuis <hi rend="i">Charles IX</hi>                        jusqu’à Polichinelle ; tous les corps, depuis les parlements jusqu’aux                        confréries ; tous les citoyens, depuis le président de l’Assemblée                        nationale, représentant du pouvoir législatif, jusqu’à M. Sanson, <hi rend="i">représentant du pouvoir exécutif</hi>, seront soumis à notre                        revue hebdomadaire.</p></quote><p rend="indent">M. Sanson, c’était le bourreau. Toujours chez Camille le même genre                    de plaisanterie qui <hi rend="i">frise la guillotine</hi> ; toujours ce même                    geste de singe malin et cruel qui se plaît à montrer de loin le tranchant de la                    hache !  Ce début du prospectus promet, et l’écrivain tient assez bien sa                    promesse. Si nous ne considérions aujourd’hui ce journal que comme un témoignage                    d’un passé <pb n="111" xml:id="p111"/>éloigné, comme une mazarinade du temps de                    la Fronde, nous pourrions y relever littérairement des portraits piquants, des                    caricatures très gaies : toutes les fois que l’auteur sent sa verve se                    refroidir, il la ravive et se remet en goût en taillant quelque tranche de                    l’abbé Maury ou de Mirabeau-Tonneau. Il est très amusant sur certaines gens,                    mais il en est un trop grand nombre sur lesquels il est odieux et infâme : je ne                    sais pas un meilleur mot. D’autres dresseront de leurs mains l’échafaud de                    Bailly, mais nul n’y a plus que lui coopéré à l’avance ; nul, on peut le dire,                    n’en a mieux préparé les pièces. Camille est un organe et un type de ces                    générations qui, en entrant dans la vie, n’ont le respect de rien, ni de                    personne entre ceux qui les ont précédés. Il l’avait dit dans sa <hi rend="i">France libre</hi> : <quote>« La mort éteint tout droit. C’est à nous qui                        existons, qui sommes maintenant en possession de cette terre, à y faire la                        loi à notre tour. »</quote> Mais, comme on n’est jamais en pleine possession                    de cette terre, et qu’il n’y a jamais table rase complète, il faut chasser ceux                    qui tardent trop à nous céder la place et qui nous gênent : c’est l’œuvre                    qu’entreprend Camille dans son journal et à laquelle il ne cesse de se dévouer                    cyniquement, en décriant tout ce qui a vertu, lumières et modération dans                    l’Assemblée constituante, et en démolissant jour par jour cette Assemblée dans                    l’ensemble de ses travaux comme dans chacun de ses membres influents.</p><p>Et qu’on n’allègue pas ici en sa faveur l’excuse d’ignorance ou d’étourderie. Il                    sait bien ce qu’il fait ; il a le génie du journal ; il sait quelle est la                    puissance de l’instrument qu’il emploie, et auquel à la longue, dit-il, rien ne                    peut résister. Il chauffe l’opinion, la passion, dans le sens où elle veut être                    chauffée, et il se vante d’être toujours de six mois, ou même de dix-huit mois,                    en <pb n="112" xml:id="p112"/>avance. Il a l’instinct de l’attaque : d’un coup                    d’œil il a deviné chez l’adversaire le point vulnérable ou ridicule, et tous                    moyens lui sont bons pour renverser.</p><p>Dès l’abord, à l’occasion du décret dit du <hi rend="i">marc d’argent</hi>, qui                    posait certaines conditions de cens à l’éligibilité, Camille déclare que ce                    décret constitue la France en <hi rend="i">gouvernement aristocratique</hi>,                        <quote>« et que c’est la plus grande victoire que les <hi rend="i">mauvais                            citoyens</hi> aient remportée à l’Assemblée : pour faire sentir,                        ajoute-t-il, toute l’absurdité de ce décret, il suffit de dire que                        Jean-Jacques Rousseau, Corneille, Mably, n’auraient pas été                        éligibles »</quote>. Et, selon sa détestable habitude de ne point respecter                    les croyances d’autrui, il apostrophe les ecclésiastiques qui ont voté pour le                    décret ; après mainte épithète injurieuse : <quote>« Ne voyez-vous donc pas,                        leur crie-t-il, que votre Dieu n’aurait pas été éligible ? »</quote> et il                    continue de mêler le nom de Jésus dans son invective. Puis, affichant nettement                    sa théorie subversive de tout pouvoir constitué, il ajoute : <quote>« On connaît                        mon profond respect pour les saints décrets de l’Assemblée nationale ; je ne                        parle si librement de celui-ci que parce que je ne le regarde pas comme un                        décret. »</quote> Ainsi, dans les décrets de l’Assemblée il se réserve de                    choisir ceux qui ‘lui conviennent, et de considérer les autres comme non avenus,                    sous prétexte qu’ils ont été votés par une majorité formée de membres du clergé                    et de la noblesse, plus nombreux dans l’Assemblée qu’ils ne devraient, l’être.                    Il ne s’en tient pas là, il demande ce qui serait arrivé si, au sortir de                    l’Assemblée, les membres qui avaient voté pour le décret avaient été assaillis                    par le peuple, qui leur aurait dit : <quote>« Vous venez de nous retrancher de                        la société, parce que vous étiez les plus forts dans la salle ; nous vous                        retranchons à notre tour du nombre des vivants, parce que nous sommes les                        plus forts dans <pb n="113" xml:id="p113"/>la rue ; vous nous avez tués                        civilement, nous vous tuons physiquement. »</quote> Il est vrai que Camille                    ajoute que si le peuple avait voulu passer de la menace à l’effet, <quote>« si                        le peuple avait ramassé des pierres, il se serait opposé de toutes ses                        forces à la lapidation »</quote>. Il serait grand temps, en effet,                    d’intervenir alors pour mettre le holà, après avoir monté le coup. De même que                    Camille distingue entre <hi rend="i">décret</hi> et <hi rend="i">décret</hi>, il                    distingue entre <hi rend="i">s’insurger</hi> et <hi rend="i">lapider</hi>.                    Essayez de tracer une ligne de conduite entre ces deux mots-là.</p><p>Notez que l’écrivain qui professe cette théorie, la plus immorale de toutes                    socialement et même humainement, est le même qui nous cite, dès son premier                    numéro, le <hi rend="i">Traité des devoirs</hi> de Cicéron, comme <hi rend="i">le chef-d’œuvre du sens commun</hi> : ce n’est qu’une inconséquence de                    plus.-</p><p>Quelques passages d’un ton assez élevé, quelques pages senties sur Milton                    pamphlétaire et publiciste (dans le numéro 4), ou encore la fin d’une lettre                    adressée par Camille à son père (dans le numéro 7), ne sauraient nous induire à                    fermer les yeux ni sur ces théories détestables, ni sur les pasquinades et les                    injures dont Camille se croit en droit de poursuivre les hommes les plus dignes                    d’être honorés. Il acceptait, il revendiquait alors ce rôle d’<hi rend="i">accusateur</hi> public et de <hi rend="i">délateur</hi> que plus, tard il                    flétrira. Dans une polémique avec La Harpe, il ne craindra pas de dire :</p><quote><p rend="indent">Je m’efforce de réhabiliter ce mot <hi rend="i">délation</hi>…                        Nous avons besoin dans les circonstances que ce mot <hi rend="i">délation</hi> soit en honneur, et nous ne laisserons pas                        M. de La Harpe, en sa qualité d’académicien, abuser de son autorité sur le                            <hi rend="i">Dictionnaire</hi>, et charger d’opprobre un mot parce qu’il                        déplaît à M. Panckoucke.</p></quote><p rend="indent">Il faut mettre ces tristes paroles en regard du troisième numéro du                        <hi rend="i">Vieux Cordelier</hi>, qui les expie.</p><p>André Chénier avait publié, en août 1790, un <hi rend="i">Avis</hi><pb n="114" xml:id="p114"/><hi rend="i">aux Français sur leurs véritables                        ennemis</hi>, dans lequel il essayait, avec la modération et la fermeté qui                    distinguent sa noble plume, de tracer la ligne de séparation entre le vrai                    patriotisme et la fausse exaltation qui poussait aux abîmes. Il avait dit :                        <quote>« L’Assemblée nationale a fait des fautes parce qu’elle est composée                        d’hommes… ; mais elle est la dernière ancre qui nous soutienne et nous                        empêche d’aller nous briser. »</quote> Il avait flétri, sans nommer                    personne, mais en traits énergiques et brûlants, ces faux amis du peuple qui,                    sous des titres fastueux et avec des démonstrations convulsives, captaient sa                    confiance pour le pousser ensuite à tout briser ; <quote>« gens pour qui toute                        loi est onéreuse, tout frein insupportable, tout gouvernement odieux ; gens                        pour qui l’honnêteté est de tous les jougs le plus pénible. Ils haïssent                        l’Ancien Régime, non parce qu’il était mauvais, mais parce que c’était un                        régime »</quote>. À ces traits, Camille Desmoulins, le croirait-on ?                    n’hésita pas à se reconnaître, et dans son numéro 41, attaquant les hommes de                        <hi rend="i">la Société de 1789</hi> qui se séparaient du club des Jacobins,                    il parla de leur manifeste comme de l’ouvrage <quote>« de <hi rend="i">je ne                            sais quel André Chénier</hi> qui n’est pas celui de <hi rend="i">Charles IX</hi> »</quote>. Pauvre Camille (cette exclamation me                    reviendra souvent) ! on a trouvé à son sujet dans les lettres d’André Chénier la                    page suivante, qui le juge :</p><quote><p rend="indent">Mes amis, écrit André Chénier, m’ont fait lire un numéro 41 des                            <hi rend="i">Révolutions de France et de Brabant</hi> ; j’avais déjà vu,                        d’autres fois, quelques morceaux de ce journal, où des absurdités souvent                        atroces m’avaient paru quelquefois accompagnées de folies assez gaies ; je                        me suis encore plus diverti à lire ce numéro 41, où l’auteur répand avec                        profusion ses honorables injures sur <hi rend="i">la société</hi> entière<hi rend="i"> de 89</hi>, et sur moi en particulier. Il extrait et cite de                        mon ouvrage toutes les dénominations sévères dont j’ai désigné les                        brouillons, les calomniateurs, les corrupteurs et les ennemis, du peuple, et                        il les prend toutes pour lui. Il dit : Voyez comme on nous traite, voyez ce                        qu’on dit de nous.  Cette naïveté de conscience <pb n="115"/>m’a paru plus                        plaisante que rien de ce que j’avais vu de lui jusqu’à ce jour, et                        vous-même, si vous l’avez lu, vous n’aurez pu sans doute vous empêcher de                        rire comme moi, qu’un homme, trouvant dans un livre où personne n’est nommé                        une grande quantité d’auteurs qui, d’après leurs écrits, d’après des faits,                        d’après une longue suite de preuves, sont traités de perturbateurs                        séditieux, de brouillons faméliques, d’hommes de sang, aille se reconnaître                        à un tel portrait, et déclarer hautement qu’il voit bien que c’est de lui                        qu’on a voulu parler. J’avouerai que je n’ai pu voir sans étonnement une                        pareille imbécillité de la part d’un homme qu’on m’avait assuré n’être pas                        dépourvu de quelque esprit. Je consultai ensuite mes amis, et leur demandai                        si je devais lui répondre pour confondre ses inepties, le faire rougir de                        son insigne mauvaise foi, et détruire, autant que je pourrais, le venin dont                        son nouvel écrit est rempli : ils m’observèrent tout d’une voix que                        lorsqu’un auteur tronque ou falsifie tout ce qu’il cite, en dénature le                        sens, vous prête des intentions qu’il est évident que vous n’avez point                        eues, un homme d’honneur ne doit point lui répondre, parce qu’il est                        au-dessous d’un homme d’honneur de prendre la plume contre un homme à qui                        l’on ne peut répondre que par des démentis ; que vouloir le faire rougir est                        une entreprise folle qui passe tout pouvoir humain ; que détruire ses                        discours, est inutile, parce que cet homme est trop connu pour être                        dangereux ; que, même dans ce qu’il appelle son parti, il ne passe que pour                        un bouffon, quelquefois assez divertissant, et qu’il serait difficilement                        méprisé par personne plus qu’il ne l’est par ses amis, car ses amis le                        connaissent mieux que personne. Je me suis rendu à ces raisons dont j’ai                        senti la force et la vérité.</p></quote><p rend="indent">Cette terrible page de Chénier, jugement de l’honnête homme, mérite                    de rester attachée aux huit volumes des <hi rend="i">Révolutions de France et de                        Brabant</hi> comme la flétrissure qui leur est due. De ce que tous deux,                    Camille Desmoulins et André Chénier, ont été finalement victimes, ce n’est pas                    une raison pour les confondre ; sachons faire la part de chacun, et maintenons à                    son vrai rang dans l’estime publique celui qui, en un temps de violence, de                    lâcheté et de frénésie, fut du petit nombre des hommes qui ne dévièrent                    jamais.</p><p>Cependant la République tant prophétisée par Camille était arrivée : au lendemain                    du 10 août, il avait été <pb n="116" xml:id="p116"/>élevé, ou, comme il dit, <hi rend="i">hissé</hi> avec Danton <hi rend="i">(hissé</hi>, toujours le gamin                    et le mât de cocagne !) au ministère de la Justice en qualité de secrétaire                    général. Il en sortit avec lui et suivit la même ligne à la Convention. Il                    continua comme pamphlétaire son métier de délateur. Dans son <hi rend="i">Brissot démasqué</hi>, surtout dans son <hi rend="i">Histoire des                        Brissotins</hi>, il accuse toute la Gironde ; il s’attache à démontrer en                    ceux qu’il appelle injurieusement <hi rend="i">Brissotins</hi>, des                    conspirateurs, des royalistes, des instruments d’intrigue et de vénalité. Il dit                    agréablement de Brissot : <quote>« Je m’en veux d’avoir reconnu si tard que                        Brissot était le mur mitoyen entre Orléans et La Fayette, mur comme celui de                        Pyrame et Thisbé, entre les fentes duquel les deux partis n’ont cessé de                        correspondre. »</quote> C’est avec ces gentillesses qui seraient à peine à                    leur place dans un feuilleton de théâtre, que l’insensé Camille aidait de plus                    en plus à dépraver l’opinion et à chasser les victimes sous le couteau. Il                    mordrait arrogamment tous les partis jusque-là en lutte, se détruisant                    successivement l’un l’autre, jusqu’au jour où les derniers vaincus venaient se                    briser aux pieds de ses amis et aux siens :</p><quote><p rend="indent">C’est ainsi que tour à tour vaincus, Maury le royaliste, par                            Mounier<hi rend="i">-les-deux-Chambres</hi> ; Mounier<hi rend="i">-les-deux-Chambres</hi>, par Mirabeau<hi rend="i">-le-veto-absolu</hi> ; Mirabeau<hi rend="i">-le-veto-absolu</hi>, par                            Barnave<hi rend="i">-le-veto-suspensif</hi> ; Barnave<hi rend="i">-le-veto-suspensif</hi>, par Brissot qui ne voulut d’autre <hi rend="i">veto</hi> que le sien et celui de ses amis ; tous ces <hi rend="i">fripons</hi> balayés des Jacobins les uns par les autres, ont enfin                        fait place à Danton, à Robespierre, à Lindet, à ces députés de tous les                        départements, montagnards de la Convention, le <hi rend="i">rocher</hi> de                        la République.</p></quote><p rend="indent">Camille se croyait lui-même une des plus solides parties de ce                    rocher inébranlable qui semblait dire aux flots : « Vous n’irez pas plus                    loin ! »</p><p>L’exécution des Girondins, en octobre 93, lui porta un grand coup. On raconte                    qu’il s’évanouit presque en <pb n="117" xml:id="p117"/>entendant leur arrêt de                    mort, et qu’il s’écria : <quote>« C’est moi qui les ai tués ! »</quote> Les                    sentiments d’humanité prirent enfin le dessus en lui, et, les trouvant d’accord                    avec ses intérêts de parti, il ressaisit sa plume de journaliste pour publier                    (décembre 93) les premiers numéros du <hi rend="i">Vieux Cordelier</hi>.</p><p>Quand on ne connaît que de réputation ce pamphlet célèbre et qu’on se met à le                    lire, on a besoin de quelque réflexion pour s’apercevoir que c’est là un retour                    au bon sens, aux idées de modération et de justice. On le dirait d’abord écrit                    sous l’inspiration directe de Robespierre, tant l’éloge de cet ambitieux et de                    ce méchant y surabonde, et tant sa <hi rend="i">sublime</hi> éloquence y est                    emphatiquement préconisée. Pour faire passer sa modération nouvelle, Camille                    sent le besoin de la déguiser plus que jamais en bonnet rouge ; il n’a même pas                    de honte de la mettre sous l’abri de Marat, qu’il ose appeler <hi rend="i">divin</hi>. Deux ans auparavant, il avait été moins poli envers cet                    énergumène, lorsqu’il lui disait, dans une occasion où il était en polémique                    avec lui :</p><quote><p rend="indent">Tu auras beau me dire des injures, Marat, comme tu fais depuis                        six mois, je te déclare que, tant que je te verrai extravaguer dans le sens                        de la Révolution, je persisterai à te louer, parce que je pense que nous                        devons défendre la liberté, comme la ville de Saint-Malo, non seulement avec                        des hommes, mais <hi rend="i">avec des chiens</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Révolutions de France et de Brabant</hi>,                        nº 76.</note>.</p></quote><p rend="indent">Marat est beaucoup mieux traité en apparence dans <hi rend="i">le                        Vieux Cordelier</hi> ; mais on comprend pourquoi, et ce n’est qu’affaire de                    précaution oratoire et de tactique. Quoi qu’il en soit, dans tout ce début du                        <hi rend="i">Vieux Cordelier</hi> on sent bien l’homme qui s’est fourvoyé à                    tel point, que, pour revenir au droit chemin, il lui faut absolument repasser                    par les boues et par la fange.</p><p><pb n="118" xml:id="p118"/>Il lui faut repasser à travers le sang ; non seulement                    célébrer les Marat, les Billaud-Varenne, mais saluer à plusieurs reprises la                    guillotine du 21 janvier, et s’écrier d’un ton de héros : <quote>« J’ai été                        révolutionnaire avant vous tous ; j’ai été plus : j’étais un <hi rend="i">brigand</hi>, et je m’en fais gloire. »</quote></p><p>Pour que toutes ces choses aient été un jour raisonnables et bonnes à dire, pour                    qu’elles aient paru marquer un signal de retour, combien il faut que l’égarement                    et le délire aient été grands !</p><p>Tout est relatif, et Camille, l’anarchiste d’hier, dans sa lutte contre le                    misérable Hébert, représente en vérité la civilisation et presque le génie                    social, comme Apollon dans sa lutte contre le serpent Python.</p><p>Il lui fallut du dévouement et du courage pour écrire, dès son second numéro :                    Marat est allé au point extrême du <hi rend="i">patriotisme</hi>, il n’y a rien                    au-delà. Plus loin que Marat il ne peut y avoir que délire et extravagances, il                    n’y a plus que <hi rend="i">des déserts et des sauvages, des glaces ou des                        volcans</hi>. C’était s’apercevoir bien tard que la Révolution devait avoir                    une borne, c’était l’apercevoir pourtant et la poser.</p><p>Le 3<hi rend="sup">e</hi> numéro marque mieux la pensée de Camille : sous                    prétexte de traduire Tacite, et d’énumérer d’après lui tous les <hi rend="i">suspects</hi> de la tyrannie des empereurs, il fait, sous un voile                    transparent, le tableau des suspects de la République. Ici, sous air de                    raillerie et de parodie, il devient sérieusement éloquent et décidément                    courageux. Dans le 4<hi rend="sup">e</hi> numéro, il va plus loin, et il                    articule son mot : <quote>« Je pense bien différemment de ceux qui vous disent                        qu’il faut laisser la <hi rend="i">terreur</hi> à l’ordre du jour. Je suis                        certain, au contraire, que la liberté serait consolidée, et l’Europe                        vaincue, si vous aviez un <hi rend="i">Comité de clémence</hi>. »</quote> Le                    mot est lâché ; il essaiera ensuite de l’expliquer, de <pb n="119" xml:id="p119"/>l’affaiblir, de le diminuer : mais le cri des cœurs y a répondu, et la colère                    des tyrans n’y répondra pas moins.</p><p>À Camille appartient l’honneur d’avoir dit le premier dans le groupe des                    oppresseurs, des terroristes, et en s’en séparant :</p><quote><p rend="indent">Non, la Liberté…, ce n’est point une nymphe de l’Opéra, ce                        n’est point un bonnet rouge, une chemise sale et des haillons. La Liberté,                        c’est le bonheur, c’est la raison… Voulez-vous que je la reconnaisse, que je                        tombe à ses pieds, que je verse tout mon sang pour elle ? Ouvrez les prisons                        à ces feux cent mille citoyens que vous appelez <hi rend="i">suspects</hi>…</p></quote><p rend="indent">De tels cris rachètent beaucoup, surtout quand on les profère tout                    haut et tout seul, au milieu de cette insensibilité stupide de la foule et de                    cette <hi rend="i">sécurité dénaturée</hi> qu’il flétrit énergiquement et par un                    mot, cette fois, vraiment digne de Tacite.</p><p>Après cela ne demandez à Camille, dans ces numéros, ni goût ni ton soutenu. Quand                    il aurait conscience de ces qualités-là, il serait obligé d’imiter d’autant plus                    en paroles le dévergondage d’alentour, qu’il essaie pour la première fois de s’y                    soustraire en action. Mais il n’a pas d’effort à faire pour s’y conformer ; sauf                    l’élévation qui, à un ou deux endroits, lui sort du cœur, et la verve qui, en                    trois ou quatre passages, est excellente, il est dans <hi rend="i">Le Vieux                        Cordelier</hi> ce qu’il était dans ses précédents écrits, incohérent,                    indécent, accouplant à satiété les images et les noms les plus disparates,                    accolant Moïse à <hi rend="i">Ronsin</hi>, profanant à plaisir des noms révérés,                    disant le <hi rend="i">sans-culotte</hi> Jésus en même temps qu’il a l’air de                    s’élever contre l’indigne mascarade de l’évêque apostat Gobel ; en un mot, il                    parle dans <hi rend="i">Le Vieux Cordelier</hi> l’argot du temps ; il a le style                    débraillé, sans dignité, sans ce respect de soi-même et des autres qui est le                    propre des époques régulières et la loi des âmes saines, même dans les                    extrémités morales où elles peuvent être jetées.</p><p><pb n="120" xml:id="p120"/>J’ai dit que Camille, dans un endroit du <hi rend="i">Vieux Cordelier</hi>, a un mouvement d’élévation véritable ; c’est dans le                    numéro 5, quand il fait bon marché de sa vie et qu’il se montre prêt à la                    sacrifier pour la cause de l’humanité enfin et de la justice, c’est quand,                    s’adressant à ses collègues de la Convention, il s’écrie :</p><quote><p rend="indent">Ô mes collègues, je vous dirai comme Brutus à Cicéron : Nous                        craignons trop la mort, et l’exil et la pauvreté. <hi rend="i">Nimium                            timemus mortem et exilium et paupertatem</hi>. Cette vie mérite-t-elle                        donc qu’un représentant la prolonge aux dépens de l’honneur ? Il n’est aucun                        de nous qui ne soit parvenu au sommet de la montagne de la vie. Il ne nous                        reste plus qu’à la descendre à travers mille précipices, inévitables même                        pour l’homme le plus obscur. Cette descente ne nous offrira aucuns paysages                        inconnus, aucuns sites qui ne se soient offerts mille fois plus délicieux à                        ce Salomon qui · disait, au milieu de ses 700 femmes, et en foulant aux                        pieds tout ce mobilier de bonheur : <hi rend="i">J’ai trouvé que les morts                            sont plus heureuses que les vivants, et que le plus heureux de tous est                            celui qui n’est pas né.</hi></p></quote><p rend="indent">Mais voyez encore comme cette élévation du commencement se soutient                    peu, et comme Salomon arrive là, avec son <hi rend="i">mobilier de bonheur</hi>,                    pour tout gâter. L’enfant gamin que nous connaissons, le drôle à imagination                    effrénée et libertine, revient se jouer jusqu’au milieu de l’émotion. Il en est                    perpétuellement ainsi de Camille ; il est homme à associer jusqu’à la fin sous                    sa plume Pindare et Piron (on l’a vu), Corneille et le compère Mathieu, le                    Palais-Royal (Dieu me pardonne !) et l’Évangile.</p><p>Je pourrais citer encore la page suivante de ce numéro 5 du <hi rend="i">Vieux                        Cordelier</hi>, laquelle est plus irréprochable pourtant, et réellement                    éloquente : elle commence par ces mots : <quote>« Occupons-nous, mes collègues,                        non pas à défendre notre vie comme des malades… »</quote> C’est même la                    seule vraiment belle de ce <hi rend="i">Vieux Cordelier</hi>, qui, dans la plus                    désastreuse des crises où ait passé une grande nation, mérite assurément de                    rester comme un signal <pb n="121" xml:id="p121"/>généreux de retour et de                    repentir, mais qui n’obtiendra jamais place parmi les œuvres dont peut s’honorer                    l’esprit humain.</p><p>Cette place est réservée aux œuvres saines, à celles qui sont pures de ces                    amalgames étranges et de ces indignités de pensée comme de langage, à celles où                    le patriotisme et l’humanité ne souffrent aucune composition avec les hommes de                    sang, et ne se permettent point, comme passeport et comme jeu, de ces goguettes                    de Régence et de Directoire ; aux œuvres dans lesquelles la conscience morale                    plus encore que le goût littéraire n’a pas à s’offenser et à rougir de voir <hi rend="i">Loustalot</hi> et <hi rend="i">Marat</hi>, par exemple,                    grotesquement, impudemment cités entre Tacite et Machiavel d’une part, et                    Thrasybule et Brutus de l’autre.</p><p>Oh ! comme, après la lecture de ces pages bigarrées, toutes tachées encore de                    boue et de sang, et convulsives, image vivante (jusque dans les meilleurs                    endroits) du dérèglement des mœurs et des âmes, comme on sent le besoin de                    revenir à quelque lecture judicieuse où le bon sens domine, et où le bon langage                    ne soit que l’expression d’un fonds honnête, délicat, et d’une habitude                    vertueuse ! On se prend à s’écrier en se rejetant en arrière : Ô le style des                    honnêtes gens, de ceux qui ont tout respecté de ce qui est respectable, qui ont                    placé dans les sentiments mêmes de l’âme le principe et la mesure du goût ! Ô                    les écrivains polis, modérés et purs ! ô le Nicole des <hi rend="i">Essais</hi> ! ô d’Aguesseau écrivant la <hi rend="i">Vie</hi> de son père ! ô                    Vauvenargues ! ô Pellisson !</p><p>Je n’ai plus qu’à dire un mot sur Camille Desmoulins. Il mourut sur l’échafaud le                    5 avril 1794. Sa jeune femme l’y suivit huit jours après, pareillement immolée.                    Camille s’était marié le 29 décembre 1790, avec cette jeune Lucile qu’il aimait.                    De <hi rend="i">soixante</hi> personnes, <pb n="122" xml:id="p122"/>députés,                    journalistes qui signèrent son contrat de mariage, il ne lui restait plus, en                    décembre 93 (au moment où il commença <hi rend="i">Le Vieux Cordelier</hi>), que                        <hi rend="i">deux amis</hi>, Danton et Robespierre : tous les autres, à                    cette date, étaient émigrés, incarcérés ou guillotinés. Il avait eu à son                    mariage <hi rend="i">cinq</hi> témoins, Pétion, Brissot, Sillery, Mercier, et ce                    cher Robespierre toujours ; ces cinq témoins avaient dîné ce jour-là en famille,                    en petit comité, avec les jeunes époux. On sait ce qu’ils devinrent. Tous ces                    gens de la noce (excepté Mercier, qui n’échappa à la mort que par                    l’incarcération), tous périrent de mort violente, y compris les <hi rend="i">deux époux</hi>, et tous du fait de cet autre convive, ce cher                    M. de Robespierre. L’hyène était entrée dans le bercail, et, par le seul                    instinct de sa nature, elle avait tout étranglé.</p></div></body>
</text>
</TEI>

