<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Diderot. (Étude sur Diderot, par M. Bersot, 1851. — Œuvres choisies de Diderot, avec Notice, par M. Génin, 1847.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-01-20"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-01-20"><head>Diderot. <lb/>(<hi rend="i">Étude sur Diderot</hi>, par M. Bersot, 1851. — <hi rend="i">Œuvres choisies de Diderot</hi>, avec Notice, par M. Génin,                    1847.)</head><dateline>Lundi 20 janvier 1851.</dateline><p><pb n="293" xml:id="p293"/>Les dernières études qu’on a faites sur Diderot ont                    cela de commun qu’elles tendent à le mettre à sa place avec justice, sans colère                    et sans trop de zèle. Les vives qualités de son talent, de son cœur, de sa riche                    nature intellectuelle, y sont appréciées ; ses écarts y sont réprouvés,                    expliqués, et l’explication, à quelques égards, les atténue. M. Génin a fait                    voir que, dans certains passages où on lisait l’expression d’un athéisme                    positif, c’était le fougueux éditeur de Diderot, Naigeon, qui avait cru devoir                    prêter à son maître, et qui avait sans façon inséré dans le texte ses propres                    commentaires. M. Bersot, en discutant philosophiquement les doctrines                    antireligieuses de Diderot, s’est attaché à démontrer que le philosophe était                    moins éloigné d’une certaine conception élevée de Dieu qu’il ne le croyait                    lui-même. Il semble souvent, en effet, qu’il ne manque chez lui qu’un rayon pour                    tout éclairer, et l’on dirait volontiers de l’athéisme de Diderot comme il                    disait de ces deux vues de Vernet, où le moment choisi de la chute du jour avait                    rembruni et obscurci tous les objets : « <hi rend="i">À demain, lorsque le                        soleil sera levé</hi>. » Avec tout cela, cependant, on <pb n="294" xml:id="p294"/>ne fera jamais de Diderot un croyant sans le savoir, ni une                    manière de <hi rend="i">déiste</hi> selon le sens et l’esprit du mot ; une telle                    discussion serait ici, d’ailleurs, trop délicate et trop épineuse pour que je                    l’aborde de près ou de loin. Mais je profiterai avec plaisir de la circonstance                    pour redire mon mot sur Diderot au point de vue littéraire et moral, qui est                    celui que nous affectionnons.</p><p>Diderot, né à Langres en 1713, fils d’un père coutelier (comme l’était le père de                    Rollin), eut dès l’enfance le sentiment de famille à un haut degré, et il le                    tenait des siens : c’était une race d’honnêtes gens. Il était l’aîné ; il avait                    une sœur d’un caractère original, d’un cœur excellent, brave fille qui ne se                    maria point pour mieux servir son père, <quote>« vive, agissante, gaie, décidée,                        prompte à s’offenser, lente à revenir, sans souci ni sur le présent ni sur                        l’avenir, ne s’en laissant imposer ni par les choses ni par les personnes ;                        libre dans ses actions, plus libre encore dans ses propos : une espèce de                            <hi rend="i">Diogène femelle</hi> »</quote>. On entrevoit en quoi                    Diderot tenait d’elle, et en quoi il en différait : elle était la branche restée                    rude et sauvageonne, lui le rameau greffé, cultivé, adouci, épanoui. Il avait de                    plus un frère avec qui on lui trouverait moins de ressemblance, singulier                    d’humeur, d’une sensibilité rentrée et contrainte, un peu bizarre d’esprit comme                    de caractère, de son état chanoine de la cathédrale de Langres, très dévot et                    l’un des grands saints du diocèse. Sorti de cette forte souche bourgeoise, mais                    ayant reçu en propre de la nature une inclination des plus expansives, Diderot                    fut le mauvais sujet de la famille, et il en devint la gloire. Il étudia d’abord                    chez les Jésuites de sa ville natale, lesquels l’auraient bien voulu retenir ;                    puis son père le mit à Paris au collège d’Harcourt. Au sortir de là, il vécut                    dans ce Paris d’alors (1733-1743) de la vie de jeune <pb n="295" xml:id="p295"/>homme, aux expédients, essayant de maint état sans se décider pour aucun,                    prenant de la besogne de toute main, lisant, étudiant, dévorant avec avidité                    toute chose, donnant des leçons de mathématiques qu’il apprenait chemin                    faisant ; se promenant au Luxembourg en été, <quote>« en redingote de pluche                        grise, avec la manchette déchirée et les bas de laine noire recousus par                        derrière avec du fil blanc »</quote> ; entrant chez M<hi rend="sup">lle</hi> Babuti, la jolie libraire du quai des Augustins (qui devint plus tard                        M<hi rend="sup">me</hi> Greuze), avec <hi rend="i">cet air vif, ardent et                        fou</hi> qu’il avait alors, et lui disant : <quote>« Mademoiselle, les <hi rend="i">Contes</hi> de La Fontaine, s’il vous plaît, un                        Pétrone… »</quote>, et le reste. Voilà un vilain côté et sur lequel nous                    aurons trop de sujet de revenir. En un mot, et avant son mariage (un mariage                    d’amour qu’il fit à trente ans), et encore après, Diderot continua trop de mener                    cette vie de hasard, d’occasion, d’expédients, de labeur et d’improvisation                    continuelle. Son génie, car il en avait, et on ne saurait donner un autre nom à                    une telle largeur et à une telle puissance de facultés diverses, s’y plia si                    bien, qu’on ne sait aujourd’hui s’il eût été propre à un autre régime, et qu’on                    est tenté de croire qu’en se dispersant ainsi et en se versant de toutes parts                    et à tous venants, il a le mieux rempli sa destinée.</p><p>Sa grande œuvre, son œuvre pour ainsi dire individuelle, fut l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>. Dès que les libraires qui en avaient conçu la première                    idée eurent mis la main sur lui, ils sentirent bien qu’ils avaient leur homme ;                    cette idée à l’instant s’étendit, prit corps et s’anima. Diderot s’en empara si                    vivement et la présenta dans un si beau jour, qu’il sut la faire agréer au pieux                    chancelier d’Aguesseau, et le décider à donner son assentiment, sa protection à                    l’entreprise : d’Aguesseau en fut le premier patron. Durant près de vingt-cinq                    ans (1748-1772), <pb n="296" xml:id="p296"/>Diderot fut, d’abord avec                    d’Alembert, et ensuite seul, le soutien, la colonne et comme l’Atlas de cette                    énorme entreprise, sous laquelle on le voit un peu courbé et voûté, mais                    toujours serein et souriant. L’histoire de la philosophie, qu’il y traite de                    seconde main il est vrai, la description des arts mécaniques, dans laquelle il                    se montre peut-être plus original ; trois à quatre mille planches qu’il fit                    dessiner sous ses yeux, la charge et la direction du tout enfin, ne purent                    jamais l’absorber ni émousser sa vivacité de verve. Jetant les regards en                    arrière, il poussait vers la fin de sa vie un soupir de regret, et il                    disait :</p><quote><p rend="indent">Je sais, à la vérité, un assez grand nombre de choses, mais il                        n’y a presque pas un homme qui ne sache sa chose beaucoup mieux que moi.                        Cette médiocrité dans tous les genres est la suite d’une curiosité effrénée                        et d’une fortune si modique, qu’il ne m’a jamais été permis de me livrer                        tout entier à une seule branche de la connaissance humaine. J’ai été forcé                        toute ma vie de suivre des occupations auxquelles je n’étais pas propre, et                        de laisser de côté celles où j’étais appelé par mon goût…</p></quote><p rend="indent">Je ne sais s’il ne s’abusait point en parlant ainsi, et si cette                    diversité d’objets sans cesse renaissants n’était point selon ses goûts mêmes.                    Il a remarqué que, dans son pays de Langres, les vicissitudes de l’atmosphère                    sont telles, qu’on passe en vingt-quatre heures du froid au chaud ; du calme à                    l’orage, du serein au pluvieux, et qu’il est difficile que cette mobilité du                    climat n’aille pas jusqu’aux âmes :</p><quote><p rend="indent">Elles s’accoutument ainsi, dès la plus tendre enfance, dit-il,                        à tourner à tout vent. La tête d’un Langrois est sur ses épaules comme un                        coq d’église au haut d’un clocher ; elle n’est jamais fixe dans un point ;                        et si elle revient à celui qu’elle a quitté, ce n’est pas pour s’y arrêter.                        Avec une rapidité surprenante dans les mouvements, dans les désirs, dans <pb n="297" xml:id="p297"/>les projets, dans les fantaisies, dans les idées,                        ils ont le parler lent. Pour moi, je <hi rend="i">suis de mon pays</hi> ;                        seulement le séjour de la capitale et l’application assidue m’ont un peu                        corrigé. Je suis constant dans mes goûts…</p></quote><p rend="indent">Constant dans ses goûts, je le veux bien ; mais, certes,                    extrêmement mobile dans ses impressions, et il le dit lui-même en face de son                    portrait par Michel Van Loo, portrait dans lequel il avait peine à se                    reconnaître : <quote>« Mes enfants, je vous préviens que ce n’est pas moi.                        J’avais en une journée cent physionomies diverses, selon la chose dont                        j’étais affecté : j’étais serein, triste, rêveur, tendre, violent,                        passionné, enthousiaste ; mais je ne fus jamais tel que vous me voyez                        là… »</quote> Et il ajoute, car il nous importe dès l’abord de le bien                    voir : <quote>« J’avais un grand front, des yeux très vifs, d’assez grands                        traits, la tête tout à fait d’un ancien orateur, une bonhomie qui touchait                        de bien près à la bêtise, à la rusticité des anciens temps. »</quote></p><p>Représentons-nous donc Diderot tel qu’il était en effet, selon le témoignage                    unanime de tous ses contemporains, et non tel que l’ont fait les artistes ses                    amis, Michel Van Loo et Greuze, qui l’ont plus ou moins manqué, à ce point que                    la gravure d’après ce dernier le faisait ressembler à Marmontel : <quote>« Son                        front large, découvert et mollement arrondi, portait, nous dit Meister,                        l’empreinte imposante d’un esprit vaste, lumineux et fécond. »</quote> On                    ajoute que Lavater crut y reconnaître des traces d’un caractère timide, peu                    entreprenant ; et il y a lieu de remarquer en effet qu’avec l’esprit hardi,                    Diderot avait le ressort de conduite et d’action un peu faible. Moyennant                    quelque adresse, on faisait de lui ce qu’on voulait ; et, avec toute sa chaleur                    soudaine et rapide, il manquait de foi en lui-même.</p><quote><p rend="indent">L’ensemble du profil, ajoute le même Meister, se distinguait                        par un caractère de beauté mâle <pb n="298" xml:id="p298"/>et sublime ; le                        contour de la paupière supérieure était plein de délicatesse ; l’expression                        habituelle de ses yeux, sensible et douce ; mais, lorsque sa tête commençait                        à s’échauffer, on les trouvait étincelants de feu. Sa bouche respirait un                        mélange intéressant de finesse, de grâce et de bonhomie.</p></quote><p rend="indent">Voilà l’homme qui n’était tout entier lui-même que lorsqu’il                    s’animait et s’échauffait, ce qui lui arrivait si aisément. Le port de sa tête                    alors prenait <quote>« beaucoup de noblesse, d’énergie et de dignité »</quote>.                    Celui qui n’a connu Diderot que par ses écrits, affirment tous ses                    contemporains, ne l’a point connu<note place="bottom" resp="author">Le président de Brosses,                        dans des lettres écrites de Paris (1754), raconte comment il fit la                        connaissance de Diderot par l’entremise de Buffon : <quote>« Je veux                            connaître, disait-il, cette furieuse tête métaphysique »</quote> ; et                        quand il l’a vu, il ajoute : <quote>« C’est un gentil garçon, bien doux,                            bien aimable, grand philosophe, fort raisonneur, mais faiseur de                            digressions perpétuelles. Il m’en fit bien vingt-cinq hier, depuis neuf                            heures qu’il resta dans ma chambre jusqu’à une heure. Oh ! que Buffon                            est bien plus net que tous ces gens-là ! »</quote></note>. Lui si                    affable et si ouvert à tous, il craignait le monde, le beau monde ; il ne put                    jamais s’acclimater aux salons de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, de M<hi rend="sup">me</hi> Necker et autres                    belles dames. Il y apparaissait quelquefois, mais il en sortait dès qu’il le                    pouvait. M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, aidée de Grimm, eut bien de la peine                    à l’apprivoiser chez elle ; elle méritait d’y réussir par la manière vive dont                    elle le goûtait : <quote>« Quatre lignes de cet homme me font plus rêver,                        disait-elle, et m’occupent plus qu’un ouvrage complet de nos prétendus beaux                        esprits. »</quote> L’impératrice de Russie, la grande Catherine, apprivoisa                    également le philosophe à force de supériorité et de bonne grâce ; il alla la                    voir, comme on sait, à Saint-Pétersbourg, et il n’est pas bien sûr qu’il ne                    l’ait pas traitée quelquefois, en causant, comme un camarade. <quote>« Allez                        toujours, lui disait-elle <pb n="299" xml:id="p299"/>quand elle le voyait                        hésiter par hasard dans quelque liberté de propos, entre hommes tout est                        permis. »</quote> Dans la soirée d’adieux qu’il passa avec elle, il y eut un                    moment où, sur une parole de bonté et d’amitié qu’elle lui adressa, il se mit à                        <hi rend="i">pleurer à chaudes larmes</hi>, <quote>« et elle presque                        aussi »</quote>, assure-t-il. Il fallait se faire avec lui à ces éclats de                    nature, et s’il se les était interdits, il eût paru un peu affecté. Il n’était                    tout à fait à son aise que dans une société familière et intime, et alors il se                    déployait en plein abandon, avec des facultés riches, puissantes, colorées et                    affectueuses, qui enchaînaient à lui tous ceux qui l’écoutaient : il était                    impossible de le connaître et de le haïr.</p><p>On a dit de l’abbé Morellet, strict observateur de la méthode et de l’exactitude,                    que, même quand il marchait, <quote>« il allait toujours les épaules serrées en                        devant pour être plus près de lui-même »</quote>. Cette attitude était tout                    le contraire de celle de Diderot, qu’on se représente la tête en avant, les bras                    tendus, la poitrine ouverte, toujours prêt à être hors de lui et a vous                    embrasser, pour peu que vous lui plaisiez, à la première rencontre. L’attitude                    de l’homme était ici l’image même de son esprit.</p><p>Si l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi> fut l’œuvre sociale et principale de Diderot                    en son temps et à son heure, sa principale gloire à nos yeux aujourd’hui est                    d’avoir été le créateur de la critique émue, empressée et éloquente : c’est par                    ce côté qu’il survit et qu’il nous doit être à jamais cher à nous tous,                    journalistes et improvisateurs sur tous sujets. Saluons en lui notre père et le                    premier modèle du genre.</p><p>Avant Diderot, la critique en France avait été exacte, curieuse et fine avec                    Bayle, élégante et exquise avec Fénelon, honnête et utile avec Rollin ; j’omets                    par <pb n="300" xml:id="p300"/>pudeur les Fréron et les Desfontaines. Mais nulle                    part elle n’avait été vive, féconde, pénétrante, et, si je puis dire, elle                    n’avait pas trouvé son âme. Ce fut Diderot qui, le premier, la lui donna.                    Naturellement porté à négliger les défauts et à prendre feu pour les                    qualités,</p><quote>je suis plus affecté, disait-il, des charmes de la vertu que de la difformité                    du vice : je me détourne doucement des méchants, et <hi rend="i">je vole                        au-devant des bons</hi>. S’il y a dans un ouvrage, dans un caractère, dans                    un tableau, dans une statue, un bel endroit, c’est là que mes yeux s’arrêtent ;                    je ne vois que cela, je ne me souviens que de cela, le reste est presque oublié.                    Que deviens-je lorsque tout est beau !…</quote><p>Cette disposition de bon accueil, de facilité universelle et d’enthousiasme,                    avait son péril sans doute. On a dit de lui qu’il était singulièrement heureux                    en deux points, <quote>« en ce qu’il n’avait jamais rencontré ni un méchant                        homme, ni un mauvais livre »</quote>. Car si le livre était mauvais, il le                    refaisait, et il imputait, sans y songer, à l’auteur quelques-unes de ses                    propres inventions à lui-même. Il trouvait de l’or dans le creuset, comme                    l’alchimiste, parce qu’il l’y avait mis. J’indique l’inconvénient et l’abus.                    Pourtant c’est bien à lui que revient l’honneur d’avoir introduit le premier                    chez nous la critique féconde des <hi rend="i">beautés</hi>, qu’il substitua à                    celle des <hi rend="i">défauts</hi> ; et, en ce sens, Chateaubriand lui-même,                    dans cette partie du <hi rend="i">Génie du christianisme</hi> qui traite                    éloquemment de la critique littéraire, ne fait que suivre la voie ouverte par                    Diderot.</p><p>L’abbé Arnaud disait à Diderot : <quote>« Vous avez l’inverse du talent                        dramatique ; il doit se transformer dans tous les personnages, et vous les                        transformez tous en vous. »</quote> Mais si Diderot n’était rien moins qu’un                    poète dramatique, s’il n’était nullement suffisant à ce genre de création                    souveraine et de transformation tout à fait <pb n="301" xml:id="p301"/>impersonnelle, il avait en revanche au plus haut degré cette faculté de <hi rend="i">demi</hi>-métamorphose, qui est le jeu et le triomphe de la                    critique, et qui consiste à se mettre à la place de l’auteur et au point de vue                    du sujet qu’on examine, à lire tout écrit <hi rend="i">selon l’esprit qui l’a                        dicté</hi>. Il excellait à prendre pour un temps et à volonté cet esprit                    d’autrui, à s’en inspirer et souvent mieux que cet autre n’avait fait lui-même,                    à s’en échauffer non seulement de tête, mais de cœur ; et alors il était le                    grand journaliste moderne, l’Homère du genre, intelligent, chaleureux, expansif,                    éloquent, jamais chez lui, toujours chez les autres, ou, si c’était chez lui et                    au sein de sa propre idée qu’il les recevait, le plus ouvert alors, le plus                    hospitalier des esprits, le plus ami de tous et de toute chose, et donnant à                    tout son monde, tant lecteurs qu’auteurs ou artistes, non pas une leçon, mais                    une fête.</p><p>Tel il se montre dans ses admirables <hi rend="i">Salons de peinture</hi>. Un                    jour Grimm, qui écrivait à plusieurs souverains du Nord des nouvelles de la                    littérature et des beaux-arts, demanda à Diderot de lui faire un compte rendu du                    Salon de 1761. Diderot s’était occupé jusque-là de bien des choses, mais des                    beaux-arts en particulier, jamais. Commandé par son ami, il s’avisa, pour la                    première fois, de regarder, d’examiner ce qu’il n’avait jusque-là que vu en                    passant ; et du résultat de son observation et de ses réflexions naquirent ces                    pages de causeries merveilleuses, qui ont véritablement créé en France la                    critique des beaux-arts.</p><p>Je sais une objection qu’on fait d’ordinaire à ces beaux discours sur les arts,                    et que les <hi rend="i">Salons</hi> de Diderot provoquent en particulier. C’est                    qu’ils sont <hi rend="i">à côté</hi> du sujet, c’est qu’ils le traitent au point                    de vue littéraire, dramatique, qui est le point de vue cher aux Français. <pb n="302" xml:id="p302"/>M<hi rend="sup">me</hi> Necker écrivait à Diderot :                        <quote>« Je continue à m’amuser infiniment de la lecture de votre <hi rend="i">Salon : je n’aime la peinture qu’en poésie</hi> ; et c’est                        ainsi que vous avez su nous traduire tous les ouvrages, même les plus                        communs, de nos peintres modernes. »</quote> Voilà bien l’éloge, et qui,                    selon quelques gens de goût, est la plus grande critique.</p><quote><p rend="indent">En effet, disent ces derniers, le propre des Français est de                        tout juger par l’esprit, même les formes et les couleurs. Il est vrai que,                        comme il n’y a pas de langue qui puisse exprimer les finesses de la forme ou                        la variété des effets de la couleur, du moment qu’on veut en discourir, on                        est réduit, faute de pouvoir exprimer ce qu’on sent, à décrire d’autres                        sensations qui peuvent être comprises par tout le monde.</p></quote><p rend="indent">Diderot échappe moins qu’un autre à ce reproche, et les tableaux                    qu’il voit ne sont le plus souvent qu’un prétexte et un motif à ceux qu’il                    refait et qu’il imagine. Chaque article de lui se compose presque invariablement                    de deux parties : dans la première, il décrit le tableau qu’il a sous les yeux ;                    dans la seconde, il propose le sien. Pourtant de tels discoureurs, quand ils                    sont comme lui imbus de leur sujet, pénétrés d’un vif sentiment de l’art et des                    choses dont ils parlent, sont utiles en même temps qu’intéressants : ils vous                    conduisent, ils vous font faire attention, et tandis qu’on les suit, qu’on les                    écoute, qu’on en prend avec eux et qu’on en laisse, le sens de la forme et de la                    couleur, si l’on en est doué, s’éveille en nous, se fait et s’aiguise : on                    devient insensiblement bon juge à son tour et connaisseur, par des raisons                    secrètes qu’on ne saurait dire et que la parole n’atteint pas.</p><p>À quel point Diderot est <hi rend="i">littérateur</hi> dans sa manière de juger                    les tableaux, on s’en aperçoit tout d’abord. Un peintre a représenté <hi rend="i">Télémaque chez Calypso</hi> : la scène <pb n="303" xml:id="p303"/>se passe à table ; le jeune héros fait le récit de ses aventures, et Calypso                    lui présente une pêche. Diderot trouve que cette pêche offerte par Calypso est                    une <hi rend="i">sottise</hi>, et que Télémaque a bien plus d’esprit que la                    nymphe et que son peintre, car il continue le récit de ses aventures sans                    prendre la pêche qu’on lui offre. Mais si cette pêche était bien offerte, si la                    lumière y tombait d’une certaine façon, si l’expression de la nymphe y                    répondait, si en un mot le tableau était d’un Titien ou d’un Véronèse, cette                    pêche-là aurait pu être un chef-d’œuvre, malgré la <hi rend="i">sottise</hi> que                    l’esprit croit y apercevoir ; car ici, dans un tableau, le récit des aventures                    qu’on n’entend pas, et que l’offre de la pêche court risque d’interrompre, n’est                    que très secondaire ; nous n’avons que faire de nos oreilles, et nous sommes                    tout yeux.</p><p>Dans un grand nombre de cas, pourtant, Diderot a de ces remarques justes et                    frappantes de vérité, et qu’il exprime encore moins en critique qu’en peintre.                    S’adressant à M. Vien, par exemple, qui a fait une Psyché tenant sa lampe à la                    main, et venant surprendre l’Amour endormi :</p><quote><p rend="indent">Oh ! que nos peintres ont peu d’esprit ! dira-t-il ; qu’ils                        connaissent peu la nature ! La tête de Psyché devrait être penchée vers                        l’Amour, le reste de son corps porté en arrière, comme il est lorsqu’on                        s’avance vers un lieu où l’on craint d’entrer, et dont on est prêt à                        s’enfuir ; un pied posé, et l’autre effleurant la terre. Et cette lampe, en                        doit-elle laisser tomber la lumière sur les yeux de l’Amour ? Ne doit-elle                        pas la tenir écartée, et interposer sa main pour en amortir la clarté ? Ce                        serait, d’ailleurs, un moyen d’éclairer le tableau d’une manière bien                        piquante. Ces gens-là ne savent pas que les paupières ont une espèce de                        transparence ; ils n’ont jamais vu une mère qui vient, la nuit, voir son                        enfant au berceau une lampe à la main, et qui craint de l’éveiller.</p></quote><p rend="indent">Mais là où Diderot est surtout excellent à entendre, même pour des                    peintres, c’est quand il insiste sur la <pb n="304" xml:id="p304"/>force de                    l’unité dans une composition, sur l’harmonie et l’effet d’un ensemble, sur la                        <hi rend="i">conspiration générale des mouvements</hi> ; il comprend                    d’instinct cette vaste et large unité, il y revient sans cesse ; il veut la                    concordance des tons et des expressions, la liaison facile des accessoires à                    l’ensemble, la convenance naturelle. À propos d’un saint Benoît mourant et                    recevant le viatique, par Deshays, il fait voir que si l’artiste avait montré le                    saint un peu plus proche de sa fin, <quote>« les bras un peu étendus, la tête                        renversée en arrière, avec la mort sur les lèvres et l’extase sur le                        visage »</quote>, en raison de cette seule circonstance changée dans                    l’expression de la principale figure, il aurait fallu changer par suite toutes                    les physionomies, y marquer plus de commisération, y répandre plus d’onction                    attendrie : <quote>« Voilà un morceau de peinture, ajoute-t-il, d’après lequel                        on ferait toucher à l’œil à de jeunes élèves, qu’en altérant une seule                        circonstance on altère toutes les autres, ou bien la vérité disparaît. On en                        ferait un excellent chapitre de <hi rend="i">la force de                        l’unité</hi>. »</quote> Diderot en tout ceci est grand critique, et dans cet                    ordre de critique générale auquel aucun art, sous prétexte de technique, ne                    saurait se dérober :</p><quote><p rend="indent">Il me semble, dit-il, que quand on prend le pinceau, il                        faudrait avoir quelque idée forte, ingénieuse, délicate ou piquante, et se                        proposer quelque effet, quelque impression… Il y a bien peu d’artistes qui                        aient des idées, et il n’y en a presque pas un seul qui puisse s’en passer…                        Point de milieu, ou des idées intéressantes, un sujet original, ou un faire                        étonnant.</p></quote><p rend="indent">Ce <hi rend="i">faire étonnant</hi>, qui est la condition sans                    laquelle l’idée elle-même, après tout, ne peut vivre, cette exécution à part et                    supérieure qui est le cachet de tout grand artiste, quand Diderot la rencontre                    chez l’un d’eux, il est le premier à la sentir et à nous la traduire <pb n="305" xml:id="p305"/>par des paroles étonnantes aussi, singulières, d’un                    vocabulaire tout nouveau dont il est comme l’inventeur dans notre langue. Il a                    dans le style de ces reflets révélés. Et, en général, toutes les facultés                    d’improvisation, d’imagination pittoresque et prompte, dont il était doué ; tous                    ses trésors d’idées profondes, ingénieuses et hardies ; l’amour de la nature, du                    paysage et de la famille ; même sa sensualité, son goût décidé de toucher et de                    décrire les formes, le sentiment de la couleur, le <hi rend="i">sentiment de la                        chair</hi>, de la vie et du sang, <quote>« qui fait le désespoir des                        coloristes »</quote>, et que, lui, il rencontrait au courant de la plume,                    toutes ces qualités précieuses de Diderot trouvent leur emploi dans ces <hi rend="i">feuilles volantes</hi> qui sont encore son titre le plus sûr auprès                    de la postérité.</p><p>Il s’est surpassé lui-même toutes les fois qu’il a parlé de Vernet et de Greuze.                    Greuze est l’idéal de Diderot comme artiste ; c’est un peintre sincère,                    affectueux, de famille et de drame, touchant et honnête, à la fois légèrement                    sensuel et moral. Aussi, quand Diderot le rencontre, il s’attache à lui, il le                    traduit, l’interprète, l’explique, y ajoute et ne le lâche plus : <quote>« Je                        suis peut-être un peu long, dit-il, mais si vous saviez comme je m’amuse en                        vous ennuyant ! c’est comme tous les autres ennuyeux du monde. »</quote> Les                    analyses ou plutôt les peintures que Diderot a données de <hi rend="i">L’Accordée de village</hi>, de <hi rend="i">La Jeune Fille pleurant son                        oiseau mort</hi>, de <hi rend="i">La Mère bien-aimée</hi>, etc., sont des                    chefs-d’œuvre et de petits poèmes à propos et en regard des tableaux. Diderot                    dit volontiers de ses peintres : <quote>« Il <hi rend="i">peint large</hi>, il                            <hi rend="i">dessine large</hi> »</quote> ; lui, il fait de même en                    critique : il se répand largement. Sa critique a de l’effusion. Même en nous                    décrivant avec délices chaque idylle de famille de Greuze, il trouve moyen d’y                    mêler de ses tons à lui. Dans l’analyse de <hi rend="i">La Pleureuse</hi>, il                    fait plus, il y fait entrer toute une élégie <pb n="306" xml:id="p306"/>de son                    invention. Cette jeune enfant, qui a l’ait de pleurer son oiseau, elle a son                    secret, et elle pleure pour autre chose encore :</p><quote><p rend="indent">Oh ! la belle main ! s’écrie en la considérant le critique                        enivré, la belle main ! les beaux bras ! Voyez la vérité des détails de ces                        doigts, et ces fossettes, et cette mollesse, et cette teinte de rougeur dont                        la pression de la tête a coloré le bout de ses doigts délicats, et le charme                        de tout cela. On s’approcherait de cette main pour la baiser, si on ne                        respectait cette enfant et sa douleur.</p></quote><p rend="indent">Et, tout en se disant de respecter cette douleur de l’enfant, il                    s’approche ; il se met à lui parler, à soulever le plus doucement qu’il peut le                    voile de mystère :</p><quote><p rend="indent">Mais, petite, votre douleur est bien profonde, bien réfléchie.                        Que signifie cet air rêveur et mélancolique ? Quoi ? pour un oiseau ! Vous                        ne pleurez pas, vous êtes affligée ; et la pensée accompagne votre                        affliction. Çà, petite, ouvrez-moi votre cœur : parlez-moi vrai : est-ce                        bien la mort de cet oiseau qui vous retire si fortement et si tristement en                        vous-même ?…</p></quote><p rend="indent">Et il continue, et il pousse son élégie à travers l’idylle. Le                    tableau, ainsi, ne lui est plus qu’un prétexte à rêverie, à poésie. Diderot est                    le roi et le dieu de ces demi-poètes qui deviennent et paraissent tout entiers                    poètes dans la critique : ils n’ont besoin pour cela que d’un point d’appui                    extérieur et d’une excitation. En analysant ce tableau et aussi les autres                    tableaux de Greuze, Diderot, notez-le, se plaît à y remarquer ou à y introduire                    une légère veine de sensuel à travers le moral, une veine qui s’y trouve                    peut-être, mais que certainement il aime à suivre, à indiquer du doigt, et que,                    plutôt que de l’omettre, il est tenté de grossir et d’exagérer. Les inflexions                    du sein, les mollesses des contours, même dans ces tableaux de famille, même                    chez les épouses et chez les mères, il y revient sans cesse, il y porte le                    regard et <pb n="307" xml:id="p307"/>la description avec complaisance, non pas                    en critique ou en artiste, non pas en libertin raffiné non plus (Diderot n’est                    point pervers), mais en homme naturel et matériel, parfois un peu grossier.                    C’est là un côté faible chez lui, un côté vulgaire et même un peu bas. Cet homme                    excellent, cordial, élevé, chaleureux, ce critique si animé, si ingénieux, si                    fin, et qui a par-dessus tout la manie de prêcher les <hi rend="i">mœurs</hi>,                    ne sait pas, en présence d’un objet d’art, se contenter d’élever et de fixer                    notre idée du beau, ou de satisfaire même notre impression de sensibilité : il                    fait plus, il trouble un peu nos sens. Aussi par moments, quand vous lui voyez                    au front un reflet du rayon de Platon, ne vous y fiez pas, regardez bien, il y a                    toujours un pied du satyre.</p><p>Quiconque lira Diderot saura bien reconnaître ce que nous voulons indiquer, et                    dont il est difficile d’administrer des preuves. Voici un exemple entre mille                    pourtant, et l’un de ceux qui se peuvent citer. Diderot parle d’un jeune                    paysagiste, Loutherbourg, qui débute par des compositions champêtres, pleines de                    fraîcheur : <quote>« Courage, jeune homme ! lui crie-t-il ; tu as été plus loin                        qu’il ne l’est permis à ton âge… Tu as une compagne charmante qui doit te                        fixer. Ne quitte ton atelier que pour aller consulter la nature… »</quote>                    On se demande ce que vient faire là cette <hi rend="i">compagne</hi> du jeune                    Loutherbourg. Mais Diderot y tient et ne manque pas d’y revenir :                        <quote>« Habite les champs avec elle, continue-t-il ; va voir le soleil se                        lever et se coucher… Quitte ton lit de grand malin, malgré la femme jeune et                        charmante près de laquelle tu reposes… »</quote> La suite de la description                    du paysage a beau être ravissante de pureté, et comme tout humectée de rosée et                    de lumière, on sent combien ce coin entrouvert de l’alcôve maritale, qui revient                    à deux ou trois reprises, est déplacé et presque indécent. Ce sera <pb n="308" xml:id="p308"/>perpétuellement ainsi chez Diderot. Il y a là, au milieu de                    ses qualités charmantes, délicieuses et suaves, une habitude d’indélicatesse et                    de sensualisme, un déshabillé libre et bourgeois, par lequel il est bien                    inférieur à cet autre grand critique des arts, Lessing.</p><p>Mais il serait injuste de trop insister, car il a tant d’autres avantages ! Ce                    qu’il a dit si bien des esquisses peut s’appliquer à lui-même et à ses feuilles                    légères :</p><quote><p rend="indent">Les esquisses ont communément un feu que le tableau n’a pas.                        C’est le moment de chaleur de l’artiste, la verve pure, sans aucun mélange                        de l’apprêt que la réflexion met à tout ; c’est l’âme du peintre qui se                        répand librement sur la toile. La plume du poète, le crayon du dessinateur                        habile, ont l’air de courir et de se jouer. La pensée rapide caractérise                        d’un trait. Or, plus l’expression des arts est vague, plus l’imagination est                        à l’aise.</p></quote><p rend="indent">Voilà le Diderot critique et peintre pris sur le fait dans ses                    vives ébauches. Il a dit quelque part des pastels de La Tour, <quote>« qu’il                        suffirait d’un coup de l’aile du Temps pour en enlever la                        poussière »</quote>, et pour faire que l’artiste ne fût plus qu’un nom. Bien                    des années ont passé, et les pastels de La Tour vivent encore ; les esquisses de                    Diderot vivent également.</p><p>Sur Vernet et les sept tableaux que le peintre exposa au Salon de 1767, Diderot a                    fait tout un <hi rend="i">poème</hi>, je ne sais pas un autre nom. Il suppose                    qu’au moment de commencer l’analyse de ces vues et marines de Vernet, il est                    obligé de partir pour la campagne, pour une campagne voisine de la mer, et que                    là il se dédommage de ce qu’il n’a pu voir au Salon, en contemplant plusieurs                    scènes de la réalité. Et ces scènes, il nous les raconte, il nous les décrit                    avec le détail des conversations, des promenades, des discussions de tout genre                    qui s’y agitent entre divers interlocuteurs. On y parle de la nature, de l’art,                        <pb n="309" xml:id="p309"/>et de leurs rapports délicats ; on y parle du                    monde ; de l’ordre universel, et du point de vue relatif à l’optique humaine.                    Diderot sème à profusion les mille germes d’idées dont il est plein. Puis tout à                    coup, à la fin, son secret, qui, deux ou trois fois pourtant, est venu au bout                    de sa plume, lui échappe, et ces paysages naturels auxquels il nous a fait                    assister se trouvent être tout simplement les toiles de Vernet qu’il s’est plu à                    imaginer ainsi et à réaliser sur place, se remettant dans la situation et dans                    l’inspiration même de l’artiste qui les composait. Il y a dans un tel mode de                    critique toute une création.</p><p>Diderot, dans ses <hi rend="i">Salons</hi>, a trouvé la seule et vraie, manière                    de parler aux Français des beaux-arts, de les initier à ce sentiment nouveau,                    par l’esprit, par la conversation, de les faire entrer dans la couleur par les                    idées. Combien, avant d’avoir lu Diderot, auraient pu dire avec M<hi rend="sup">me</hi> Necker : <quote>« Je n’avais jamais vu dans les tableaux que des                        couleurs plates et inanimées ; son imagination leur a donné pour moi du                        relief et de la vie ; c’est presque un nouveau sens que je dois à son                        génie. »</quote> Ce sens nouveau et acquis s’est fort développé chez nous                    depuis lors ; espérons qu’il nous est devenu tout à fait naturel                        aujourd’hui<note place="bottom" resp="author">[NdA] Les <hi rend="i">Salons</hi> de Diderot ne                        parurent point de son vivant, et ils n’ont été imprimés pour la première                        fois que dans la collection de ses <hi rend="i">Œuvres</hi> donnée par                        Naigeon (1798) ; mais ils étaient connus dans la société, et il en circulait                        des copies, comme on le voit par la lettre de M<hi rend="sup">me</hi> Necker.</note>.</p><p>Diderot ne fut pas moins secourable et profitable aux artistes qu’au public. On                    m’a raconté que David, le grand chef d’école, sinon le grand peintre, ne parlait                    de Diderot qu’avec reconnaissance. Les débuts de David avaient été pénibles, il                    avait échoué jusqu’à deux et trois fois <pb n="310" xml:id="p310"/>dans ses                    premières luttes. Diderot, qui hantait les ateliers, arrive dans celui de                    David : il voit un tableau que le peintre achevait ; il l’admire, il l’explique,                    il y voit des pensées, des intentions grandioses. David l’écoute, et lui avoue                    qu’il n’a pas eu toutes ces belles idées. <quote>« Quoi ! s’écrie Diderot, c’est                        à votre insu, c’est d’instinct que vous avez procédé ainsi ; c’est encore                        mieux ! »</quote> Et il motive son admiration de plus belle. Cette chaleur                    d’accueil, de la part d’un homme célèbre, rendit courage à David, et fut pour                    son talent un bienfait.</p><p>On a de Diderot de petites pièces volantes, de petits récits, des contes, des                    boutades, qu’on s’est accoutumé à appeler des chefs-d’œuvre. Un chef-d’œuvre !                    il y a toujours un peu de complaisance à employer ce mot avec Diderot. Le                    chef-d’œuvre proprement dit, la pièce achevée, définitive et complète, où le                    goût donne la mesure du mouvement et du sentiment, n’est pas son fait : la                    qualité supérieure, partout diffuse chez lui, n’est concentrée nulle part, nulle                    part encadrée et nettement rayonnante. Il est bien plutôt, on l’a vu, l’homme de                        l’<hi rend="i">esquisse</hi>. Dans les petits morceaux faits exprès, tels                    que l’<hi rend="i">Éloge de Richardson</hi> ou les <hi rend="i">Regrets sur ma                        vieille robe de chambre</hi>, il a bien de la grâce, des pensées heureuses,                    des expressions trouvées ; mais l’emphatique revient et perce par endroits,                    l’apostrophe me gâte le naturel. Il y a, par-ci par-là, des bouffées d’emphase.                    Il prête légèrement à la caricature par ce côté, et oh ne s’en est pas fait                    faute dans les portraits le plus souvent en <hi rend="i">charge</hi> qu’on a                    donnés de lui. Là où Diderot réussit tout à fait bien et naïvement, c’est quand                    il ne se prépare point, et quand il ne vise à quoi que ce soit, c’est quand sa                    pensée lui échappe, quand l’imprimeur est là qui le presse et qui l’attend ; ou                    encore quand le facteur va venir et que, lui, il écrit à la hâte, sur une <pb n="311" xml:id="p311"/>table d’auberge, une lettre pour son amie. C’est dans                    sa correspondance avec cette amie, M<hi rend="sup">lle</hi> Volland, c’est dans                    ses <hi rend="i">Salons</hi> écrits pour Grimm, qu’on trouverait ses pages les                    plus délicieuses, les franches et promptes esquisses où il revit tout                    entier.</p><p>Et n’allez pas croire que, pour écrire vite, il écrive au hasard. Ce style, en                    ses passages les plus rapides, est savant, nombreux, plein de ces effets                    d’harmonie qui correspondent aux nuances les plus secrètes du sentiment et de la                    pensée. Il est plein de reflets de nature et de verdure ; il en offre même                    infiniment plus que le style de Buffon et celui de Jean-Jacques. Diderot a                    innové dans la langue, et y a fait entrer des couleurs de la palette et de                    l’arc-en-ciel : il voit déjà la nature à travers l’atelier et par la lunette du                    peintre. Je l’en louerais plus si l’on n’en avait tant abusé depuis.</p><p>On a fort vanté <hi rend="i">Le Neveu de Rameau</hi>. Goethe, toujours plein                    d’une conception et d’une ordonnance supérieures, a essayé d’y trouver un                    dessin, une composition, une moralité : j’avoue qu’il m’est difficile d’y saisir                    cette élévation de but et ce lien. J’y trouve mille idées hardies, profondes,                    vraies peut-être, folles et libertines souvent, une contradiction si faible                    qu’elle semble une complicité entre les deux personnages, un hasard perpétuel,                    et nulle conclusion, ou, qui pis est, une impression finale équivoque. C’est le                    cas, ou jamais, je le crois, d’appliquer ce mot que le chevalier de Chastellux                    disait à propos d’une autre production de Diderot, et qui peut se redire plus ou                    moins de presque tous ses ouvrages : <quote>« Ce sont des idées qui se sont                        enivrées, et qui se sont mises à courir les unes après les                    autres. »</quote></p><p>Diderot vieillissant se demandait s’il avait bien employé sa vie et s’il ne                    l’avait point dissipée. Lisant dans Sénèque le traité <hi rend="i">De la                        brièveté de la vie</hi>, et ce <pb n="312" xml:id="p312"/>chapitre <num>iii<hi rend="sup">e</hi></num> où le lecteur est pris à                    partie si vivement :</p><quote><p rend="indent">Allons, repasse tes jours et tes années, fais-leur rendre                        compte ! Dis-nous combien de ce temps as-tu laissé ravir par un créancier,                        par une maîtresse, par un patron, par un client… Combien de gens n’ont-ils                        pas mis ta vie au pillage, quand, toi, tu ne sentais même pas ce que tu                        perdais !</p></quote><p rend="indent">Diderot, ainsi rappelé à son examen de conscience, écrivait pour                    tout commentaire : <quote>« Je n’ai jamais lu ce chapitre sans rougir, <hi rend="i">c’est mon histoire</hi>. »</quote> Bien des années auparavant,                    il s’était dit : <quote>« Je n’ai pas la conscience d’avoir encore employé la                        moitié de mes forces ; jusqu’à présent, je n’ai que <hi rend="i">baguenaudé</hi>. »</quote> Il put se répéter la même chose en mourant.                    Mais, comme correctif et comme adoucissement à ces (regrets mal étouffés de                    l’écrivain et de l’artiste, le philosophe en lui et l’homme moral répondait :                        <quote>« On ne me vole point ma vie, je la donne ; et qu’ai-je de mieux à                        faire que d’en accorder une portion à celui qui m’estime assez pour                        solliciter ce présent ? »</quote> C’est dans un sentiment tout pareil qu’il                    a écrit quelque part encore ces admirables et humaines paroles :</p><quote><p rend="indent">Un plaisir qui n’est que pour moi me touche faiblement et dure                        peu. C’est pour moi et pour mes amis que je lis, que je réfléchis, que                        j’écris, que je médite, que j’entends, que je regarde, que je sens. Dans                        leur absence, ma dévotion rapporte tout à eux. Je songe sans cesse à leur                        bonheur. Une belle ligne me frappe-t-elle, ils la sauront. Ai-je rencontré                        un beau trait, je me promets de leur en faire part. Ai-je sous les yeux                        quelque spectacle enchanteur, sans m’en apercevoir j’en médite le récit pour                        eux. Je leur ai consacré l’usage de tous mes sens et de toutes mes                        facultés ; et c’est peut-être la raison pour laquelle tout s’exagère, tout                        s’enrichit un peu dans mon imagination et dans mon discours ; ils m’en font                        quelquefois un reproche, les ingrats !</p></quote><p rend="indent">Nous qui sommes de ses amis, de ceux à qui il songeait confusément                    de loin et pour qui il a écrit, nous ne <pb n="313" xml:id="p313"/>serons point                    ingrats. Tout en regrettant de rencontrer trop souvent chez lui ce coin                    d’exagération que lui-même il accuse, le peu de discrétion et de sobriété,                    quelque licence de mœurs et de propos, et les taches de goût, nous rendons                    hommage à sa bonhomie, à sa sympathie, à sa cordialité d’intelligence, à sa                    finesse et à sa richesse de vues et de pinceaux, à la largeur, à la suavité de                    ses touches, et à l’adorable fraîcheur dont il avait gardé le secret à travers                    un labeur incessant. Pour nous tous, Diderot est un homme consolant à voir et à                    considérer. Il est le premier grand écrivain en date qui appartienne décidément                    à la moderne société démocratique. Il nous montre le chemin et l’exemple : être                    ou n’être pas des académies, mais écrire pour le public, s’adresser à tous,                    improviser, se hâter sans cesse, aller au réel, au fait, même quand on a le                    culte de la rêverie ; donner, donner, donner encore, sauf à ne recueillir                    jamais ; <hi rend="i">plutôt s’user que se rouiller</hi>, c’est sa devise. Voilà                    ce qu’il a fait jusqu’à la fin, avec énergie, avec dévouement, avec un sentiment                    parfois douloureux de cette déperdition continuelle. Et pourtant, à travers                    cela, et sans trop y viser, il a su, de toutes ces choses éparses, en sauver                    quelques-unes de durables, et il nous apprend comment on peut encore atteindre                    jusqu’à l’avenir et à la postérité, y arriver, ne fût-ce qu’en débris, du milieu                    du naufrage de chaque jour.</p></div></body>
</text>
</TEI>

