<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Monsieur de Latouche.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-03-17"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-03-17"><head>Monsieur de Latouche.</head><dateline>Lundi 17 mars 1851.</dateline><p><pb n="474" xml:id="p474"/>Il est de ceux dont il convient de parler à l’heure où                    ils disparaissent, car il est compliqué, difficile à comprendre, et la postérité                    n’a le temps de se souvenir que de ce qui se détache avec unité et netteté.                    Chacun à sa manière lui a déjà rendu hommage, un hommage mêlé, dans lequel les                    restrictions et les correctifs entrent pour une grande part, mais qui s’est                    trouvé unanime sur un point, la distinction de l’esprit. Nous ferons comme les                    autres, et nous dirons notre mot sur l’homme d’esprit, sur l’homme de talent                    disparu, en tâchant d’être juste, et en adoucissant par endroits cette justice                    d’un peu de cette indulgence dont chacun de nous a besoin le jour où il                    tombe.</p><p>J’ai cru d’abord que je ne saurais pas dire où et quand était né M. de Latouche.                    Il y a des livres commodes où nous tous, gens de lettres, sommes rangés depuis                    longtemps par ordre alphabétique, avec les titres et les dates de nos                    productions, avec la date de notre naissance ; il n’y manque plus que celle de                    notre mort. M. de Latouche, l’un des hommes de nos jours qui ont le plus écrit                    depuis quarante ans et de tous les côtés, avait eu l’art d’échapper en partie à                    cet enregistrement et à ce cadastre littéraire. Vous le chercheriez vainement                    dans <pb n="475" xml:id="p475"/>la <hi rend="i">Biographie</hi> Rabbe-Boisjolin.                    Ses œuvres sont mentionnées au long dans <hi rend="i">La France littéraire</hi>                    de Quérard, mais la date de sa naissance ne s’y trouve pas. Le coquet avait                    toujours eu soin de cacher son âge : le soi-disant démocrate ne dérobait pas                    moins soigneusement son nom. Il s’appelait en réalité Hyacinthe (et non Henri)                    Thabaud de Latouche. Il paraît bien qu’il était né au Blanc, petite ville du                        Berry<note place="bottom" resp="author">[NdA] D’autres disent à La Châtre.</note>, en                    février 1785 : ce qui le fait mourir à l’âge de soixante-six ans accomplis. Les                    messieurs Thabaud étant plusieurs frères, chacun d’eux avait pris, selon l’usage                    de l’Ancien Régime, un surnom de forme nobiliaire pour se distinguer des                    autres ; le père d’Hyacinthe avait surnom de Latouche. Il n’y avait rien à tout                    cela que de très simple. Pourquoi donc en faire tant de mystère ? C’est que                    M. de Latouche n’était pas seulement mystérieux par nature et par caractère, il                    était clandestin.</p><p>Je ne sais où il fit ses études<note place="bottom" resp="author">[NdA] On me dit que ce fut à                        Pont-le-Voy.</note>, et cela est peu important, car un de ses malheurs fut                    de les avoir faites d’abord très incomplètes et très faibles. Avec tant d’esprit                    et des parties de talent si réelles, mais sans invention originale et sans                    génie, il était de ceux qui auraient eu dès l’abord besoin de l’étude, d’une                    bonne direction, d’une éducation vraiment classique. Il péchait par là, par la                    base. Son style s’en ressentit toujours ; ce style, semé de bien des traits                    heureux, manquait foncièrement par la trame. N’oublions pas que Latouche avait                    vingt ans en 1805 : on ne saurait s’étonner que son adolescence et sa première                    jeunesse, passées sous le Directoire et le Consulat, aient souffert des études                    si négligées de cette époque. Il lui a fallu une rare valeur personnelle pour y                    suppléer plus tard, comme il fit, par le sentiment.</p><p><pb n="476" xml:id="p476"/>Sous l’Empire il fut dans l’administration ; il avait                    un oncle, M. Thabaud, administrateur de la Loterie ; il était aussi neveu de                    M. Porcher, comte de Richebourg, sénateur. Il fut envoyé à Rome, je ne sais en                    quelle qualité, et il voyagea durant trois années à cheval par toute l’Italie :                    ce furent là ses véritables études, et auxquelles il dut les couleurs si vraies                    et si senties avec lesquelles il a su peindre depuis, en toute occasion, ces                    belles contrées.</p><p>Comme tous les jeunes gens de lettres du temps de l’Empire, il fut à un certain                    moment placé dans les droits réunis, sous la direction de M. Français (de                        Nantes)<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je lis dans un article du <hi rend="i">Journal de                            l’Indre</hi> du 21 mars 1851, où Μ. E. Périgois célèbre M. de Latouche                        au nom des <hi rend="i">démocrates de l’Indre</hi> : <quote>« Il eût pu                            mettre à profit, dans l’intérêt de sa carrière, la haute position et le                            crédit de son oncle (M. Thabaud) ; mais son insouciance de poète et                            l’indépendance de ses convictions répugnaient également au <hi rend="i">servage officiel des fonctionnaires</hi>. »</quote> Ce sont là de                        bien grandes phrases et qui font anachronisme. C’est faire remonter bien                        haut le républicanisme du jeune employé des droits réunis. Tout l’article de                        M. Périgois est affecté de cette illusion rétroactive.</note>. Dans l’une                    des rares rencontres où j’ai eu le plaisir de voir M. de Latouche, je lui ai                    entendu raconter une petite anecdote que je retrouve consignée par lui-même dans                    un de ses nombreux écrits ; car s’il contait bien, il n’aimait point à perdre                    ses récits ni ses jolis mots. Voici l’histoire : le jeune employé était peu                    exact à son bureau ; il n’arrivait guère qu’à deux heures pour repartir à                    quatre. Le chef de bureau se plaignit et fit son rapport au directeur général,                    le comte Français, qui manda dans son cabinet le coupable :</p><quote><p rend="indent">— Eh bien ! monsieur, on dit que vous ne venez qu’à deux heures                        à votre bureau… — Il est vrai, monsieur le comte ; j’arrive un peu tard ; la                        rue Sainte-Avoie est si loin du faubourg Saint-Honoré où je demeure !                        — Mais, <pb n="477" xml:id="p477"/>monsieur, on part une heure plus tôt.                        — C’est ce que je fais, monsieur le comte : mais ces boulevards, avec les                        caricatures, vous arrêtent à chaque pas ; une heure est bientôt passée :                        j’arrive devant le café Hardi, mes amis me font signe ; il faut bien                        déjeuner. — Mais enfin, en deux heures, monsieur, on a raison de tout cela ;                        et, parti à neuf heures de chez vous, vous pourriez encore être rendu à                        onze. — Oui, monsieur le comte : mais, au boulevard du Temple, on rencontre                        les parades, les marionnettes. — Les marionnettes ! reprend vivement                        Français (de Nantes). Comment, monsieur, vous vous arrêtez aux                        marionnettes ! — Hélas ! oui, monsieur le comte. — Eh ! mais, comment cela                        se fait-il ? je ne vous y ai jamais rencontré.</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi que la mercuriale administrative se termina.</p><p>En 1811, M. de Latouche faisait représenter sur le théâtre de l’Impératrice                    (Odéon) une petite comédie en un acte et en vers, <hi rend="i">Les Projets de                        sagesse</hi> ; c’était la vie de jeune homme, d’étudiant en droit d’alors,                    esquissée dans des vers légers et assez bien tournés. Delmont, le jeune homme,                    après mainte fredaine, faisait le projet de quitter la Chaussée-d’Antin pour le                    Quartier latin, et d’y devenir absolument sage :</p><quote><l>La raison doit enfin disposer de ma vie ;</l><l>Je ne veux plus du temps follement abuser,</l><l>Et je n’ai pas vingt ans, monsieur, pour m’amuser.</l></quote><p rend="indent">Ces beaux projets, comme on le pense bien, ne tenaient pas.                    Quelques années après, M. de Latouche, de société avec M. Émile Deschamps,                    donnait au théâtre Favart (1818) <hi rend="i">Selmours</hi>, comédie en trois                    actes et en vers, qui eut un succès honnête, et <hi rend="i">Le Tour de                        faveur</hi> à Favart d’abord, puis à l’Odéon (1818), un seul acte en vers                    qui eut un succès de vogue, jusqu’à cent représentations. <pb n="478" xml:id="p478"/>Ce petit acte, où il s’agissait d’auteurs, d’acteurs et de                    journalistes, a été comme le germe de deux grandes comédies, <hi rend="i">Les Comédiens</hi> de Delavigne, et <hi rend="i">Le Folliculaire</hi> de                    Delaville. L’idée en est agréable. On apprend qu’il va se jouer au                    Théâtre-Français un <hi rend="i">Philopœmen</hi>, tragédie d’un jeune homme de                    dix-sept ans, et là-dessus une jeune fille s’est déjà montée la tête pour                    l’auteur. Mais il se trouve que ce jeune auteur, ami du père de la jeune                    personne, est un vieillard de soixante ans qui a fait dans sa jeunesse (à                    dix-sept ans, il est vrai, et il y en a plus de quarante) cette pièce qu’un <hi rend="i">t</hi>our de faveur si tardif vient d’exhumer. Il a eu tout le                    temps depuis d’oublier sa tragédie et de faire sa fortune dans le commerce. La                    jeune fille est d’abord un peu désappointée ; heureusement, le fils du                    négociant-poète est là tout auprès, fort amoureux d’elle ; c’est un jeune                    officier à demi-solde, qui a fait la guerre et qui a été licencié :</p><quote><l>Il était militaire avant qu’on fit la paix.</l></quote><p rend="indent">Ce vers bien simple, qui faisait allusion à l’armée de la Loire,                    était toujours couvert d’applaudissements. Il faut entendre M. Émile Deschamps,                    cet aimable et vif esprit, s’effacer lui-même dans cette collaboration pour                    faire plus belle la part de M. de Latouche. C’est par le style, par l’exécution,                    que ce dernier surtout laissait des regrets :</p><quote><p rend="indent">Je ne saurais vous rendre, m’écrit M. Deschamps, ce qu’il y                        avait de finesse de vues, de distinction de plaisanteries, quand                        M. de Latouche <hi rend="i">disait</hi> le plan des scènes de certains                        détails improvisés. Puis il écrivait, et quelques jolis traits seulement                        surnageaient dans une phraséologie négligée, incorrecte, obscure. Il fallait                        refaire. C’était une souffrance de voir un si fin esprit si mal servi par                        son talent, et il était le premier à en souffrir. En tout, on ne le connaît                        que bien imparfaitement si on ne l’a pas vu, écouté et cultivé dans                        l’intimité. Sa conversation était séduisante comme sa voix, plus séduisante                        encore que brillante, parce qu’il avait plus <pb n="479" xml:id="p479"/>de                        poésie native que de bel esprit. Quand il vous racontait un ouvrage qu’il                        faisait, l’ouvrage était adorable : puis le livre paraissait, on cherchait                        en vain, et on y trouvait à peine le quart du charme rêvé !…</p></quote><p rend="indent">Tel M. de Latouche était dans son bon temps, en sa verte jeunesse                    et avant l’âcreté soi-disant patriotique et tout à fait incurable des dernières                    années.</p><p>On me le peint encore, dans cette même demi-teinte à la fois fidèle et adoucie,                    arrivant tard à la littérature sérieuse, ne s’y naturalisant qu’avec effort ;                    s’en distrayant souvent ; s’essayant de bonne heure à des sujets de poésie plus                    ou moins imités de l’anglais, de l’allemand, à de petites pièces remarquables de                    ton et de coloris, mais où l’expression trahissait la pensée, et qu’il a                    corrigées et retravaillées depuis, sans les rendre plus parfaites et plus                    faciles ; <quote>« nature exquise pour l’intelligence, avec des moyens de                        manifestation insuffisants ; point d’amour-propre en tête-à-tête, humble aux                        observations dans le cabinet, douloureux et hargneux devant le public ;                        généreux de mœurs et désintéressé, mais faisant mille tours à ses amis et à                        lui-même. »</quote></p><p>D’un cœur ardent, passionné, d’un tempérament vif et amoureux, il avait un grand                    souci de sa personne et de tout ce qui mène à plaire. Il n’était pas beau, et il                    plaisait pourtant. Il inspira plus d’un dévouement de femme, sans parler de la                    sienne (car il était marié, et à une femme de mérite, ce qu’il cachait aussi                    tant qu’il pouvait) ; il se fit plus d’une fois aimer. Une balle, en jouant, lui                    avait atteint un œil dès le collège ; il ne parlait jamais de cet accident. Il                    avait la main fine et petite, et il ne haïssait pas de la montrer. Son esprit,                    sa grâce, sa distinction, suppléaient à ses défauts physiques. Le son de sa                    voix, on vient de nous le dire, était flatteur, insinuant ; il avait de la                    sirène dans la voix. On avait <pb n="480" xml:id="p480"/>peine à quitter sa                    conversation caressante, trop caressante, voluptueuse, bien que le perfide se                    plût toujours à vous lancer à la fin quelque parole amère qui corrompait le miel                    de ses cajoleries. Il avait la passion de l’épigramme. Marie-Joseph Chénier et                    Chamfort étaient ses maîtres en ce dernier point.</p><p>Si, dans sa vie, il songea beaucoup à la poésie et à la gloire, il commença par                    beaucoup écrire pour les libraires. J’ai sous les yeux quantité de volumes                    anonymes ou pseudonymes de sa façon : l’<hi rend="i">Histoire du procès                        Fualdès</hi> (1818) ; les <hi rend="i">Mémoires de M<hi rend="sup">me</hi> Manson</hi> (il fit le voyage de Rodez exprès pour aller la voir) ;                    des <hi rend="i">Lettres à David sur le Salon de 1819</hi> (en collaboration                    avec M. Deschamps) ; la <hi rend="i">Biographie pittoresque des députés</hi>                    (1820, en collaboration avec M. Bert) ; les <hi rend="i">Dernières lettres de                        deux amants de Barcelone</hi> (1821), supposées écrites pendant la peste de                    cette ville. On voit à quel point M. de Latouche était à la piste de la                    circonstance et de tout ce qui pouvait donner de la vogue. Il est permis de                    croire que, dans ce temps-là, il songeait aussi au positif et au débit ; on dit                    que ce fut avec le produit de la vente de ces <hi rend="i">Mémoires de M<hi rend="sup">me</hi> Manson</hi> qu’il put assurer sa modeste aisance et                    acquérir sa petite maison d’Aulnay, cet ermitage de la Vallée-aux-Loups. Quoi                    qu’il en soit, de tout temps, et même quand il n’en eut plus besoin pour le                    nécessaire, M. de Latouche continua trop de vivre dans l’instant présent, de                    guetter l’occasion qui passe, de la poursuivre, de la harceler sans cosse et de                    s’aigrir en la manquant. Son indépendance d’artiste en souffrit. Lui qui a tant                    parlé de sa retraite de paysan au sein de sa vallée, il avait bien souvent la                    tête à la fenêtre pour écouter de là-bas ce qui se faisait à Paris, et si ce                    vague bruit auquel il prêtait l’oreille n’était pas celui de la gloire qui lui                    venait.</p><p><pb n="481" xml:id="p481"/>Il passa des <hi rend="i">Mémoires de M<hi rend="sup">me</hi> Manson</hi> (1818) à la publication des <hi rend="i">Poésies</hi> d’André Chénier (1819) ; la transition était brusque. La                    publication des <hi rend="i">Poésies</hi> d’André Chénier est le grand titre de                    M. de Latouche, le grand fait littéraire auquel restera attaché son nom.                    Rendons-lui en ceci la justice qu’il mérite, sans rien exagérer. Le nom d’André                    Chénier n’était pas tout à fait inconnu en 1819 ; quelques mois après sa mort,                        <hi rend="i">La Décade philosophique</hi> avait publié de lui <hi rend="i">La Jeune Captive</hi> ; M. de Chateaubriand, dans une note du <hi rend="i">Génie du christianisme</hi>, Millevoye, dans une note de ses <hi rend="i">Élégies</hi>, avaient donné aussi des fragments qui avaient vivement excité                    l’intérêt des rares amis de la muse. Depuis la mort de Marie-Joseph Chénier,                    M. Daunou était dépositaire des ouvrages inédits d’André ; mais, de ce côté,                    Marie-Joseph avait de beaucoup le pas sur André, et ce ne fut qu’après que les                        <hi rend="i">Poésies diverses</hi> du premier eurent réussi dans le public,                    qu’on se décida à faire imprimer du second ce qui semblait une suite d’ébauches                    informes et incorrectes. Les libraires Foulon et Baudouin, qui traitèrent des                    œuvres d’André Chénier avec la famille, dirent qu’ils connaissaient un jeune                    littérateur qui saurait prendre tous les soins nécessaires à une première                    édition ; ce jeune littérateur, âgé de trente-quatre ans déjà, était                    M. de Latouche. Les papiers lui furent remis, et, au premier coup d’œil, il                    porta un jugement dont on ne saurait assez lui savoir gré, et qui est                    aujourd’hui son premier titre d’honneur. Il comprit à l’instant qu’il avait                    affaire, non pas, comme on le disait dans le monde des purs classiques et de                    Marie-Joseph, à un jeune poète intéressant, qui promettait beaucoup et qui avait                    laissé des fragments incorrects qu’il aurait perfectionnés avec l’âge, mais à un                    maître déjà puissant, novateur, hardi et pur à la fois, pur jusque dans ses                    négligences. En un <pb n="482" xml:id="p482"/>mot, M. de Latouche, en cette                    occasion, fit un acte de goût, original et courageux, ce qui est aussi rare et                    plus rare encore qu’un acte de courage dans l’ordre civil.</p><p>Maintenant, comment s’y est-il pris dans les détails de la publication ? A-t-il                    été assez scrupuleux, aussi scrupuleux qu’on le serait aujourd’hui ? Ne s’est-il                    pas accordé plus d’une liberté excessive ? Ne s’est-il pas permis çà et là                    quelques retouches dont il s’est vanté ensuite et dont il s’est laissé louer en                    les exagérant<note place="bottom" resp="author">[NdA] Béranger, dans sa biographie posthume, a                        essayé, on ne sait pourquoi, de donner crédit à ces vanteries de Latouche :                        ce n’est pas en causant avec nous que Latouche se les serait permises, il                        n’était et ne voulait être qu’un adorateur d’André Chénier : mais je dois                        dire que j’ai toujours remarqué que le succès d’André Chénier contrariait                        Béranger, et, de ce côté, l’éditeur plus ou moins scrupuleux de ces rares et                        neuves <hi rend="i">Poésies</hi> profitait de l’ouverture qu’il trouvait                        pour glisser ses insinuations malignes. Il est fâcheux pour Béranger qu’il                        ait persisté publiquement dans une opinion aussi contraire, je ne dis pas                        seulement aux faits, mais au goût et à la saine critique, que de croire                        Latouche <hi rend="i">coauteur</hi> des <hi rend="i">Poésies</hi> d’André                        Chénier et de l’en déclarer capable. Il n’a fait en cela, au reste, que                        trahir une fois de plus ce grain de taquinerie et de caprice qui se mêlait                        en lui à tant de belles et bonnes qualités. — Quand je dis qu’on ne sait                        pourquoi Béranger avait une légère dent contre André Chénier, je me trompe ;                        c’est sans doute à cause de ces abeilles de l’Hymette : <quote><hi rend="i">J’ai sur l’Hymette éveillé les abeilles.</hi></quote> Il se                        trouvait qu’André Chénier les avait éveillées auparavant ; l’essaim était                        déniché. — (Voir dans le <hi rend="i">Journal général de l’Instruction                            publique</hi>, du 17 février 1858, la lettre de M. G. de                        Chénier.)</note> ? N’a-t-il pas fait, d’autorité, des suppressions, ou même                    des altérations, notamment dans une ode adressée par André Chénier à                    Marie-Joseph ? On peut discuter sur tous ces points, et arriver à lui reprocher                    quelques légèretés, sans diminuer pour cela l’importance du service capital                    qu’il a rendu à la littérature et à la poésie du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Ce que seraient devenues ces adorables <hi rend="i">Poésies</hi> d’André Chénier si elles étaient tombées en d’autres mains, en                    des mains <pb n="483" xml:id="p483"/>académiques de ce temps-là, ce qu’elles                    auraient subi de retranchements, de corrections, de rectifications                    grammaticales, on n’ose y songer. Honneur donc à M. de Latouche de les avoir                    senties tout d’abord, de les avoir reconnues en poète et en frère, et de nous                    les avoir rendues (sauf quelques points de détail) telles qu’il les avait                    reçues !</p><p>Pendant les onze années suivantes, et jusqu’à la fin de la Restauration                    (1819-1830), M. de Latouche se montre comme appartenant décidément à l’école                    poétique qu’on qualifiait alors de romantique, en même temps qu’il tenait par                    ses opinions très prononcées au parti libéral, qui ne songeait pas alors à                    s’intituler démocratique. Journaliste, romancier, poète, on le voit passer tour                    à tour de la rêverie au pamphlet ; il fait la petite guerre en tous sens et se                    disperse. Je dirai ce qui me semble de lui comme poète : c’est l’endroit qui lui                    était le plus sensible et le plus cher, et aussi par lequel, tout incomplet                    qu’il est, il nous touche le plus.</p><p>Il avait commencé par des espèces de ballades imitées de l’anglais, de                    l’allemand, par des descriptions de printemps, de paysages, qui paraissaient                    dans les journaux littéraires d’alors, dans <hi rend="i">La Muse française</hi>                    ou le <hi rend="i">Mercure</hi>, et qui se recueillaient chaque année dans les                        <hi rend="i">Annales romantiques</hi>. Il disait du printemps, par exemple,                    qu’il représentait sous la figure d’un jeune enfant :</p><quote><l>De ses chiots teints de pourpre, il touche en souriant</l><l>Le frêle abricotier, l’amandier qui sommeille,</l><l>Le pêcher frissonnant sous sa robe vermeille.</l></quote><p rend="indent">Et encore :</p><quote><l>Qu’il repose un moment sur l’émail de la plaine,</l><l>Où vont renaître au feu de sa féconde haleine</l><l>La brune violette, amour du villageois,</l><l>Et la fraise odorante aux lisières des bois.</l></quote><p rend="indent"><pb n="484" xml:id="p484"/>Ce sentiment de fraîcheur et de nature,                    certaine description ingénieuse de quelques superstitions rurales, avaient fait                    donner à M. de Latouche le surnom d’<hi rend="i">Hésiode de l’école                        romantique</hi>, il nous le dit du moins ; c’était un bien grand nom. Ce                    qu’il faisait ressemblait plutôt à du Delille rajeuni, à du Chênedollé plus vif,                    plus coquet ; il avait de très jolis vers descriptifs :</p><quote><l>Quand la fleur de Noël, au fond de nos vallées,</l><l>Frémira sous le dard des premières gelées,</l><l>Nous irons de l’automne entendre encor la voix.</l></quote><p rend="indent">Mais ce qui manque à toutes ces pièces, c’est l’invention d’abord,                    puis le dessin, la composition, même cette toute petite et bien courte                    composition qui est celle d’une idylle ou d’une élégie. Cela ne se tient pas, ne                    se suit pas. Il a des vers isolés charmants, des alliances de mots heureuses,                    poétiques, élégantes ; il a les éléments de tout, <quote>« mais le tissu manque                        sous ses fleurs brodées »</quote>. Dès que le trait lui fait défaut, il ne                    sait plus écrire ; il vous dira dans une pièce intitulée <hi rend="i">Amertume</hi> :</p><quote><l>Plus le calme a dompté ma fiévreuse énergie,</l><l>Plus je sens m’envahir le <hi rend="i">néant oppresseur</hi>.</l></quote><p rend="indent">Vous figurez-vous ce que c’est qu’un <hi rend="i">néant                        oppresseur</hi> ? Dans une pièce de vers <hi rend="i">Au roitelet</hi>, qui                    est en grande partie une satire dirigée contre les rois (la satire, avec                    M. de Latouche, s’infiltre aisément partout, même dans le nid du roitelet), il                    nous montre les petits du gentil oiseau :</p><quote><l>……………………… à peine éclos au jour,</l><l>D’invisibles <hi rend="i">infants</hi>, qui sont ta dynastie,</l><l>Aux premiers feux de <hi rend="i">mai opèrent</hi> leur sortie.</l></quote><p rend="indent">Je laisse de côté l’intention <hi rend="i">politique</hi>, je passe                    par-dessus le hiatus du dernier vers ; mais <hi rend="i">opérer une sortie</hi>,                    est-ce <pb n="485" xml:id="p485"/>possible en poésie, et dans un autre style que                    celui du bulletin ? Chez M. de Latouche, à tout moment, il y a de ces malheurs                    et de ces travers d’expression, qui gâtent ce qu’un vers charmant faisait                    espérer. La source s’annonçait déjà, ce semble, sous le gazon ; elle allait                    sourdre et jaillir, mais je ne sais quel obstacle tout à coup s’interpose et                    l’empêche d’arriver. Difficulté, souffrance et lutte, et bientôt amertume,                    colère et rage, le secret poétique et moral de M. de Latouche est là tout                    entier.</p><p>Se promenant un jour avec un de ses amis, la veille de la première et de l’unique                    représentation de sa comédie, <hi rend="i">La Reine d’Espagne</hi>, il disait,                    en proie à une vive agitation : <quote>« Je suis comme une femme enceinte, qui                        voit le volume de son ventre, et qui ne sait si l’enfant sortira. — Et                        pourtant, reprenait-il avec énergie et frémissement, il faut bien que <hi rend="i">ça sorte</hi>. »</quote> Mais trop souvent, chez lui, les                    membres du poète ne sortaient qu’en pièces et dispersés.</p><p>Il lui manquait dans le talent le <hi rend="i">ramis felicibus arbos</hi> de                    Virgile, cette facilité du talent qui en est la félicité.</p><p>Ses vers sont comme les tronçons coupés du serpent, brillants et palpitants sous                    le soleil, et qui se tordent, mais qui ne peuvent se rejoindre. Il avait le                    sentiment du brillant de ces anneaux et de je ne sais quelle puissance interne                    qui les animait : sa colère était de ne pouvoir les rejoindre et en faire un                    seul corps.</p><p>Cet homme a pourtant des accents qui sortent du cœur, bien qu’ils ne durent pas.                    Je recommande la pièce intitulée <hi rend="i">Rupture</hi> et qui commence                    ainsi : <quote>« Brisons des nœuds dont l’étreinte vous blesse… »</quote> ; mais                    j’aime mieux citer la pièce qu’il a appelée <hi rend="i">Dernière élégie</hi>.                    Le poète a vu mourir un être chéri, une femme adorée, et il ne peut se résigner                    à croire qu’elle soit à jamais ensevelie <pb n="486" xml:id="p486"/>sous le                    marbre du tombeau ; il se figure que les éléments de cette âme légère sont                    dispersés dans la nature, dans les objets les plus vaporeux et les plus riants,                    et qu’il peut s’en emparer, s’en envelopper encore ; il s’écrie :</p><quote><l>    Oh ! dites-moi, qu’est-elle devenue ?</l><l>    Dort-elle encor dans la paix des tombeaux ?</l><l>Ou, compagne des vents et de l’errante nue,</l><l>Voit-elle un autre ciel et des astres plus beaux ?</l><l>Quand le printemps en fleurs a couronné ces arbres,</l><l>Les chants du rossignol hâtent-ils son réveil ?</l><l>Son sein gémirait-il pressé du poids des marbres ?</l><l>L’écho du vieux torrent trouble-t-il son sommeil ?</l><l>    Et quand novembre au cyprès solitaire</l><l>    Suspend la neige et nous glace d’effroi ;</l><l>    Lorsque la pluie a pénétré la terre,</l><l>    Sous son linceul se dit-elle : « J’ai· froid ! »</l><l>Non : sa vie est encore errante en mille atomes…</l><l>      Objet de mes chastes serments,</l><l>Tu n’as point revêtu la robe des fantômes,</l><l>Et tes restes encor me sont doux et charmants.</l><l/><l>    Vagues parfums, vous êtes son haleine ;</l><l>Balancements des flots, ses doux gémissements ;</l><l>    Dans la vapeur qui borde la fontaine,</l><l>    J’ai vu blanchir ses légers vêtements ;</l><l>    Oh ! dites-moi, quand sur l’herbe fleurie</l><l>    Glissent, le soir, les brises du printemps,</l><l>N’est-ce pas un accent de sa voix si chérie,</l><l>N’est-ce pas dans les bois ses soupirs que j’entends ?</l></quote><p rend="indent">Ceux qui ont trouvé en leur vie quelques-uns de ces accents,                    eussent-ils ensuite poussé bien des cris de colère et de rancune, il doit leur                    être beaucoup pardonné.</p><p>M. de Latouche, en quelques-unes de ses pièces, a des éclairs de flamme et un                    sentiment vif de la beauté physique (voir l’élégie intitulée <hi rend="i">Apparition</hi>). Il a poussé ce sentiment plus loin qu’il n’est permis,                    même à l’artiste, dans quelques élégies lascives qui font partie de ce qu’il                    appelle son <hi rend="i">Portefeuille volé</hi> (1845). Je n’en parle <pb n="487" xml:id="p487"/>que parce que c’est là encore un coin essentiel de                    son caractère et de son talent : ce prétendu démocrate se délectait en effet,                    soit en vers, soit en prose, aux peintures aphrodisiaques les plus raffinées. On                    voit qu’il commence à se compléter à nos yeux par bien des points, esprit                    coquet, chatoyant, inquiet, furtif, lascif et fascinateur.</p><p>Il nous faut pourtant en venir à quelques-unes de ses malices si vantées. Une des                    plus innocentes, c’est l’épître en vers qu’il adressait à notre ancien ami                    M. Ulric Guttinguer, un jour que ce poète aimable demandait à M. de Latouche ses                    conseils et peut-être une préface pour un recueil de vers qu’il allait publier                    (1824). M. de Latouche, en ayant l’air de s’excuser, lui insinua une satire                    anodine déguisée en épître indulgente, et qui se terminait par ce vers :</p><quote><l>Imprimez-les, vos vers, et qu’on n’en parle plus.</l></quote><p rend="indent">Ce trait, du reste, était pris d’une épigramme de Millevoye<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] L’épigramme de Millevoye est adressée <hi rend="i">À                                un lecteur de société</hi> ; la voici :</p><quote><l>Vos vers tant                                lus, tant relus,</l><l>Ont fait émeute au                                Parnasse ;</l><l>Publiez-les donc, de grâce,</l><l>Afin qu’on n’en                                parle plus.</l></quote></note>, qui l’avait pris lui-même je ne sais                    où. L’épître à double fin fut imprimée en tête du recueil de M. Guttinguer, qui,                    au premier moment, l’avait reçue dans le sens amical et favorable. Les malices                    couvertes qu’elle recelait ne sortirent qu’au grand jour de l’impression.                    Cependant, M. de Latouche se frottait les mains et en triomphait.</p><p>Un tour plus grave est celui que M. de Latouche joua au <hi rend="i">Constitutionnel</hi> en juillet 1817. On était alors sous le <pb n="488" xml:id="p488"/>premier ministère de M. de Richelieu, et il y avait censure.                    M. de Latouche rendait compte du Salon de peinture dans le journal ; à propos                    d’un dessin d’Isabey, il fit une allusion trop directe au roi de Rome. La                    censure biffa le passage ; M. de Latouche revint dans la soirée au journal,                    reprit sa phrase et la remit sous-main sans en rien dire. La voici ; il faut                    être bien averti en effet, pour deviner qu’il s’agit là-dedans du roi de Rome et                    de l’emblème tricolore :</p><quote><p rend="indent">On remarque parmi les plus jolis dessins de M. Isabey la figure                        en pied d’un enfant qui porte dans ses deux mains un énorme paquet de <hi rend="i">roses</hi>. Cette association des couleurs du printemps et des                        grâces de l’enfance rappelle et rassemble des idées d’espérance. Au milieu                        du bouquet, l’auteur a jeté de jolies fleurs <hi rend="i">bleues</hi> :                        l’ensemble de cette composition est du plus riant effet. Ces fleurs se                        nomment en allemand <hi rend="i">Wergiss mein nicht</hi>, Ne m’oubliez                        pas !</p></quote><p rend="indent">L’article passa le lendemain 16 juillet 1817, et <hi rend="i">Le Constitutionnel</hi> fut supprimé du coup. Il ne reparut que quelques                    jours après, avec le secours et sous le couvert du <hi rend="i">Journal du                        commerce</hi>. M. de Latouche riait du bon tour et se frottait les                        mains<note place="bottom" resp="author">[NdA] Une réclamation m’est venue sur ce point, et de la                        part d’une personne qui, par sa position au <hi rend="i">Constitutionnel</hi> de 1817, devait être bien informée. Selon cette                        personne, l’article de M. de Latouche, qui fit supprimer le journal, ayant                        été soumis au censeur le docteur Regnault, médecin en chef de l’hôpital du                        Gros-Caillou, avait paru inoffensif ; l’honnête docteur, en lui tâtant le                        pouls, n’avait rien deviné de malin ; rien n’avait été biffé, et par                        conséquent M. de Latouche n’aurait rien eu à rétablir. L’allusion n’aurait                        paru que le matin à la clarté du soleil, après la publication du numéro.                        — D’un autre côté, la personne de qui je tiens ma première anecdote, et qui                        était également en position de bien savoir les choses, insiste sur quelques                        difficultés qu’offrirait la version précédente, et qui entraîneraient toute                        une discussion ; cette personne (M. Bizet) ajoute positivement : <quote>« Ce                            que je sais, c’est que Latouche s’est plusieurs fois vanté devant moi                            d’avoir fait supprimer le journal, action qu’il considérait comme l’une                            des plus belles de sa vie. »</quote> Or, cette disposition est ici ce                        qui importe bien plus que le fait lui-même. Je cherche à noter chez                        M. de Latouche un trait de caractère, la malice et surtout la <hi rend="i">prétention</hi> à la malice.</note>.</p><p>Au <hi rend="i">Mercure du dix-neuvième siècle</hi>, dont il fut le principal                    rédacteur à dater de 1825, il fit ses plus grandes malices au vicomte Sosthène                    de La Rochefoucauld, son voisin d’Aulnay. Ce personnage ouvert et chevaleresque,                    qui dirigeait les Beaux-Arts et l’Opéra dans un sens moral, <pb n="489" xml:id="p489"/>était chaque semaine très harcelé dans <hi rend="i">Le Mercure</hi> ; il crut tout simple de faire parler à son bon voisin de                    campagne, M. de Latouche, pour lui demander une trêve ou la paix. Les conditions                    en furent convenues et signées, comme on signait alors ces sortes de paix,                    moyennant article de finance. Tant de facilité cachait un piège. M. de Latouche,                    dans ses idées d’honnête homme, crut avoir tout sauvé, avoir concilié la probité                    avec la malice, en donnant à la somme reçue une application patriotique et en                    publiant le lendemain que M. de La Rochefoucauld venait d’envoyer son offrande                    de souscription en faveur des Grecs. Il crut, la chose s’éclaircissant, que les                    rieurs seraient de son côté, et qu’il n’y aurait que des sifflets pour le                    ministère <hi rend="i">corrupteur</hi>. Cette fois, ses amis même trouvèrent que                    le procédé passait les bornes du jeu et que la ruse n’était pas de bonne                    guerre.</p><p>Le vicomte de La Rochefoucauld, dans sa confiance, était incurable : après                    juillet 1830, il s’adressa encore à son voisin de campagne, au sujet d’une                    brochure politique dirigée contre Louis-Philippe, leur ennemi commun. On assure                    que M. de Latouche eut l’art d’ajouter à cette brochure de                    M. de La Rochefoucauld une page bien maligne, qui fit condamner celui-ci à                    plusieurs mois de prison. Il continua de rire et de se frotter les mains.</p><p>Autre tour malicieux et d’une combinaison plus machiavélique. Après les succès                        d’<hi rend="i">Ourika</hi> et d’<hi rend="i">Édouard</hi>, la <pb n="490" xml:id="p490"/>duchesse de Duras avait lu, à quelques personnes de sa                    société, une nouvelle intitulée <hi rend="i">Olivier</hi>, dont on parlait assez                    mystérieusement. Les personnes qui l’ont entendu savent que ce petit roman, qui                    n’a jamais été publié, était plein de pureté, de délicatesse ; ce ne pouvait                    être autrement, puisqu’il venait de M<hi rend="sup">me</hi> de Duras. Le héros                    aimait une jeune femme, en était aimé, et il s’éloignait pourtant, bien qu’elle                    fut libre. D’où venait cet obstacle secret au bonheur d’Olivier, cette                    impossibilité d’union ? L’explication finale qu’en donnait, à la dernière page                    du roman, M<hi rend="sup">me</hi> de Duras, était parfaitement simple, et selon                    les scrupules de la morale. Mais de loin les imaginations moqueuses se mirent en                    frais et en campagne. M. de Latouche fut des premiers ; il fit plus, il composa                    en secret un petit roman qu’il fit paraître sous le titre d’<hi rend="i">Olivier</hi> (1826), sans nom d’auteur, et dans une forme d’impression                    exactement la même que celle des autres romans de M<hi rend="sup">me</hi> de Duras. Plus d’un lecteur y fut pris et se dit avec étonnement :                        <quote>« Mais est-il possible qu’une personne comme M<hi rend="sup">me</hi> de Duras, qu’une femme du monde et qu’une femme, soit allée choisir                        une pareille donnée ? Mais c’est incroyable, c’est révoltant… »</quote>                    Cependant M. de Latouche riait encore et se frottait les mains.</p><p>Homme bizarre, il s’était attribué, sans en avertir, dans <hi rend="i">Olivier                        Brusson</hi> (1823), un conte allemand d’Hoffmann, et ici voilà qu’il                    attribuait son propre <hi rend="i">Olivier</hi> à M<hi rend="sup">me</hi> de                    Duras. Quel <hi rend="i">chassé-croisé</hi> de ruses !</p><p>Évidemment, ce tour, ce travers d’esprit, dont je pourrais encore multiplier des                        preuves<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans <hi rend="i">Le National</hi> des 28 et                        29 avril 1831 on trouverait des lettres constatant une petite malice louche                        que M. de Latouche voulut faire à ses collaborateurs du <hi rend="i">Figaro</hi>, et que ceux-ci relevèrent. </note>, était chez                    M. de Latouche une vocation naturelle qu’il cultivait <pb n="491" xml:id="p491"/>avec un art infini. M. Jal, un de ses amis, lui disait souvent : <quote>« Vous                        êtes une incarnation du diable. »</quote> Cela le réjouissait. Il n’avait                    pas de plus grand plaisir, quand il écrivait dans un journal, que d’y faire                    passer de ces malices cachées, ce qu’on appelle des <hi rend="i">couleuvres</hi>, et dont on ne s’aperçoit qu’après la publication. Il n’écrivit                    qu’une seule fois au <hi rend="i">Globe</hi> doctrinaire, vers 1827, mais il                    s’arrangea si bien que ce seul petit article fit scandale ; il y avait fourré                    toutes sortes d’ironies rentrées à propos du fameux cierge du maréchal Soult.                    Plusieurs des rédacteurs, jeunes gens de salons, qui connaissaient et                    rencontraient tous les soirs le maréchal, se récrièrent. Mais M. de Latouche                    avait obtenu ce qu’il voulait, et il riait de l’émoi où il les avait mis.</p><p>Je ne prétends ni atténuer ni exagérer les torts que put avoir M. de Latouche en                    s’accordant tous ces petits plaisirs. Je ne tirerai qu’une conséquence purement                    relative à la littérature et au goût. Soyez satirique si le cœur vous en dit, si                    vous vous en sentez la verve, si l’indignation vous transporte, mais soyez-le                    franchement. Percez et transpercez vos adversaires, à la bonne heure ! je ne                    vois rien de mieux (littérairement parlant), si le talent, encore une fois, se                    met hautement de la partie et vous sert. Mais pourquoi toutes ces épigrammes                    qu’on lime à loisir, et qu’on recouvre, qu’on émousse ensuite en les écrivant ?                        <quote>« Son esprit s’émoussait de ses propres finesses »</quote>, a dit de                    lui Janin. <quote>« Les tortures de son caractère passent dans son                        style »</quote>, me dit M. Deschamps. La plupart de ces petites méchancetés                    littéraires de M. de Latouche, quand il les racontait, semblaient charmantes,                    exquises, des <hi rend="i">noirceurs adorables</hi> ; écrites, elles devenaient                    froides, alambiquées, obscures. Il n’osait pas lancer résolument son dard ou son                    javelot ; il n’osait point attaquer les gens face à face, et à peine <pb n="492" xml:id="p492"/>si ceux qu’il visait en s’esquivant s’apercevaient que cela,                    allait à leur adresse. Qu’on relise aujourd’hui le fameux article sur « La                    camaraderie littéraire » (<hi rend="i">Revue de Paris</hi>, octobre 1829), et                    qu’on dise si ce qu’il pouvait y avoir de sensé dans l’idée générale n’est pas                    compromis et comme perdu dans un tissu d’allusions entrecroisées et de                    personnalités inextricables. Son talent, même quand il fait de l’épigramme, ne                    va qu’une lanterne sourde à la main.</p><p>Et il est résulté de cette habitude oblique, que, même hors de l’épigramme, il                    n’a jamais rien abordé de front et en face ; il n’a jamais attaqué largement et                    dans le plein un sujet, pas plus les choses que les gens.</p><p>Ses amis, et il en eut, n’échappaient pas à ses humeurs, à ses finesses. Voici un                    trait qui le peint, et sous sa forme la plus innocente et la plus légère. À la                    tragédie de son ami Guiraud, <hi rend="i">Les Macchabées</hi>, et à celle de son                    ami Soumet, <hi rend="i">Cléopâtre</hi> (deux succès), il y avait deux scènes où                    le parterre murmurait toujours, peut-être avec raison. M. de Latouche avait                    toujours soin d’entrer au balcon au moment de ces deux scènes, pour <hi rend="i">déplorer</hi> ces murmures, pour s’en étonner ; puis il s’évanouissait                    avant le premier bravo qui n’allait pas tarder ; de sorte que le lendemain,                    quand il revoyait son cher ami l’auteur, il avait droit de le désoler, tout en                    s’irritant devant lui de l’injustice de ce sot public. — M<hi rend="sup">me</hi> Sophie Gay, très liée dans un temps avec M. de Latouche, ne le nommait                    jamais que <hi rend="i">mon ennemi intime</hi>.</p><p>Romancier, il a fait huit ou neuf romans, desquels on ne cite plus que <hi rend="i">Fragoletta</hi> (1829) et la<hi rend="i"> Correspondance de                        Clément XIV et de Carlin</hi> (1827). <hi rend="i">Fragoletta</hi> est un                    livre impossible à analyser, c’est l’histoire d’un hermaphrodite. Un des amis de                    M. de Latouche, en causant, lui avait donné l’idée d’un roman psychologique sur                    ce <pb n="493" xml:id="p493"/>sujet. M. de Latouche hésita, rejeta l’idée                    d’abord, et finit quelque temps après par la reprendre et par l’envelopper dans                    ce qu’il appelait une composition politique :</p><quote><p rend="indent">J’en ai mis quelque chose dans une composition politique, oui,                        politique ! écrit-il à cet ami dans une lettre que j’ai sous les yeux, et je                        me réserve de vous en parler ; car je sais que je fus désagréablement étonné                        quand je trouvai dans la préface de <hi rend="i">Trilby</hi> qu’on m’avait                        pris un sujet sans me le dire. Ici, ce n’est point le monstre tel qu’il se                        présentait à vous, et tel, je crois, qu’il ne faut pas le peindre.</p></quote><p rend="indent">Dans <hi rend="i">Fragoletta</hi>, en effet, l’auteur affecte                    d’étaler sur le premier plan les horreurs de la révolution de Naples en 1798,                    les cruautés et les réactions de la populace et de la cour après l’évacuation de                    l’armée française ; mais il se complaît beaucoup trop à décrire les royales                    délices qu’il prétend flétrir. Le roman de <hi rend="i">Fragoletta</hi> est                    traversé de scènes tortueuses, insidieuses, qui inquiètent l’imagination et                    surprennent les sens. Je ne puis indiquer qu’un endroit louable et véritablement                    touchant : c’est quand le major d’Hauteville, à son retour d’Italie, traverse sa                    contrée natale, le Berry, et reconnaît cette rivière de son pays, la <hi rend="i">Creuse</hi>, tant illustrée depuis par M<hi rend="sup">me</hi> Sand, et que M. de Latouche a le premier signalée à l’attention des                    paysagistes. Après avoir marqué les divers caractères des sites qu’elle                    parcourt, le romancier continue en exprimant une de ces pensées familières à                    tous, mais qu’on aime toujours à retrouver :</p><quote><p rend="indent">Il est bien peu d’hommes qui puissent revoir sans émotion le                        lieu où ils ont commencé à vivre. Qui n’aime à errer, fût-ce déchu d’une                        meilleure fortune et tristement inconnu, autour de l’enclos dont on a été le                        jeune et orgueilleux possesseur ? Et si personne ne l’habite, on y rattache                        plus librement ses souvenirs. <hi rend="i">Telle croisée avec son contrevent                            brun, tel effet de soleil sur les tuiles luisantes après la pluie, un                            chemin où croissaient des joncs, un arbre ne</hi><pb n="494" xml:id="p494"/><hi rend="i">végétant plus que par les branches                            inférieures</hi>, sont autant d’objets d’émotions et de souvenirs. Et si                        c’est là qu’on a eu son premier ami, si deux cœurs de dix-sept ans s’y sont                        ouverts à la fois à la curiosité des voyages et au charme des anciennes                        histoires, durant les causeries sans lumière près d’un feu de sarment… !</p></quote><p rend="indent">Ô poète, que n’avez-vous continué plus longtemps dans cet ordre                    d’impressions naturelles ! Vous étiez là aux sources de l’inspiration, de la                    consolation véritable, de la poésie limpide et de la vie. Pourquoi fuir si vite                    ces choses simples que vous sentiez pourtant par éclairs, et vous aller                    embarrasser à plaisir dans les tortuosités de vos propres voies ?</p><p>La <hi rend="i">Correspondance de Clément XIV et de Carlin</hi>, par                    M. de Latouche, est née d’une idée piquante de l’abbé Galiani. Ce spirituel                    Napolitain, si fertile en improvisations et en projets, écrivait, un jour à M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay (15 février 1774·) :</p><quote><p rend="indent">Ce que vous me mandez de l’amitié ancienne de Carlin (l’acteur                        de la Comédie italienne) avec le pape, m’a fait rêver, et il me vient une                        idée sublime dans la tête qu’il faut absolument que vous communiquiez à                        Marmontel de ma part, pour tâcher de l’électriser. Ou pourrait, ce me                        semble, bâtir là-dessus le plus beau de tous les romans par lettres, et le                        plus sublime. On commencera par supposer que ces deux compagnons d’école,                        Carlin et Ganganelli, s’étant liés de la plus étroite amitié dans leur                        jeunesse, se sont promis de s’écrire au moins une fois tous les deux ans, et                        de se rendre compte de leur état. Ils tiennent leur parole, et s’écrivent                        des lettres pleines d’âme, de vérité, d’effusion de cœur, <hi rend="i">sans                            sarcasmes</hi>, sans mauvaises plaisanteries. Ces lettres présenteraient                        donc le contraste singulier de deux hommes, dont l’un a été toujours                        malheureux, et, parce qu’il a été malheureux, est devenu pape, l’autre,                        toujours heureux, est resté Arlequin. Le plus plaisant serait qu’Arlequin                        offrirait toujours de l’argent à Ganganelli, qui serait un pauvre moine,                        ensuite un pauvre cardinal, enfin pape pas trop à son aise. Arlequin lui                        offrirait son crédit à la Cour pour la restitution d’Avignon, et le pape                        l’en remercierait. Ma tête est déjà si enflammée de cet ouvrage, que je le                        ferais ou le dicterais en quinze jours, si j’en avais la force. Je                        m’attacherais à la plus étroite vérité ou vraisemblance, <hi rend="i">sans                            aucun épisode romanesque</hi>…</p></quote><p rend="indent"><pb n="495" xml:id="p495"/>C’est là que M. de Latouche, sans le                    dire, a pris l’idée première de la <hi rend="i">Correspondance</hi>, qu’il a                    exécutée d’ailleurs dans un esprit un peu différent. Il n’a pas évité tout à                    fait les épisodes romanesques, car on ne saurait donner un autre nom à l’épisode                    de <hi rend="i">Jenny</hi>, cette jeune protestante qui meurt après s’être prise                    de passion pour le moine Ganganelli. Il ne s’est pas retranché non plus ses                    sarcasmes et ses railleries familières. Dans les lettres que Carlin écrit de                    Paris, c’est moins l’acteur de la Comédie italienne qui parle, que                    M. de Latouche lui-même jugeant et persiflant les coteries littéraires de 1826,                    se moquant de l’alexandrin consacré : <quote>« En France, écrit Carlin, ces                        longues choses à qui je ne sais quel <hi rend="i">Alexandre</hi> a donné son                        nom, sont toujours terminées par des rimes : cela tient lieu de                        pensées. »</quote> Toute cette partie du livre se ressent, à première vue,                    de la querelle classique et romantique, de même qu’une grande part aussi est                    faite aux préoccupations antijésuitiques du moment. Malgré tout, il y a des                    choses heureuses, véritablement italiennes ; les coins de paysage sont bien                    touchés. Lorsque Ganganelli vient d’être élu pape, et que Carlin est allé à                    Rome, c’est un sentiment délicat que celui qui empêche le comédien d’oser se                    présenter familièrement à son ancien ami, malgré l’instance qui lui en est                    faite ; car ce comédien est Italien, il est catholique et dévot ; il révère, il                    adore presque dans cet ami, qu’il tutoyait la veille, le vicaire de Jésus-Christ                    sur la terre. Ganganelli le presse :</p><quote><p rend="indent">Je vais te faire, lui écrit-il, une prière que tu ne refuseras                        pas. Lundi, je suis obligé de me rendre avec pompe à Saint-Jean-de-Latran.                        Il s’agit d’une cérémonie qui n’admet aucun retard ; et, malade ou non, à                        pied ou en litière, je paraîtrai à la procession. Je veux t’y voir.                        Place-toi à cette fenêtre, si connue de nous, dans l’ancienne maison                        Brunetti, à l’angle de la via del <pb n="496" xml:id="p496"/>Corso. Là, en                        t’apercevant, je croirai retourner aux jours de ma jeunesse…</p></quote><p rend="indent">Le pauvre Carlin n’a gardé de manquer au saint rendez-vous, et il                    ne sait comment exprimer dans sa lettre prochaine les divers sentiments qui se                    partageaient son âme à ce grand moment : <quote>« Quel a été mon trouble à la                        vue de cette majestueuse solennité ! Je n’imaginais point que tant de                        respect pût laisser place à tant d’affection ; qu’on pût aimer le même homme                        et l’adorer. »</quote> Et, rappelant l’instant de cette bénédiction                    solennelle il s’écrie dans sa pieuse extase :</p><quote><p rend="indent">Étais-je encore sur cette terre quand vos regards ont rencontré                        les miens, quand vos mains se sont étendues vers moi ? Alors, sur cette                        terrasse où, si souvent appuyés l’un près de l’autre, nous avions vu passer                        d’autres fêtes, je me suis incliné tout en larmes. J’ai reçu à genoux votre                        bénédiction. Quand j’ai osé relever ma paupière, vos yeux étaient encore sur                        moi… et dans <hi rend="i">tes</hi> yeux j’ai vu briller une larme.</p><p>Si j’avais pu la recueillir ! si j’avais pu la déposer sur le front de mon                        plus jeune enfant !</p></quote><p rend="indent">Ici l’auteur de circonstance, le romancier pamphlétaire a disparu,                    et le poète est entré dans le vrai de son sujet. Son tort est de n’avoir pas su                    s’y tenir longtemps.</p><p>Le succès rapide et assez éphémère de ces lettres du pape et de Carlin excita                    l’auteur plus qu’il ne le satisfit. M. de Latouche, pendant toute la                    Restauration, chercha vainement ce grand succès littéraire, né du génie et de                    l’occasion, et qui fait tomber sur un front la couronne. Il remporta bien des                    avantages d’escarmouche, mais pas une victoire. Dans son <hi rend="i">Épître à                        M. de Chateaubriand</hi> (1824), il s’était intitulé <hi rend="i">le Paysan                        de la Vallée-aux-Loups</hi> ; il jouait au <hi rend="i">paysan</hi> comme                    Paul-Louis Courier jouait au <hi rend="i">vigneron</hi>. On entrait dans ce jeu,                    et de près on l’applaudissait sous cette forme avec faveur ; mais il <pb n="497" xml:id="p497"/>avait trop d’esprit pour ne pas sentir que ce n’étaient là                    que des complaisances mêlées d’estime, et que tous ces éloges mis ensemble ne                    composaient pas une renommée. Il commençait à s’impatienter terriblement de                    n’avoir pas son tour. Lorsqu’il vit, vers 1829, de nouvelles générations arriver                    et prendre rang dans le camp des novateurs, à des postes plus avancés que                    n’était le sien, son impatience redoubla et ses colères devinrent plus                    fréquentes. Quand il causait de ces choses littéraires qui ne devraient                    engendrer que douceur, aménité et grâce, il lui arrivait d’éclater tout à coup                    et comme sans cause ; il y avait des moments où son cœur se tordait sous la                    morsure. Mais sa violence permanente et fixe ne data que du jour où <hi rend="i">La Reine d’Espagne</hi>, comédie sur laquelle, par une étrange illusion, il                    fondait les plus grandes espérances, tomba au Théâtre-Français, le                    5 novembre 1831. À dater de cette défaite, il sentit que sa partie d’artiste                    était perdue et qu’il n’aurait jamais son jour. Il en sortit implacable et                    définitivement ulcéré.</p><p>M. de Latouche ne s’est jamais plus trompé que lorsqu’il a cru que le public                    assemblé supporterait durant cinq actes une donnée érotique, servant de véhicule                    à une intention politique hostile. Au théâtre, quand le sujet est indécent, ce                    qui arrive quelquefois, il faut au moins que la façon soit vive et réjouissante.                    Ici tout était concerté, combiné, calculé et distillé, en un mot l’opposé du                    talent comique. L’auteur fit imprimer sa pièce avec une préface, où il                    accentuait douloureusement son amertume. Il y faisait, du parterre et des loges,                    une peinture très ironique en satirique pénétré. Puis, tout à coup, il y                    comparait orgueilleusement la chute de sa pièce à celle de Varsovie, et le                    procédé du public à celui de l’empereur Nicolas. Tout à côté il citait les <pb n="498" xml:id="p498"/>billets de consolation qu’il avait reçus le matin.                    Pour se soulager, le patient appliquait tout ce qu’il pouvait sur sa blessure ;                    il n’en devait pas guérir.</p><p>Où trouvera-t-il quelqu’un pour le plaindre, pour le comprendre, si ce n’est                    encore parmi ceux qui aime et passionnément les mêmes choses dont il a souffert                    et par où il a péri ? Il avait l’amour des lettres, de la poésie ; lui qui a dit                    tant de mal des succès intimes et dont on jouit entre amis, il s’y était livré                    d’abord avec complaisance, avec prédilection :</p><quote><p rend="indent">Mais des succès d’amitié (il nous l’avoue quelque part en se                        confessant lui-même) vous font rêver la gloire, c’est-à-dire le suffrage des                        indifférents. C’est de toute ambition que naît le mal. Vous entrevoyez dans                        l’art, qui est un but, un moyen, un moyen de bruit, de publicité, j’allais                        dire de prostitution. Là, l’ingratitude commence ; vous demandez à la poésie                        un salaire, autre chose que le bonheur qu’elle donne à la cultiver, vous                        méritez d’en être puni, et vous allez l’être.</p></quote><p rend="indent">Il fut puni, et son exemple est un des plus sensibles qu’on puisse                    alléguer de cette torture du Prométhée enchaîné, intelligent, impuissant dans                    l’ordre littéraire, — un Prométhée qui n’a pu transmettre l’étincelle et qui n’a                    rien créé.</p><p>Il avait quelque générosité, je l’ai dit, jusque dans ses haines. Au moment de                    ses plus grandes manœuvres contre ses <hi rend="i">amis</hi> de l’école                    romantique, vers la fin de 1829, la <hi rend="i">Marion de Lorme</hi> de                    M. Victor Hugo ayant été arrêtée par la censure, M. de Latouche suspendit ses                    hostilités :</p><quote><p rend="indent">Ce que je voulais de vous hier, mon cher ami, écrivait-il à                        M. Jal, c’était vous montrer un article de la <hi rend="i">Revue de                            Paris</hi> que j’ai supprimé à cause de la position où se trouve <hi rend="i">Marion de Lorme</hi>. Je l’ai remplacé par une demi-colonne du                            <hi rend="i">Constitutionnel</hi> que vous pourrez lire ce matin. Je                        crois qu’il faut toujours s’unir <pb n="499" xml:id="p499"/>contre la                        censure et les sots ennemis de la poésie. Plus tard je reprendrai ma                        colère.</p></quote><p rend="indent">Dans les journées de juillet 1830, M. de Latouche se montra homme                    d’énergie et de cœur. Il arriva à temps de sa retraite d’Aulnay ; le mercredi                    matin 28, il était auprès de M. Évariste Dumoulin (alors rédacteur en chef du                        <hi rend="i">Constitutionnel</hi>), suggérant et appuyant les solutions les                    plus fermes, et il fut de ceux qui, en ces moments difficiles, ne se démentirent                    pas. Je tiens ce fait, qui l’honore, d’un témoin des mieux informés.</p><p>Après 1830, M. de Latouche ne sut point s’arrêter ni se modérer : la violence de                    son humeur et son irritabilité littéraire, transportée dans la politique,                    l’entraînèrent au-delà, on peut l’affirmer, de ses opinions véritables. Il                    n’était au fond qu’un girondin, mais qui, à l’exemple de tout girondin, mesurait                    peu la portée de ses attaques. Rédacteur en chef du <hi rend="i">Figaro</hi> en                    1831, il inventa mille épigrammes, des sobriquets de toute sorte qu’il serait                    hors de propos de répéter. Pour ne rien paraître lui ôter, je dirai seulement                    que ce fut lui qui mit en circulation alors le mot de <hi rend="i">principicule</hi>. Quel trophée ! Il prit part sourdement par des romans                    politiques, par des préfaces ambiguës, et jusque dans des élégies, à toutes les                    animosités des dix-huit années. Puis, comme tant d’autres, quand éclata                    Février 1848, son ébranlement fut grand ; il se trouva muet, étonné et                    dépassé.</p><p>M. de Latouche avait des sentiments nationaux et patriotiques sincères ; mais sur                    cet esprit de démocratie extrême où le jetèrent à la fin sa misanthropie                    littéraire et ses mécomptes d’auteur, je ne ferai plus qu’une seule question :                    Comment peut-on en venir à professer que le peuple est un sage, quand on croit                    être si sûr que le public est un sot ?</p><p>Littérairement, il n’eut qu’une bonne fortune après <pb n="500" xml:id="p500"/>1830, une bonne fortune du genre de celle qu’il avait eue en 1819 lorsqu’il                    introduisit André Chénier. Un matin, il lui arriva du Berry une jeune                    compatriote, aux yeux noirs pleins de génie, au front éclatant ; elle venait,                    une lettre de recommandation à la main, lui demander son appui : c’était M<hi rend="sup">me</hi> Sand qui n’avait rien écrit jusque-là, qui ne s’appelait                    point encore de ce nom de <hi rend="i">Sand</hi> inventé depuis, et qui                    s’ignorait naïvement. M. de Latouche eut l’honneur de la deviner tout d’abord,                    de lui indiquer sa vraie voie et de lui rendre les premiers pas plus faciles. Ce                    second titre de M. de Latouche lui doit être compté presque à l’égal du premier.                    Il lui était toujours réservé d’ouvrir aux autres la Terre promise, sans y                    entrer lui-même<note place="bottom" resp="author">[NdA] M<hi rend="sup">me</hi> Sand a payé son                        tribut à la mémoire de M. de Latouche par trois charmants articles insérés                        dans le journal <hi rend="i">Le Siècle</hi> (18, 19 et 20 juillet 1851).                        C’est ce qu’on pouvait écrire de plus favorable sur lui. M<hi rend="sup">me</hi> Sand cite quelques jolis extraits de ses lettres ; mais elle                        n’en peut citer une seule tout entière. La manière, en effet, y revient vite                        et gâte tout. — M. de Latouche avait coutume de dire de M<hi rend="sup">me</hi> Sand par malice, et pour indiquer que son talent, comme celui                        de toutes les femmes, avait besoin, si grand qu’il fût, d’une initiative                        extérieure : <quote>« C’est un écho qui double la voix. »</quote> Il se                        flattait d’avoir été, à un moment, cette voix.</note>.</p><p>Il eut un jour terrible et cruel en 1831 : ce fut celui où M. Gustave Planche                    publia dans la <hi rend="i">Revue des deux mondes</hi> (novembre) l’article « De                    la haine littéraire » dont M. de Latouche était le sujet. Ce sanglant article                    acquittait d’un seul coup un long arriéré de représailles et de vengeances :                    c’était une exécution. Depuis ce jour, M. de Latouche se montra plus circonspect                    avec les nouveaux venus ; il eut des avances toutes particulières pour les                    jeunes talents, pour Musset, pour Gautier, pour Hégésippe Moreau ; il eut même                    des retours et des repentirs sur ses rancunes passées ; mais il était trop <pb n="501" xml:id="p501"/>tard, sa réputation était faite et trop faite :                    l’écriteau lui resta.</p><p>J’ai touché plus de points qu’il n’en faut pour conclure. L’exemple de                    M. de Latouche nous fournit par contraste quelques enseignements qu’il n’est pas                    inutile de dégager. Il nous apprend ce qu’il y a de profitable et de salutaire à                    être parfaitement simple, à être parfaitement droit, à se contenter de la                    condition et de la proportion de talent qui nous est échue, à la compléter peu à                    peu, à la perfectionner tant que nous le pouvons, à l’appliquer, à remercier                    l’Auteur des dons naturels de ce qu’il nous a accordé de distingué, même quand                    ce distingué ne serait que secondaire. Il nous apprend à ne point accueillir, à                    ne point entretenir dans notre cœur ces passions amères qui, une fois qu’elles                    s’y sont logées, y deviennent maîtresses, y sévissent en furieuses et y                    corrompent ce qu’il y a de plus doux et de plus consolant au monde, et ce qui                    est recommandé par les sages comme le remède souverain des maux, je veux dire le                    sincère amour des lettres et le charme innocent des muses.</p><div type="article" xml:id="art_1858-01-01_a"><head>Note.</head><p>Avant d’écrire cet article sur M. de Latouche, je me suis adressé à plusieurs                        de ses anciens amis ou qui passaient pour tels, dans le désir qu’on me dit                        de lui plus de bien que je n’en savais, et j’ai dit, je l’avoue, tout ce que                        j’en ai su. Depuis que l’article a paru, j’ai reçu un témoignage tardif,                        mais d’une sympathie réelle et d’une émotion trop visible pour ne pas être                        touchante. J’en veux donner quelque chose ici. On sent d’abord que c’est une                        femme qui écrit :</p><quote><p rend="indent">Je n’ai pas défini, je n’ai pas deviné, dit-elle, cette <hi rend="i">énigme obscure et brillante</hi>, j’en ai subi                            l’éblouissement et la crainte. C’était tantôt sombre comme un feu de                            forge dans une forêt, tantôt <pb n="502" xml:id="p502"/>léger, clair,                            comme un rayon au front d’un enfant. Un mot d’innocence, de candeur                            première, faisait relater en lui le lire franc d’une joie retrouvée. La                            reconnaissance alors se peignait si vive dans ce regard-là, que toute                            idée de pour quittait les timides. C’était le bon esprit qui revivait                            dans son cœur tourmenté Non, <hi rend="i">ce n’était pas un méchant,                                mais un malade</hi>… On l’a cru jaloux. Littérairement parlant, il                            ne l’a jamais été ; mais injuste prévenu, oh ! oui. Sa colère et son                            dédain étaient si grands quand il se détrompait d’un talent, d’une                            vertu, d’une beauté, dont la découverte et la croyance l’avaient rempli                            de tant de joie ! Quelle ironie contre sa propre simplicité ! comme il                            se punissait d’avoir été volé, disait-il, par lui-même ! Il souffrait                            beaucoup, ci oyez-le, et ne l’oubliez jamais. Il s’attendrissait d’une                            fleur et la saluait d’un respect pieux. Puis il s’irritait d’oublier                            qu’elle est périssable. Il levait les épaules et la jetait dans le feu,                            c’est vrai… La patience minutieuse au travail était portée chez lui à un                            excès fatal à sa santé comme à ses succès. On eût dit alors, je le sais                            par d’autres que moi, que son cœur et sa tête s’emplissaient par degrés                            de fumée, — d’une fumée qui étouffait l’élan, l’abandon, le <hi rend="i">fluide</hi> de l’inspiration. C’était comme une lampe qui n’a pas                            d’air… Son enthousiasme pour la littérature allemande et pour la                            transformation de la nôtre l’a beaucoup subjugué : depuis j’ai osé                            m’étonner que sa poésie, bien qu’élégante, mais cérémonieuse toujours,                            se fût à peine dégagée de l’esclavage dont il avait horreur… Son esprit                                <hi rend="i">parlé</hi> était plus irrésistible quand il se croyait                            bien écouté et bien compris, et qu’il respirait de sa maladie noire.                            Seul, il songeait trop au public. L’épouvante du ridicule paralysait                            l’audace qu’il exigeait dans les autres.</p></quote><p rend="indent">Ce témoignage indulgent d’une femme poète (M<hi rend="sup">me</hi> Desbordes-Valmore) s’accorde bien avec celui de M<hi rend="sup">me</hi> Sand, même pour l’expression : <quote>« Cette âme, a dit M<hi rend="sup">me</hi> Sand, n’était ni faible, ni lâche, ni envieuse,                                <hi rend="i">elle était navrée</hi>, voilà tout. »</quote> Ces deux                        charités de femmes poètes se sont rencontrées dans une même explication                        adoucie : nous autres hommes, nous sommes plus durs et plus sévères. Même                        après avoir entendu M<hi rend="sup">me</hi> Valmore et M<hi rend="sup">me</hi> Sand, je ne retire rien de ce que j’ai dit. Et si l’on me                        pressait, j’aurais plutôt à y ajouter.</p></div></div></body>
</text>
</TEI>

