<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La duchesse du Maine.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-12-23"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-12-23"><head>La duchesse du Maine.</head><dateline>Lundi 23 décembre 1850.</dateline><p><pb n="206" xml:id="p206"/>Après un roi comme Frédéric, il nous faut une femme,                    il nous faut une fée. La duchesse du Maine en était une, et des plus                    singulières : elle mérite d’être étudiée, elle et son existence princière, dans                    sa petite cour de Sceaux, où elle nous apparaît comme une des productions                    extrêmes et les plus bizarres du règne de Louis XIV, du régime monarchique                    poussé à l’excès. Née en 1676, la duchesse du Maine est morte en 1753, il n’y a                    pas tout à fait cent ans. En ces cent années il s’est fait une assez grande                    révolution dans l’ordre et le gouvernement de la société, dans l’ensemble des                    mœurs publiques, pour que l’existence et la vie que menait cette petite reine                    fantasque nous semble presque comme un conte des <hi rend="i">Mille et Une                        Nuits</hi>, et pour qu’on se dise sérieusement : « <hi rend="i">Était-ce                        donc possible</hi> ? » La Bruyère présageait et voyait déjà quelque chose de                    ce changement profond qui a éclaté depuis, quand il disait :</p><quote><p rend="indent">Pendant que les grands négligent de rien connaître, je ne dis                        pas seulement aux intérêts des princes et aux affaires publiques, mais à                        leurs propres affaires ; qu’ils ignorent l’économie et la science d’un père                        de famille, et qu’ils se louent eux-mêmes de cette ignorance…, des citoyens                        s’instruisent du dedans et du dehors d’un royaume, étudient le gouvernement,                        deviennent fins et politiques, savent le fort <pb n="207" xml:id="p207"/>et                        le faible de tout un État, songent à se mieux placer, se placent, s’élèvent,                        deviennent puissants, soulagent le prince d’une partie des soins publics.                        Les grands qui les dédaignaient, les révèrent, heureux s’ils deviennent                        leurs gendres.</p></quote><p rend="indent">Cette révolution que La Bruyère faisait ainsi entrevoir sous forme                    d’un accord à l’amiable et d’une transaction, n’a pas été si paisible, on le                    sait. La Bruyère, par politesse, disait là des grands ce qu’il n’eût osé dire                    des princes eux-mêmes. Les nouveaux venus n’ont pas tous été si conciliants que                    les parvenus du temps de La Bruyère. Tout n’a pas fini par un <hi rend="i">mariage</hi>, et, depuis 89 jusqu’en 1850, l’équilibre, entre ce qui reste                    du principe de l’ancienne société et les prétentions croissantes de la société                    nouvelle, se cherche encore.</p><p>La duchesse du Maine, avec tout son esprit, ne soupçonnait pas un mot de ces                    choses, et ne se posait pas une de ces questions ; elle croyait à ses droits de                    naissance, à ses prérogatives de <hi rend="i">demi-dieu</hi>, aussi fermement                    qu’elle croyait au système de Descartes et à son catéchisme. Louise-Bénédicte de                    Bourbon était la petite-fille du Grand Condé. Son frère, M. le Duc, avait eu                    pour précepteur La Bruyère, et elle put, à quelques égards, en profiter. Pour                    l’excellence du langage, pour l’esprit, pour l’avidité de savoir, elle s’annonça                    de bonne heure ; elle avait, comme son frère, des étincelles de l’esprit du                    grand aïeul. Mais il est à remarquer que l’âme d’un héros, quand elle se partage                    et se brise en quelque sorte entre ses descendants, produit quelquefois de                    singulières formes, ou même des monstres étranges. Tout est considérable dans                    ces grandes âmes, les vices comme les vertus. Tel défaut qui, dans le chef,                    était balancé et tenu en échec par une haute qualité, se démasque tout à coup                    chez les descendants, et apparaît hors de mesure. Le Grand Condé n’avait au fond                    de l’âme rien moins que <pb n="208" xml:id="p208"/>cette <hi rend="i">bonté</hi>                    naturelle dont l’a loué Bossuet ; mais son grand esprit et son vaillant cœur                    couvraient bien des choses. Pourtant il ne fallait pas le contrarier à certains                    moments ; caractère violent et despotique, il s’irritait aisément de la                    contradiction, même quand il ne s’agissait que des ouvrages de l’esprit. Boileau                    s’en aperçut un jour qu’il différait de sentiment avec lui :                        <quote>« Dorénavant, disait-il, je serai toujours de l’avis de M. le Prince,                        surtout quand il aura tort. »</quote> En général, les descendants du Grand                    Condé (l’histoire aujourd’hui peut le dire, puisque la race est éteinte) ne                    furent pas bons. La brutalité, poussée jusqu’à la férocité, perçait déjà dans                    celui qu’on appelait M. le Duc (le petit-fils), et dans cet autre M. le Duc, qui                    fut Premier ministre après le Régent ; elle éclata à nu dans le comte de                    Charolais. La violence, l’impossibilité de supporter aucune contradiction, se                    marquaient chez eux en traits énergiques et frénétiques. L’esprit du grand aïeul                    se soutint cependant avec distinction encore, et se distribua comme en                    brillantes parcelles, dans la personne de plus d’un rejeton. La duchesse du                    Maine fut à cet égard des mieux partagés. Il est à remarquer qu’à ce degré si                    prochain la race déjà s’appauvrissait au physique et que la taille s’en                    ressentait. La duchesse du Maine, aussi bien que ses sœurs, était presque                    naine ; elle qui était une des plus grandes de la famille, elle ne paraissait                    pas plus qu’un enfant de dix ans. Quand le duc du Maine l’épousa, et qu’il eut à                    choisir entre les filles non encore mariées de M. le Prince, il se décida pour                    celle-ci, sur ce qu’elle avait peut-être quelques lignes de plus que son aînée.                    On ne les appelait pas les princesses du sang, mais les <hi rend="i">poupées du                        sang</hi>.</p><p>Le duc du Maine qui en 1692, à l’âge de vingt-deux ans, épousait ainsi la                    petite-fille du Grand Condé, âgée <pb n="209" xml:id="p209"/>de seize, était                    l’aîné des bâtards que Louis XIV avait eus de M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan. Ce petit prince, élevé tendrement par M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, qui était comme sa vraie mère, avait été formé sur                    l’idéal de la fondatrice de Saint-Cyr. Il avait de l’esprit, un langage                    excellent, de la douceur et de l’agrément dans l’intimité, l’habitude de la                    sagesse et de la soumission ; en un mot, c’était un de ces sujets parfaits de                    bonne heure, qui ne s’émancipent jamais et ne deviennent pas tout à fait des                    hommes. Il était pied-bot par vice d’humeur, ce qui augmentait sa timidité                    naturelle dans le monde. Instruit, mais sans vraies lumières, il ne devait                    jamais dépasser, en fait d’idées, l’horizon exact où on l’avait encadré dès sa                    naissance. La duchesse, curieuse, hardie, impérieuse et fantasque, ne devait pas                    dépasser davantage cet horizon, et toutes ses hardiesses, tous ses essors de                    fantaisie se continrent toujours au sein de la sphère artificielle et magique où                    elle s’exaltait sans en sortir.</p><p>Le jour où Louis XIV, cédant au désir de son fils, lui avait permis de se marier,                    il n’avait pu s’empêcher de dire, dans le bon sens de son préjugé royal :                        <quote>« Ces <hi rend="i">gens-là</hi> ne devraient jamais se                        marier. »</quote> Il prévoyait la confusion et les conflits que cette race                    équivoque de <hi rend="i">bâtards légitimés</hi> pouvait apporter dans l’ordre                    monarchique, qui était alors la constitution même de l’État. Il céda pourtant,                    et vers la fin il fit tout pour accroître cette confusion par les faveurs et les                    prérogatives dont il ne cessa de combler ces branches parasites et                    adultères.</p><p>À peine mariée, la petite duchesse mit la main sur son timide époux, et                    l’assujettit en tout à sa volonté. Elle rêvait dans l’avenir gloire, grandeur                    politique, puissance, et, en attendant, elle voulut vivre le plus à son gré et                    le plus en souveraine qu’elle pût, rendre le moins possible aux autres et se                    passer tous ses caprices, avoir <pb n="210" xml:id="p210"/>sa cour à elle, où ne                    brillât nul astre rival du sien. Ce rêve de son imagination, elle ne le réalisa                    au complet que lorsque M. du Maine eut acheté Sceaux des héritiers de                    M. de Seignelay au prix de 900 000 livres, et qu’elle en eut fait son Chantilly,                    son Marly et son Versailles en miniature (1700).</p><p>Parmi les précepteurs qu’avaient eu le duc du Maine, il y avait un                    M. de Malezieu, homme instruit, sachant des mathématiques, de la littérature, du                    grec, du latin, improvisant des vers, imaginant des spectacles, entendant même                    les affaires, et <quote>« rassemblant dans son état servile, a dit Lemontey, les                        avantages d’une médiocrité universelle »</quote>. Ce M. de Malezieu, qui                    devint le personnage essentiel de la cour de la duchesse, son oracle en tout                    genre ; et de qui on parlait à Sceaux comme de Pythagore : <quote>« <hi rend="i">Le maître l’a dit</hi> »</quote>, devait certes avoir plus d’une                    qualité ; mais il est difficile aujourd’hui de se faire une juste idée de son                    mérite. Membre de deux académies, de celle des sciences comme il le fut aussi de                    l’Académie française, il a été célébré par Fontenelle qui ne le surfait pas                    trop, et qui nous le montre, avec son <hi rend="i">tempérament robuste et de                        feu</hi>, suffisant à tous les menus emplois. Voltaire, plus vif, a parlé de                    lui comme d’un homme dans qui l’érudition la plus profonde n’avait point éteint                    le génie :</p><quote><p rend="indent">Il prenait quelquefois devant Votre Altesse Sérénissime (<hi rend="i">M<hi rend="sup">me</hi> du Maine</hi>) un Sophocle, un                        Euripide ; il traduisait sur-le-champ en français une de leurs tragédies.                        L’admiration, l’enthousiasme dont il était saisi, lui inspirait des                        expressions qui répondaient à la mâle et harmonieuse énergie des vers grecs,                        autant qu’il est possible d’en approcher dans la prose d’une langue à peine                        tirée de la barbarie… Cependant M. de Malezieu, par des efforts que                        produisait un enthousiasme subit, et par un récit véhément, semblait                        suppléer à la <pb n="211" xml:id="p211"/>pauvreté de la langue, et mettre                        dans sa déclamation toute l’âme des grands hommes d’Athènes.</p></quote><p rend="indent">Voilà des éloges qui donneraient une haute idée du personnage ;                    mais n’oublions pas que c’est dans une épître dédicatoire que Voltaire s’exprime                    de la sorte. Les <hi rend="i">Mémoires</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> de Staal                    (de Launay) nous font voir M. de Malezieu sous un jour moins favorable :                    cérémonieux, démonstratif et plat, sans beaucoup de discernement au fond, quand                    ce discernement lui était inutile, et que l’esprit avait besoin de s’y aider                    d’un peu de cœur. M. de Malezieu était, selon toute apparence, un de ces hommes                    qui puisent l’activité dans un tempérament robuste, et y combinent la finesse ;                    qui, avec un premier fonds étendu et solide d’études qu’ils n’accroissent pas,                    se tournent ensuite uniquement à le mettre en usage dans le monde, à en tirer                    parti et profit auprès des grands. C’était un homme instruit et d’esprit, qui ne                    pouvait paraître un génie que dans une coterie. Il trouva cette coterie à                    Sceaux, et, à force de mouvement et d’invention, il sut la remplir, durant plus                    de vingt-cinq ans, de l’idée de son mérite et de sa sublimité. À trois lieues de                    Paris, on disait sans rire : <hi rend="i">le grand Malezieu</hi> !</p><p>M. de Malezieu avait même été une des causes de l’acquisition de Sceaux. Déjà                    riche des libéralités de la Cour, il avait une jolie maison de campagne à                    Châtenay, et il y reçut la duchesse du Maine, qui l’honora de sa visite dans                    l’été de 1699, et à qui il donna une galante hospitalité ; elle y demeura étant                    enceinte, pendant le séjour de la Cour à Fontainebleau. Ce furent des jeux, des                    fêtes, des feux d’artifice continuels en son honneur, le tout ménagé avec un                    certain air d’innocence et d’âge d’or. Les populations d’alentour prenaient part                    à ces joies par des chants et par des danses ; on était alors dans les premières                    douceurs de la paix de Ryswick. La <pb n="212" xml:id="p212"/>duchesse y fit ses                    débuts dans cette vie de féerie et de mythologie à laquelle elle prit tant de                    goût, qu’elle n’en voulut bientôt plus d’autre, et que l’idée lui vint de se                    mettre en possession de tout le vallon. La description qu’a faite de ce premier                    séjour l’un des collègues de Malezieu, l’abbé Genest, et qu’il a adressée à M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry, est assez piquante et nous montre l’origine                    de ce long jeu de bergerie qui va devenir l’existence même de la duchesse.                    C’étaient des surprises galantes à chaque pas, des jeux innocents à chaque                    heure : on joue à la nymphe, à la bergère ; on prélude aux futures prodigalités                    en jouant même à l’économie : <quote>« M. le duc du Maine se plaignit en sortant                        du jeu, nous dit la relation, qu’il avait perdu <hi rend="i">deux                        écus</hi> ; les princesses louèrent leur fortune d’en avoir gagné environ                        autant. »</quote> Dans ces fêtes et dans celles qui se renouvelèrent au même                    lieu les années suivantes, on voit M. de Malezieu faire à ravir les honneurs de                    chez lui, remplir et animer en homme universel toute cette petite sphère. On                    conçoit qu’il était digne d’être à la fois le Molière, le Descartes et le                    Pythagore du royaume de Lilliput.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse du Maine, a dit Fontenelle, voulait que, même                    dans les plaisirs, il entrât de l’idée, de l’invention, et <hi rend="i">que la                        joie eût de l’esprit</hi>. Quand on lit aujourd’hui le récit de ces fêtes                    dans le recueil intitulé <hi rend="i">Les Divertissements de Sceaux</hi>, on                    reconnaît, au milieu des fadeurs, que M. de Malezieu y mettait cet <hi rend="i">esprit</hi> que voulait la fée.</p><p>Bientôt tout ce joli vallon de Sceaux fut comme le parc de la duchesse, son                    royaume pastoral et sa <hi rend="i">Tempé</hi>. Elle n’y pouvait paraître sans                    que le <hi rend="i">Sylvain de Châtenay</hi>, la <hi rend="i">Nymphe                        d’Aulnay</hi>, lui vinssent rendre hommage en personne ; et il n’était pas                    jusqu’au Plessis-Piquet qui n’eût sa manière de divinité champêtre. L’abbé                    Genest <pb n="213" xml:id="p213"/>y avait choisi son ermitage, d’où il venait                    faire ses dévotions à la <hi rend="i">Dame de Sceaux</hi>.</p><p>Mais qu’était-ce que l’abbé Genest ? Oh ! quelque chose de très singulier et de                    très amusant, je vous assure, le moins solennel des académiciens français (car                    il était l’un des Quarante), le plus difficile à célébrer en séance publique.                    D’Olivet a suppléé à l’éloge officiel par une lettre familière. L’abbé Genest                    était, comme Socrate, le fils d’une sage-femme ; il avait commencé par être dans                    le commerce, faisant la pacotille, puis prisonnier à Londres, puis copiste,                    précepteur, maquignon, secrétaire du duc de Nevers, bel esprit à travers tout                    cela, et tournant des vers avec une facilité et une gaieté naturelle. Il avait                    eu un accessit et un prix de vers à l’Académie française en 1671 et en 1673 ;                    cela le fit connaître. Il se faufila auprès de Pellisson, et, par lui, auprès                    des précepteurs du Dauphin, de Bossuet et des autres. Il assista aux conférences                    de physique du fameux Rohault, et, par une idée assez bizarre, il s’appliqua à                    mettre la philosophie de Descartes en vers. Bref, il connut M. de Malezieu, qui                    le goûta, l’<hi rend="i">utilisa</hi>, et en fit son compère dans ses jeux et                    ses divertissements poétiques de société. L’abbé Genest était auprès des princes                    ce qu’ils ont aimé de tout temps (même du nôtre), un mélange du poète et du                    bouffon. On riait de lui et il s’y prêtait ; il avait une singularité des plus                    remarquables, et qui ne nuisit pas à sa fortune : c’était un nez immense, mais                    un nez dont il paraît qu’on ne se peut faire aucune idée. Combien de fois le duc                    de Bourgogne et le duc du Maine n’avaient-ils pas plaisanté comme des écoliers                    sur ce nez de leur précepteur ! Louis XIV lui-même s’était déridé une fois, et                    il avait ri d’un rire naturel à l’une des espiègleries dont cet abbé au nez                    royal était le sujet. On était allé jusqu’à trouver par anagramme dans le nom de                        <pb n="214" xml:id="p214"/><hi rend="i">Charles Genest</hi>, et avec un peu                    de complaisance : <hi rend="i">Eh ! c’est large nez.</hi> Je saute par                    bienséance bien des plaisanteries qui avaient trait à un tout autre objet,                    — comment dirai-je ? — qui se rapportaient à la manière trop habituelle et très                    incomplète dont l’abbé Genest, en ses jours de distraction, attachait <hi rend="i">le vêtement que les Anglais n’osent nommer</hi> ; ce sont des                    plaisanteries de nature à n’avoir place que dans <hi rend="i">Le Lutrin                        vivant</hi>. Grâce à des mérites si réels et si divers, à Châtenay, à                    Sceaux, à Saint-Maur, on requérait que le facétieux abbé fût de toutes les fêtes                    champêtres et bucoliques :</p><quote><l>Parmi les dieux des bois, surtout n’oubliez pas</l><l>Celui vêtu de noir qui porte des rabats.</l><l>…………………………………………………</l><l>       Avec cet habit et ce nez,</l><l>       Ce nez long de plus de deux aunes,</l><l>Il faut donc que ce soit le <hi rend="i">magister</hi> des faunes.</l></quote><p rend="indent">Voilà des folies. — Pour nous résumer sans trop de frivolité, la                    duchesse du Maine étudiait le cartésianisme avec M. de Malezieu ; elle lisait                    avec lui et par lui Virgile, Térence, Sophocle, Euripide, et bientôt elle put                    lire une partie de ces auteurs, les latins au moins, dans l’original. Elle                    étudiait de plus l’astronomie, toujours avec cet universel M. de Malezieu, qui                    en savait plus qu’il ne fallait pour expliquer la <hi rend="i">Pluralité des                        mondes</hi> de Fontenelle ; elle mettait l’œil au télescope, et aussi au                    microscope, s’instruisait enfin de toutes choses par passion, par boutade et                    caprice, mais sans en devenir plus éclairée en général. Elle jouait à travers                    cela la comédie et la bergerie à chaque heure du jour et de la nuit, donnait des                    idées à tourner en madrigaux à ses deux faiseurs, l’éternel Malezieu et l’abbé                    Genest, invitait, conviait une foule d’élus autour d’elle, occupait chacun,                    mettait chacun sur les dents, ne souffrait nul <pb n="215" xml:id="p215"/>retard                    au moindre de ses désirs, et s’agitait avec une <hi rend="i">démonerie</hi>                    infatigable, de peur d’avoir à réfléchir et à s’ennuyer un seul instant. Du                    sommeil, au milieu de ces veillées et de ces nuits blanches de la duchesse, il                    n’en était pas question ; on lui avait persuadé qu’il n’était fait que pour les                    simples mortelles.</p><p>Au point de vue littéraire qui, de près ou de loin, est toujours le nôtre,                    l’inconvénient de ce train de vie tumultueux était au fond d’être incompatible                    avec le vrai goût. Le vrai goût discerne, examine ; il a ses temps de repos, et                    il choisit. Ici l’esprit naturel faisait tout, mais on ne discernait pas, on ne                    choisissait pas : la duchesse jouait indifféremment <hi rend="i">Athalie,                        Iphigénie en Tauride</hi> (traduite fidèlement d’Euripide), ou <hi rend="i">Azaneth</hi>, femme de Joseph, dans la tragédie de <hi rend="i">Joseph</hi>                    faite par l’abbé Genest.</p><p>Que lui importait, pourvu qu’elle se fît du bruit à elle-même, qu’elle se donnât                    toute son émotion, et qu’elle régnât ? On la comparait aux plus grandes reines                    qui avaient aimé les sciences, à la reine Christine, à la princesse Palatine                    Élisabeth, l’amie de Descartes, et on lui décernait la primauté. Le président de                    Mesmes (qui fut premier président du Parlement) lui adressait, avec des                    étrennes, des vers qu’il avait fait faire en style de chevalerie, en style                    marotique, selon la mode du moment, et où il se qualifiait <hi rend="i">le très                        puissant Emperier de l’Indoustan</hi> écrivant <hi rend="i">à la plus que                        parfaite Princesse Ludovise, Emperière de Sceaux</hi>. Des deux parts la                    mascarade était complète. Même en regardant son miroir, la duchesse se croyait                    belle, mais elle ne pouvait se dissimuler qu’elle était petite. À l’époque de                    son mariage, on avait fait pour elle un emblème et une devise : une <hi rend="i">mouche à miel</hi>, avec ces mots tirés de l’<hi rend="i">Aminte</hi> du                    Tasse : <quote>« <hi rend="i">Piccola si, ma fa pur gravi le ferite…</hi> Elle                        est petite, <pb n="216" xml:id="p216"/>mais elle fait de cruelles                            blessures<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voici le passage même de l’<hi rend="i">Aminte</hi> (acte II, scène première) : <quote>« <hi rend="i">Picciola è l’ape, e fa col picciol morso / Pur gravi e pur                                    moleste le ferite.</hi> »</quote></note>. »</quote> On en prit                    occasion plus tard, dans les premiers temps de Sceaux, de former une société des                    personnes qui avaient le plus souvent l’honneur d’y venir, sous le titre de                        l’<hi rend="i">ordre de la Mouche à miel</hi>. Il y eut des règlements                    dressés, des statuts ; une médaille fut frappée à cette occasion : tous ceux de                    l’ordre devaient la porter avec un <hi rend="i">ruban citron</hi>, quand ils                    seraient à Sceaux. On brigua fort cette marque de distinction. Trente-neuf                    personnes furent nommées et firent le serment voulu : on jurait par le <hi rend="i">mont Hymette</hi>. Ce jour-là on jouait à la Grèce.</p><p>Cependant, la dernière guerre de Louis XIV, la guerre de la succession d’Espagne,                    s’était allumée et embrasait l’Europe ; la fortune commençait à devenir                    contraire ; les peuples s’épuisaient d’impôts et de sang ; le duc du Maine ne                    s’illustrait point à l’armée par sa valeur ; mais, à Sceaux, la duchesse,                    radieuse d’espérance et d’orgueil, s’amusait et jouait toujours. Elle nageait,                    dit Saint-Simon, dans la joie de sa future grandeur. Le plein éclat, la                    splendeur de ce qu’on nommait les Grandes Nuits de Sceaux, se rapporte à ces                    années mêmes de désastres. Le scandale de ces fêtes et de ces divertissements                    ruineux devenait d’autant plus grand, ou du moins plus criant, que les malheurs                    de la famille royale étaient venus s’ajouter à ceux de la France ; mais la mort                    des principaux héritiers directs rapprochait le duc du Maine du pouvoir, ou même                    du trône ; chaque échelon de moins dans l’ordre de succession légitime était un                    degré de plus dans l’échafaudage de sa fortune. On sait que la faiblesse de                    Louis XIV, obsédée par celle de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, cette                    nourrice plus que mère du duc du <pb n="217" xml:id="p217"/>Maine, alla vers la                    fin jusqu’à égaler en tout les bâtards aux princes du sang légitimes, à les                    déclarer en définitive habiles à succéder au trône, et sa dernière volonté, si                    elle avait été suivie, ménageait au duc du Maine le rôle le plus influent dans                    la future Régence.</p><p>Les curieux peuvent chercher dans le <hi rend="i">Recueil dit de Maurepas</hi>                    (Bibliothèque nationale) les couplets et noëls sanglants dont le duc et la                    duchesse du Maine furent l’objet à l’occasion de ces faveurs odieuses ; ces                    couplets ne sont pas assez spirituels et sont, en général, trop scabreux pour                    être cités ici. On y voit bien des méchants propos sur cette duchesse, dont ses                    poètes officiels ne parlaient que comme de <hi rend="i">la moderne                    Pénélope</hi>. Je ne toucherai que deux mots sur ce sujet délicat. M. le Duc (de                    Bourbon), propre frère de la duchesse du Maine, prit dans un temps un très grand                    goût pour elle ; ces sortes de goûts n’étaient pas rares dans la famille des                    Condé. Le frère et la sœur échangeaient de Saint-Maur à Sceaux des pièces de                    vers galantes que M<hi rend="sup">me</hi> du Maine faisait rimer à Malezieu et à                    Genest, et que Chaulieu et La Fare faisaient d’autre part pour M. le Duc. Enfin,                    la brouille arriva, mais on avait déjà follement jasé et chansonné. Peut-être                    était-ce à tort, car on lit dans une de ces lettres en vers de M<hi rend="sup">me</hi> du Maine :</p><quote><l>Ce qui chez les mortels est une effronterie,</l><l>      Entre nous autres demi-dieux</l><l>      N’est qu’honnête galanterie.</l></quote><p rend="indent">Après ces premiers propos sur M. le Duc, on parla encore, mais un                    peu en sous-ordre, du président de Mesmes, que la duchesse voulait s’attacher                    pour gouverner par lui le Parlement. Mais le cardinal de Polignac paraît avoir                    été celui des favoris le plus en vue, et l’on va même jusqu’à citer des                    fragments de lettres qui seraient <pb n="218" xml:id="p218"/>décisifs. Ce                    cardinal, si agréable de sa personne et si bel-esprit, semblait fait exprès pour                    cette cour à la Rambouillet. Il s’occupait toujours de son grand poème de l’<hi rend="i">Anti-Lucrèce</hi>, où il soutenait en vers latins les bons                    principes de la théologie et de la morale : il le lisait, l’expliquait à la                    duchesse, et M. du Maine se plaisait à en traduire des chants. Un jour que ce                    prince montrait un chant traduit à la duchesse, elle s’impatienta pourtant et                    lui dit : <quote>« Vous verrez qu’un beau matin, en vous éveillant, vous serez                        de l’Académie française, et que M. d’Orléans sera régent du                        royaume. »</quote></p><p>L’ambition couvait, en effet, sous cette vie de jeux et de comédies ; il y avait                    dans ce corps de myrmidon, dans cet extrait du Grand Condé, des étincelles de                    cette même fureur civile. De sentiment humain ou de patriotisme, avec ces êtres                    à part qui se croient de la lignée de Jupiter, il n’en faut jamais parler : la                    nation et le monde étaient faits pour eux ; ils le croyaient sincèrement, et ils                    agissaient hautement en conséquence. M<hi rend="sup">me</hi> du Maine l’avait                    déclaré, à la veille de la Régence (1714), à deux ducs et pairs qu’elle avait                    appelés à Sceaux pour causer des <hi rend="i">éventualités</hi>, comme nous                    dirions, et comme elle ne disait pas ; car si elle pensait mal, elle parlait                    bien mieux que nous. Elle voulait s’assurer d’un parti dans le Parlement, et s’y                    ménager des appuis en cas de chicanes élevées contre le droit qu’elle se croyait                    acquis. Voyant ceux à qui elle s’adressait réservés et sur leurs gardes, elle se                    mit en colère, ce qu’elle faisait toutes les fois qu’elle rencontrait la moindre                    résistance, et elle leur dit <quote>« que, quand on avait une fois acquis                        l’habileté de succéder à la couronne, il fallait, plutôt que de se la                        laisser arracher, <hi rend="i">mettre le feu au milieu et aux quatre coins                            du royaume</hi> »</quote>. Voilà du Grand Condé tout pur. Louis XIV une                    fois mort et le testament cassé, <pb n="219" xml:id="p219"/>outrée de colère,                    elle n’eut de cesse qu’elle n’eut mis cette mauvaise parole à exécution.</p><p>Ceci interrompit un peu les fêtes de Sceaux, et il y a deux temps, deux époques                    distinctes dans cette longue vie mythologique de plaisirs, dans ce que j’appelle                    cette vie <hi rend="i">entre deux charmilles</hi> : la première époque, celle                    des espérances, de l’ivresse orgueilleuse, et de l’ambition cachée sous les                    fleurs ; puis la seconde époque, après le but manqué, après le désappointement                    et le mécompte, si l’on peut employer ces mots ; car, même après une telle                    chute, après la dégradation du rang et l’outrage, après la conspiration avortée                    et la prison, cette incorrigible nature, revenue aux lieux accoutumés, retrouva                    sans trop d’effort le même orgueil, le même enivrement, le même entêtement de                    soi, la même faculté d’illusion active et bruyante, de même qu’à soixante-dix                    ans elle se voyait encore jeune et toujours bergère. Jamais, avec autant                    d’esprit, on n’a été plus naïvement déesse et bergère que la duchesse du Maine.                    Elle joua la comédie jusqu’à extinction, et sans se douter que c’était une                    comédie.</p><quote><p rend="indent">Mettez-moi toujours aux pieds de M<hi rend="sup">me</hi> la                        duchesse du Maine, écrivait de Berlin Voltaire en 1752 (elle avait alors                        soixante-seize ans). C’est une âme prédestinée ; elle aimera la comédie                        jusqu’au dernier moment, et quand elle sera malade, je vous conseille de lui                        administrer quelque belle pièce au lieu de l’extrême-onction. On meurt comme                        on a vécu…</p></quote><p rend="indent">— Ajoutez, pour achever de la peindre, qu’aimant à ce point la                    comédie et la jouant sans cesse, elle la jouait mal, et qu’elle n’en était que                    plus applaudie.</p><p>Un enseignement sérieux ne pourrait-il pas se tirer déjà à la vue d’une telle                    existence et d’une telle nature, qui nous semblent aujourd’hui fabuleuses ? On a                    dit de <pb n="220" xml:id="p220"/>M<hi rend="sup">me</hi> du Maine <quote>« que,                        dans toute sa vie, elle n’était point sortie de chez elle, et qu’<hi rend="i">elle n’avait pas même mis la tête à la fenêtre</hi> »</quote>.                    Les philosophes, quelques philosophes du moins, ont imaginé que si l’homme,                    après sa naissance et dans ses premiers mouvements, n’éprouvait pas de                    résistance dans le contact des choses d’alentour, il arriverait à ne pas se                    distinguer d’avec le monde extérieur, à croire que ce monde fait partie de                    lui-même et de son corps, à mesure qu’il s’y étendrait de son geste ou de ses                    pas. Il arriverait à se persuader que le tout n’est qu’une dépendance et une                    extension de son être personnel ; il dirait en toute confiance : <hi rend="i">L’Univers, c’est moi !</hi> M<hi rend="sup">me</hi> du  Maine fut ainsi ;                    elle réalisa longtemps le rêve des philosophes. Elle n’éprouva jamais une                    résistance à ses désirs jusqu’à l’époque de la Régence. Elle se mit de bonne                    heure dans la condition de n’en pas éprouver, en s’enfermant dans cette petite                    cour de Sceaux, où tout était à elle et n’était qu’elle. Toute volonté autre que                    la sienne lui eût semblé une impertinence et une révolte. Lorsqu’elle en sortit                    pourtant et qu’elle eut affaire aux difficultés réelles, elle s’y heurta, elle                    s’y brisa. Dans cette folle conspiration, qu’elle entreprit de dépit contre le                    Régent (1718), et où elle poussa son timide mari, elle put voir que le monde                    était plus gros, plus rebelle, plus difficile à remuer qu’elle ne croyait. Tout                    autre en eût tiré quelque leçon, ou du moins quelque dégoût et quelque                    tristesse ; mais la force du naturel et des premières impressions l’emporta.                    Rentrée à Sceaux après une rude épreuve d’humiliation et de disgrâce (1720),                    elle se remit peu à peu dans les conditions où elle avait d’abord vécu ; elle ne                    trouva plus de résistance et oublia qu’il y en avait pour elle à deux pas hors                    de son vallon. Elle resta persuadée comme auparavant que l’ordre du <pb n="221" xml:id="p221"/>monde, quand il allait bien, était que tout fût pour elle et                    uniquement pour elle. En un mot, pour reprendre une comparaison précédente, elle                    ressembla à une personne qui est tombée un jour par mégarde du premier étage                    sans trop se faire mal, mais qui pour cela n’a pas mis et ne mettra jamais la                    tête à la fenêtre.</p><p>Nous pouvons parler de M<hi rend="sup">me</hi> du Maine à fond et comme si nous                    l’avions connue, car nous avons sur son compte le témoignage le plus direct, le                    plus intime et le plus sûr. Elle avait pris à son service, dans l’automne de                    1711, à titre de femme de chambre, une personne de mérite qui n’eût été                    au-dessous d’aucun rang, faite pour être l’égale et la rivale des plus                    distinguées d’alors par l’esprit, unissant le sérieux à l’enjouement, et d’un                    cœur qui garda encore de son prix, même lorsqu’il se fut desséché. M<hi rend="sup">lle</hi> de Launay, durant plus de quarante ans, demeura auprès                    de sa maîtresse, et elle a laissé des <hi rend="i">Mémoires</hi> piquants, qui                    sont depuis longtemps admirés pour la qualité du langage et l’agrément du récit.                    En lisant M<hi rend="sup">lle</hi> de Launay et en la suivant dans les diverses                    vicissitudes de sa condition servile, on se prend à répéter avec                    La Bruyère :</p><quote><p rend="indent">L’avantage des grands sur les autres hommes est immense par un                        endroit. Je leur cède leur bonne chère, leurs riches ameublements, leurs                        chiens, leurs chevaux, leurs singes, leurs nains, leurs fous, et leurs                        flatteurs : mais je leur envie le bonheur d’avoir à leur service des gens                        qui les égalent par le cœur et par l’esprit, et qui les passent                        quelquefois.</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">lle</hi> de Launay elle-même, qui n’est peut-être                    pas mise encore à son rang comme moraliste, me représente un La Bruyère femme,                    placé dans l’alcôve de sa princesse ; elle ne dit pas tout, mais elle voit tout,                    et, en mesurant ses paroles, elle ne fait que graver ses observations dans un                    tour plus concis et ineffaçable.</p><p><pb n="222" xml:id="p222"/>Elle nous a rendu à merveille le talent de bien dire,                    qui était particulier à la duchesse du Maine, et qui tout d’abord attira son                    attention :</p><quote><p rend="indent">Je la lui donnais tout entière et sans effort, a dit M<hi rend="sup">lle</hi> de Launay ; car personne n’a jamais parlé avec plus                        de justesse, de netteté et de rapidité, ni d’une manière plus noble et plus                        naturelle. Son esprit n’emploie ni tour ni figure, ni rien de tout ce qui                        s’appelle invention. <hi rend="i">Frappé vivement des objets, il les rend                            comme la glace d’un miroir les réfléchit, sans ajouter, sans omettre,                            sans rien changer.</hi></p></quote><p rend="indent">On ne peut mieux faire saillir ce qu’avaient de naturel, de                    parfait, et même de juste dans un certain sens, cet esprit et cette parole                    prompte, qui était tellement chez soi au sein d’un monde artificiel.                    L’expression, chez la duchesse du Maine, était égale ni plus ni moins à                    l’impression ; et l’une et l’autre étaient toujours nettes et vives. <quote>« La                        langue ne se perfectionne que quand vous la parlez ou quand on parle de                        vous »</quote>, lui écrivait M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert. Ôtez le                    compliment, la louange reste la même que celle qu’on vient de lire.</p><p>Tous ceux qui ont parlé d’elle ont noté ce <hi rend="i">tour précis</hi> de son                    esprit et cette <hi rend="i">justesse</hi> dans le brillant : elle était de                    cette école de la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à qui M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon avait appris que les longues phrases sont un                    défaut.</p><p>M<hi rend="sup">lle</hi> de Launay nous initie, d’ailleurs, à la suite des                    caprices, des ambitions et des jeux de cette enfant gâtée, spirituelle et                    absolue. Elle nous la montre et se montre à côté d’elle conspirant toute la nuit                    avec la plume, et essayant, à force de mémoires et d’écritures, de susciter                    contre le Régent une fronde qui portait encore le cachet du bel esprit. Après la                    double prison qu’eurent à subir la princesse et la femme de chambre, prison qui                    ne tourna pas à l’honneur de l’une et qui fut la gloire de l’autre, <pb n="223" xml:id="p223"/>M<hi rend="sup">lle</hi> de Launay, ennoblie aux yeux du                    monde par sa fermeté, revient à Sceaux auprès de sa maîtresse, qui la récompense                    en la mettant (à quelques nuances près toutefois) sur le pied de ses dames. La                    petite cour peu à peu se repeuple et se ranime ; le tourbillon recommence. On                    est rentré en plein dans le songe et dans le délire. Mais un épisode assez                    piquant trouverait ici sa place, si l’on écrivait une histoire de la reine de                    Sceaux.</p><p>M<hi rend="sup">lle</hi> de Launay, pendant les séjours qu’elle faisait à Paris,                    voyait M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert et allait à ses <hi rend="i">mardis</hi> ; c’était le jour où se réunissaient, chez M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, Fontenelle, La Motte, Mairan, l’abbé Montgault, et                    quelques autres académiciens et beaux esprits. Or, il arriva que M<hi rend="sup">lle</hi> de Launay et M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert lurent à ce mardi                    des lettres qu’elles avaient reçues de la duchesse du Maine, laquelle, informée                    de cet honneur qu’on avait fait à ses lettres, eut l’air de s’effrayer qu’on les                    eût produites en si docte et si redoutable compagnie. De là une correspondance                    s’engagea entre elle et La Motte (1726). Ce dernier avait cinquante-quatre ans                    alors et était aveugle ; la duchesse avait la cinquantaine. Le bel esprit                    aveugle se mit à jouer l’amoureux, et M<hi rend="sup">me</hi> du Maine la                    bergère et l’ingénue. Il s’agissait de faire entendre à une <hi rend="i">Altesse                        Sérénissime</hi> qu’on était amoureux d’elle sans prononcer le mot d’amour,                    de retourner cette idée galante en tous sens, de simuler une ardeur contenue                    encore dans les termes du respect, d’obtenir d’elle des faveurs enfin. La                    première de ces faveurs fut qu’elle signerait son nom en toutes lettres : <hi rend="i">Louise-Bénédicte de Bourbon</hi>. Le jeu de La Motte était de dire                    que ce <hi rend="i">Louise-Bénédicte de Bourbon</hi> ne lui <hi rend="i">durait</hi> guère, donnant à entendre qu’il le dévorait de baisers quand il                    était seul. Il demande à cor et à cri une autre signature : <quote>« J’ai                        presque <hi rend="i">usé</hi> la première, écrit-il, sur votre                        permission »</quote><pb n="224" xml:id="p224"/>— Ô Molière, le Molière des <hi rend="i">Précieuses</hi>, où étais-tu ? On n’a jamais mieux compris qu’en lisant                    cette correspondance raffinée et quintessenciée, la fatigue de ceux qui, passant                    leur vie à Sceaux à faire de l’esprit soir et matin, ne pouvaient s’empêcher de                    crier grâce, et appelaient cette petite cour <hi rend="i">les galères du bel                        esprit</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] L’aimable prince de Ligne a dit : <quote>« Je                            crois que je me serais ennuyé chez M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse                            du Maine ; elle avait aussi un tour d’épaule dans l’esprit. Sceaux était                            la campagne de l’hôtel de Rambouillet. »</quote></note>.</p><p>La duchesse du Maine, à cette seconde époque de Sceaux, avait à la tête de ceux                    qu’elle appelait ses <hi rend="i">bergers</hi> le spirituel marquis de                    Sainte-Aulaire, qui fit pour elle son célèbre quatrain, et qui n’avait guère                    moins de quatre-vingt-dix ans : cela rajeunissait singulièrement la duchesse de                    s’être donné un si vieux berger ; elle ne paraissait plus qu’une enfant auprès                    de lui. Elle combinait on ne sait trop comment la dévotion avec toutes ses                    pratiques galantes, bucoliques et mythologiques. Un jour, qu’elle engageait                    M. de Sainte-Aulaire à aller à confesse comme elle, il lui répondait :</p><quote><l>Ma Bergère, j’ai beau chercher,</l><l>Je n’ai rien sur ma conscience.</l><l>De grâce, faites-moi pécher :</l><l>Après je ferai pénitence.</l></quote><p rend="indent">À quoi elle ripostait assez gaillardement pour une précieuse et                    pour celle qui venait de jouer l’ingénue avec La Motte :</p><quote><l>Si je cédais à ton instance,</l><l>On te verrait bien empêché,</l><l>Mais plus encore du péché</l><l>    Que de la pénitence.</l></quote><p rend="indent">Voltaire aussi fut un des hôtes, sinon des bergers de Sceaux, et il                    y fit quelques séjours dont on se souvient. <pb n="225" xml:id="p225"/>Dans                    l’automne de 1746, ayant compromis sa sûreté par une de ces imprudences qui lui                    étaient si familières, il vint un soir demander asile à la duchesse du Maine,                    qui le cacha dans un appartement écarté dont les volets restaient fermés tout le                    jour. Voltaire y travaillait aux bougies ; il y composa pendant deux mois                    quantité de ses jolis Contes, notamment <hi rend="i">Zadig</hi>, et il                    descendait chaque soir en régaler la princesse, qui, n’ayant pas l’habitude de                    dormir, dormait ces nuits-là moins que jamais. On noterait encore d’autres                    apparitions de Voltaire dans la petite cour de la duchesse du Maine, et qui                    eurent leur singularité.</p><p>Malgré ce goût de l’esprit et des gens qui en avaient le plus, on ne saurait dire                    pourtant que l’influence de la cour de Sceaux ait été profitable aux lettres, ni                    qu’elle ait rien inspiré. On n’y sent rien, en effet, de cette action vivifiante                    et féconde qui suppose un foyer véritable. On n’y voit qu’un cercle                    d’enchantement tracé dès le premier jour, et dans lequel des esprits déjà faits                    venaient se dépenser en hommages aux pieds de la divinité du lieu, et s’évertuer                    à l’envi pour la divertir. Le côté par lequel cette petite cour me frappe le                    plus et me paraît le seul mémorable, est encore le côté moral, celui qui touche                    à l’observation humaine des préjugés, des travers et des ridicules. Si vous                    voulez étudier dans un parfait modèle, et comme à la loupe, l’égoïsme mignon, le                    despotisme fantasque et coquet d’une princesse du sang d’autrefois,                    l’impossibilité naïve où elle est de concevoir au monde autre chose                    qu’elle-même, allez à Sceaux : vous y verrez tous ces gros défauts en abrégé et                    en miniature, comme on voit de gros poissons rouges s’agitant au soleil dans un                    bocal transparent. Vous verrez cette enfant gâtée de soixante ans et plus, à qui                    l’expérience n’a rien appris, car l’expérience suppose <pb n="226" xml:id="p226"/>une réflexion et un retour sur soi-même ; vous la verrez jusqu’à la fin                    appeler la foule et la presse autour d’elle ; et à ceux qui s’en étonnent elle                    répondra : <quote>« J’ai le malheur de ne pouvoir me passer des choses dont je                        n’ai que faire. »</quote> Il faut que chaque chambre de ce palais d’Armide                    soit remplie, n’importe comment et par qui ; on y craint, avant tout, le                    vide :</p><quote><p rend="indent">Le désir d’être entourée augmente de jour en jour, écrivait                            M<hi rend="sup">me</hi> de Staal (de Launay) à M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, et je prévois que, si vous tenez un appartement sans                        l’occuper, on aura grand regret à ce que vous ferez perdre, quoi que ce                        puisse être. <hi rend="i">Les grands, à force de s’étendre, deviennent si                            minces, qu’on voit le jour au travers : c’est une belle étude de les                            contempler</hi> ; <hi rend="i">je ne sais rien qui ramène plus à la                            philosophie.</hi></p></quote><p rend="indent">Voilà ce qu’observait M<hi rend="sup">lle</hi> de Launay, notre                    La Bruyère de céans ; et elle couronne ses <hi rend="i">Mémoires</hi> par un                    portrait de la duchesse du Maine, qu’il faudrait transcrire tout au long, tant                    il est complet et achevé, et tant elle y résume l’espèce entière dans la                    personne du plus curieux individu. C’est une pièce de physiologie morale des                    plus fines ; j’en donnerai les principaux traits :</p><quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse du Maine, à l’âge de                        soixante ans, n’a encore rien acquis par l’expérience ; c’est un enfant de                        beaucoup d’esprit ; elle en a les défauts et les agréments. Curieuse et                        crédule, elle a voulu s’instruire de toutes les différentes connaissances ;                        mais elle s’est contentée de leur superficie. Les décisions de ceux qui                        l’ont élevée sont devenues des principes et des règles pour elle, sur                        lesquelles son esprit n’a jamais formé le moindre doute ; elle s’est soumise                        une fois pour toutes. <hi rend="i">Sa provision d’idées est faite ; elle                            rejetterait les vérités les mieux démontrées, et résisterait aux                            meilleurs raisonnements, s’ils contrariaient les premières impressions                            qu’elle a reçues.</hi> Tout examen est impossible à sa légèreté, et le                        doute est un état que ne peut supporter sa faiblesse. Son catéchisme et la                        philosophie de Descartes sont deux systèmes qu’elle entend également                        bien.</p><p>… L’idée qu’elle a d’elle-même est un préjugé qu’elle a reçu comme toutes ses                        autres opinions. <hi rend="i">Elle croit en elle de la même</hi><pb n="227" xml:id="p227"/><hi rend="i">manière qu’elle croit en Dieu et en                            Descartes, sans examen et sans discussion.</hi> Son miroir n’a pu                        l’entretenir dans le moindre doute sur les agréments de sa figure : le                        témoignage de ses yeux lui est plus suspect que le jugement de ceux qui ont                        décidé qu’elle était belle et bien faite. Sa vanité est d’un genre                        singulier ; mais il semble qu’elle soit moins choquante, parce qu’elle n’est                        pas réfléchie, quoiqu’en effet elle en soit plus absurde.</p><p>Son commerce est un esclavage, sa tyrannie est à découvert ; elle ne daigne                        pas la colorer des apparences de l’amitié. Elle dit ingénument qu’<hi rend="i">elle a le malheur de ne pouvoir se passer des personnes dont                            elle ne se soucie point</hi>. Effectivement elle le prouve. On la voit                        apprendre avec indifférence la mort de ceux qui lui faisaient verser des                        larmes lorsqu’ils se trouvaient un quart d’heure trop tard à une partie de                        jeu ou de promenade.</p></quote><p rend="indent">Cette insensibilité se vérifia à la lettre lors de la mort de la                    duchesse d’Estrées, qui eut lieu presque subitement à Anet (septembre 1747). Il                    semblait que M<hi rend="sup">me</hi> du Maine ne pouvait se passer de cette                    duchesse, qui était devenue l’intendante de ses plaisirs, le Malezieu des                    dernières années. On l’enterra ; <quote>« puis la toile fut baissée, et l’on                        n’en parla plus »</quote>. L’auteur du portrait continue de nous montrer                    ainsi tous les vices naïfs de sa princesse, toutes ses qualités sans âme et sans                    lien, sa religion sans piété, sa profusion sans générosité, <hi rend="i">beaucoup de connaissances sans aucun vrai savoir</hi>, <quote>« tous les                        empressements de l’amitié sans en avoir les sentiments »</quote>, pas le                    moindre soupçon de la réciprocité et de la sympathie humaine : <quote>« On n’a                        point de conversation avec elle ; <hi rend="i">elle ne se soucie pas d’être                            entendue, il lui suffit d’être écoutée</hi>. »</quote> Et à la voir                    ainsi se montrer à nu non par franchise, mais parce qu’elle n’a en elle aucun                    principe d’égards et d’attention pour autrui, M<hi rend="sup">lle</hi> de Launay                    conclut en citant ce mot qui exprime le résultat de toute son étude, et qu’elle                    aurait bien trouvé d’elle-même :</p><quote><p rend="indent"><pb n="228" xml:id="p228"/>Elle (la duchesse du Maine) a fait                        dire à une personne de beaucoup d’esprit <hi rend="i">que les princes                            étaient en morale ce que les monstres sont dans la physique ; on voit en                            eux à découvert la plupart des vices qui sont imperceptibles dans les                            autres hommes</hi>.</p></quote><p rend="indent">Cette conclusion est vraie de tous ceux qu’on adore et qui se                    croient faits pour être adorés, depuis Nabuchodonosor jusqu’à la duchesse du                    Maine. Mais, en les considérant avec une sorte d’étonnement (car, sous cette                    forme plus ou moins royale, l’espèce va se perdant de jour en jour), sachons                    éviter notre écueil aussi et ne pas abonder dans notre orgueil ; sachons bien                    qu’avec eux il s’agit encore de nous-mêmes, que ce sont là les défauts que nous                    aurions demain, si nous n’étions pas contraints et avertis à tout moment par la                    résistance des choses. En regard de ces gens <hi rend="i">nés demi-dieux</hi> et                    qui étaient le produit monstrueux de l’Ancien Régime, plaçons en idée les <hi rend="i">parvenus</hi>, qui sont le produit si habituel du régime nouveau.                    Un <hi rend="i">parvenu</hi> le lendemain d’une révolution, nous connaissons,                    pour l’avoir vu, cet être et ce <hi rend="i">monstre</hi> caractéristique de la                    société moderne. L’homme a beau retourner et renverser les situations, il ne                    change pas ses défauts ni ses travers ; on les voit bientôt reparaître tous ;                    seulement ils se produisent, selon les temps, sous une forme plus ou moins                    noble, polie et agréable ; et cette forme-là, qui combinait l’excès de l’égoïsme                    avec la délicatesse d’esprit et la politesse, est plutôt celle du passé.</p></div></body>
</text>
</TEI>

