<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame de La Vallière.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-03-10"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-03-10"><head>Madame de La Vallière.</head><dateline>Lundi 10 mars 1851.</dateline><p><pb n="451" xml:id="p451"/>L’abbé de Choisy nous conduit assez naturellement à                        M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière par le gracieux portrait qu’il a                    tracé d’elle et que nous avons cité. M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière est                    un de ces sujets et de ces noms qui ont toujours jeunesse et fraîcheur en                    France : elle représente l’idéal de l’amante avec toutes les qualités de                    désintéressement, de fidélité, de tendresse unique et délicate, qu’on se plaît à                    y rassembler ; elle ne représente pas moins en perfection la pénitence touchante                    et sincère. Vue de près et dans la réalité, sa vie répond bien à l’idée qu’on                    s’en fait de loin et à travers l’auréole ; la personne ressemble de tout point à                    la réputation charmante qu’elle a laissée. Sans prétendre rien découvrir de                    nouveau en elle, donnons-nous le plaisir de la considérer un moment.</p><p>Françoise-Louise de La Baume Le Blanc de La Vallière fut baptisée le 7 août 1644,                    en la paroisse Saint-Saturnin de Tours ; elle était née la veille probablement.                    Elle perdit son père de bonne heure ; sa mère, qui s’était remariée, à un homme                    qui avait une charge à la Cour, la plaça en qualité de fille d’honneur auprès de                    Madame lorsque cette sœur de Charles II épousa le frère de Louis XIV (1661).                    Cette cour de Madame n’était que jeunesse, esprit, beauté, divertissement et                    intrigue. <pb n="452" xml:id="p452"/>M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière,                    âgée de dix-sept ans, n’y paraissait d’abord que comme <quote>« fort jolie, fort                        douce et fort naïve »</quote>. Le jeune roi était occupé plus qu’il ne                    convenait de Madame, sa belle-sœur. La reine mère, Anne d’Autriche, jalouse de                    l’amitié de son fils que lui ôtait Madame, trouvait fort à redire, au nom des                    mœurs, à une telle intimité : pour la mieux entretenir et pour la couvrir, il                    fut convenu entre Madame et Louis XIV que le roi ferait l’amoureux de quelqu’une                    des filles d’honneur de la princesse, ce qui lui serait un prétexte naturel à se                    mettre de toutes les parties et à venir à toutes les heures. On voulut prendre                    jusqu’à trois de ces personnes de parade pour mieux cacher le jeu, M<hi rend="sup">lle</hi> de Pons, M<hi rend="sup">lle</hi> de Chemerault, et M<hi rend="sup">lle</hi> de La Vallière. Cette dernière fut particulièrement une                    de celles que le roi s’était choisies pour en paraître amoureux. Mais, tandis                    qu’il ne songeait ainsi, en affichant cette jolie personne, qu’à donner le                    change au monde et à <hi rend="i">éblouir</hi> d’elle le public, le roi                    s’éblouit lui-même et devint sérieusement amoureux.</p><p>La beauté de M<hi rend="sup">lle</hi> de La Vallière était d’une nature, d’une                    qualité tendre et exquise, sur laquelle il n’y a qu’une voix parmi les                    contemporains. Les portraits gravés, les portraits peints eux-mêmes, ne                    donneraient pas aujourd’hui une juste idée de ce genre de charme qui lui était                    propre. La fraîcheur et l’éclat, un éclat fin, nuancé et suave, en composaient                    une partie essentielle. <quote>« Elle était aimable, écrit M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, et sa beauté avait de grands agréments par                        l’éclat de la blancheur et de l’incarnat de son teint, par le bleu de ses                        yeux qui avaient beaucoup de douceur, et par la beauté de ses cheveux                        argentés qui augmentait celle de son visage. »</quote> Ce blond d’argent de                    ses cheveux, joint à cette blancheur transparente et vive, cette douceur bleue                    de son <pb n="453" xml:id="p453"/>regard, s’accompagnaient d’un son de voix                    touchant et qui allait au cœur ; tout se mariait en elle harmonieusement. La                    tendresse, qui était l’âme de sa personne, s’y tempérait d’un fonds visible de                    vertu. La modestie, la grâce, une grâce simple et ingénue, un air de pudeur qui                    gagnait l’estime, inspiraient et disposaient à ravir tous ses mouvements.                        <quote>« Quoiqu’elle fût un peu boiteuse, elle dansait fort bien. »</quote>                    Un peu lente à marcher, tout d’un coup, quand il le fallait, elle se retrouvait                    des ailes. Plus tard, au cloître, une de ses plus grandes gênes et                    mortifications sera pour la chaussure que, dans le monde, elle faisait                    accommoder à sa légère infirmité. Très mince et même un peu maigre, l’habit de                    cheval lui seyait fort bien ; le justaucorps faisait ressortir la finesse de la                    taille, et <quote>« les cravates la faisaient paraître plus grasse »</quote>. En                    tout, c’était une beauté touchante et non triomphante, une de ces beautés qui ne                    s’achèvent point, qui ne se démontrent point aux yeux toutes seules par les                    perfections du corps, et qui ont besoin que l’âme s’y mêle (et l’âme avec elle                    s’y mêlait toujours) ; elle était de celles dont on ne peut s’empêcher de dire à                    la fois et dans un même coup d’œil : « C’est une figure et une âme                    charmantes. »</p><p>Le roi l’aima donc, et pendant des années uniquement et très vivement : pour                    elle, elle n’aima en lui que lui-même, le roi et non la royauté, l’homme encore                    plus que le roi. Née modeste et vertueuse, elle eut une grande confusion de son                    amour, tout en s’y abandonnant, et elle résista le plus qu’elle put à tous les                    témoignages d’honneur et de faveur qui tendaient à le déclarer. Louis XIV se                    prêta et conspira à ce secret tant que vécut la reine mère. On a, par une note                    de Colbert<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir la <hi rend="i">Revue rétrospective</hi> de                        1834, t. IV, p. 251.</note>, <pb n="454" xml:id="p454"/>le détail                    circonstancié des deux premiers accouchements de M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière, qu’on retira, à cet effet, de l’appartement des filles                    de Madame, pour la loger dans le jardin du Palais-Royal. Colbert fut chargé de                    pourvoir à tout dans le plus grand mystère. Les deux premiers enfants qui                    naquirent de cette liaison, deux garçons qui vécurent peu, furent présentés au                    baptême par d’anciens domestiques, de pauvres gens, parmi lesquels un vrai <hi rend="i">pauvre</hi> de paroisse. Mais ce qui doit étonner davantage, c’est                    qu’en octobre 1666, lors de la naissance d’une fille qui fut M<hi rend="sup">lle</hi> de Blois, M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière, qui était alors                    à Vincennes auprès de Madame, dissimula si bien jusqu’au dernier moment, qu’elle                    ne fit presque que passer de la chambre de la princesse entre les mains de la                    sage-femme qui était cachée tout près de là, et que, le <hi rend="i">soir                        même</hi> de son accouchement, elle reparut dans l’appartement devant toute                    la compagnie, veilla et fut la tête découverte, en coiffure de bal, comme si de                    rien n’était. On peut conjecturer ce qu’elle devait moralement souffrir pour que                    la honte l’obligeât à une telle contrainte. La reine mère, en effet, était morte                    à cette date, et rien n’assujettissait plus à ce degré M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière qu’elle-même. Les maîtresses du roi, après elle, ne se                    contraignirent pas tant.</p><p>Parlant un jour de M<hi rend="sup">me</hi>   Fontanges, cette maîtresse un peu                    sotte et glorieuse, M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné écrivait, en l’opposant à                        M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière : <quote>« Elle est toujours                        languissante, mais si touchée de la grandeur, qu’il faut l’imaginer                        précisément le contraire de cette <hi rend="i">petite violette qui se                            cachait sous l’herbe</hi>, et qui était honteuse d’être maîtresse,                        d’être mère, d’être duchesse : jamais il n’y en aura sur ce                    moule. »</quote></p><p>Dès les premiers temps de sa liaison avec le roi, M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière avait déjà songé au cloître ; elle s’y <pb n="455" xml:id="p455"/>réfugia jusqu’à deux fois avant la troisième retraite, qui                    fut la définitive et la suprême. La première fois qu’elle prit la fuite, ce fut                    dans le premier et le plus beau temps de ses amours. Cette cour de Madame était,                    je l’ai dit, un labyrinthe d’intrigues et de galanteries entrecroisées. M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière avait appris, par la confidence d’une                    amie, quelque chose des manèges de Madame et de son jeu avec le comte de                    Guiche ; elle ne le dit point au roi. Mais elle était trop simple et trop                    naturellement droite pour savoir dissimuler longtemps : le roi s’aperçut qu’elle                    lui cachait quelque chose, et il entra dans une grande colère. La Vallière,                    timide, et qui avait promis le secret à son amie, continua de se taire, et le                    roi sortit de plus en plus irrité. <quote>« Ils étaient convenus plusieurs fois,                        dit M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette, que, quelque brouillerie qu’ils                        eussent ensemble, ils ne s’endormiraient jamais sans se raccommoder et sans                        s’écrire. »</quote> La nuit se passa sans nouvelles et sans message ; le                    matin, M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière, croyant tout perdu, sortit des                    Tuileries au désespoir et s’en alla se cacher dans un couvent, non de Chaillot                    cette fois, mais de Saint-Cloud. Le roi fut hors de lui quand on lui dit qu’on                    ne savait ce qu’était devenue La Vallière ; il fit si bien qu’il apprit pourtant                    où elle était ; il courut à toute bride, lui quatrième, pour la ramener                    aussitôt, prêt à commander de brûler le couvent, si on ne la lui rendait. Il ne                    fallut point tant d’effort : il trouva La Vallière couchée à terre, tout                    éplorée, dans le parloir du dehors du couvent ; on n’avait point voulu la                    recevoir au-dedans. Il lui dit en fondant en larmes : <quote>« Vous ne m’aimez                        point, et vous n’avez guère de soin de ceux qui vous aiment. »</quote> Il                    lui dit cela ou à peu près, ou dut le lui dire. Le roi, à cette époque, était                    amoureux fou d’elle, au point même d’être jaloux dans le passé, de s’inquiéter                        <pb n="456" xml:id="p456"/>s’il était bien le premier qui se fut logé dans                    son cœur, et si elle n’avait point eu quelque première inclination en province                    pour un M. de Bragelone. La seconde fuite de M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière au couvent eut lieu dans des circonstances bien                    différentes. Les années du bonheur s’étaient écoulées ; M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan, spirituelle, altière, éblouissante, avait pris place et                    trônait à son tour dans le cœur du maître, et la pauvre La Vallière pâlissait.                    Il y avait eu, au mardi gras de 1671, un bal à la Cour, où elle ne parut point ;                    on apprit qu’elle était allée se réfugier dans le couvent de Sainte-Marie à                    Chaillot. Cette fois le roi ne courut point la chercher lui-même, il envoya                    Lauzun, et Colbert qui la ramena. On dit qu’il pleura encore, mais ce ne furent                    que quelques larmes, et les dernières. M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière                    revint, non plus en triomphe, mais comme une victime. Les trois années qu’elle                    resta depuis à la Cour ne furent pour elle qu’une longue épreuve et un                    supplice.</p><p>Elle disait souvent à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, dans cet intervalle                    où elle se disposait et s’aguerrissait à sa dernière retraite : <quote>« Quand                        j’aurai de la peine aux Carmélites, je me souviendrai de ce que ces gens-là                        (le roi et M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan) m’ont fait                        souffrir. »</quote></p><p>Elle souffrait, de la part d’une rivale, ce qu’elle-même, si douce et si                    indulgente, avait pourtant fait souffrir à une autre. La reine, épouse de                    Louis XIV, avait été très sensible en effet à cette faveur de M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière, qui datait de si peu de temps après son mariage, et                    elle en avait versé plus de larmes qu’on ne le supposait généralement de son                    apparente froideur : <quote>« Voyez-vous cette fille qui a des pendants de                        diamants ? c’est celle que le roi aime »</quote>, disait un jour en espagnol                    la reine à M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville en lui montrant du doigt <pb n="457" xml:id="p457"/>M<hi rend="sup">lle</hi> de La Vallière, qui                    traversait l’appartement. Le cœur de la reine, à ce moment, ne faisait que                    soupçonner l’infidélité ; quand elle en fut informée plus tard à n’en plus                    douter, cette certitude lui fit verser beaucoup de larmes. En mai 1667, le roi,                    avant de partir pour l’armée, avait envoyé un édit au Parlement, avec un                    préambule qu’on dit écrit de la belle plume de Pellisson ; il avait, par cet                    édit, reconnu une fille qu’il avait eue de M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière, et conféré à la mère le titre et les honneurs de                    duchesse. La reine et les dames de la Cour allèrent faire visite au roi, qui                    était au camp à l’armée de Flandre. M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière,                    toute confuse et désespérée qu’elle était de sa grandeur nouvelle, mais                    entraînée par son amour, arriva sans être mandée par la reine, et presque malgré                    elle. Quand on fut en vue du camp, malgré la défense expresse que la reine avait                    faite que personne ne la précédât, M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière n’y                    put tenir, et elle fit courir son carrosse à toute bride à travers champs, tout                    droit au lieu où elle croyait trouver le roi : <quote>« la reine le vit ; elle                        fut tentée de l’envoyer, arrêter et se mit dans une effroyable                        colère »</quote>. Voilà ce que la modeste La Vallière s’était permis en vue                    de toute la Cour. Tant il est vrai que les plus timides ne le sont plus quand                    leurs passions sont une fois déchaînées et les emportent. N’a-t-elle donc pas eu                    raison plus tard de dire en s’accusant, dans ses <hi rend="i">Réflexions sur la                        miséricorde de Dieu</hi>, que sa gloire et son <hi rend="i">ambition</hi>                    (il faut entendre son ambition et sa joie d’être aimée et préférée) avaient été                    comme des <hi rend="i">chevaux furieux</hi> qui entraînaient son âme dans le                    précipice ? Cette phrase a paru trop forte pour être de M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière. J’en crois voir ici la justification.</p><p>Parmi les dames qui se montrèrent le plus scandalisées de cette audace                    inaccoutumée de M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière, <pb n="458" xml:id="p458"/>on en remarquait surtout une qui disait : <quote>« Dieu me                        garde d’être maîtresse du roi ! mais si j’étais assez malheureuse pour cela,                        je n’aurais jamais l’effronterie de me présenter devant la reine. »</quote>                    Cette dame si scrupuleuse, et qui le disait si haut, était M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan, celle même qui, dès ce moment, allait chercher, par                    tous les brillants de la coquetterie et toutes les saillies de l’esprit, à                    supplanter la pauvre La Vallière dans la faveur du maître.</p><p>Il est temps d’arriver aux sentiments de douleur et de repentir qui ont épuré la                    passion de M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière, et qui ont donné aux                    trente-six dernières années de sa vie la consécration sans laquelle elle n’eût                    été qu’une maîtresse de roi assez touchante, mais ordinaire. Lorsqu’elle revint                    à la Cour en 1671, après sa fuite au couvent de Chaillot, la raillerie fut                    grande. Toutes les femmes du monde, toutes les femmes d’esprit, M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné elle-même, trouvèrent qu’elle manquait de dignité. C’est                    que la dignité et l’amour ne vont guère ensemble, et que tant qu’on aime, tant                    qu’on espère encore, si peu que ce soit, on fait bon marché de tout le reste. On                    souriait donc de M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière et de ses velléités de                    religion qui ne tenaient pas : <quote>« À l’égard de M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière, écrivait M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné à sa                        fille (27 février 1671), nous sommes au désespoir de ne pouvoir vous la                        remettre à Chaillot ; mais elle est à la Cour beaucoup mieux qu’elle n’a été                        depuis longtemps ; il faut vous résoudre à l’y laisser<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] On lit dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> du chanoine                                Maucroix, à l’occasion d’un voyage qu’il fit à Fontainebleau, au                                mois d’août 1671 :</p><quote><p>M. Barrois (un autre chanoine) et                                    moi ayant vu les carrosses de Sa Majesté qui étaient dans la                                    cour de l’Ovale, nous attendîmes près d’une heure, et enfin nous                                    vîmes le roi monter dans sa calèche ; M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière placée la première, le roi après et                                    ensuite M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan, tous trois sur un                                    même siège, car la calèche était, fort large. Le roi était fort                                    bien vêtu d’une étoffe brune avec beaucoup de passements d’or ;                                    son chapeau en était bordé ; il avait le visage assez rouge.                                    La Vallière me parut fort jolie, et avec plus d’embonpoint qu’on                                    ne me l’avait figuré. Je trouvai M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan fort belle, surtout elle avait le teint                                    admirable. Tout disparut en un moment.</p></quote><p>Voilà la                                vie de M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière à la Cour depuis 1671,                                le roi entre elle et M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan, un                                martyre de tous les jours ! et les badauds qui                        admirent !</p></note>. »</quote> Et encore <pb n="459" xml:id="p459"/>(15 décembre 1673) : <quote>« M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière ne parle                        plus d’aucune retraite ; c’est assez de l’avoir dit : sa femme de chambre                        s’est jetée à ses pieds pour l’en empêcher : peut-on résister à                        cela ? »</quote> On voyait la pauvre immolée figurer, non seulement à la                    Cour, mais à la suite de sa rivale et dans son cortège :</p><quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan, abusant de ses avantages,                        dit M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, affectait de se faire servir par                        elle, donnait des louanges à son adresse, et assurait qu’elle ne pouvait                        être contente de son ajustement si elle n’y mettait la dernière main. M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière s’y portait de son côté avec tout le                        zèle d’une <hi rend="i">femme de chambre</hi>, dont la fortune dépendrait                        des agréments qu’elle prêterait à sa maîtresse.</p></quote><p rend="indent">Tels étaient les propos du monde, qui aime à rabaisser et à                    dénigrer tout ce qui a brillé, sauf à s’apitoyer plus tard sur l’objet même de                    sa rigueur : on a ainsi joué de toutes les cordes de l’émotion et de la                    conversation. Faut-il croire ce qu’ajoute Madame, mère du Régent, qui nous dit                    avec sa franchise toute germanique :</p><quote><p rend="indent">La Montespan, qui avait plus d’esprit, se moquait d’elle                        publiquement, la traitait fort mal, et obligeait le roi à en agir de même.                        Il fallait traverser la chambre de La Vallière pour se rendre chez la                        Montespan. Le roi avait un joli épagneul appelé <hi rend="i">Malice</hi>. À                        l’instigation de la Montespan, il prenait ce petit chien et le jetait à la                        duchesse de La Vallière, en disant : <hi rend="i">Tenez, madame, voilà                            votre</hi><pb n="460" xml:id="p460"/><hi rend="i">compagnie, c’est assez.</hi> Cela                        était d’autant plus dur, qu’au lieu de rester chez elle, il ne faisait que                        passer pour aller chez la Montespan. Cependant, elle a tout souffert en                        patience.</p></quote><p rend="indent">Que se passait-il, durant ce temps-là, dans l’âme sincère et                    tendre, dans l’âme repentante qui s’abreuvait ainsi comme à plaisir de                    l’amertume du calice, afin de se laisser punir par où elle avait péché ?                    Elle-même a consigné les sentiments secrets de son cœur dans une suite de <hi rend="i">Réflexions sur la miséricorde de Dieu</hi>, qu’elle écrivait au                    sortir d’une grave maladie qu’elle fit en ces années.</p><p>Ce petit écrit, qui parut pour la première fois en 1680, du vivant même de M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière, a été souvent réimprimé depuis : mais                    nous avertissons les lecteurs qui croient le connaître d’après l’édition donnée                    par M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, et en général d’après les dernières                    éditions, que le style en a été continuellement altéré, affaibli, et qu’ils                    n’ont pas entre les mains la pure et vraie confession de M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière.</p><p>Elle s’y compare, dès l’abord, à ces trois grandes pécheresses, la Cananéenne, la                    Samaritaine et la Madeleine. Parlant de la première, de la <hi rend="i">Cananée</hi>, elle s’écrie : <quote>« Regardez-moi quelquefois en                        m’approchant de vous comme cette humble étrangère, j’entends, Seigneur,                        comme une <hi rend="i">pauvre chienne</hi>, qui s’estime trop heureuse de                        ramasser les miettes qui tombent de la table où vous festinez vos                        élus. »</quote> L’expression est franche jusqu’à la crudité, mais elle est                    sincère, et, en reproduisant le texte de M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière,                    il ne fallait pas la supprimer, surtout quand on assure qu’on <hi rend="i">ne                        s’est pas permis d’y changer un seul mot</hi><note place="bottom" resp="author"><p>[NdA]                            On m’avertit que la bibliothèque du Louvre possède un exemplaire des <hi rend="i">Réflexions sur la miséricorde de Dieu</hi> (5<hi rend="sup">e</hi> édition, 1688) corrigé à la main, et dont les corrections                            sont attribuées à Bossuet lui-même. En parcourant cet exemplaire, comme                            je viens de le faire, grâce à l’obligeance de M. Barbier, je vois avec                            étonnement que la plupart des corrections qui altèrent et affaiblissent                            le texte primitif proviennent de ce volume, d’où elles auront passé dans                            les éditions subséquentes : les derniers éditeurs, et M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis en particulier, ne seraient coupables alors que                            de les avoir accueillies et empruntées. Mais comment se peut-il que                            Bossuet ait agi en ceci comme M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis ou tout                            autre écrivain esclave d’une élégance timide eût été capable de faire,                            qu’il ait partout affaibli et atténué ce qui donnait à l’expression de                            l’accent et du caractère, et que sa plume, en raturant et en corrigeant                            autrui, soit allée au rebours de ce qu’elle pratique si hautement                            elle-même ? Qu’on se rappelle seulement tout ce qu’il a osé introduire                            et citer de hardiment familier dans l’<hi rend="i">Oraison funèbre</hi>                            de la princesse Palatine. Pourquoi aurait-il refusé la même familiarité                            à M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière ? Je ne puis entrer ici dans la                            discussion de ce point, ni approfondir mes doutes : je me borne à                            maintenir, à mes risques et périls, mon impression de goût, et à dire,                            quel que puisse être le correcteur, que la véritable et entière                            confession de la pénitente doit se chercher dans les Éditions                            premières.</p><p>En un mot, l’exemplaire du Louvre donne lieu à deux                            questions : 1. Les corrections sont-elles en effet de Bossuet ? 2.                            Sont-elles dignes de Bossuet ? Je laisse l’examen du premier point aux                            experts en écriture ; et, sur le second, je réponds sans hésiter pour                            plus d’un passage : <hi rend="i">Non</hi>.</p></note>.</p><p><pb n="461" xml:id="p461"/>Tout à côté on retrouve des pensées plus douces, plus                    conformes à l’idée qu’on se fait de cette âme délicate et timide : <quote>« Car,                        hélas ! je suis si faible et si changeante, que mes meilleurs désirs                        ressemblent à cette fleur des champs dont parle votre prophète-roi, qui                        fleurit le matin et qui sèche le soir. »</quote> Pour se préserver de ses                    rechutes, de ses faiblesses, <quote>« du doux poison de plaire à ce monde et de                        l’aimer »</quote>, elle invoque un de ces <hi rend="i">coups de                        miséricorde</hi> qui affligent, humilient, et à la fois retournent vers Dieu                    une âme. Ce mot de <hi rend="i">miséricorde</hi>, qui est au titre du livre,                    revient à tout instant ; il abonde sur ses lèvres, c’est son cri ; c’est le nom                    aussi sous lequel elle entrera dans la vie religieuse, <hi rend="i">sœur Louise                        de la Miséricorde</hi>. On a essayé, dans ces derniers <pb n="462" xml:id="p462"/>temps, de douter que ce petit écrit fût en effet de M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir le <hi rend="i">Bulletin du Bibliophile</hi>, publié chez Techener, 1830, nº 17,                        page 611.</note> (1) ; mais ce seul mot de <hi rend="i">miséricorde</hi>,                    ainsi placé avec une intention manifeste, ne devient-il pas comme une                    signature ?</p><p>On trouve, on devine des allusions plus ou moins couvertes à ses humiliations, à                    ses souffrances :</p><quote><p rend="indent">Que si pour m’imposer, dit-elle, une pénitence en quelque façon                        convenable à mes offenses, vous voulez (ô mon Dieu !) que, par des devoirs                        indispensables, je reste encore dans le monde, pour y souffrir <hi rend="i">sur ce même échafaud où je vous ai tant offensé</hi>, si vous voulez                        tirer de mon péché ma punition même, en faisant devenir les bourreaux de mon                        cœur ceux que j’en avais faits les idoles : « <hi rend="i">Paratum cor meum,                            Deus</hi> (mon cœur est tout prêt, ô Seigneur !). »</p></quote><p rend="indent">En attendant le grand coup qu’elle espère, elle se fait une                    résolution de profiter des moindres secours intérieurs pour s’acheminer dans la                    voie du retour :</p><quote><p rend="indent">Je n’attendrai donc pas, ô mon Dieu ! à sortir de mon dangereux                        assoupissement, que tout le soleil de votre justice soit levé. Aussitôt que                        l’aurore de votre grâce commencera à poindre, je commencerai d’agir et de                        travailler à l’œuvre de mon salut… en me contentant d’avancer et de croître                        dans votre amour comme l’aurore, <hi rend="i">doucement et                            imperceptiblement</hi>…</p></quote><p rend="indent">Il est naturel de rapprocher ces paroles de celles mêmes que                    Bossuet écrivait au sujet de M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière, à la veille                    de son entière conversion : <quote>« Il me semble, disait-il, qu’elle avance un                        peu ses affaires à sa manière, <hi rend="i">doucement et                        lentement</hi>. »</quote> Ainsi sa démarche habituelle, même dans le chemin                    du salut, était une douce lenteur, et comme un air de molle nonchalance, jusqu’à                    ce que l’amour lui eût donné les ailes qui enlèvent.</p><p><pb n="463" xml:id="p463"/><quote>« Celui qui aime, court, vole et se réjouit ;                        il est libre et rien ne l’arrête. »</quote> C’est l’<hi rend="i">Imitation                        de Jésus-Christ</hi> qui le dit : M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière,                    qui avait si bien senti cela dans l’ordre des sentiments humains, put bientôt se                    le redire à elle-même dans la suite de son progrès céleste.</p><p>On reconnaît vers la fin des <hi rend="i">Réflexions</hi> les vifs élans de cet                    amour tendre qui est en voie de se transformer en passion divine et en charité.                    La <hi rend="i">demi-pénitente</hi> (comme elle s’appelle) est tout occupée à                    obtenir de son âme de transporter, de <hi rend="i">transposer</hi> son amour ;                    il faut que cette âme se tourne à rendre désormais à Dieu seul ce qu’elle avait                    égaré ailleurs sur un des dieux de la terre : <quote>« Qu’elle vous aime (ô                        Seigneur !) avec une <hi rend="i">vive et amoureuse douleur</hi> de ses                        infidélités passées, et avec tout le respect et le religieux tremblement que                        mérite votre souveraine majesté. »</quote></p><p>De talent, d’imagination proprement dite, il ne saurait en être convenablement                    question, en appréciant un écrit de cette simplicité. Deux ou trois passages                    dénotent seulement une expression assez figurée et assez vive :</p><quote><p rend="indent">Il est vrai, Seigneur, que si l’oraison d’une carmélite qui est                        retirée dans la solitude, et qui n’a plus qu’à se remplir de vous, est comme                        une douce cassolette qu’il ne faut qu’approcher du feu pour rendre une odeur                        très suave, celle d’une pauvre créature qui est encore attachée à la terre,                        et qui ne fait proprement que ramper dans le chemin de la vertu, est comme                        ces eaux bourbeuses qu’il faut distiller peu à peu pour en tirer une utile                        liqueur.</p></quote><p rend="indent">Ce petit écrit, dans lequel deux ou trois traits au plus ne                    s’accorderaient pas entièrement avec l’idée classique qu’on se fait de M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière, lui a été attribué par la tradition la                    plus constante et lui a été compté dans l’estime de ses contemporains :                        <quote>« Il est certain, dit M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, que le style                        de la dévotion convenait mieux à son esprit que celui de la Cour,                        puisqu’elle a <pb n="464" xml:id="p464"/>paru en avoir beaucoup de ce                        genre. »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> de Montpellier dit également :                        <quote>« Elle est une fort bonne religieuse et passe présentement pour avoir                        beaucoup d’esprit : la grâce fait plus que la nature, et les effets de l’une                        lui ont été plus avantageux que ceux de l’autre. »</quote> Si M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière, à qui on avait refusé l’esprit du monde,                    passait pour en avoir beaucoup dans le genre de la dévotion, ce devait être en                    grande partie à cause de ce petit écrit qu’on avait lu et qu’on avait cru                    d’elle.</p><p>Les lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière au maréchal de Bellefonds,                    et celles de Bossuet à ce même maréchal au sujet de M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière, complètent le tableau intérieur de sa conversion. Le                    maréchal de Bellefonds, homme de mérite et de piété, avait une sœur religieuse                    aux Carmélites du faubourg Saint-Jacques, où M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière avait dessein de se retirer. Il exhortait et fortifiait                    de son mieux la pauvre âme en peine, que Bossuet soutenait et excitait de son                    côté :</p><quote><p rend="indent">J’ai vu M. de Condom (Bossuet), et lui ai ouvert mon cœur,                        écrivait M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière au maréchal                        (21 novembre 1673) : il admire la grande miséricorde de Dieu sur moi, et me                        presse d’exécuter sur-le-champ sa sainte volonté ; il est même persuadé que                        je le ferai plus tôt que je ne crois. Depuis les deux jours que je ne l’ai                        vu, le bruit de ma retraite s’est si fort répandu, que tous mes amis et mes                        proches m’en ont parlé. Ils s’attendrissent d’avance sur mon sort : je ne                        sais pas pourquoi l’on parle, car je n’ai rien fait qui soit marqué : je                        crois que c’est Dieu qui le permet pour m’attirer à lui plus vite.</p></quote><p rend="indent">On ne trouve pas, dans les lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière, un seul mot qui ne soit naturel, humble et doux, d’une                    reconnaissance vive pour ceux qui lui veulent du bien, d’une parfaite indulgence                    pour les autres : <quote>« Mes affaires n’avancent point, écrit-elle                        (11 janvier 1671), et je ne trouve nul secours dans les personnes dont j’en                        pouvais attendre : il faut que j’aie la mortification <pb n="465" xml:id="p465"/>d’importuner <hi rend="i">le maître</hi>, et vous savez                        ce que c’est pour moi… »</quote> Et ailleurs : <quote>« Quitter la Cour pour                        le cloître, ce n’est point là ce qui me coûte ; mais parler au roi, oh !                        voilà mon supplice. »</quote> La vue de sa fille, M<hi rend="sup">lle</hi> de Blois, l’attendrit, mais sans l’ébranler :</p><quote><p rend="indent">Je vous avoue que j’ai eu de la joie de la voir jolie comme                        elle était ; je m’en faisais en même temps un scrupule ; je l’aime, mais                        elle ne me retiendra pas un seul moment ; je la vois avec plaisir, et je la                        quitterai sans peine : accordez cela comme il vous plaira ; mais je le sens                        comme je vous le dis.</p></quote><p rend="indent">Ces luttes, ces difficultés dernières traînent encore et se                    prolongent quelque temps, jusqu’à ce que la résolution persévérante vienne à son                    terme, et qu’éclate un matin l’accent de délivrance :</p><quote><p rend="indent">Enfin je quitte le monde, s’écrie-t-elle le 19 mars 1674 :                        c’est sans regret, mais ce n’est pas sans peine ; ma faiblesse m’y a retenue                        longtemps sans goût, ou, pour parler plus juste, avec mille chagrins ; vous                        en savez la plus grande partie, et vous connaissez ma sensibilité ; elle                        n’est point diminuée, je m’en aperçois tous les jours, et je vois bien que                        l’avenir ne me donnerait pas plus de satisfaction que le passé et le                        présent. Vous jugez bien que, selon le monde, je dois être contente, et,                        selon Dieu, je suis transportée. Je me sens vivement pressée de répondre aux                        grâces qu’il me fait, et de m’abandonner absolument à lui.</p><p>Tout le monde part à la fin d’avril ; je pars aussi, mais c’est pour aller                        dans le plus sûr chemin du ciel. Dieu veuille que j’y avance, comme j’y suis                        obligée, pour obtenir le pardon de mes fautes ! Je me trouve dans des                        dispositions si <hi rend="i">douces</hi> et si <hi rend="i">cruelles</hi>,                        mais en même temps si <hi rend="i">décidées</hi> (accordez cette opposition                        qui est en moi), que les personnes à qui j’ouvre mon cœur admirent de plus                        en plus l’extrême miséricorde de Dieu à mon égard.</p></quote><p rend="indent">Parlant de Bossuet, elle dit : <quote>« Pour M. de Condom, c’est un                        homme admirable par son esprit, sa bonté et son amour de Dieu. »</quote> Et,                    en effet, quand on lit en même temps les lettres de Bossuet sur M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière, on est touché de ce caractère de bonté, de charité                    parfaite, <pb n="466" xml:id="p466"/>et même d’humilité, dans le grand directeur                    et le sublime orateur. Il avait commencé par trouver que M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière allait un peu lentement : <quote>« Un naturel un peu                        plus fort que le sien aurait déjà fait plus de pas, écrivait-il ; mais il ne                        faut point l’engager à plus qu’elle ne pourrait soutenir. »</quote> Sa                    résolution extrême, une fois qu’elle l’eut déclarée, ne manquait pas de                    contradicteurs, et surtout de moqueurs. M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan,                    particulièrement, raillait fort ce projet des Carmélites, et on craignait que le                    roi n’y mît opposition : il fallait tout ménager. Bossuet suivait cette                    alternative de retards et de progrès avec une sollicitude paternelle :                        <quote>« Il me semble, disait-il de l’humble convertie, que, sans qu’elle                        fasse aucun mouvement, ses affaires avancent. Dieu ne la quitte point, et,                        sans violence, il rompt ses liens. »</quote> Puis tout à coup, quand le                    dernier fil est usé et se rompt, quand la colombe prend son essor, il est dans                    la joie et le triomphe, il est dans l’admiration à son tour :</p><quote><p rend="indent">Je vous envoie, écrit-il au maréchal de Bellefonds, une lettre                        de M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse de La Vallière, qui vous fera voir                        que, par la grâce de Dieu, elle va exécuter le dessein que le Saint-Esprit                        lui avait mis dans le cœur. Toute la Cour est édifiée et étonnée de sa                        tranquillité et de sa joie, qui s’augmente à mesure que le temps approche.                        En vérité, ses sentiments ont quelque chose de si divin, que je ne puis y                        penser sans être en de continuelles actions de grâces : et la marque du                        doigt de Dieu, c’est la <hi rend="i">force</hi> et l’<hi rend="i">humilité</hi> qui accompagnent toutes ses pensées ; c’est l’ouvrage du                        Saint-Esprit… cela me ravit et me confond ; <hi rend="i">je parle, et elle                            fait ; j’ai les discours, elle a les œuvres. Quand je considère ces                            choses, j’entre dans le désir de me taire et de me cacher… pauvre canal                            où les eaux du ciel passent, et qui à peine en retient quelques                            gouttes</hi> !</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi que parlait et pensait sur lui-même, avec une                    simplicité touchante, ce grand évêque, l’oracle de son siècle et le plus élevé                    des hommes par le talent.</p><p>La veille du jour où elle quitta la Cour, M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière                        <pb n="467"/>alla souper chez M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan ; elle                    voulut boire le calice jusqu’à la dernière goutte de la lie et savourer le <hi rend="i">rebut du monde</hi>, comme dit Bossuet, jusque dans le dernier                    reste de son amertume. Le lendemain, 20 avril 1674, elle entendit la messe du                    roi qui partait pour l’armée ; au sortir de la messe, elle demanda pardon à                    genoux à la reine pour ses offenses, puis monta en carrosse et se rendit aux                    Carmélites du faubourg Saint-Jacques, où une grande foule de peuple rangée sur                    son passage l’attendait. En entrant, elle se jeta aux genoux de la supérieure,                    en lui disant : <quote>« Ma mère, j’ai toujours fait un si mauvais usage de ma                        volonté, que je viens la remettre entre vos mains. »</quote> Sans attendre                    la fin de son noviciat, et le jour même de son entrée dans le cloître, elle fit                    couper ses cheveux, <quote>« autrefois l’admiration de tous ceux qui ont parlé                        de sa personne »</quote>. L’arbre charmant ne voulut pas attendre le terme                    de la saison sacrée, et il avait hâte de se dépouiller de sa dernière couronne.                        — M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière, en entrant au cloître, n’avait que                    trente ans.</p><p>Bossuet ne put prononcer le sermon pour la <hi rend="i">vêture</hi> ou prise                    d’habit, qui eut lieu en juin 1674, mais il le prononça pour la <hi rend="i">profession</hi>, c’est-à-dire l’engagement irrévocable, qui se fit en                    juin 1675. M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière, devenue sœur Louise de la                    Miséricorde, reçut solennellement le voile noir des mains de la reine. Qu’on                    juge de l’attente en pareille occasion :</p><quote><p rend="indent">Cette belle et courageuse personne, écrit M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, fit cette action comme toutes les autres de sa vie,                        d’une manière noble et charmante : elle était d’une beauté qui surprit tout                        le monde ; mais ce qui vous étonnera, c’est que le sermon de M. de Condom                        (Bossuet) ne fut point aussi divin qu’on l’espérait.</p></quote><p rend="indent">Quand on lit aujourd’hui le sermon de Bossuet, on comprend et l’on                    partage un peu, je l’avoue, l’impression <pb n="468" xml:id="p468"/>de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, on se dit qu’on s’attendait à autre chose.                    Tant pis pour ceux qui s’y attendaient et pour nous-même ! Bossuet, avant d’être                    un orateur, était un homme religieux, un véritable évêque, et, dans la                    circonstance présente, il sentit à quel point il convenait d’être grave, de ne                    prêter en rien au sourire, ni à l’allusion, ni à la malice secrète des cœurs,                    qui se serait complu à certains souvenirs et à certains tableaux. Il transporta                    tout d’abord son auditoire dans la région la plus élevée et la plus pure. Il                    avait pris pour texte la parole de Celui qui est assis sur le trône, dans                    l’Apocalypse : <hi rend="i">Je renouvelle toutes choses</hi>, et il l’avait                    appliquée au cas présent. Plus il avait vu M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière dans le temps de son noviciat, plus il avait été frappé                    de sa force et de son essor, de son entier renouvellement de cœur. Ce qu’il                    voulait avant tout, en prêchant devant elle, c’était de porter à cette âme une                        <hi rend="i">bonne parole</hi>, et non de briller aux yeux des mondains par                    un de ces miracles d’éloquence qui lui étaient si faciles et si familiers :</p><quote><p rend="indent">Mais prenez bien garde, messieurs, qu’il faut ici observer plus                        que jamais le précepte que nous donne l’Ecclésiastique : « Le sage qui                        entend, dit-il, une parole sensée, la loue et se l’applique à lui-même. » Il                        ne regarde pas à droite et à gauche, à qui elle peut convenir ; il se                        l’applique à lui-même, et il en fait son profit. Ma sœur, ajouta-t-il en se                        tournant vers la nouvelle religieuse, parmi les choses que j’ai à vous dire,                        vous saurez bien démêler ce qui vous est propre. Faites-en de même,                        chrétiens…</p></quote><p rend="indent">C’est en ces termes simples et qui coupaient court à toute                    curiosité vaine et étrangère, que Bossuet aborde son sujet et qu’il s’attache à                    définir et à décrire les deux amours, le profane et le divin, <quote>« l’amour                        de soi-même poussé jusqu’au mépris de Dieu »</quote>, et <quote>« l’amour de                        Dieu poussé jusqu’au mépris de soi-même »</quote>.</p><p><pb n="469" xml:id="p469"/>Ce n’est pas à nous ici de le suivre. Dans le tableau                    qu’il traçait du second amour et des efforts de l’âme repentante pour se dégager                    et revenir à son divin principe, il y avait pourtant bien des traits d’une                    application directe et délicate. Faisant allusion à cette chevelure coupée qui                    est le premier sacrifice de la vie religieuse et qui n’est pas le moindre,                    Bossuet empruntait la parole d’Isaïe :</p><quote><p rend="indent">« J’ai vu les filles de Sion, la tête levée, marchant d’un pas                        affecté, avec des contenances étudiées, en faisant signe des yeux à droite                        et à gauche : pour cela, dit le Seigneur, <hi rend="i">je ferai tomber tous                            leurs cheveux</hi>. » — Quelle sorte de vengeance ! poursuivait le grand                        prédicateur à son tour. Quoi ! fallait-il foudroyer et le prendre d’un ton                        si haut pour abattre des cheveux ? Ce grand Dieu, qui se vante de déraciner                        par son souffle les cèdres du Liban, tonne pour abattre les feuilles des                        arbres ! Est-ce là le digne effet d’une main toute-puissante ? Qu’il est                        honteux à l’homme d’être si fort attaché à des choses vaines, que les lui                        ôter soit un supplice !</p></quote><p rend="indent">Et montrant l’âme qui se dépouille peu à peu des ornements                    extérieurs, colliers, bracelets, anneaux, parure, et qui <hi rend="i">commence à                        être plus proche d’elle-même</hi>, il ajoutait : <quote>« Mais osera-t-elle                        toucher à ce corps <hi rend="i">si tendre, si chéri, si                        ménagé</hi> ? »</quote> Il répondait avec vigueur au nom de cette âme                    généreuse qui va, au contraire, s’en prendre au corps comme à son plus dangereux                    séducteur, qui déclare une guerre immortelle et irréconciliable à tous les                    plaisirs, puisqu’ils l’ont trompée une fois, et qui, venant enfin à s’assiéger                    elle-même, s’impose de toutes parts des bornes, des clôtures et des contraintes,                    de peur de laisser à sa liberté le moindre jour par où elle puisse s’égarer :                        <quote>« Ainsi resserrée de toutes parts, disait-il, elle ne peut plus                        respirer que du côté du ciel. »</quote></p><p>Une fois entrée dans cette voie de prière et de pénitence, M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière ne se retourna pas en arrière un <pb n="470" xml:id="p470"/>seul instant. Elle était quelquefois visitée par la reine,                    par M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan elle-même : elle se dérobait le plus                    qu’elle pouvait à ces communications avec le dehors. Un jour que M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan lui demandait si, tout de bon, elle était aussi aise                    qu’on le disait : <quote>« Non, répondit-elle avec un tact que l’esprit emprunte                        au cœur, je ne suis point aise, je suis contente. »</quote><hi rend="i">Content</hi> est bien, en effet, le mot chrétien, celui qui exprime                    la tranquillité, la paix, la soumission, une joie sans dissipation, quelque                    chose de contenu encore.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière, en entrant au cloître, avait deux enfants                    vivants. Son fils, le comte de Vermandois, mourut à la fleur de l’âge (1683),                    atteint déjà et souillé par les vices de la jeune Cour. Ce fut Bossuet qui fut                    chargé d’annoncer à la mère cette perte sensible. Elle n’eut dans le premier                    moment que des larmes ; dès qu’elle fut en état de répondre, la pénitente en                    elle reprenant le dessus, elle dit : <quote>« C’est trop pleurer la mort d’un                        fils dont je n’ai pas encore assez pleuré la naissance. »</quote> Sa fille,                        M<hi rend="sup">lle</hi> de Blois, qui épousa le prince de Conti, était un                    modèle de grâce ; c’est d’elle que La Fontaine a dit, pour peindre sa démarche                    légère et comme aérienne :</p><quote><l>L’herbe l’aurait portée ; une fleur n’aurait pas</l><l>      Reçu l’empreinte de ses pas.</l></quote><p rend="indent">Quand elle épousa le prince de Conti (1680), on s’empressa de                    toutes parts de venir faire compliment à la mère, et celle-ci soutint ce dernier                    hommage du monde, qui lui était bien plutôt une humiliation, avec une modestie,                    une bonne grâce et une décence accomplie, qui ont été fort célébrées. M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné avait d’abord commencé par plaisanter                    là-dessus comme les meilleures personnes du monde ne peuvent s’empêcher de                    faire : <quote>« On dit qu’elle (M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière) a                        parfaitement bien <pb n="471" xml:id="p471"/>accommodé son style à son voile                        noir, et assaisonné sa tendresse de mère avec celle d’épouse de Jésus                        Christ. »</quote> Mais quand elle fut allée elle-même à la grille et qu’elle                    eut vu M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière, elle n’eut plus qu’un cri                    d’admiration pour une simplicité si véritablement humble et si noble                    encore :</p><quote><p rend="indent">Mais quel ange m’apparut à la fin !… Ce fut, à mes yeux, tous                        les charmes que nous avons vus autrefois ; je ne la trouvai ni bouffie, ni                        jaune ; elle est moins maigre et plus contente ; elle a ses mêmes yeux et                        ses mêmes regards ; l’austérité, la mauvaise nourriture et le peu de sommeil                        ne les lui ont ni creusés, ni battus ; cet habit si étrange n’ôte rien à la                        bonne grâce, ni au bon air ; pour la modestie, elle n’est pas plus grande                        que quand elle donnait au monde une princesse de Conti ; mais c’est assez                        pour une carmélite. Elle me dit mille honnêtetés, et me parla de vous (de                            M<hi rend="sup">me</hi> de Grignan) si bien, si à propos, tout ce                        qu’elle dit était si assorti à sa personne, que je ne crois pas qu’il y ait                        rien de mieux.</p></quote><p rend="indent">Et elle finit son hymne d’éloges par cette réflexion toute                    mondaine : <quote>« En vérité, cet habit et cette retraite sont une grande                        dignité pour elle. »</quote></p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière ne pensait certes point à s’en faire une                    dignité. Tout entière aux douceurs et aux consolations de la vie cachée, elle ne                    croyait pas trop les acheter par les austérités et les mortifications qu’elle                    s’imposait avec ardeur et avec une sorte de raffinement. Ceux qui ont écrit le                    récit de sa vie pénitente se sont plu à en citer des exemples singuliers, qui                    nous toucheraient trop peu aujourd’hui ; mais le principe qui les lui inspirait,                    et le but dont elle s’approchait par ces moyens, sont à jamais dignes de respect                    dans tous les temps, et de quelque point de vue qu’on les envisage :                            <quote>« <hi rend="i">J’espère, je crois et j’aime</hi>, disait-elle ;                        c’est à Dieu à perfectionner ses dons. »</quote> — <quote>« <hi rend="i">Espérer</hi> et <hi rend="i">croire</hi>, ce sont deux grandes vertus ;                        mais qui n’a point la <hi rend="i">charité</hi> n’a rien : il est comme une                        plante stérile que le soleil <pb n="472" xml:id="p472"/>n’éclaire                        point. »</quote> Cette belle âme, réalisant désormais en elle les qualités                    de l’amour divin, se considéra jusqu’à la fin comme l’une des dernières devant                    Dieu :</p><quote><p rend="indent">Je ne lui demande pas, disait-elle, de ces grands dons qui ne                        sont faits que pour les grandes âmes qu’il a mises dans le monde pour                        l’éclairer, je ne pourrais pas les contenir ; mais je lui demande qu’<hi rend="i">il incline mon cœur</hi>, selon sa parole, à rechercher sa loi,                        à la méditer nuit et jour.</p></quote><p rend="indent">De telles dispositions, quelle que soit la forme dont elles                    s’enveloppent, sont à jamais précieuses, et elles mènent dans tous les temps à                    la sublimité de la morale.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière mourut le 6 juin 1710, après trente-six                    années de cloître. Louis XIV l’avait vue entrer au couvent d’un <hi rend="i">œil                        sec</hi>. Il avait conservé pour elle <hi rend="i">une estime et une                        considération sèche</hi>, dit Saint-Simon. Voilà bien des sécheresses, et                    qui en disent encore trop peu. Il avait dès longtemps cessé de l’aimer ; mais                    quand elle lui avait prouvé qu’elle pouvait s’arracher à lui et lui en préférer                    un autre, cet autre ne fût-il que Dieu seul, elle l’avait entièrement détaché et                    aliéné d’elle ; il ne le lui avait point pardonné : <quote>« Elle m’a souvent                        dit, raconte Madame, mère du Régent, que si le roi venait dans son couvent,                        elle refuserait de le voir et se cacherait de manière qu’il ne la trouverait                        point. Elle a été dispensée de cette peine, car le roi n’est jamais venu. Il                        l’a oubliée comme s’il ne l’avait pas connue. »</quote></p><p>Des trois femmes qui ont véritablement occupé Louis XIV, et qui se sont partagé                    son cœur et son règne, M<hi rend="sup">lle</hi> de La Vallière, M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan et M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, la première                    reste de beaucoup la plus intéressante, la seule vraiment intéressante en                    elle-même. Fort inférieure aux deux autres par l’esprit, elle leur est                    incomparablement supérieure par le cœur : on peut dire qu’à cet égard elle                    habite dans une autre sphère, où ces <pb n="473" xml:id="p473"/>deux femmes                    d’esprit (et la dernière qui fut de plus une femme de raison) n’atteignirent                    jamais. Toutes les fois qu’on voudra se faire l’idée d’une amante parfaite, on                    pensera à La Vallière. Aimer pour aimer, sans orgueil, sans coquetterie, sans                    insulte, sans arrière-pensée d’ambition, ni d’intérêt, ni de raison étroite,                    sans ombre de vanité, puis souffrir, se diminuer, sacrifier même de sa dignité                    tant qu’on espère, se laisser humilier ensuite pour expier ; quand l’heure est                    venue, s’immoler courageusement dans une espérance plus haute, trouver dans la                    prière et du côté de Dieu des trésors d’énergie, de tendresse encore et de                    renouvellement ; persévérer, mûrir et s’affermir à chaque pas, arriver à la                    plénitude de son esprit par le cœur, telle fut sa vie, dont la dernière partie                    développa des ressources de vigueur et d’héroïsme chrétien qu’on n’aurait jamais                    attendues de sa délicatesse première. Elle rappelle, comme amante, Héloïse ou                    encore la Religieuse portugaise, mais avec moins de violence et de flamme : car                    celles-ci n’eurent pas seulement le génie de la passion, elles en eurent                    l’emportement et la fureur ; La Vallière n’en a que la tendresse. Âme et beauté                    toute fine et suave, elle a plus de Bérénice en elle que ces deux-là. Comme                    religieuse, comme carmélite et fille de sainte Thérèse, ce n’est point à nous à                    nous permettre de lui chercher ici des termes de comparaison. Disons seulement,                    de notre ton le moins profane, que, quand on vient de relire l’admirable                        chapitre <num>v</num> du livre III de l’<hi rend="i">Imitation</hi>, où sont                    exprimés les effets de l’amour divin, qui n’est dans ce chapitre que l’idéal de                    l’autre amour, M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière est une de ces figures                    vivantes qui nous l’expliquent en leur personne et qui nous le commentent le                    mieux.</p></div></body>
</text>
</TEI>

