<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Les Mémoires de Saint-Simon.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-01-13"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-01-13"><head>Les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Saint-Simon.</head><dateline>Lundi 13 janvier 1851</dateline><p><pb n="270" xml:id="p270"/>Aucune littérature n’est plus riche en mémoires que la                    littérature française : avec Villehardouin, à la fin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, commencent les premiers mémoires que nous                    possédions en français. Notre prose s’y montre déjà avec des qualités simples,                    droites et naturelles qui lui resteront acquises, et avec des tons de grandeur                    épique qu’elle ne gardera pas toujours. Après Villehardouin, qui demeure comme                    le premier monument à l’horizon, on a, même dans ces vieux siècles, une                    succession d’admirables tableaux d’histoire tracés par des témoins et des                    contemporains, Froissart, Commynes, et d’autres après eux. On arrive ainsi, par                    une série non interrompue de récits mémorables, jusqu’aux époques de Louis XIII                    et de Louis XIV, si riches en ce genre de productions et de témoignages. Avec                    les <hi rend="i">Mémoires</hi> du cardinal de Retz, il semblait que la                    perfection fût atteinte, en intérêt, en mouvement, en analyse morale, en                    vivacité de peinture, et qu’il n’y eût plus rien à espérer qui les dépassât.                    Mais les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Saint-Simon sont venus, et ils ont offert                    des mérites d’ampleur, d’étendue, de <pb n="271" xml:id="p271"/>liaison, des                    qualités d’expression et de couleur, qui en font le plus grand et le plus                    précieux corps de mémoires jusqu’ici existant. L’auteur, en les terminant, a eu                    vraiment le droit d’en juger comme il l’a fait : <quote>« Je crois pouvoir dire                        qu’il n’y en a point eu jusqu’ici qui aient compris plus de différentes                        matières, plus approfondies, plus détaillées, ni qui forment un groupe plus                        instructif ni plus curieux. »</quote></p><p>Ces vastes mémoires, qui n’ont paru au complet qu’en 1829-1830, étaient dès                    longtemps connus et consultés par les curieux et les historiens ; Duclos et                    Marmontel s’en sont perpétuellement servis pour leurs histoires de la Régence.                    On voit M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, dans ses lettres à Horace Walpole,                    tout occupée des <hi rend="i">Mémoires</hi> de Saint-Simon, qu’elle se fait                    lire : le duc de Choiseul lui avait prêté, par faveur, le manuscrit déposé aux                    Affaires étrangères. Elle en parle sans cesse, et ses impressions varient dans                    le courant même de la lecture. Elle les trouve simplement amusants d’abord,                        <quote>« quoique le style en soit <hi rend="i">abominable</hi>, dit-elle, et                        les portraits <hi rend="i">mal faits</hi> »</quote>, c’est-à-dire jetés                    comme à la brosse et en couleurs étranges. Mais bientôt le sentiment de vérité                    l’emporte ; elle est saisie ; elle est désespérée que Walpole ne soit pas là                    près d’elle pour jouir de cette incomparable lecture : <quote>« Vous y auriez                        des plaisirs infinis, lui écrit-elle coup sur coup de Saint-Simon, des                        plaisirs <hi rend="i">indicibles</hi> ; <hi rend="i">il vous mettrait hors                            de vous</hi>. »</quote> Voilà le vrai et l’effet que font ces <hi rend="i">Mémoires</hi> à tous ceux qui les lisent avec continuité ; ils vous                    mettent <hi rend="i">hors de vous</hi>, et vous transportent bon gré mal gré au                    milieu des personnages et des scènes vivantes qu’ils retracent.</p><p>Cependant l’existence de ces <hi rend="i">Mémoires</hi> était un épouvantail pour                    bien des gens qui s’y savaient maltraités, eux et les leurs, et marqués en                    traits de feu. Voltaire, <pb n="272" xml:id="p272"/>qui avait peint le siècle de                    Louis XIV avec tant de talent et de charme, mais en beau, et qui fut averti des                    contradictions que l’autorité de Saint-Simon pouvait lui susciter un jour, avait                    conçu le dessein de réfuter quelques parties de ces <hi rend="i">Mémoires</hi>.                    Dans son dernier voyage à Paris, et au moment de sa mort, il était occupé de                    cette réfutation. Mais il me semble qu’en ce qui touchait le siècle de                    Louis XIV, Voltaire apportait des dispositions plus patriotiques que véridiques.                    Parlant de certaines pièces, de dépêches de Chamillart qu’il avait eues entre                    les mains et qui eussent été capables de déshonorer le ministère depuis 1701                    jusqu’en 1709, Voltaire écrivait au maréchal de Noailles (1752) : <quote>« J’ai                        eu la discrétion de n’en faire aucun usage, plus occupé de ce qui peut être                        glorieux et utile à ma nation que de dire des vérités                        désagréables. »</quote> Ce point de vue est loin d’être celui de                    Saint-Simon, dont on a dit avec raison qu’il était <quote>« curieux comme                        Froissart, pénétrant comme La Bruyère, et passionné comme                    Alceste »</quote>.</p><p>Saint-Simon, né en janvier 1675, d’un père déjà vieux, ancien favori de                    Louis XIII, et qui devait à ce prince toute sa fortune ; élevé par une mère                    vertueuse et distinguée, manifesta de bonne heure un goût inné pour la lecture,                    et pour celle de l’histoire en particulier. En lisant les mémoires historiques                    qu’on avait depuis François I<hi rend="sup">er</hi>, il conçut presque dès                    l’adolescence, l’idée de consigner par écrit à son tour et de faire revivre                    après lui tout ce qu’il verrait, avec la résolution bien ferme d’en garder, sa                    vie durant, le secret <hi rend="i">à lui tout seul</hi>, et de laisser dormir                    son manuscrit <hi rend="i">sous les plus sûres serrures</hi> ; prudence rare                    dans un jeune homme, et qui est déjà un grand signe de vocation. Il commença                    donc ses <hi rend="i">Mémoires</hi> en juillet 1694, étant à l’armée, et à l’âge                    de dix-neuf ans. Il ne cessa, depuis lors, d’écrire et d’épier, <pb n="273" xml:id="p273"/>dans cette vue, tout ce qu’il pourrait savoir, apercevoir et                    deviner des choses de son temps. Aussi, lorsque plus tard, dans la retraite, il                    mit la dernière main et donna la dernière forme à ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, ce fut sur des pièces précises et sur des minutes de chaque jour                    qu’il travailla. On ne saurait donc alléguer, pour infirmer son autorité de                    témoin, qu’il ne rédigea ses <hi rend="i">Mémoires</hi> que tard et d’après des                    souvenirs lointains et combinés.</p><p>La vie politique et publique de Saint-Simon est assez simple, et mériterait à                    peine une mention, s’il n’avait pas été observateur et historien. Il entra jeune                    au service, et s’en retira assez vite après quelques campagnes, à l’occasion                    d’un passe-droit qu’on lui fit. Marié à la fille du maréchal de Lorges, vivant                    vertueusement et à la fois dans le plus grand monde, il se montrait, en toute                    occasion, très jaloux de soutenir les prérogatives attachées au rang de <hi rend="i">duc et pair</hi> ; il s’engagea, à ce propos, dans plusieurs procès                    et contestations qu’il soutint avec chaleur, et qui lui donnaient, de son temps                    même, une légère teinte de manie et de ridicule. Très lié, malgré sa vertu, avec                    le duc d’Orléans, futur régent, il tint ferme pour lui dans les infâmes                    accusations qui le poursuivirent, et il eut ensuite une influence très réelle et                    très active dans les premières mesures de la Régence. Son seul coin d’action                    historique est à ce moment. Il travailla de toute sa force alors à relever le                    crédit de la noblesse, qu’il personnifiait dans la classe et l’espèce des <hi rend="i">ducs et pairs</hi>, à rabaisser d’une part la robe et le Parlement,                    et de l’autre à précipiter de leur rang usurpé les bâtards légitimés de                    Louis XIV, qui lui étaient son grand cauchemar et son monstre le plus odieux.                    Après quoi il eut temporairement une ambassade honorifique en Espagne ; puis il                    entra dans la retraite, où il ne mourut qu’en 1755, à l’âge de quatre-vingts                    ans.</p><p><pb n="274" xml:id="p274"/>À propos d’une de ces querelles d’étiquette et de                    prérogative que Saint-Simon souleva, Louis XIV ne put s’empêcher de remarquer                        <quote>« que c’était une chose étrange que, depuis qu’il avait quitté le                        service, M. de Saint-Simon ne songeât qu’à étudier les rangs et à faire des                        procès à tout le monde »</quote>, Saint-Simon était possédé sans doute de                    cette manie de classer les rangs, mais, surtout et avant tout, de la passion                    d’observer, de creuser les caractères, de lire sur les physionomies, de démêler                    le vrai et le faux des intrigues et des divers manèges, et de coucher tout cela                    par écrit, dans un style vif, ardent, inventé, d’un incroyable jet, et d’un                    relief que jamais la langue n’avait atteint jusque-là. <quote>« Il écrit <hi rend="i">à la diable</hi> pour l’immortalité »</quote>, a dit de lui                    Chateaubriand. C’est bien cela, et mieux que cela. Saint-Simon est comme                    l’espion de son siècle : voilà sa fonction, et dont Louis XIV ne se doutait pas.                    Mais quel espion redoutable, rôdant de tous côtés avec sa curiosité affamée pour                    tout saisir ! <quote>« J’examinais, moi, tous les personnages, <hi rend="i">des                            yeux et des oreilles</hi> »</quote>, nous avoue-t-il à chaque instant.                    Et ce secret, qu’il cherche et qu’il arrache de toutes parts, jusque dans les                    entrailles, il nous le livre et nous l’étale, je le répète, dans un langage                    parlant, animé, échauffé jusqu’à la furie, palpitant de joie ou de colère, et                    qui n’est autre souvent que celui qu’on se figurerait d’un Molière faisant sa                    pâture de l’histoire.</p><p>Saint-Simon n’a jamais pu entrer avec utilité, a-t-on dit, dans le train des                    affaires de ce monde et dans le maniement des choses de son temps. Je le crois                    bien : il y a un degré d’incisif dans l’observation, de révolte dans                    l’impression morale, et de fougue dans le talent, qui exclut l’adresse et le                    ménagement politique. On n’est propre alors en définitive qu’à une chose, à                    noter, à connaître et à juger ce que les autres font. Et à lui, il <pb n="275" xml:id="p275"/>lui était réservé de le dire et de l’imprimer pour la                    postérité d’une manière unique.</p><p>Un écrivain et un confrère que j’honore infiniment pour son esprit sérieux et                    élevé comme son caractère, M. de Noailles, dans son <hi rend="i">Histoire de                            M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon</hi> (t. I, p. 285), s’est porté                    pour adversaire de Saint-Simon, et a articulé contre lui des accusations et                    imputations qu’il m’est impossible d’admettre dans la généralité où il les pose.                    Si M. le duc de Noailles n’a voulu qu’exercer contre Saint-Simon des                    représailles sévères pour la manière injurieuse et haineuse dont celui-ci a                    parlé du maréchal de Noailles son ancêtre et de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, il n’y a rien là-dedans que d’excusable et de légitime                    jusqu’à un certain point : ce sont des querelles de famille où nous n’avons pas                    à entrer. Mais si c’est un jugement impartial, désintéressé et historique, que                    M. de Noailles a prétendu porter, comme cela était si digne de son esprit, je me                    permets de croire qu’il n’a pas rendu à Saint-Simon l’éclatante justice que ce                    grand observateur et peintre mérite à tant d’égards, et particulièrement pour la                        <hi rend="i">bonne foi</hi>, pour la <hi rend="i">probité</hi>, pour l’<hi rend="i">amour de la vérité</hi> qui se fait jour jusque dans ses erreurs et                    ses haines, et pour un certain <hi rend="i">courage d’honnête homme</hi> dont on                    ne voit pas que, jusqu’en ses excès, il ait manqué jamais.</p><p>Il y a deux manières de prendre les choses et les personnages du monde et de                    l’histoire : ou bien de les accepter par leurs surfaces, dans leur arrangement                    spécieux et convenu, dans leur maintien plus ou moins noble et grave ; et cette                    première vue est facile, presque naturelle, quand il s’agit d’époques comme                    celle de Louis XIV, auxquelles le décorum a présidé. C’est en ce sens qu’ont                    parlé de ce noble règne, et Voltaire lui-même, et M. de Bausset, l’historien de                    Bossuet et de <pb n="276" xml:id="p276"/>Fénelon, et d’autres encore. Le grand                    moraliste La Rochefoucauld a défini la <hi rend="i">gravité</hi> de certaines                    gens, <quote>« un mystère du corps inventé pour cacher les défauts de                        l’esprit »</quote>. Et, en effet, la plupart des personnages qui ont cette                    gravité apparente redoutent à bon droit la familiarité ; ils craignent, en se                    laissant approcher de trop près, qu’on ne les <hi rend="i">tâte</hi>, pour ainsi                    dire, au défaut de la cuirasse, et qu’on ne sente par où ils fléchissent. Il en                    est de même de certaines époques ; et, vers la fin, le règne de Louis XIV avait                    grand besoin de cette sorte de gravité et de cérémonial à distance, pour se                    défendre contre les esprits trop perçants. Mais il y a, pour ces derniers, une                    autre manière bien autrement vraie de saisir les gens et les personnages en                    scène, de les fouiller et de les sonder quoi qu’ils en aient, de les mettre à                    jour et de les démasquer impitoyablement. Demandez ce secret et cet art de                    déshabiller les gens et de les retourner du dedans au-dehors, bien moins encore                    aux historiens proprement dits qu’aux moralistes et aux peintres de la nature                    humaine, sous quelque forme qu’ils en aient donné le tableau, et                    s’appelassent-ils Molière, Cervantes ou Shakespeare, tout aussi bien que Tacite.                    Or, ce mélange intime du moraliste et du peintre avec l’historien constitue                    l’originalité de Saint-Simon, et se démontre de soi-même dans l’immense fresque                    historique qu’il nous a laissée.</p><p>Prenons-le à l’origine de ses mémoires. Il commence dans l’introduction par se                    demander sérieusement, sincèrement, et avec une inquiétude presque naïve, s’il                    est permis d’écrire et de lire l’histoire, particulièrement celle de son temps.                    Pour se rendre compte en lui de cette question assez singulière et de ce                    scrupule, il faut se rappeler que Saint-Simon était religieux, chrétien croyant,                    fervent et pratique ; qu’il allait souvent en <pb n="277" xml:id="p277"/>retraite à La Trappe, dans l’intervalle de ses contestations nobiliaires et de                    ses médisances. Il a beau être passionné, il sent bien à quel point la charité                    peut sembler incompatible avec la vue réelle et l’exposé inexorable de la nature                    humaine et des choses de l’histoire envisagées, comme il fait, par le revers de                    la tapisserie : <quote>« Une innocente ignorance, se demande-t-il, n’est-elle                        pas préférable à une instruction si éloignée de la charité ? »</quote> Mais                    il répond hardiment et comme il sied à une nature généreuse. Après avoir mis                    assez adroitement le Saint-Esprit de son côté, puisque le Saint-Esprit lui-même                    n’a pas dédaigné de dicter les premières histoires, il en conclut qu’il est                    permis de regarder autour de soi, d’avoir pour soi-même cette charité bien                    ordonnée qui consiste à ne pas rester, en présence des intrigants, à l’état                    d’aveugles, d’<hi rend="i">hébétés</hi> et de <hi rend="i">dupes                        continuelles</hi> : <quote>« Les mauvais qui, dans ce monde, ont déjà tant                        d’avantages sur les bons, en auraient un autre bien étrange contre eux s’il                        n’était pas permis aux bons de les discerner, de les connaître, par                        conséquent de s’en garer… »</quote> Enfin, la charité, qui impose tant                    d’obligations, ne saurait imposer <quote>« celle de ne pas voir les choses et                        les gens tels qu’ils sont »</quote>. Cela dit, et se croyant en mesure de                    prendre tout son plaisir sans trop de péché, il se lance dans sa voie, et                    définit admirablement l’histoire telle qu’il la conçoit, dans toute son étendue,                    ses embranchements, ses dépendances, et avec la moralité finale qu’on en peut                    tirer, si après tout un véritable esprit religieux s’y mêle ; car, de cette                    multitude de gens qui en sont les acteurs, remarque-t-il, <quote>« s’ils eussent                        pu lire dans l’avenir le succès de leurs peines, de leurs sueurs, de leurs                        soins et de leurs intrigues, tous, <hi rend="i">à une douzaine près</hi>                        tout au plus, se seraient arrêtés tout court dès l’entrée de leur vie, et                        auraient abandonné leurs vues et <pb n="278" xml:id="p278"/>leurs plus                        chères prétentions »</quote>, reconnaissant qu’il n’y a ici-bas rien que                    néant et que vanité.</p><p>Saint-Simon, haineux comme il est par accès, et si acharné contre ceux qu’il                    pourchasse, a-t-il rempli tout ce qu’il se promettait ? A-t-il su se défendre                    des passions qui altèrent dans son principe l’austère charité telle qu’il la                    définit, et la disposition équitable du juge ? Non pas, assurément. Mais qu’on                    lise, aussitôt après l’introduction, les quatre ou cinq pages qui terminent son                    dernier volume, sous le titre de « Conclusion » ; il s’y rend justice hardiment,                    en même temps qu’il y glisse un <hi rend="i">mea culpa</hi> sincère. La vérité,                    s’écrie-t-il, il l’a eue en vue jusqu’à lui sacrifier toutes choses :                        <quote>« C’est même cet amour de la vérité qui a le plus nui à ma fortune ;                        je l’ai senti souvent, mais j’ai préféré la vérité à tout, et je n’ai pu me                        ployer à aucun déguisement ; je puis dire encore que je l’ai <hi rend="i">chérie</hi> jusque contre moi-même. »</quote> Pourtant, s’il redresse                    si haut la tête sur ce chapitre de la vérité, il convient que l’impartialité n’a                    pas été son fait ; il sent trop vivement pour cela :</p><quote><p rend="indent">On est charmé, dit-il, des gens droits et vrais ; on est irrité                        contre les fripons dont les cours fourmillent ; on l’est encore plus contre                        ceux dont on a reçu du mal. Le stoïque est une belle et noble chimère. Je ne                        me pique donc pas d’impartialité, je le ferais vainement.</p></quote><p rend="indent">Ainsi, qu’on s’attende chez lui à ce que la louange et le blâme                    coulent <hi rend="i">de source</hi>, et selon qu’il est affecté. Sa seule                    prétention, en ce qu’il écrit, c’est que, somme toute, la vérité surnagera même                    à la passion, et que, sauf tel ou tel endroit où la nature en lui est en défaut,                    le <hi rend="i">tissu</hi> même de ses <hi rend="i">Mémoires</hi> rendra                    témoignage de sincérité et de franchise dans son ensemble.</p><p>Voilà l’honnête homme dans Saint-Simon, et avec les restrictions qu’on vient de                    lire, la part faite des <pb n="279" xml:id="p279"/>préventions et des                    antipathies invincibles, rien dans ce qu’il a écrit ne le dément. Et tout                    d’abord, parlant de son propre père qu’il vient de perdre, et le dépeignant dans                    un sentiment filial plein d’élévation et de noblesse, que dira-t-il ? Il ne                    craindra pas de nous le montrer, à un moment, comme s’offrant à Louis XIII pour                    un message des moins honorables auprès de M<hi rend="sup">lle</hi> d’Hautefort,                    et rappelé à l’ordre par le roi même. D’ailleurs, tout ce portrait de son père                    est d’une grande hauteur. S’il se trompe et s’abuse en faisant de lui une                    manière de dernier grand seigneur féodal, en le donnant comme issu du plus noble                    sang et, au moins par les femmes, de la lignée de Charlemagne, cette illusion                    devient un principe de générosité et de vertu. Les pages où il nous montre ce                    vieillard, fidèle jusqu’au bout à la mémoire de Louis XIII, ne manquant jamais                    tous les ans d’aller au service funèbre du feu roi, à Saint-Denis, le 14 de mai,                    et s’indignant vers la fin d’y être <hi rend="i">tout seul</hi> ; ces pages                    respirent une véritable éloquence de cœur et sentent la magnanimité de race.                    Saint-Simon, ce fils d’un favori de Louis XIII, avait de la noblesse une idée                    grandiose, antique, conforme à l’indépendance primitive, et, chose bizarre !                    après Richelieu et sous Louis XIV, il rêvait pour elle un rôle législatif dans                    l’État, tel qu’elle eût pu l’avoir du temps de Clovis ou de Pépin.</p><p>Les premiers récits de Saint-Simon sont ceux de ses campagnes : il débute par le                    siège de Namur (1692). Ses premières descriptions ont de la fraîcheur et de la                    vie : le monastère de Marlaigne près de Namur nous apparaît aussitôt, avec ses                    ermitages et son paysage, d’une façon dont les choses naturelles n’ont pas                    coutume de se montrer à nous sous Louis XIV. Saint-Simon ne peut s’empêcher de                    regarder tout ce qui se présente et de peindre tout ce qu’il voit. Son capitaine                    Maupertuis, son <pb n="280" xml:id="p280"/>ami Coëtquen, sont touchés en                    quelques traits heureux, et, en la personne de Maupertuis, il commence déjà à                    critiquer et à démolir la noblesse de ceux dont il parle, ce qu’il fera ensuite                    continuellement. Et, en effet, presque toutes ces noblesses si vantées, à y                    regarder de près, sont (même nobiliairement parlant) des suppositions et des                    chimères. Mais ce n’est que lors du mariage de son ami le duc de Chartres, le                    futur Régent, avec une des filles bâtardes de Louis XIV, que la curiosité de                    Saint-Simon s’avoue tout entière et se déclare : <quote>« Il m’en avait depuis                        quelques jours transpiré quelque chose (de ce mariage), et, comme je jugeai                        bien que les scènes seraient fortes, la curiosité me rendit fort attentif et                        assidu. »</quote> Louis XIV et sa majesté <hi rend="i">effrayante</hi> qui                    impose à toute sa famille, la faiblesse du jeune prince qui, malgré sa                    résolution première, consent à tout, la fureur de sa mère, l’orgueilleuse                    Allemande, qui se voit obligée de consentir elle-même, et qui nous est montrée,                    son mouchoir à la main, se promenant à grands pas dans la galerie de Versailles,                        <quote>« gesticulant et représentant bien Cérès après l’enlèvement de sa                        fille Proserpine »</quote> ; le soufflet vigoureux et sonore qu’elle                    applique devant toute la Cour à monsieur son fils, au moment où il vient lui                    baiser la main, tout cela est rendu avec un tour et un relief de maître. Le                    peintre est déjà dans le plein de sa veine et dans la largeur de sa manière. Les                    princes lorrains, ces instruments infâmes, employés auprès de Monsieur pour le                    faire acquiescer à ce mariage déshonorant, y sont qualifiés comme ils le                    méritent. Saint-Simon n’appartient point à cette école française, discrète,                    imitatrice, esclave de la ville ou de la Cour, et qui, avant de lâcher une                    expression, s’informe si c’est convenable et usité. Il a la franchise des                    Gaulois, ou, si l’on veut, des vieux Francs<note place="bottom" resp="editor">[NdE]                        Sainte-Beuve écrit « Franks ».</note>. Je ne sais qui a dit de <pb n="281" xml:id="p281"/>Saint-Simon que quand il écrit mal, et quand il force les                    termes, il est déjà dans la langue le premier des barbares. Non, Saint-Simon,                    même alors, n’est en réalité que le dernier venu des conquérants.</p><p>À toute page, chez lui, les scènes se succèdent, les groupes se détachent, les                    personnages se lèvent en pied et marchent devant nous. On marie le duc du                    Maine ; M. de Montchevreuil, qui avait été son gouverneur, demeure auprès de lui                    en qualité de gentilhomme de sa Chambre :</p><quote><p rend="indent">Montchevreuil, dit-il, était un fort honnête homme, modeste,                        brave, mais des plus épais. Sa femme, qui était Boucher d’Orsay, était une                        grande créature, maigre, jaune, <hi rend="i">qui riait niais</hi>, et                        montrait de longues et vilaines dents, dévote à outrance, d’un maintien                        composé, et à qui il ne manquait que la baguette pour être une parfaite fée.                        Sans aucun esprit, elle avait tellement captivé M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, etc.</p></quote><p rend="indent">Tout est ainsi, tout parle et se voit, et chacun se trouve traduit                    au vif dans sa nature. Un personnage, comme dans le monde, en amène un autre ;                    on accoste, on est accosté ; on fend comme on peut la presse. On assiste, et en                    étouffant par moments, à cette comédie perpétuelle et qui ne cesse pas. Grand                    peintre d’histoire, Saint-Simon excelle à rendre les individus en pied, les                    groupes, les foules, à la fois le mouvement général et le détail particulier à                    l’infini : il a ce double effet et du détail et des ensembles. Son histoire est                    une fresque à la Rubens, jetée avec une fougue de pinceau qui ne lui permet pas                    de dessiner soigneusement et d’arrêter sa ligne avant de peindre : mais les                    physionomies, tant il en est plein, n’en ressortent que plus chaudement. Son                    œuvre est comme une vaste <hi rend="i">kermesse</hi> historique dont la scène se                    passe dans la galerie de Versailles. Le peintre abonde et surabonde ; il nage et                    s’en donne partout à cœur joie. Il <pb n="282" xml:id="p282"/>n’a pas la                    discrétion de la ligne, et en cela l’artiste en lui fait défaut. Il le sent, et                    il en demande excuse tout à la fin : <quote>« Je ne fus jamais un sujet <hi rend="i">académique</hi>, dit-il, je n’ai pu me défaire d’écrire                        rapidement. »</quote> S’il avait voulu retoucher et corriger, il aurait gâté                    et estropié son œuvre ; il a bien fait de la laisser telle, vaste, mouvante, et                    un peu exorbitante en bien des points.</p><p>Devant une peinture de pareille dimension, il faut choisir ; je prendrai de                    préférence deux grandes scènes, pour y démontrer quelques-unes des hautes                    qualités de Saint-Simon. L’une de ces scènes sera le tableau qu’il trace de la                    Cour au moment de la mort de Monseigneur, fils de Louis XIV. La seconde scène,                    qui signale en quelque sorte le plus beau jour de la vie de Saint-Simon, sera                    celle du lit de justice, où fut consommée sous la Régence la dégradation du duc                    du Maine et la ruine légale des bâtards légitimés.</p><p>Dans les deux scènes, Saint-Simon n’est pas un pur curieux ; il est intéressé                    dans l’une et dans l’autre. Mais, dans la première de ces scènes, la passion                    qu’il y porte ne sort pas de certaines bornes ; il y reste encore moraliste et                    peintre avant tout, et il ne s’y montre pas, comme dans la seconde, avec les                    excès, les vices, et, si je puis dire, les férocités de sa nature                    vindicative.</p><p>On est en avril 1711, et la famille royale est encore au complet, lorsque tout à                    coup on apprend que le fils de Louis XIV, Monseigneur, gros homme d’une                    cinquantaine d’années, et à qui le trône semblait destiné prochainement selon                    l’ordre naturel, vient de tomber dangereusement malade à Meudon. À l’instant                    toutes les ambitions, les craintes, les espérances des courtisans s’éveillent et                    se déclarent. Saint-Simon est sincère et véridique, et ici il va nous prouver                    par ses aveux qu’il sait <hi rend="i">chérir</hi> la vérité au besoin jusque                    contre lui-même. Il <pb n="283" xml:id="p283"/>était mal avec Monseigneur et                    avec ses entours ; aussi cette nouvelle soudaine du danger où se trouvait le                    malade lui fut tout d’abord des plus agréables ; il le confesse sans                    hypocrisie : <quote>« Je passai, dit-il, la journée dans un mouvement vague de                        flux et de reflux, tenant l’honnête homme et le chrétien en garde contre                        l’homme et le courtisan. »</quote> Mais il a beau faire et se tenir de son                    mieux, l’homme naturel l’emporte, et il se laisse aller à des espérances riantes                    d’avenir ; car il était très bien avec la petite cour du duc de Bourgogne,                    lequel, par la mort de son père, se trouvait ainsi à la veille de régner. Tandis                    que Monseigneur se meurt à Meudon, <quote>« Versailles, dit Saint-Simon,                        présentait une autre scène. M. et M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse de                        Bourgogne y tenaient ouvertement la cour, et cette cour <hi rend="i">ressemblait à la première pointe de l’aurore</hi>. »</quote> Pendant                    cinq jours on reste dans ces fluctuations et ces incertitudes dont il ne nous                    laisse rien perdre. Enfin le malade, qui semblait mieux, a une rechute et meurt.                    On apprend à Versailles cette extrême agonie, et, à l’instant, toute la Cour se                    porte d’un flot chez la duchesse de Bourgogne pour y adorer le soleil levant.                    C’est ici que commence chez Saint-Simon un tableau qui surpasse tout ce qu’on                    peut imaginer de la sagacité d’observation et du génie d’expression en matière                    humaine. Saint-Simon, au premier bruit de la rechute et de l’agonie, court donc                    chez la duchesse de Bourgogne, et y trouve tout Versailles rassemblé, les dames                    à demi habillées, les portes ouvertes, un pêle-mêle confus, et une des occasions                    les plus belles qu’il ait jamais rencontrées de lire à livre ouvert dans les                    physionomies des acteurs : <quote>« Ce spectacle, dit-il, attira toute                        l’attention que j’y pus donner parmi les divers mouvements de mon                        âme. »</quote> Et il se met à exercer sa faculté de dissection et d’analyse                    sur chaque visage en <pb n="284" xml:id="p284"/>particulier, en commençant par                    les deux fils du moribond, par leurs épouses, et ainsi par degrés sur tous les                    intéressés :</p><quote><p rend="indent">Tous les assistants, dit-il avec une jubilation de curieux qui                        ne se peut contenir, étaient des personnages vraiment expressifs ; il ne                        fallait qu’avoir <hi rend="i">des yeux</hi>, sans aucune connaissance de la                        Cour, pour distinguer <hi rend="i">les intérêts peints sur les visages</hi>,                        ou le néant de ceux qui n’étaient de rien ; ceux-ci tranquilles à eux-mêmes,                        les autres pénétrés de douleur, ou de gravité et d’attention sur eux-mêmes                        pour cacher leur élargissement et leur joie.</p></quote><p rend="indent">En disant qu’il suffisait d’<hi rend="i">avoir des yeux</hi> pour                    lire toutes ces diversités d’intérêts sur les visages, Saint-Simon prête aux                    autres quelque chose de sa propre sagacité. Il oublie que cette sagacité,                    poussée à ce degré, est un don qui, heureusement, n’a été accordé qu’à un petit                    nombre. Autrement, s’il était donné à tous de lire si aisément dans les cœurs et                    de pénétrer les motifs cachés, la plupart des liaisons, des amitiés, et la                    sûreté même du commerce social, y périraient. Car un tel don est difficile à                    ménager et à conduire avec prudence, avec discrétion, et en n’en abusant jamais.                    Salomon a dit quelque part dans le livre des Proverbes : <quote>« Comme on voit                        se réfléchir dans l’eau le visage de ceux qui s’y regardent, ainsi les cœurs                        des hommes sont à découvert aux yeux des sages. »</quote> Mais il est                    difficile de rester prudent et sage quand on lit à ce degré jusqu’au fond dans                    l’âme des autres hommes ; il est difficile, même lorsqu’on n’en abuserait point                    pour des fins intéressées et sordides, de ne point haïr, de ne point mépriser,                    de ne point marquer ses propres antipathies et ses instincts ; et le faible de                    Saint-Simon comme homme, de même qu’une partie de sa gloire comme peintre, est                    de s’être livré avec passion et flamme à tous les mouvements de <pb n="285" xml:id="p285"/>réaction que cette seconde vue, dont il était doué, excitait                    en lui.</p><p>Saint-Simon arrive donc au milieu de toute cette foule en déshabillé, qui lui est                    la plus agréable des fêtes. Il confesse encore une fois ses propres sentiments                    secrets sur cette mort de Monseigneur ; comme on n’en était encore qu’à savoir                    l’agonie, il n’est pas complètement rassuré : <quote>« Je sentais malgré moi,                        dit-il, un reste de crainte que le malade en réchappât, et j’en avais une                        extrême honte. »</quote> Il n’y a point d’homme en qui, s’il était bien                    connu, il n’y ait, à certains moments, de quoi le faire rougir. Saint-Simon le                    sait, et il le prouve par lui-même. Cela dit, et sa propre confession faite, il                    arrive délibérément à celle des autres, et il entame en toute conscience cette                    espèce de dissection universelle, cette ouverture impitoyable des âmes, qui le                    fait ressembler, au milieu de cette foule éparse, à un loup qui serait entré                    dans la bergerie, ou encore à un chien de meute qui serait à la curée.</p><p>À une certaine heure de la nuit, et la nouvelle positive de la mort s’étant                    répandue, nous assistons par lui, dans cette grande galerie de Versailles, à un                    immense tableau dont la confusion apparente laisse apercevoir pourtant une sorte                    de composition, que je ne ferai qu’indiquer.</p><p>Au bout de la galerie, dans un salon ouvert, sont les deux princes, fils du mort,                    le duc de Bourgogne et le duc de Berry, ayant chacun sa princesse à ses côtés,                    assis sur un canapé, près d’une fenêtre ouverte, le dos à la galerie,                        <quote>« tout le monde épars, assis et debout, en confusion, et les dames                        les plus familières par terre à leurs pieds »</quote>. Le groupe est jeté :                    vous voyez le tableau.</p><p>Puis viennent les appartements de la galerie, et le spectacle qu’ils renferment.                    À l’autre bout, dans les <pb n="286" xml:id="p286"/><hi rend="i">premières</hi>                    pièces, c’est-à-dire les plus éloignées du salon des princes, sont les valets,                    contenant mal leurs <hi rend="i">mugissements</hi>, et désespérés de la perte                    d’un maître si vulgaire, <quote>« si fait exprès pour eux »</quote>. Parmi ces                    valets désolés il s’en glisse d’autres plus avisés, envoyés là par leurs maîtres                    pour voir et observer ; les Figaros du temps, accourus aux nouvelles,                        <quote>« et qui montraient bien à leur air <hi rend="i">de quelle boutique                            ils étaient balayeurs</hi> »</quote>.</p><p>Puis en avant, après les valets, venaient les courtisans <hi rend="i">de toute                        espèce</hi> : <quote>« Le plus grand nombre, c’est-à-dire les sots, <hi rend="i">tiraient des soupirs de leurs talons</hi>, et avec des yeux                        égarés et secs louaient Monseigneur, mais toujours de la même louange,                        c’est-à-dire de <hi rend="i">bonté</hi>… »</quote> Puis, après les sots, on                    a les plus fins ; on en a même quelques-uns sincèrement affligés ou frappés ; on                    a les politiques et les méditatifs qui réfléchissent dans des coins aux suites                    d’un tel événement. D’autres affectent la gravité et l’immobilité, pour                    dissimuler leur peu de douleur ; ils ont peur de se trahir par leurs mouvements                    trop vifs et trop dégagés :</p><quote><p rend="indent">Mais leurs yeux suppléaient au peu d’agitation de leur corps.                        Des changements de posture, comme des gens peu assis ou mal debout ; un                        certain soin de s’éviter les uns les autres, même de se rencontrer des                        yeux ; les accidents momentanés qui arrivaient de ces rencontres ; un je ne                        sais quoi de plus libre en toute la personne, à travers le soin de se tenir                        et de se composer ; un <hi rend="i">vif</hi>, une sorte d’<hi rend="i">étincelant</hi> autour d’eux les distinguaient, malgré qu’ils en                        eussent.</p></quote><p rend="indent">Après avoir ainsi épuisé avec une curiosité avide et subtile, et                    une richesse de langue inimaginable, toutes les formes, toutes les postures et                    les attitudes plus ou moins naturelles ou contraintes de cette vaste désolation                    de Versailles, il revient alors à ses deux princes et princesses du premier                    salon, et aux physionomies de première <pb n="287" xml:id="p287"/>qualité qu’il                    nous livre également dans toutes leurs nuances. À le voir les décrire avec des                    expressions si particulières et si précises, on dirait d’un Hippocrate au chevet                    d’un mourant, qui étudie chaque symptôme, chaque crispation de la face, et qui                    lui assigne son caractère avec l’autorité d’un maître. Mais, ici, l’Hippocrate                    ne sait pas garder son sang-froid ; il laisse échapper la joie qu’il y prend et                    à quel point sa curiosité se délecte ; il s’écrie, en présence de cette                    multitude de sujets de son observation :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">La promptitude des yeux à voler partout en sondant                            les âmes</hi> à la faveur de ce premier trouble de surprise et de                        dérangement subit, la combinaison de tout ce qu’on y remarque, l’étonnement                        de ne pas trouver ce qu’on avait cru de quelques-uns, faute de cœur ou                        d’assez d’esprit en eux, et plus en d’autres qu’on n’avait pensé, <hi rend="i">tout cet amas d’objets vifs</hi> et de choses si importantes                            <hi rend="i">forme un plaisir à qui le sait prendre, qui</hi>, tout peu                        solide qu’il devient, <hi rend="i">est un des plus grands dont on puisse                            jouir dans une cour</hi>.</p></quote><p rend="indent">Deux ou trois incidents burlesques, tels que le bras du <hi rend="i">gros Suisse endormi</hi>, qu’on voit s’allonger tout à coup près du                    canapé, ou l’apparition de Madame, en grand habit de cour, pleurant et hurlant                    de douleur à tue-tête sans savoir pourquoi, viennent se joindre à ces                    différentes formes de deuil pour les varier et les égayer ; car Saint-Simon                    n’oublie rien de ce qui est dans la nature. Cette longue nuit étant ainsi plus                    qu’à demi écoulée, chacun à bout d’émotion et de drame va se coucher enfin, et                    les plus affligés dorment le mieux ; mais Saint-Simon, encore enivré d’une telle                    orgie d’observation, dort peu. Dès sept heures du matin il est debout :                        <quote>« Mais il faut l’avouer, remarque-t-il, de telles insomnies sont                        douces, et de tels réveils <hi rend="i">savoureux</hi>. »</quote></p><p>La seconde scène que je recommande à ceux qui veulent prendre sur le fait le                    génie pittoresque et la passion <pb n="288" xml:id="p288"/>inextinguible de                    Saint-Simon, est celle du Conseil de régence et du lit de justice où fut dégradé                    le duc du Maine (26 août 1718). Là aussi il ne dort pas de joie durant les nuits                    qui précèdent, dans l’attente où il est de ce grand jour qui va le venger enfin                    de tant d’affronts et de colères étouffées. Dans cette seconde scène toute                    dramatique, notez-le bien, il est le conseiller, l’instigateur ; il a monté la                    machine, et il jouit de la voir jouer, se déployer graduellement, et frapper les                    coups aux yeux de tous ceux qui sont moins informés à l’avance et qui s’en                    étonnent, ou qui en gémissent. S’il continue de se montrer grand peintre et                    observateur implacable, il l’est moins innocemment et d’une façon moins                    désintéressée que dans la scène de la mort de Monseigneur ; sa cruauté                    vindicative s’y donne trop visiblement, carrière et s’y déchaîne trop à                    outrance. Le pauvre duc du Maine et tous ses adhérents y passent. Quand                    Saint-Simon s’acharne une fois à quelqu’un, il ne le lâche plus ; il vous le                    saccage de fond en comble. Au moment où, dans le Conseil de régence, le duc                    d’Orléans, soufflé par Saint-Simon, est arrivé à déclarer sa résolution de                    remettre les bâtards de Louis XIV à leur simple rang de pairs, et où la batterie                    contre ces favoris déchus se démasque, il faut lire cette page étonnante et voir                    tous ces nuages d’un <hi rend="i">brun sombre</hi> qui, à l’instant, s’abaissent                    sur les visages des assistants, des Villars, des Tallard, des d’Estrées, et                    autres membres du Conseil : toutes les diversités de ce nuageux et de ce <hi rend="i">sombre</hi> y sont marquées. Quant à Saint-Simon, qui tâche de ne                    point paraître du secret, et de faire le modéré et le modeste dans le triomphe,                    il faut l’entendre se dépeindre lui-même et nous confesser l’ivresse presque                    sensuelle de sa joie :</p><quote><p rend="indent">Contenu de la sorte, dit-il, <hi rend="i">attentif à dévorer                            l’air de tous</hi>, <pb n="289" xml:id="p289"/>présent à tout et à                        moi-même, immobile, collé sur mon siège, compassé de tout mon corps, <hi rend="i">pénétré de tout ce que la joie peut imprimer de plus sensible                            et de plus vif, du trouble le plus charmant, d’une jouissance la plus                            démesurément et la plus persévéramment souhaitée, je suais d’angoisse de                            la captivité de mon transport</hi>, et cette angoisse même était d’une                        volupté que je n’ai jamais ressentie ni devant ni depuis ce beau jour. <hi rend="i">Que les plaisirs des sens sont inférieurs à ceux de                            l’esprit</hi>, et qu’il est véritable que la proportion des maux est                        celle-là même des biens qui les finissent !</p></quote><p rend="indent">On ne s’aperçoit déjà que trop, et, si je poussais plus loin les                    citations dans la suite et le développement des scènes, on s’apercevrait de plus                    en plus que l’auteur ne se contient pas ; il déborde : c’est là son défaut.                    Irrassasiable d’émotions et infatigable à les exprimer, il ne tarde pas à                    pousser la langue jusqu’à ses dernières limites. Elle est, entre ses mains,                    comme un cheval qui a fourni sa course : elle est rendue, mais lui il ne l’est                    pas, et il lui demande encore ce qu’elle ne sait plus comment lui donner. Elle                    ne peut suffire à porter toute sa joie et toute sa fougue.</p><p>Restons-en sur l’incroyable aveu de jubilation qu’on vient de lire, et disons                    hardiment : Tel était cet homme qui ne ment pas, qui ne dissimule pas, qui ne se                    fait pas meilleur qu’il n’est, et qui se trahit lui-même par son pinceau comme                    il traduit les autres. Il n’est pas douteux qu’avec des passions aussi ardentes                    et aussi opiniâtres que celles que lui-même accuse, il a dû se tromper plus                    d’une fois, excéder la mesure, prêter du sien aux autres, user et abuser de ce                    don si rare de sagacité dont il était doué. Toutefois, s’il a dû être injuste,                    excessif ou téméraire en plus d’une application de détail, je ne pense pas qu’il                    y ait beaucoup à rabattre dans l’ensemble. Ce qu’il avait surtout en horreur et                    à quoi il était le plus antipathique, c’était la platitude, la servilité, la                    bassesse, l’asservissement d’un chacun à ses plus étroits intérêts, <pb n="290" xml:id="p290"/>la cabale personnelle et sans un but élevé, l’oubli, la ruine                    de tous et de l’État en vue de soi ; en un mot, ce qui faisait le grand fonds de                    corruption des cours, et ce qui peut-être n’a pas cessé d’être encore la plus                    grande plaie des hommes réunis en commun, voire même des assemblées dites                    constitutionnelles, nationales ou populaires. Supposez un moment un Saint-Simon                    non plus à Versailles, mais dans une de ces grandes assemblées modernes, et                    demandez-vous ce qu’il y verra.</p><p>Ainsi donc, sans prétendre garantir l’opinion de Saint-Simon sur tel ou tel                    personnage, et en en tenant grand compte seulement en raison de l’instinct                    sagace et presque animal auquel il obéissait et qui ne le trompait guère, on ne                    peut dire qu’en masse il ait calomnié son siècle et l’humanité ; ou, si cela                    est, il ne l’a calomniée que comme Alceste, et avec ce degré d’humeur qui est le                    stimulant des âmes fortes et la sève colorante du talent.</p><p>Saint-Simon pourtant, dans son ensemble, n’était point un homme tout à fait                    supérieur, en ce sens qu’avec des portions et des facultés supérieures de                    l’esprit, avec des dons singuliers, il n’a point su gouverner, distribuer le                    tout, et donner à ses points de vue la proportion et l’harmonie qui remettent à                    leur place les vanités ou les préjugés, et qui laissent régner les lumières. Il                    était, en quelque sorte, en proie à lui-même, à ses instincts et à ses talents ;                    mais ils en paraissent d’autant plus merveilleux et extraordinaires.</p><p>Si l’on avait du temps et de l’espace pour s’égayer, il y aurait mille choses                    curieuses et piquantes à dire à son sujet ; on rirait de son opinion sur                    Voltaire, sur tout ce qui était <hi rend="i">de robe</hi> ou <hi rend="i">de                        plume</hi> ; on rirait de ses entichements nobiliaires. Je sais des couplets                    assez plaisants <pb n="291" xml:id="p291"/>sur son compte, où on l’appelle <hi rend="i">greffier des pairs, petit hussard du Régent de la France</hi>, et                    autres représailles plus ou moins spirituelles. Mais il faut en toute matière,                    quand on a peu d’instants, aller au principal et au sérieux. Saint-Simon aurait                    voulu l’impossible pour la noblesse de son temps, déjà si asservie et si                    décapitée ; il aurait voulu, comme Boulainvilliers, lui obtenir et lui rendre                    crédit, splendeur, indépendance, une part légitime dans l’exercice du pouvoir                    législatif et de la souveraineté. Il oubliait que cette noblesse, de tout temps                    bien légère en France et dès lors sans base, n’était plus qu’une noblesse de                    cour, et il n’allait pas à pressentir que, moins de vingt-cinq ans après sa                    mort, les plus chevaleresques seraient les premiers à changer d’idole et à faire                    la cour aux révolutions. Il s’indignait de voir autour de lui ces types de plate                    et servile courtisanerie, cette race des Villeroi, des Dangeau, des d’Antin, et                    il ne prévoyait pas encore, dans un avenir prochain, ces autres extrêmes et qui                    ne l’auraient pas moins désolé, ces gentilshommes passés à la démocratie et la                    guidant à l’assaut, les Mirabeau, les La Fayette, les Lameth, et le plus                    excentriquement démocrate de tous, son propre descendant à lui-même.                    Qu’importe ? Si Saint-Simon n’a pu faire rendre si tard à la noblesse française                    une influence politique et aristocratique qui n’était point sans doute dans les                    conditions de notre génie national et dans nos destinées, il a fait pour elle                    tout ce qu’il y a de mieux après l’action, il lui a donné, en sa propre                    personne, le plus grand écrivain qu’elle ait jamais porté, la plume la plus                    fière, la plus libre, la plus honnête, la plus vigoureusement trempée et la plus                    éblouissante, et ce duc et pair dont on souriait alors se trouve être                    aujourd’hui, entre Molière et Bossuet (un peu au-dessous, je le sais, mais <pb n="292" xml:id="p292"/>entre les deux certainement), une des premières                    gloires de la France<note place="bottom" resp="author">[NdA] J’ai fait, depuis, un portrait de                        Saint-Simon plus développé, mais dans les mêmes lignes, pour servir                        d’introduction à l’édition correcte des <hi rend="i">Mémoires</hi>, publiée                        par les soins de M. Chéruel (librairie Hachette).</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

