<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Florian. (Fables illustrées.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-12-30"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-12-30"><head>Florian. <lb/>(<hi rend="i">Fables</hi> illustrées.)</head><dateline>Lundi 30 décembre 1850.</dateline><p><pb n="229" xml:id="p229"/>Nous serons encore à Sceaux cette fois : Florian y                    habitait volontiers ; il y est mort et il y repose. Nous ne craindrons pas de                    venir parler, après tant d’autres, d’un écrivain aimable, populaire, cher à                    l’adolescence et à l’enfance, et dont le nom ne s’offre plus guère ensuite à                    nous que pour faire sourire d’un sourire de demi-dédain notre maturité. Nous                    n’aurons pas ce dédain aujourd’hui ; nous tâcherons, sans mentir en rien et sans                    rien surfaire, d’apprécier à sa valeur ce talent qui ne fut ni très élevé, ni                    très énergique, ni très étendu, mais qui fut modeste, naturel, sincère, et qui                    se montra gai, vif, fertile, agréable et fin, lorsqu’il osa être tout entier                    lui-même, et qu’il ne sortit pas de ses justes emplois. L’anniversaire du jour                    de l’an est une fête de famille, et Florian en est de droit. Une autre année, à                    un autre anniversaire, si nous y sommes encore, nous parlerons de cet autre ami                    de la famille, de l’auteur des <hi rend="i">Contes de fées</hi>, je veux dire de                    Perrault. Tenons-nous-en au Florian des <hi rend="i">Fables</hi> pour                    aujourd’hui.</p><p>Florian a raconté ses impressions d’enfance et ses premières aventures, ses                    fredaines de jeunesse, dans <pb n="230" xml:id="p230"/>des pages rapides,                    écrites d’un ton enjoué, parfois assez leste, et qui sent même la garnison. Dans                    ces demi-confessions intitulées <hi rend="i">Mémoires d’un jeune Espagnol</hi>,                    il a jugé à propos de travestir les noms de personnes et de lieux, ce qui laisse                    de l’incertitude sur quelques points, d’ailleurs peu importants. Son nom de                    famille était Claris ; il naquit en 1755 dans les basses Cévennes, non loin                    d’Anduze, au château de Florian qu’avait fait bâtir son grand-père. Ce                    grand-père s’était ruiné de toutes les manières, avec les femmes, avec les                    maçons, et finalement il se ruinait en procès. Quelques biographes ont fait, des                    promenades du jeune Florian avec son grand-père, un tableau sentimental, une                    idylle ; Florian, dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, en parle beaucoup plus                    légèrement. Ce qui vaut mieux, c’est que plus tard, avec le prix de ses ouvrages                    si goûtés, il paya toutes les dettes qu’avait léguées cet aïeul dissipateur, et                    qui grevaient la succession paternelle. Le père de Florian avait été au service,                    dans la cavalerie ; un de ses oncles, qui avait servi également, grand amateur                    du beau sexe, épousa une nièce de Voltaire. Cet oncle passait un été à Ferney,                    et le petit Florian, âgé de dix ans, l’y alla voir, il a très bien raconté ce                    premier voyage (juillet 1765). Voltaire fut enchanté de sa gentillesse, de ses                    grands yeux spirituels, de ses reparties vives, de sa gaieté naturelle, et ce                    grand donneur de sobriquets le baptisa du premier jour <hi rend="i">Florianet</hi>, nom qui était tout un horoscope. Voltaire se montra si                    aimable pour lui, qu’il fut bientôt, de toutes les personnes de la maison, celle                    avec qui Florianet se plaisait le plus :</p><quote><p rend="indent">Souvent il me faisait placer auprès de lui à table ; et, tandis                        que beaucoup de personnages qui se croyaient importants, et qui venaient                        souper chez <hi rend="i">Lope de Vega</hi> pour soutenir cette importance,                        le regardaient et l’écoutaient, <hi rend="i">Lope</hi> (c’est le nom qu’il                        donne <pb n="231" xml:id="p231"/>partout à Voltaire dans le léger                        déguisement de ses <hi rend="i">Mémoires</hi>) se plaisait à causer avec un                        enfant. La première question qu’il me fit fut si je savais beaucoup de                        choses. — « Oui, monsieur, lui dis-je, je sais l’<hi rend="i">Iliade</hi> et                        le blason. » — <hi rend="i">Lope</hi> se mit à rire, et me raconta la fable                        du marchand, du gentilhomme, du pâtre et du fils de roi ; cette fable et la                        manière charmante dont elle fut racontée me persuadèrent que le blason                        n’était pas la plus utile des sciences, et je résolus d’apprendre autre                        chose.</p></quote><p rend="indent">L’auteur futur des <hi rend="i">Fables</hi> dut se ressouvenir de                    cette impression première et de la forme dans laquelle elle lui venait. Je ne                    dirai rien des mille espiègleries qu’il raconte, des pavots coupés dans le                    jardin, et sur lesquels l’enfant, tout plein de son <hi rend="i">Iliade</hi>,                    s’exerçait en Ajax furieux ; il croyait moissonner, avec son sabre de bois, des                    héros troyens. J’allais oublier les thèmes que Voltaire l’aidait à faire sous                    main, et qu’ensuite le père Adam, son précepteur bénévole, trouvait excellents.                    Le père Adam les montrait comme un chef-d’œuvre à Voltaire, qui disait, en                    souriant, que ce n’était pas mal pour un enfant de cet âge. M<hi rend="sup">lle</hi> Clairon était alors à Ferney ; on lui ménagea une surprise pour sa                    fête, de galants couplets que vinrent lui chanter un petit berger et sa bergère.                    Ce petit berger n’était autre que Florianet : <quote>« J’étais vêtu de blanc, et                        mon habit, mon chapeau et ma houlette étaient garnis de ruban rose. Une                        jeune fille, vêtue de même, soutenait avec moi une grande corbeille pleine                        de fleurs. »</quote> Le petit Florian chanta ensuite avec sa bergère une                    chanson en dialogue, composée par Voltaire en l’honneur de M<hi rend="sup">lle</hi> Clairon :</p><quote><l>Je suis à peine à mon printemps,</l><l>Et j’ai déjà des sentiments…</l></quote><p rend="indent">Mais ne voilà-t-il pas, dès l’entrée, toute une vie qui se                    dessine ? Il a commencé par entendre, de la bouche de Voltaire, une fable de                    La Fontaine : cette leçon fructifiera. <pb n="232" xml:id="p232"/>Il joue à                        l’<hi rend="i">Iliade</hi>, il la traduit en fleurs de pavots, et la fait                    tenir dans un carré de parterre : cela promet <hi rend="i">Numa Pompilius</hi>.                    Il joue un berger blanc et rose avec sa bergère : c’est commencer déjà                    l’innocente pastorale d’<hi rend="i">Estelle et Némorin</hi>. Enfin, cette fête                    de nuit en l’honneur de M<hi rend="sup">lle</hi> Clairon se termine, dans le                    récit de Florian, par une très belle description de l’aurore, par un lever de                    soleil sur les cimes des Alpes, qui a frappé son imagination d’enfant : c’est le                    signal d’un sentiment tout nouveau, plein de fraîcheur, l’amour de la nature,                    qui va être la passion et presque l’engouement des générations naissantes. Même                    en étant là avec Florian chez Voltaire, on sent que Rousseau est venu.</p><p>Le petit Florian est emmené à Paris par sa tante ; il y est élevé un peu à la                    légère, et comme un petit monsieur. À douze ans, sa première velléité                    d’amourette est pour la cadette des nièces de Gresset. Florianet et les nièces                    de <hi rend="i">Vert-Vert</hi> ! il y a dans tout cela des accords secrets et                    des sympathies. Il entre comme page chez le duc de Penthièvre, dont il devient                    le favori. Il l’égaie par ses saillies, par ses vivacités de lutin espiègle et                    spirituel : <quote>« Il me donna le surnom de <hi rend="i">Pulcinella</hi>, que                        j’ai toujours porté depuis. »</quote><hi rend="i">Florianet, petit Polichinelle</hi>, toujours des sobriquets et des                    diminutifs, pour exprimer la grâce, la gaieté, la gentillesse.</p><p>Le duc de Penthièvre, fils du comte de Toulouse et neveu du duc du Maine, était                    le dernier héritier des bâtards légitimés, fils de Louis XIV ; homme vertueux et                    bienfaisant, il corrigeait, par l’usage qu’il faisait de ses immenses richesses,                    l’impureté de leur source. Il eut une grande influence sur la destinée de                    Florian ; il arrêta à temps en lui ce que la seule influence de Voltaire et                    celle de tout le siècle auraient pu y produire d’un peu libertin. Les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Florian indiquent, <pb n="233" xml:id="p233"/>en                    effet, qu’il était assez disposé à être libertin. Il avait peu à faire pour                    devenir indiscret, léger, séducteur et inconstant, un peu fat en un mot ; mais                    sa bonne nature, aidée du patronage moral du duc de Penthièvre, contint et régla                    ses défauts, lors même qu’elle n’en triompha point. Capitaine de dragons et                    attaché en qualité de gentilhomme au duc de Penthièvre, ce dernier titre lui fut                    un frein et l’empêcha de devenir dragon jusqu’au bout.</p><p>Il débuta dans les lettres vers 1779, sous les plus riants auspices. Un jeune                    militaire, qu’on appelait par confusion et par ricochet un <hi rend="i">petit-neveu</hi> de Voltaire, ne pouvait que trouver faveur à sa suite et                    au lendemain de son apothéose. Le chevalier de Florian se distingua tout d’abord                    par d’aimables productions qui sont encore ce qu’il a fait peut-être de plus                    original et de plus vrai, par son <hi rend="i">Théâtre</hi>. Ce <hi rend="i">Théâtre</hi> de Florian est bien à lui, et il offre des nuances de gaieté,                    de fraîcheur et de sentiment, qui assurent à l’auteur une place à part, à la                    suite des Marivaux, des Sedaine. Florian ressuscita, au Théâtre italien, le                    genre des <hi rend="i">arlequinades</hi>, qui semblait passé de mode ; mais son                    Arlequin ne ressembla point aux autres. Arlequin était plutôt connu jusque-là                    par ses balourdises et ses facéties : Florian voulut y mettre plus d’esprit                    jusque dans la naïveté, plus de finesse dans la balourdise ; il lui insinua                    surtout du sentiment. Son Arlequin,</p><quote>toujours simple et bon, toujours facile à tromper, croit ce qu’on lui dit,                    fait ce que l’on veut, et vient se mettre de moitié dans les pièges qu’on veut                    lui tendre : rien ne l’étonne, tout l’embarrasse ; il n’a point de raison, il                    n’a que de la sensibilité ; il se fâche, s’apaise, s’afflige, se console dans le                    même instant : sa joie et sa douleur sont également plaisantes. Ce n’est                    pourtant rien moins qu’un bouffon ; ce n’est pas non <pb n="234" xml:id="p234"/>plus un personnage sérieux : c’est un <hi rend="i">grand enfant</hi>.</quote><p>Voilà bien l’Arlequin, tel que l’a renouvelé et créé Florian dans <hi rend="i">Les Deux Billets</hi>, dans <hi rend="i">Le Bon Ménage</hi>, dans <hi rend="i">La Bonne Mère</hi> ; un Arlequin bon, doux, ingénu, aussi babillard                    qu’honnête homme, simple sans être bête, naïf sans être niais. Dans <hi rend="i">Michel et Christine</hi> de M. Scribe, avez-vous vu Perlet jouant Michel ?                    À ceux qui ne l’avaient pas vu, M. Scribe indiquait, pour donner idée de                    l’esprit véritable de ce rôle, l’Arlequin-Lubin de <hi rend="i">La Bonne                        Mère</hi> de Florian. Les Arlequins de Florian se confondent. à quelques                    égards avec les Lubins, tant ils ont de bonhomie et de sentiment. <hi rend="i">Le Bon Ménage, Les Jumeaux de Bergame</hi>, paraissaient à Grimm de très                    jolies miniatures, qui faisaient ressouvenir de Marivaux, mais où le naturel                    prévalait. Grimm reconnaissait et accueillait ce caractère nouveau que l’auteur                    avait su donner au rôle d’Arlequin : <quote>« On est tenté de lui dire                        quelquefois : <hi rend="i">Vous êtes Arlequin, seigneur, et vous                            pleurez !</hi> Mais il pleure de si bonne grâce, qu’il y aurait de                        l’humeur à le trouver mauvais. »</quote></p><p>Dans <hi rend="i">Le Bon Ménage</hi>, Arlequin, bon mari et toujours amoureux, se                    croit, à un certain moment, trompé par sa femme, qui a reçu un billet d’un                    M. Lélio : ce billet n’est pas pour sa femme, mais il le croit adressé à elle,                    tandis qu’elle n’en est que la messagère. Elle vient de rentrer au logis, et il                    l’apostrophe vivement dans sa colère :</p><quote><p>Vous venez de chez M. Lélio, j’en suis sûr, je le sais, je l’ai vu, je vous                        ai suivie. Osez m’assurer que vous ne venez pas de chez M. Lélio !</p><label type="speaker">argentine.</label><p>Je ne veux pas vous mentir ; il est vrai, je viens de parler à M. Lélio :                        mais…</p><label type="speaker">arlequin, <hi rend="i">au désespoir</hi>.</label><p>Et pourquoi me le dire ? je n’en étais pas sûr.</p></quote><p rend="indent"><pb n="235" xml:id="p235"/>Nous touchons là avec Florian au sublime                    de l’Arlequin passionné. On ne peut s’empêcher de se rappeler le fameux : « Qui                    te l’a dit ? » de Racine, dans les fureurs d’Hermione. Cette suite d’Arlequins                    pris à des moments et à des âges différents fait une série de jolies pièces, où                    les mots naturels, gais et fins, sont abondamment semés. L’auteur est bien dans                    son élément : plus tard, dans <hi rend="i">Numa</hi>, dans <hi rend="i">Gonzalve</hi>, il visera à je ne sais quel idéal, il se guindera ; mais ici                    c’est bien Florianet au complet, tel que l’a baptisé Voltaire et que l’a adopté                    le duc de Penthièvre, c’est lui dans tout le vrai et dans tout le vif de sa                    nature. On sourit de penser que cet Arlequin, ainsi transformé par Florian,                    tenait en quelque chose du duc de Penthièvre lui-même. Un jour qu’on devait                    jouer <hi rend="i">le Bon Père</hi> (c’est-à-dire Arlequin encore, mais Arlequin                    respectable, en habit de velours, veste de drap d’or, perruque à trois marteaux)                    pour la fête du prince, comme celui-ci par dévotion s’y opposait, Florian                    s’avança sous le masque d’Arlequin et dit avec regret à la compagnie, en                    parodiant en bonne part le mot de Molière : <quote>« Nous espérions vous donner                        aujourd’hui la comédie du <hi rend="i">Bon Père</hi>, mais M. le duc de                        Penthièvre ne veut pas qu’on <hi rend="i">le joue</hi>. »</quote>                    M. Lacretelle, l’un des hommes qui ont le mieux connu et le mieux peint Florian                    par tous ses aspects, nous raconte cette anecdote, avec beaucoup d’autres traits                    dont nous profitons.</p><p>L’Arlequin <hi rend="i">bon père</hi> de Florian est donc une sorte                    d’Arlequin-Penthièvre, un Arlequin un peu d’après Greuze. Cette sensibilité                    vertueuse et paterne, répandue volontiers sur toutes les figures, même sur les                    figures gaies, est le cachet de l’époque Louis XVI.</p><p>Une remarque singulière et qui caractérise bien le propre des vocations et des                    instincts, c’est que plus tard Florian traduira <hi rend="i">Don Quichotte</hi>                    et l’abrégera sous <pb n="236" xml:id="p236"/>prétexte d’en affaiblir les                    taches ; mais ce sont souvent les beautés et les gaietés qu’il abrège :</p><quote><p rend="indent">C’est le génie qu’il supprime, a dit Marie-Joseph Chénier ; il                        attiédit la verve de Cervantes ; un comique large et franc devient partout                        mince et discret.</p><p>— Il a appliqué, dit M. Joubert, aux épanchements d’une veine abondante et                        riche, les sautillements et les murmures d’un ruisseau : petits bruits,                        petits mouvements, très agréables sans doute quand il s’agit d’un filet                        d’eau resserré qui roule sur des cailloux, mais allure insupportable et                        fausse quand on l’attribue à une eau large, qui coule à plein canal sur un                        sable très fin. </p></quote><p rend="indent">On voit l’erreur, le crime de <hi rend="i">lèse-génie</hi>. Mais                    cette méprise était naturelle chez Florian, et elle découlait de son                    organisation même : celui qui ôte de sa gaieté et de sa large bonhomie à Sancho                    n’est pas autre que celui qui a prêté de la sensibilité à Arlequin. Il <hi rend="i">florianise</hi> tant soit peu toutes choses.</p><p>Florian aimait Cervantes, mais il ne l’admirait point par ses plus grands côtés,                    par ses parties incomparables et immortelles. Il l’aborda de préférence par le                    genre des pastorales et des nouvelles, et lui emprunta <hi rend="i">Galatée</hi>                    (1783), qu’il traita avec liberté d’ailleurs, et qu’il accommoda selon le goût                    du temps, en y donnant une teinte plus récente de Gessner : <quote>« J’ai tâché,                        écrivait-il à ce dernier, d’habiller la <hi rend="i">Galatée</hi> de Michel                        Cervantes comme vous habillez vos Chloés : je lui ai fait chanter les                        chansons que vous m’avez apprises, et j’ai orné son chapeau de fleurs volées                        à vos bergères. »</quote> Ce roman pastoral, mêlé de tendres romances,                    réussit beaucoup : toutes les jeunes femmes, tous les amoureux en raffolèrent ;                    les sévères critiques eux-mêmes furent fléchis :<quote> « C’est un jeune homme                        d’un esprit heureux et naturel, écrivait La Harpe parlant de l’auteur de <hi rend="i">Galatée</hi>, et qui aura toujours des succès s’il ne sort pas                        du genre où <pb n="237" xml:id="p237"/>son talent l’appelle. »</quote> Il                    est vrai que, peu de temps auparavant, le chevalier de Florian avait adressé au                    même M. de La Harpe des vers d’enthousiasme, au sortir de la représentation de                        <hi rend="i">Philoctète</hi> :</p><quote><l>Je ne sais pas le grec mais mon âme est sensible ;</l><l>Et, pour juger tes vers, il suffit de mon cœur !</l></quote><p rend="indent">Florian était à la fois sensible et assez rusé : c’était un berger,                    mais un peu normand comme l’ont été bien des bergers. Sa passion pour la                    pastorale ne l’empêcha à aucun moment de savoir comment on réussit et l’on fait                    son chemin dans la littérature et dans la société.</p><p>La pastorale d’<hi rend="i">Estelle</hi> vint ensuite (1787), peu de temps après                        <hi rend="i">Numa</hi> (1786). Il y eut jusqu’à trois personnes qui purent                    croire qu’Estelle était faite à leur image, qu’elles étaient à la fois la muse                    et le modèle qu’avait eu en vue la galanterie du peintre. La duchesse d’Orléans,                    fille du duc de Penthièvre, était un de ces types d’Estelle ; mais Florian avait                    pensé encore à une autre personne, à une jeune femme du monde, à laquelle il                    voulait dédier le roman sans la nommer. On a imprimé depuis cette dédicace dans                    les <hi rend="i">Œuvres posthumes</hi>, et il y eut même alors <hi rend="i">trois</hi> exemplaires tirés (je donne le fait pour certain aux                    bibliophiles), qui renfermaient cette dédicace au lieu de l’invocation aux                        <quote>« bergères de mon pays »</quote>. Pour vaincre la modestie de cette                    jeune femme, qui se refusait à l’honneur d’une dédicace, même anonyme, Florian                    lui écrivait :<quote> « Tous ceux qui vous connaissent, verront bien que c’est                        vous ; tous ceux qui ne vous connaissent pas croiront que c’est M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse d’Orléans. Vous gagnerez toutes les deux                        à l’erreur. »</quote> On voit combien Florian était moins simple et plus à                    double fin que Némorin. Mais il y a mieux. Une charmante actrice du Théâtre                    italien et de Favart, que plus <pb n="238" xml:id="p238"/>d’un de nos                    contemporains a pu voir vieille et encore excellente dans le rôle de <hi rend="i">Ma tante Aurore</hi>, M<hi rend="sup">me</hi> Gonthier, alors très                    aimée de Florian (et même parfois un peu battue, dit-on), se disait qu’elle                    avait tout droit sur Estelle. Il la lui lisait aussi en manuscrit, et il ne                    tenait qu’à elle de croire qu’elle était, à peu de chose près, l’original de                    l’innocente bergère. Il avait mis d’abord dans <hi rend="i">Estelle</hi> le                    récit de je ne sais quel combat : — <quote>« Ah ! Florian, que faites-vous ?                        s’écria-t-elle, <hi rend="i">vous m’ensanglantez mes roses</hi> ! »</quote>                    Il ôta le combat et le plaça ensuite dans <hi rend="i">Gonzalve</hi>. — Mais                    n’admirez-vous pas comme le chevalier de Florian avait des Estelles de                    rechange ?</p><p>On n’attend pas que j’entre dans de grands détails sur ce genre fade et faux                    auquel est attaché le nom de Florian. Il faut lire <hi rend="i">Estelle</hi> à                    quatorze ans et demi. À quinze ans, pour peu qu’on soit précoce, il est déjà                    trop tard. N’en médisons pas trop cependant ; ces pastorales de Florian ne sont                    pas seulement un livre, c’est un âge de notre vie :</p><quote><p rend="indent">Vous souvient-il d’<hi rend="i">Estelle</hi> ? écrit Louise à                        Charles dans <hi rend="i">Le Presbytère</hi> (ce roman si simple et si                        vraiment touchant de M. Töpffer). Vous souvient-il quand nous dévorions ces                        pages toutes pleines de faux pour les grandes personnes, toutes vivantes de                        vérité pour nos imaginations d’alors ? Avez-vous oublié cette ivresse avec                        laquelle nous parcourions ce monde pastoral ? Aimables bergères au teint si                        blanc, malgré le soleil ; à la robe si propre, malgré l’étable ; au langage                        si élégant, sans écoles, sans Lancastres ! Mais, dites, Charles, quel                        dommage qu’il n’y en ait plus ! Pourquoi le monde n’est-il pas fait ainsi !…                        Le livre m’est tombé sous la main l’autre jour ; vous le dirai-je ? je n’y                        prenais plus de plaisir ; il me rappelait nos lectures, voilà tout ; mais                        plus d’ivresse. J’en ai pleuré presque. Est-ce que tout ce qui nous charme                        doit ainsi disparaître ? Oh ! que je voudrais retenir ces illusions                        enchantées ; ressentir l’attrait si plein que nous goûtions à ces puériles                        histoires ! Non, Charles, je ne puis avec vous médire de l’enfance. Ces                        plaisirs étaient purs, vifs, aimables ; ils suffisaient à parer le présent                        des plus douces, des plus riantes couleurs. Perte réelle, immense !… Florian                        ne m’allant plus, j’ai repris <hi rend="i">Paul et Virginie</hi>.</p></quote><p rend="indent"><pb n="239" xml:id="p239"/>C’est en effet <hi rend="i">Paul et                        Virginie</hi> qui succède naturellement dans notre jeune admiration à cette                    première esquisse trop fade de Florian, et qui mérite d’y rester comme la page                    idéale et durable. Ne croyons pas, au reste, avoir découvert de nos jours ce                    factice de Florian, et n’imputons pas à nos pères plus de faux goût qu’ils n’en                    eurent. Toutes les critiques à faire, et les meilleures sur ce sujet, furent                    faites alors, sachons-le bien ; et nous ne pouvons ici que les répéter. Même à                    Trianon, on trouvait que c’était là beaucoup trop de bergerie : <quote>« Quand                        je lis <hi rend="i">Numa</hi>, disait la reine Marie-Antoinette à                        M. de Besenval, il me semble que je mange de la <hi rend="i">soupe au                            lait</hi>. »</quote> M. de Thiard disait :<quote> « J’aime beaucoup les                        bergeries de M. de Florian, mais j’y voudrais un <hi rend="i">loup</hi>. »</quote> Mettant en épigramme le mot de M. de Thiard, le poète                    Le Brun disait :</p><quote><label type="head"><hi rend="i">À l’auteur d’une fade et ennuyeuse Pastorale.</hi></label><l>Dans ton beau roman pastoral,</l><l>Avec tes moutons pêle-mêle,</l><l>Sur un ton bien doux, bien moral,</l><l>Berger, bergère, auteur, tout bêle.</l><l>Puis bergers, auteur, lecteur, chien,</l><l>S’endorment de moutonnerie.</l><l>Pour réveiller ta bergerie,</l><l>Oh ! qu’un petit loup viendrait bien !</l></quote><p rend="indent">Et enfin Rivarol, un jour qu’il rencontrait Florian avec un                    manuscrit <hi rend="i">anodin</hi> qui sortait à demi de sa poche :                        <quote>« Ah ! monsieur, lui disait-il, si l’on ne vous connaissait pas, on                        vous volerait. »</quote></p><p>Vers ce temps-là, ce redoutable Rivarol avait écrit, à l’occasion de <hi rend="i">Numa Pompilius</hi>, un article si sanglant, que des amis de Florian le                    supplièrent de ne pas le publier. Il eut, malgré tout, la bonté d’y consentir,                    et l’article ne fut imprimé qu’après la mort de Florian, dans <hi rend="i">Le Spectateur du Nord</hi>, qui paraissait à Hambourg <pb n="240" xml:id="p240"/>(mars 1797). Après une critique judicieuse du sujet, de la                    fable et de la composition, Rivarol y relevait la monotonie de la manière, le                    défaut absolu de mouvement et de variété : <quote>« On a dit que la pureté et                        l’élégance ne suffisaient pas dans un ouvrage de cette nature : il n’y a que                        les <hi rend="i">expressions créées</hi> qui portent un écrivain à la                        postérité. M. de Florian paraît avoir des lois somptuaires dans son style,                        et son sujet exigeait un peu de luxe. »</quote></p><p>Cet article de Rivarol était écrit au moment où Florian allait entrer à                    l’Académie, et ses amis se jetèrent à la traverse pour arrêter le coup qui                    aurait pu nuire. Florian, à qui tout souriait, fut reçu à l’Académie en 1788, à                    l’âge de trente-trois ans, en concurrence avec Vicq d’Azyr. Tous les bonheurs                    lui arrivaient à la fois : <quote>« J’ai obtenu en trois semaines, écrivait-il à                        Boissy d’Anglas (31 mai 1788), le brevet de lieutenant-colonel, la croix de                        Saint-Louis, mon fauteuil académique, et une abbaye à six lieues de Paris                        pour une tante à moi, religieuse à Arles. »</quote> Le duc de Penthièvre et                    la duchesse d’Orléans, sa fille, assistèrent à la séance de réception. Florian                    fit un discours qui réussit. Les éloges y étaient prodigués : Buffon venait de                    mourir, et Florian dit que la vie de l’immortel écrivain serait comptée <hi rend="i">au nombre des époques de la nature</hi>, ce qui parut pourtant un                    peu excessif. Il se présenta lui-même comme porté jusque dans le sanctuaire                    académique par les amis de Voltaire : <quote>« Ainsi quelquefois de vaillants                        capitaines élèvent aux honneurs un jeune soldat, parce qu’ils l’ont vu                        servir enfant sous les tentes de leur général. »</quote> En même temps il                    rendait un public hommage à Gessner, mort depuis peu, et qu’il proclamait son                    maître et son ami. Gessner, le duc de Penthièvre et Voltaire, le nom de Florian                    trouvait moyen d’associer toutes ces nuances.</p><p>Je laisse de côté le reste des écrits en prose qu’il <pb n="241" xml:id="p241"/>publia, ou qui parurent après lui, et dans aucun desquels il ne s’est                    surpassé. Le <hi rend="i">Précis historique sur les Maures</hi>, qui est en tête                    de <hi rend="i">Gonzalve de Cordoue</hi>, semble indiquer que, s’il avait pu                    s’affranchir d’un genre faux, il serait devenu capable d’études sérieuses. Mais                    c’est à ses <hi rend="i">Fables</hi> seulement que je veux m’attacher, car c’est                    par là uniquement, et par son <hi rend="i">Théâtre</hi>, que son nom mérite                    aujourd’hui de vivre.</p><p>Ses <hi rend="i">Fables</hi> parurent en 1792. Le talent de Florian s’y montre au                    complet, avec son naturel gracieux, sa diction facile et spirituelle, avec une                    morale aimable et bienveillante, mais qui n’exclut ni la raillerie, ni la                    malice. Il avait de cette malice en causant ; il excellait à railler et à                    contrefaire : ces deux facultés se tiennent, a remarqué M. Arnault, bon juge en                    fait d’apologue et aussi de causticité. Et il nous représente Florian, non pas                    du tout en doux Abel au teint blanc, avec des yeux bleus, mais au teint basané,                    avec une physionomie très peu sentimentale, animée par des yeux noirs et                    scintillants : <quote>« Ce n’étaient pas ceux du loup devenu berger, mais                        peut-être ceux du renard ; la malice y dominait… »</quote> Dans sa première                    jeunesse, Florian s’était livré à ce goût de contrefaire dans le rôle                    d’Arlequin, sa vraie création. Amoureux fou de l’actrice des Italiens, M<hi rend="sup">me</hi> Gonthier, il s’était déployé pour elle. Mais, depuis, il                    s’était un peu affadi dans le voisinage du duc de Penthièvre ; il s’était comme                    dédoublé. On ne retrouve rien dans ses écrits de cette vivacité de ton qui lui                    faisait dire, au sujet de la place de gentilhomme qu’on sollicitait pour lui :                        <quote>« Il y a trop longtemps que je suis, laquais (<hi rend="i">c’est-à-dire page</hi>) pour vouloir devenir valet de                        chambre. »</quote> Car le doux Florian s’exprimait ainsi en causant ; on ne                    s’en douterait point à le lire. Florian, pour réussir dans le monde et saisir la                    veine du moment, avait eu à choisir dans <pb n="242" xml:id="p242"/>ses propres                    goûts ; il y avait en lui un coin de pastoureau et de troubadour langoureux,                    qu’il s’était plu à développer exclusivement, plume en main : sa réalité, plus                    mêlée et plus vive, valait mieux que cet idéal-là. En composant <hi rend="i">Estelle</hi> et <hi rend="i">Galatée</hi>, il était sincère encore et il                    obéissait sans doute à une inclination de sa nature languedocienne ; mais il en                    supprimait toute une moitié non moins essentielle, et il ne se montrait qu’à                    demi. M. Lacretelle l’a très bien fait observer en nous peignant ce Florian                    réel, qui avait le privilège d’inspirer partout la joie par ses bons mots, ses                    contes et ses chansons : <quote>« Il osait peu se livrer à sa gaieté naturelle                        en écrivant. C’est un don de l’expérience et même d’une profonde étude que                        d’être familier et de rire avec ses lecteurs. »</quote></p><p>Plus jeune, il avait osé rire et pleurer à la fois dans ses arlequinades pour                        M<hi rend="sup">me</hi> Gonthier ; plus mûr, et un peu enhardi par les                    débuts de la Révolution, il osa être piquant, gai, malin, en même temps que                    moral encore et bienveillant, dans ses <hi rend="i">Fables</hi>.</p><p>La fable est un genre naturel, une forme d’invention inhérente à l’esprit de                    l’homme, et elle se retrouve en tous lieux et en tous pays. On l’a voulu faire                    venir de l’Orient, et voilà que le Moyen Âge nous la montre arrivant du Nord                    dans cet admirable <hi rend="i">Roman de Renart</hi>, qui est toute une épopée.                    La fable est partout, et on la réinventerait dans chaque siècle, si elle était                    oubliée. La Fontaine, chez nous, l’a tellement élevée, diversifiée et agrandie,                    qu’il semblait devoir décourager tous ceux qui seraient tentés d’être ses                    successeurs. Il n’en a rien été pourtant. Après lui, on a continué de faire des                    fables, et l’on en a fait de bonnes, de justes, d’agréables ; La Motte lui-même,                    le duc de Nivernais, l’abbé Aubert, M. Arnault ; et nous arrivons ainsi jusqu’à                    nos proches contemporains, M. de Stassart, M. Viennet, si goûté <pb n="243" xml:id="p243"/>pour sa verve et si applaudi. Chez tous on trouverait des                    fables vives, ingénieuses, piquantes, qui remplissent toutes les conditions                    propres à ce petit poème. Pour La Fontaine, qui est comme le dieu ou l’Homère du                    genre, qu’il me soit permis de dire qu’il n’y est si grand et si admirable que                    parce qu’il le dépasse souvent et qu’il en sort. Dans une étude détaillée sur                    La Fontaine, cela se prouverait aisément : on le verrait, dans sa première                    manière, s’appliquer à la fable proprement dite, et en atteindre la perfection                    dès la fin de son premier livre, dans <hi rend="i">Le Chêne et le Roseau</hi> ;                    mais bientôt il est maître et il se joue ; il agrandit son cadre, il le laisse                    souvent, il l’oublie. La Motte a prétendu démontrer, par toutes sortes de bonnes                    raisons, que la fable des <hi rend="i">Deux Pigeons</hi> pèche contre l’<hi rend="i">unité</hi>, <quote>« qu’on ne sait trop ce qui domine dans cette                        image, ou des dangers du voyage, ou de l’inquiétude de l’amitié, ou du                        plaisir du retour après une longue absence. »</quote> Ces deux pigeons,                    d’ailleurs, qui ne sont d’abord que deux <hi rend="i">frères</hi> et deux amis,                    se trouvent être à la fin deux <hi rend="i">amants</hi>. Eh ! que m’importe ? le                    récit est charmant ; il m’attache, il m’enchante, et le moment où le poète en                    sort m’enchante encore plus et me fait tout oublier. Lisez <hi rend="i">Le Songe                        d’un habitant du Mogol</hi> ; ce sera de même : la fable n’y est rien ; elle                    se rattache par un fil des plus légers à la réflexion, à la rêverie finale où                    s’égare le poète. Il a prononcé le mot de <hi rend="i">solitude</hi>, et ce mot,                    en réveillant toute une suite de pensées, le ravit dans un doux enthousiasme qui                    nous gagne avec lui. Ajoutez chez La Fontaine à cette liberté et à cette                    fantaisie de composition une poésie perpétuelle de détail, et des aperçus                    d’élévation, de grandeur, toutes les fois qu’il y a lieu, et tout à côté des                    circonstances les plus simples. Ne demandons rien de tel à ses successeurs, pas                    plus à Florian qu’aux autres, bien que <pb n="244" xml:id="p244"/>généralement                    on s’accorde à lui donner le second rang… Mais, entre ce second rang et le                    premier, il ne faut pas même essayer de mesurer la distance.</p><p>Les <hi rend="i">Fables</hi> de Florian sont bien composées, d’une combinaison                    ingénieuse et facile ; le sujet y est presque partout dans un parfait rapport,                    dans une proportion exacte avec la moralité. Et en même temps on n’y sent pas                    l’arrangement artificiel comme chez La Motte, ni ce genre d’esprit qui, ayant                    pour point de départ une idée abstraite, a besoin ensuite de s’avertir lui-même                    qu’il faut être figuré, riant, familier, et même naïf. Les qualités du fabuliste                    sont naturelles chez Florian : il a la fertilité de l’invention, et les images                    lui viennent sans effort. Il se plaît en réalité avec les animaux ; lui aussi,                    il vit avec eux à sa manière :</p><quote><l>Vous connaissez ce quai nommé de la Ferraille,</l><l>Où l’on vend des oiseaux, des hommes et des fleurs :</l><l>À mes fables souvent c’est là que je travaille…</l></quote><p rend="indent">On nous le montre aussi logé à l’hôtel de Toulouse, ayant sa                    bibliothèque tout près d’une volière peuplée d’une multitude d’oiseaux, sujets                    vivants de ses <hi rend="i">Fables</hi>. Faut-il indiquer quelques-unes des                    meilleures, les excellentes : <hi rend="i">L’Aveugle et le Paralytique</hi> ;                        <hi rend="i">Le Grillon</hi> ; <hi rend="i">Le Hibou, le Chat, l’Oison et le                        Rat</hi> ; <hi rend="i">Le Pacha et le Dervis</hi> ; <hi rend="i">Le Singe                        qui montre la lanterne magique</hi> ; <hi rend="i">Le Lapin et la                        Sarcelle</hi> ? Dans cette dernière fable, où il s’est souvenu des <hi rend="i">Deux Pigeons</hi>, Florian a su trouver une double combinaison                    ingénieuse, par laquelle les deux amis, tour à tour en péril, et poursuivis du                    même chasseur, se secourent et se sauvent l’un l’autre. Il y a, au début, comme                    un souffle de fraîcheur et de poésie dans le paysage, ce qui est rare même chez                    Florian :</p><quote><l>       Le terrier du lapin était sur la lisière</l><l><pb n="245" xml:id="p245"/>       D’un parc bordé d’une rivière.</l><l>       Soir et matin, nos bons amis,</l><l>       Profitant de ce voisinage.</l><l>Tantôt au bord de l’eau, tantôt sous le feuillage,</l><l>       L’un chez l’autre <hi rend="i">étaient réunis</hi>.</l></quote><p rend="indent">Mais pourtant, à la fin du vers, ne sentez-vous pas déjà le                    prosateur-rimeur qui recommence à paraître ? L’invention dernière, l’idée de la                    sarcelle remorquant à la nage le lapin assis sur un radeau qu’elle a construit                    exprès pour lui faire passer la rivière, est exprimée d’une manière tout à fait                    pittoresque et gracieuse :</p><quote><l>       Ah ! si tu pouvais passer l’eau !</l><l>Pourquoi pas ? attends-moi… La sarcelle le quitte,</l><l>    Et revient traînant un vieux nid</l><l>Laissé par des canards ; elle l’emplit bien vite</l><l>De feuilles de roseau, les presse, les unit</l><l>Des pieds, du bec, en forme un batelet capable</l><l>       De supporter un lourd fardeau ;</l><l>       Puis elle attache à ce vaisseau</l><l>Un brin de jonc qui servira de câble.</l><l>    Cela fait, et le bâtiment</l><l>Mis à l’eau, le lapin entre tout doucement</l><l>Dans le léger esquif, s’assied sur son derrière,</l><l>Tandis que devant lui la sarcelle nageant</l><l>Tire le brin de jonc, et s’en va dirigeant</l><l>    Cette nef à son cœur si chère.</l></quote><p rend="indent">Dans <hi rend="i">Le Laboureur de Castille</hi>, qui est comme son                        <hi rend="i">Paysan du Danube</hi>, Florian a trouvé quelques accents                    énergiques et fermes pour peindre le costume et l’air de ce rustique et loyal                    sujet. On noterait encore ailleurs quelques-uns de ces traits, beaucoup trop                    rares chez Florian. C’est la haute poésie qui lui fait défaut, cette poésie qui                    n’est de trop nulle part, et dont les éclairs traversent et agrandissent si                    souvent les horizons de La Fontaine. Dans sa fable d’<hi rend="i">Hercule au                        ciel</hi>, Florian commence par ces lignes prosaïques :</p><quote><l><pb n="246" xml:id="p246"/>Lorsque le fils d’Alcmène, après ses longs                        travaux,</l><l>Fut reçu dans le ciel, tous les dieux <hi rend="i">s’empressèrent</hi></l><l><hi rend="i">De venir au-devant de ce fameux héros</hi>…</l></quote><p rend="indent">Certes, La Fontaine, ayant à peindre Hercule enlevé de son bûcher                    dans l’Olympe, et s’asseyant <hi rend="i">tout en feu entre les dieux</hi>, s’y                    serait pris autrement. Là où l’esprit et la grâce peuvent suppléer à la poésie,                    là où il suffit de bien conter et d’égayer le récit par un trait agréable,                    Florian s’en tire à merveille, comme lorsqu’il nous montre, dans la querelle                    entre le hibou, le chat et l’oison, ce rat arbitre,</p><quote><l>Rat savant qui rongeait des thèmes dans sa hutte !</l></quote><p rend="indent">La Fontaine n’eût pas mieux dit.</p><p>On trouve aussi dans Florian un certain nombre de fables d’un genre net et plus                    ferme qu’on ne l’attendrait de lui : <hi rend="i">Le Perroquet</hi> ; <hi rend="i">Le Paon, les Deux Oisons et le Plongeon</hi> ; <hi rend="i">La Chenille</hi>, qu’on dit faite en vue de M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis. Il y a telle fable de lui qui est vive et courte comme une                    épigramme.</p><p>En terminant ses <hi rend="i">Fables</hi> à une époque où déjà l’ancienne société                    française était bouleversée et en train de périr, Florian exprimait un vœu                    sincère, le désir vrai d’être oublié ; il souhaitait la paix secrète, la paix du                    cœur, un abri studieux,</p><quote><l>Le travail qui sait éloigner</l><l>Tous les fléaux de notre vie ;</l><l>Assez de bien pour en donner,</l><l>Et pas assez pour faire envie.</l></quote><p rend="indent">Mais ces vœux modérés, que de tout temps a caressés le poète et le                    sage, étaient alors la plus ambitieuse des chimères. Cette existence, jusque-là                    si heureuse, de Florian, allait être profondément atteinte, et surtout <pb n="247" xml:id="p247"/>terrifiée et consternée. M. Lacretelle, dans ses <hi rend="i">Dix années d’épreuves</hi>, nous a raconté plus d’un trait qui                    témoigne de l’effroi que commençait à ressentir Florian, et de l’altération qui                    en résultait dans sa nature, jusque-là si sociable et si expansive. Mais voici                    un détail plus aimable et plus touchant, et qui lui ressemble mieux. Florian                    allait volontiers, chaque été, passer quelques semaines d’un agrément toujours                    nouveau dans une habitation magnifique et délicieuse, qui appartenait à M<hi rend="sup">me</hi> de La Briche, belle-sœur de M<hi rend="sup">me</hi> d’Houdetot et belle-mère de M. le comte Molé, et que nous-même, dans                    son extrême vieillesse, nous avons eu l’honneur d’y voir encore. Il allait à ce                    beau et riant château du Marais qu’aucun de ceux qui l’ont visité ne saurait                    oublier, et là il présidait à la représentation de quelqu’une de ses pièces. À                    la fois auteur, acteur, metteur en scène, il était l’âme des divertissements de                    la société. Or, dans la première quinzaine de septembre 1793, le château                    privilégié réunissait encore, au sein de sa douce et fraîche vallée, une                    vingtaine de personnes de tout âge, hommes, femmes, tous plus ou moins menacés,                    et qui, au milieu de ces idées de ruine, de prison et de mort même, dont chacun                    était environné alors, tâchaient d’oublier l’orage et de jouir ensemble des                    derniers beaux jours. Le ciel n’avait jamais été d’une sérénité plus pure, plus                    inaltérable. C’était, m’a raconté un témoin fidèle, une sorte d’enivrement, de                    bonheur mêlé d’un charme attendri, une gaieté quelquefois forcée et pourtant                    toujours vive. Pas un moment n’était laissé aux souvenirs ; on ne se quittait                    point, de peur de se retrouver avec un nuage au front. Cependant, au milieu de                    ces plaisirs, Florian qui en était l’âme, et qui redoublait, pour en donner à                    chacun, les saillies de sa gaieté communicative, s’arrêtait quelquefois tout                    rêveur, en disant : <quote>« Croyez-moi, <pb n="248" xml:id="p248"/>nous                        paierons bien cher ces jours heureux ! »</quote> Il ajoutait que, s’il                    mourait, il voulait être enterré dans ce beau jardin, et il désignait même la                    place. Une épitaphe fut faite alors pour lui en plaisantant ; un an après, elle                    était trop justifiée. Mis en arrestation à son tour, il mourut, comme on sait,                    peu après sa sortie de prison, en septembre 1794. Son organisation, délicate et                    faite pour le bonheur, n’avait pu résister à l’ébranlement de tant d’émotions.                    Il n’avait que trente-neuf ans.</p><p>Il avait terminé l’un des livres de ses <hi rend="i">Fables</hi> par ces vers,                    qui pourraient être plus forts d’expression, mais qui sont pleins de sentiment                    et de philosophie, et qu’il a intitulés<hi rend="i"> Le Voyage</hi> :</p><quote><l>Partir avant le jour, à tâtons, sans voir goutte,</l><l>Sans songer seulement à demander sa route,</l><l>Aller de chute en chute, et, se traînant ainsi,</l><l>Faire un tiers du chemin jusqu’à près de midi ;</l><l>Voir sur sa tête alors s’amasser les nuages,</l><l>Dans un sable mouvant précipiter ses pas,</l><l>Courir, en essuyant orages sur orages,</l><l>Vers un but incertain, où l’on n’arrive pas ;</l><l>Détrompé, vers le soir, chercher une retraite,</l><l>Arriver haletant, se coucher, s’endormir,</l><l>On appelle cela naître, vivre et mourir :</l><l>La volonté de Dieu soit faite !</l></quote><p rend="indent">C’est là la véritable épitaphe de Florian, de cet homme heureux, de                    ce talent facile et riant, que tout favorisa à souhait dès son entrée dans le                    monde et dans la vie, mais qui ne put empêcher un jour l’inévitable douleur,                    l’antique douleur de Job, qui se renouvelle sans cesse sur la terre, de se faire                    sentir à lui, et de lui noyer tout le cœur dans une seule goutte d’amertume.</p></div></body>
</text>
</TEI>

