<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La Grande Mademoiselle.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-03-24"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-03-24"><head>La Grande Mademoiselle.</head><dateline>Lundi 24 mars 1851.</dateline><p><pb n="503" xml:id="p503"/>Une des figures les plus originales, les plus                    singulières et à la fois les plus naturelles du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, est certainement la Grande Mademoiselle, fille de                    Gaston, nièce de Louis XIII et cousine germaine de Louis XIV. Il y a, dans                    chaque époque, un certain type à la mode, un certain fantôme romanesque qui                    occupe les imaginations et qui court, en quelque sorte, sur les nuages. À la fin                    de Louis XIII et au commencement de Louis XIV, ce type et ce modèle s’était                    principalement formé d’après les héros et les héroïnes de Corneille et aussi                    d’après ceux de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry. Mademoiselle, personne                    d’imagination, de fantaisie et d’humeur, mais de peu de jugement, réalisa                    beaucoup de ce type en elle : elle y ajouta tout ce qui était propre aux                    préjuges de sa race et aux superstitions de sa naissance. Cela fit un composé                    des plus bizarres, des plus glorieux, des moins raisonnables, et dont toute sa                    destinée se ressentit. Si elle tint quelque temps l’épée comme une guerrière,                    elle a beaucoup produit la plume à la main : non seulement elle a laissé des <hi rend="i">Mémoires</hi> intéressants et très véridiques, dont on a dit                        <quote>« qu’ils sont assez mal écrits pour que l’on puisse s’assurer qu’ils                        sont d’elle »</quote>, mais on a encore de sa façon de petits romans, des                    portraits, des lettres. Enfin, Mademoiselle ne fut pas seulement une princesse                        <pb n="504" xml:id="p504"/>très extraordinaire, c’est un auteur. À ce titre,                    elle nous revient de droit, et il est juste de lui assigner la place et la date                    qu’elle doit occuper dans la série des modes et des variétés littéraires.</p><p>Elle naquit au Louvre, en mai 1627. Ayant perdu sa mère (duchesse de Montpensier)                    en bas âge, elle fut élevée par une gouvernante estimable et pieuse, mais avec                    tout le respect qu’inspirait une petite-fille d’Henri IV. Elle s’accoutuma                    naturellement à se considérer comme née d’un tout autre sang que le reste des                    hommes, même des gentilshommes, et comme n’allant de pair qu’avec les reines et                    les rois. Cette idée, qui fut pour elle une religion, lui dicte en toute                    occasion des paroles d’une vanité bien franche, bien naïve, et lui impose des                    sentiments qui visent à la grandeur et qui du moins ne dérogent pas à la                    dignité. Son père, Gaston, duc d’Orléans, doué de mille qualités de l’esprit, et                    de pas une de celles qui tiennent au cœur et au caractère, était l’âme de toutes                    les intrigues politiques dirigées contre Richelieu, et compromettait sans cesse                    des serviteurs et des amis, qu’ensuite il abandonnait. Mademoiselle, dès sa                    tendre enfance, témoignait plus de fierté et plus d’honneur. Ayant vu à                    Fontainebleau une cérémonie dans laquelle on dégrada deux chevaliers de l’Ordre                    (le duc d’Elbeuf et le marquis de La Vieuville), elle en demanda la raison : on                    lui dit que c’était à cause qu’ils avaient suivi le parti de Monsieur. Elle se                    mit aussitôt à pleurer et voulut se retirer, déclarant qu’elle ne pouvait voir                    cet acte avec <hi rend="i">bienséance</hi>. Dans un temps où Richelieu dominait                    et <quote>« où la tyrannie régnait si hautement, même sur les personnes                        royales »</quote>, elle garda en elle le culte intact et la haute idolâtrie                    de sa propre race. Son enfance, d’ailleurs, et sa première jeunesse se passèrent                    dans les frivolités, dans une vie toute de <pb n="505" xml:id="p505"/>cérémonial                    et de divertissement, dans les bals, les comédies, les collations, sans que                    personne fût là pour l’avertir qu’il y avait au monde quelque chose de plus                    sérieux. Elle va un jour en visite à l’abbaye de Fontevraud, où elle avait une                    tante abbesse, fille naturelle d’Henri IV, et elle commence à s’y ennuyer dès le                    premier instant. Mais les filles de sa suite découvrent une folle enfermée dans                    un cachot : vite elles appellent Mademoiselle pour la divertir du spectacle de                    ses extravagances : <quote>« Je pris ma course vers ce cachot, dit-elle, et n’en                        sortis que pour souper. »</quote> Le second jour, l’abbesse, voyant qu’elle                    y avait pris goût, la <hi rend="i">régala d’une seconde folle</hi> :                        <quote>« Comme il n’y en avait plus pour un autre jour, ajoute-t-elle                        plaisamment, l’ennui me prit ; je m’en allai malgré les instances de ma                            tante<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] l’ennui me prit,                            et je m’en allai malgré les instances de ma tante</note>. »</quote>                    C’est de ce ton que les misères humaines sont traitées, et de la part de                    quelqu’un qui avait de la bonté au fond, mais personne, encore une fois, pour                    l’éclairer et l’avertir. Lorsque viendra la Fronde, ce sera de même.                    Mademoiselle n’y verra d’abord qu’un sujet de curiosité et de divertissement :                        <quote>« Toutes les nouveautés me réjouissaient… De quelque importance que                        pût être une affaire, pourvu qu’elle pût servir à mon divertissement, je ne                        songeais qu’à cela tout le soir. »</quote> Telle Mademoiselle était à dix                    ans, telle à vingt, telle à trente, telle elle sera toute sa vie, jusqu’à ce                    qu’une passion tardive lui eût appris à souffrir.</p><p>Les premières pages de ses <hi rend="i">Mémoires</hi> ne sont remplies que de                    détails extérieurs. Elle était des chasses de Louis XIII, au temps des amours de                    ce prince avec M<hi rend="sup">me</hi> de Hautefort. Énumérant toutes les jeunes                    personnes qu’elle-même avait à sa suite : <quote>« Nous étions toutes vêtues de                        couleur, dit-elle, sur de belles haquenées richement caparaçonnées ; et,                        pour se garantir du soleil, chacune avait un chapeau garni de quantité de                        plumes. »</quote> Cela <pb n="506" xml:id="p506"/>nous la peint déjà, fière                    et de haute mine, grande pour son âge, ayant gardé du panache de son aïeul                    Henri IV toutes les plumes. Qu’importe que Mademoiselle, à cette époque, n’eût                    que dix ans ? son esprit, à bien des égards, en resta toujours à cet âge et ne                    mûrit pas. On lui parlait dès lors de l’établir, de la marier, soit avec le roi,                    soit avec le cardinal-infant, frère de la reine, soit avec le comte de                    Soissons ; on l’en amusait. Pendant plus de trente ans encore on lui parlera de                    ces sortes de projets à l’infini ; elle en parlera sans cesse elle-même, mais en                    enfant, sans jamais pouvoir se résoudre, et sans s’apercevoir à la fin que cette                    indécision éternelle devient une fable. Celle qui s’appelait <hi rend="i">Mademoiselle</hi> par excellence ne pouvait se décider à cesser de l’être,                    et cela dura jusqu’au moment où la nature tant ajournée reprit ses droits et                    parla une fois pour toutes à son cœur. Mais nous n’y sommes pas encore.</p><p>Cependant elle marquait de bonne heure le goût de l’esprit, du bel et fin esprit,                    de celui qui sert à la conversation ; son père y excellait : elle raconte                    comment à Tours, chaque soir, elle aimait à entendre Monsieur l’entretenir de                    toutes ses aventures passées, <quote>« et cela fort agréablement, comme l’homme                        du monde qui avait le plus de grâce et de facilité naturelle à bien                        parler »</quote>. Il est rare de voir un enfant si sensible à ce genre                    d’agrément. Mademoiselle, dans des lettres adressées à M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville en 1660, lui parle de la <hi rend="i">conversation</hi>                    comme étant, <quote>« à votre goût et au mien, dit-elle, le plus grand plaisir                        de la vie, et presque le seul à mon gré »</quote>. C’est même par là autant                    que par son bon air, c’est par l’agrément de sa conversation, que Lauzun                    s’insinua d’abord auprès d’elle : <quote>« Je lui trouvais des manières                        d’expressions que je ne voyais point dans les autres gens. »</quote></p><p><pb n="507" xml:id="p507"/>Richelieu mort, Gaston, que les dernières intrigues                    avaient éloigné, fit son accommodement avec la Cour ; il revint à Paris et                    descendit chez sa fille :</p><quote><p rend="indent">Il soupa chez moi ou étaient les vingt-quatre violons, dit                        Mademoiselle ; il y fut aussi gai que si MM. de Cinq-Mars et de Thou ne                        fussent pas demeurés par les chemins. J’avoue que je ne le pus voir sans                        penser à eux, et que, dans ma joie, je sentis que la sienne me donnait du                        chagrin.</p></quote><p rend="indent">Les bonnes qualités de Mademoiselle percent déjà : elle aura de                    l’humanité malgré ses préjugés de race, de la fidélité à ses amis dans leurs                    diverses fortunes, de la dignité. Son père, plus d’une fois, se moquera d’elle                    et de ses prétentions à la chevalerie et à l’héroïsme, mais elle vaudra mieux                    que lui.</p><p>Le temps qui s’écoula depuis la mort de Louis XIII jusqu’à la Fronde (1643-1648)                    fut un brillant moment pour Mademoiselle. Elle avait de seize ans à vingt, et                    brillait au premier rang de la Cour, dans tout l’orgueil des espérances. Il n’y                    avait point d’alliance qui ne parût digne d’elle. Nullement galante d’humeur,                    nullement coquette, d’une froideur qu’on a pu comparer longtemps à celle de la                    vierge Pallas, elle ne voyait dans le mariage que matière à un beau rôle et à                    des destinées glorieuses, et, romanesque comme elle était, elle aimait presque                    autant s’en bercer en idée que de l’accomplir. Serait-elle reine de France en                    épousant le jeune roi Louis XIV, de onze ans moins âgé qu’elle ?                    deviendrait-elle reine d’Angleterre en épousant le prince de Galles, alors en                    exil, mais qui ne pouvait manquer d’être un jour restauré ? ou bien serait-elle                    impératrice en épousant l’empereur d’Allemagne, qui était veuf depuis peu ? Il                    semblait qu’elle n’eût qu’à choisir, et l’on ne peut montrer son travers altier                    avec plus de naïveté qu’elle ne le fait elle-même à propos d’une grande fête <pb n="508" xml:id="p508"/>qui eut lieu au Palais-Royal sur la fin de l’hiver de                    1646, et pour laquelle la reine mère voulut la parer :</p><quote><p rend="indent">L’on fut trois jours entiers à accommoder ma parure ; ma robe                        était toute chamarrée de diamants avec des houppes incarnat, blanc et noir ;                        j’avais sur moi toutes les pierreries de la Couronne et de la reine                        d’Angleterre, qui en avait encore en ce temps-là quelques-unes de reste.                        L’on ne peut rien voir de mieux ni de plus magnifiquement paré que je                        l’étais ce jour-là, et je ne manquai pas de trouver beaucoup de gens qui                        surent me dire assez à propos que ma belle taille, ma bonne mine, ma                        blancheur et l’éclat de mes cheveux blonds, ne me paraient pas moins que                        toutes les richesses qui brillaient sur ma personne.</p></quote><p rend="indent">On dansa sur un grand théâtre éclairé ; au milieu et au fond il y                    avait un trône élevé de trois marches et surmonté d’un dais :</p><quote><p rend="indent">Le roi (Louis XIV) ni le prince de Galles (depuis Charles II)                        ne se voulurent point mettre sur ce trône ; j’y demeurai seule, de sorte que                        je vis à mes pieds ces deux princes et ce qu’il y avait de princesses à la                        Cour. Je ne me sentis point gênée en cette place… Tout le monde ne manqua                        pas de me dire que je n’avais jamais paru moins contrainte que sur ce trône,                        et que, comme j’étais de race à l’occuper, lorsque je serais en possession                        d’un où j’aurais à demeurer plus longtemps qu’au bal, j’y serais encore avec                        plus de liberté qu’en celui-là. Pendant que j’y étais et que le prince était                        à mes pieds, <hi rend="i">mon cœur le regardait du haut en bas</hi> aussi                        bien que mes yeux ; j’avais alors dans l’esprit d’épouser l’empereur… Je ne                        regardais plus le prince de Galles que comme un objet de pitié.</p></quote><p rend="indent">Telle était cette princesse romanesque qui dit d’elle-même toute                    chose naturellement, sincèrement, avec une sorte de bravoure dans la sincérité,                    et avec une franchise qu’on dirait par moments cordiale jusque dans                    l’orgueil.</p><p>Cette beauté à laquelle elle est la première à rendre une si haute justice était                    réelle, en effet, à cet âge de première jeunesse. De l’éclat, une fraîcheur</p><quote><l>Qui conservait des Lis la candide innocence</l></quote><p><pb n="509" xml:id="p509"/>disaient les poètes, de beaux yeux, des cheveux blonds                    et <hi rend="i">d’un beau cendré</hi>, une belle taille, tout cela couvrait ce                    qui lui manquait du côté de la délicatesse et de la grâce ; <quote>« elle avait                        tout à fait en elle l’air de la grande beauté »</quote>, reconnaît M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville. Les dents pourtant, qui n’étaient pas                    belles, et le nez grand et aquilin, accusaient les défauts assez ordinaires à la                    race des Bourbons. Les années donnèrent à ses traits et à ses formes plus de                    raideur, sans lui ôter de cette promptitude et de cette pétulance qui ne lui                    permirent jamais la gravité.</p><p>Lorsque la Fronde éclata, et que le bon sens que renfermait chaque tête fut mis à                    la plus rude épreuve dans cette brusque tempête civile, Mademoiselle était déjà                    connue par des impétuosités et des fantaisies d’humeur qui traversaient et                    surmontaient parfois ses propres sentiments, au point de nuire à sa                    considération même et à sa fortune. Elle n’avait pu se décider encore pour le                    choix d’un mari, et, dans son désir d’une couronne, elle laissait échapper ce                    qui s’offrait et qui était sous sa main, pour se prendre à des impossibilités                    lointaines. Elle était particulièrement mal avec la reine et avec le cardinal                    Mazarin, et dès lors aussi peu disposée à être sage et sensée dans ces troubles                    naissants qu’aucune autre personne de la Cour.</p><p>La première Fronde, celle de 1648, ne lui fournit pas l’occasion de s’émanciper                    encore, et son esprit se borna à donner cours à ses préventions qu’elle ne                    prenait pas la peine de dissimuler : <quote>« Comme je n’étais pas fort                        satisfaite de la reine ni de Monsieur dans ce temps-là, ce m’était un grand                        plaisir, dit-elle, que de les voir embarrassés. »</quote> Lorsque la reine                    et la Cour, sur le conseil du cardinal, quittèrent Paris pour Saint-Germain dans                    la nuit du 6 janvier 1649, elle se fit un devoir de les accompagner, bien                    qu’elle fût loin de partager leurs <pb n="510" xml:id="p510"/>pensées et leurs                    vues : <quote>« J’étais toute troublée de joie de voir qu’ils allaient faire une                        faute, et d’être spectatrice des misères qu’elle leur causerait : cela me                        vengeait un peu des persécutions que j’avais souffertes. »</quote> La                    légèreté, le désordre et la cohue de cette cour de Saint-Germain sont peints à                    ravir par une personne aussi légère et frivole que pas une, mais qui est                    véridique et qui dit tout. Mademoiselle eut de grandes satisfactions                    d’amour-propre durant ce séjour : <quote>« Le peuple de Paris, dit-elle, m’a                        toujours beaucoup aimée, parce que j’y suis née et que j’y ai été nourrie :                        cela leur a donné un respect pour moi et une inclination plus grande que                        celle qu’ils ont ordinairement pour les personnes de <hi rend="i">ma                            qualité</hi>. »</quote> Il résultait de cette exception des Parisiens en                    sa faveur qu’on laissa partir ses équipages pour Saint-Germain, et que, tandis                    que la reine et le roi manquaient de tout, elle avait tout ce qui lui plaisait,                    et qu’elle ne manquait de rien. Tout cela n’était qu’un prélude pour le rôle                    qu’elle devait jouer dans la seconde Fronde : <quote>« Je ne prévoyais pas                        alors, dit-elle, que je me trouverais dans un parti considérable où je                        pourrais faire mon devoir et me venger en même temps ; cependant, en                        exerçant ces sortes de vengeances, l’on se venge bien contre                        soi-même. »</quote></p><p>Ce petit mot de repentir final n’empêche pas Mademoiselle d’être très fière et                    très glorieuse de ce qu’elle fit en 1652, quand elle put à la fois obéir aux                    ordres de son père et se livrer à ses instincts d’aventure. Elle avait                    vingt-cinq ans à cette seconde époque, le bel âge pour une amazone. Cette idée                    de mariage, qui jouait toujours en perspective devant ses yeux, lui montrait                    alors une union possible, soit avec le prince de Condé dans le cas où il                    deviendrait veuf (elle ne répugnait point à ces sortes de suppositions), soit                    même avec le roi, si elle se <pb n="511" xml:id="p511"/>rendait nécessaire et                    redoutable. En attendant elle obéissait sans beaucoup de suite à ses goûts                    romanesques et grandioses, et, passant de son ancienne aversion pour le prince                    de Condé à une amitié subite, elle brûlait de se signaler pour la cause commune                    par quelque service éclatant. Une occasion se présenta. Son père, Monsieur,                    était à Paris, d’où il croyait ne pouvoir s’éloigner sans de graves                    inconvénients. Il était de plus réclamé à Orléans, qui était de son apanage et                    où un parti assez considérable voulait ouvrir les portes à l’armée royale, qui                    s’avançait du côté de Blois. Il devenait de la plus haute importance que cette                    ville d’Orléans tînt bon pour la Fronde, sans quoi toute la ligne de la Loire                    était coupée, et le prince de Condé, qui arrivait de Guyenne, trouvait l’ennemi                    maître des positions. Mademoiselle s’offrit pour aller en personne à Orléans et                    pour maintenir la ville. Son père se défiait d’elle et de sa raison :                        <quote>« Cette chevalerie serait bien ridicule, disait-il le jour où elle                        partit, si le bon sens de M<hi rend="sup">mes</hi> de Fiesque et                        de Frontenac ne la soutenait. »</quote> C’étaient les deux dames qui                    accompagnaient Mademoiselle, et qu’on appela, moitié courtoisie et moitié                    raillerie, ses <hi rend="i">maréchales de camp</hi>. Mademoiselle partit donc,                    dans la joie de son cœur de se trouver enfin en passe de faire quelque action                    extraordinaire et de conquérir de la gloire. Un astrologue lui en avait prédit                    le matin du départ, et elle ne doutait pas qu’il n’eût raison. Dès qu’elle fut                    dans les plaines de Beauce, elle monta à cheval, elle se mit à la tête de                    l’armée de la Fronde qui était aux environs ; on tint conseil de guerre devant                    elle, et il fut dit que rien ne se ferait plus que par ses ordres. La difficulté                    était d’entrer dans Orléans : car, pressés entre les sommations du garde des                    Sceaux Molé pour le roi, et celles des frondeurs, Messieurs de l’Hôtel de ville                    avaient bonne envie de <pb n="512" xml:id="p512"/>demeurer neutres. Impatiente                    des pourparlers qui se prolongeaient, Mademoiselle se promenait devant les                    remparts, excitant les gens du dedans par ses gestes et ses paroles ; puis,                    voyant qu’il fallait plus compter sur le menu peuple que sur les gros bourgeois,                    elle se jeta dans une barque que des bateliers lui offraient, fit rompre une                    porte mal gardée qui donnait sur le quai, et par laquelle on ne l’attendait                    pas : quand il y eut deux planches rompues, on la passa par le trou, et la voilà                    introduite, de loin suivie par ses dames qui prirent le même chemin, portée en                    triomphe par le peuple, et en un clin d’œil maîtresse de la place :</p><quote><p rend="indent">Car, lorsque des personnes de ma qualité sont dans un lieu,                        dit-elle au gouverneur et à l’échevinage un peu étonnés, elles y sont les                        maîtresses, et avec assez de justice : je la dois être en celui-ci,                        puisqu’il est à Monsieur. — Ils me firent leurs compliments, assez effrayés…                        Arrivée à mon logis, je reçus les harangues de tous les corps et les                        honneurs qui m’étaient dus, comme en un autre temps.</p></quote><p rend="indent">Non contente d’être haranguée, elle improvise en plein Hôtel de                    ville, et ne s’en tire pas plus mal que bien des orateurs et des tribuns en                    pareille crise.</p><p>Ces premiers jours furent les plus beaux. On ne manqua pas de comparer                    Mademoiselle à la Pucelle d’Orléans. La reine d’Angleterre, de qui elle avait                    éconduit le fils comme épouseur, dit ironiquement <quote>« que c’était bien                        juste qu’elle sauvât Orléans comme la Pucelle, ayant commencé par chasser                        les Anglais »</quote>. Le prince de Condé, parti d’Agen incognito et                    déguisé, arriva heureusement sur ces entrefaites à l’armée qui était près                    d’Orléans. Il adressa une lettre à Mademoiselle pour la remercier et la                    féliciter de sa prouesse : <quote>« C’est un coup qui n’appartient qu’à vous,                        lui écrivait-il, et qui est de la dernière importance. »</quote> Comme on                    lui rendait compte <pb n="513" xml:id="p513"/>d’un conseil de guerre auquel elle                    avait assisté et où elle avait donné son avis :</p><quote><p rend="indent">M. le Prince dit que les résolutions prises dans un conseil <hi rend="i">où j’avais bien voulu être</hi> devaient être suivies, quand                        elles ne seraient pas bonnes, mais que celles que l’on avait prises étaient                        telles que le roi de Suède (Gustave-Adolphe !) n’eût pu mieux prendre son                        parti, et que pour lui il l’aurait fait quand je ne l’aurais pas                        ordonné.</p></quote><p rend="indent">Mademoiselle accepte et répète au sérieux tous ces éloges. Quand                    elle revint peu après à Paris, tout le peuple sortit à sa rencontre ; elle était                    l’héroïne du moment. Le prince de Condé lui témoignait qu’il ne souhaitait rien                    avec tant de passion que de la voir reine de France, et qu’il ne se conclurait                    aucun accommodement qu’elle n’y fût comprise. Dans son exaltation crédule, elle                    était à l’heure la plus brillante de sa vie.</p><p>Les revers ne tardèrent pas, et elle en prit vaillamment sa part. Étrangère aux                    intrigues et incapable de politique, les choses de la Fronde étaient déjà en                    pleine dissolution et les négociations entamées de tous côtés, qu’elle ne s’en                    doutait pas. Le 2 juillet 1652, quand se livra le sanglant combat du faubourg                    Saint-Antoine, et que le prince de Condé, après des prodiges de valeur, allait                    être écrasé avec tous les siens par Turenne, si Paris n’ouvrait ses portes à son                    armée épuisée, ce fut Mademoiselle qui, arrachant le consentement de Monsieur,                    déjà traître à demi, se porta à l’Hôtel de ville, y força le mauvais vouloir des                    indécis et des neutres. Elle dit au maréchal de L’Hôpital, qui résistait le plus                    qu’il pouvait, ces nobles paroles :</p><quote><p rend="indent">Songez, monsieur, que, pendant que l’on s’amuse à disputer sur                        des choses inutiles, M. le Prince est en péril, dans vos faubourgs. Quelle                        douleur et quelle honte serait-ce pour jamais à Paris, s’il y périssait                        faute de secours ! Vous <pb n="514" xml:id="p514"/>pouvez lui en donner,                        faites-le donc au plus tôt.</p></quote><p rend="indent">On ajoute qu’elle dit encore au maréchal que, s’il ne se hâtait,                        <quote>« elle lui arracherait la barbe et qu’il ne mourrait que de sa                        main »</quote>. Courant de là vers la Bastille avec de pleins pouvoirs, elle                    recueillit chemin faisant les blessés, presque tous gens de marque et qu’elle                    reconnaissait avec pitié. Elle nous peint en traits expressifs le moment où elle                    retrouve M. le Prince dans un des intervalles de l’action :</p><quote><p rend="indent">Il était dans un état pitoyable, il avait deux doigts de                        poussière sur le visage, ses cheveux tout mêlés ; son collet et sa chemise                        étaient pleins de sang, quoiqu’il n’eût pas été blessé ; sa cuirasse était                        pleine de coups, et il tenait son épée nue à la main, ayant perdu le                        fourreau ; il la donna à mon écuyer. Il me dit : « Vous voyez un homme au                        désespoir, j’ai perdu tous mes amis ; MM. de Nemours, de La Rochefoucauld et                        Clinchamp, sont blessés à mort. » Je l’assurai qu’ils étaient en meilleur                        état qu’il ne les croyait… Cela le réjouit un peu, il était tout à fait                        affligé ; lorsqu’il entra, il se jeta sur un siège, il pleurait et me                        disait : « Pardonnez à la douleur où je suis. » Après cela, que l’on dise                        qu’il n’aime rien ; pour moi, je l’ai toujours connu tendre pour ses amis et                        pour ce qu’il aimait.</p></quote><p rend="indent">Il est à remarquer, à ce propos, que Condé aimait et pleurait comme                    guerrier les amis qu’il eût vus mourir autrement sans les regretter peut-être.                    Un jour de combat, il retrouvait toutes ses qualités, son humanité, toutes ses                    vertus ; il était dans son élément, et, comme, tous les grands cœurs alors, il                    était bon.</p><p>Mademoiselle fit tirer ce jour-là quelques volées de canon de la Bastille qui                    achevèrent de manifester l’attitude de Paris, et de montrer aux troupes du roi                    que l’heure n’était pas venue encore d’y entrer. Mazarin dit que ces coups de                    canon tirés par ordre de Mademoiselle avaient <hi rend="i">tué son mari</hi>,                    donnant à entendre qu’elle ne pouvait plus désormais prétendre à épouser le roi.                    Il est douteux qu’elle l’eût jamais épousé. Pourtant, elle <pb n="515" xml:id="p515"/>eut, à cette journée de la Bastille, la satisfaction d’avoir                    fait non pas comme à Orléans un coup de tête, mais un acte de courage et                    d’humanité. Elle rougit pour son père de l’indécision prolongée d’où il avait                    fallu l’arracher ; elle chercha à l’excuser du mieux qu’elle put, et à le sauver                    de la honte de n’être pas monté à cheval aussitôt : elle avait eu du cœur pour                    tous deux.</p><p>Dans une troisième occasion elle le suppléa encore. Deux jours après (4 juillet),                    lors du massacre de l’Hôtel de ville, par lequel le prince de Condé paya si                    tristement sa bienvenue aux Parisiens, et que Gaston, selon son habitude,                    favorisa au moins par son inaction, Mademoiselle s’offrit à aller sauver ceux                    qu’on massacrait et à mettre le holà parmi le peuple. Partie du Luxembourg, elle                    ne put pénétrer une première fois au-delà de l’Hôtel-Dieu ; elle fut plus                    heureuse à une seconde tentative, et put arriver à l’Hôtel de ville bien tard,                    beaucoup trop tard, assez tôt pourtant pour faire encore quelque acte de                    protection et d’humanité.</p><p>La Fronde était à bout et chacun faisait sa paix. Le bruit courait que Gaston                    s’était accordé avec la Cour, en séparant ses intérêts de ceux du prince de                    Condé. Le président Viole en parla à Mademoiselle, qui fut réduite à lui dire :                            <quote>« <hi rend="i">Vous le connaissez, je ne réponds rien de                            lui.</hi> »</quote> Quand elle alla trouver ce lâche père pour savoir                    s’il avait ordre en effet de quitter le Luxembourg, et ce qu’elle avait à faire                    elle-même, il lui dit qu’il ne se mêlait point de ce qui la regardait, et il                    désavoua tout ce qu’elle avait fait en son nom :</p><quote><p rend="indent">Ne croyez-vous pas, Mademoiselle, reprit-il avec cette ironie                        méprisante et couarde qui lui était familière, que l’affaire de                        Saint-Antoine ne vous ait pas nui à la Cour ? Vous avez été bien aise de                        faire l’héroïne, et que l’on vous ait dit que vous l’étiez de notre parti ;                        que vous l’aviez sauvé deux fois. Quoi <pb n="516" xml:id="p516"/>qu’il vous                        arrive, vous vous en consolerez, quand vous vous souviendrez des louanges                        que l’on vous a données.</p></quote><p rend="indent">Elle répondit avec fierté et dignité :</p><quote><p rend="indent">Je ne crois pas vous avoir plus mal servi à la porte                        Saint-Antoine qu’à Orléans. Ces deux actions si reprochables, je les ai                        faites par votre ordre ; si elles étaient à recommencer, je les ferais                        encore, parce que mon devoir m’y obligerait… Il vaut mieux avoir fait ce que                        j’ai fait que de pâtir pour n’avoir rien fait. <hi rend="i">Je ne sais ce                            que c’est que d’être héroïne : je suis d’une naissance à ne jamais rien                            faire que de grand et d’élevé. On appellera cela comme on voudra ; pour                            moi, j’appelle cela suivre mon inclination et aller mon chemin ; je suis                            née à n’en pas prendre d’autres.</hi></p></quote><p rend="indent">Qu’il y ait dans ce propos de l’emphase et quelque jactance, on le                    sent aussitôt, mais il faut y reconnaître aussi comme un écho du <hi rend="i">Cid</hi> et quelques accents cornéliens. Mademoiselle, durant la Fronde,                    fut éprise d’une fausse grandeur, elle poursuivit une fausse gloire : elle resta                    désintéressée du moins, généreuse, et n’imprima aucune tache à son nom.</p><p>Dans les années qui suivirent, elle eut à se faire pardonner du roi, et à la                    longue elle y réussit. Pendant les séjours un peu forcés qu’elle fit dans les                    terres de ses apanages, elle prit goût aux lettres et au bel esprit. Elle                    commença à écrire ses mémoires. Elle avait pour l’un de ses gentilshommes et                    domestiques le poète Segrais. Elle connut par lui Huet (le futur évêque),                    lequel, jeune alors, lui servait quelquefois de lecteur pendant sa toilette.                    C’étaient surtout les romans qu’elle aimait. Elle en composa un ou deux à cette                    époque (1658), ainsi que des portraits de société, dont la mode venait de                    s’introduire. Elle en fit imprimer tout un volume à Caen (1659), par les soins                    de Huet, à un petit nombre d’exemplaires : la plupart de ces <hi rend="i">Portraits</hi> étaient d’elle. En un mot, elle <pb n="517" xml:id="p517"/>fit de la littérature comme elle avait fait de la guerre civile et tranché de                    l’amazone, à l’aventure, à l’étourdie, haut la main, et non pas sans quelque                    esprit.</p><p>Nous la retrouvons au printemps de 1660, faisant partie de la Cour pendant les                    conférences de la paix des Pyrénées, et se livrant à son imagination encore, non                    plus sous la forme héroïque, mais sous la forme pastorale. Un jour qu’elle était                    à Saint-Jean-de-Luz dans la chambre du cardinal Mazarin, et que d’une fenêtre,                    avec M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, elle considérait la beauté du                    paysage, Mademoiselle se mit à imaginer un projet de retraite et de solitude, et                    à moraliser sur la vie heureuse qu’on y pourrait mener. Au sortir de là, toute                    remplie de son objet, elle écrivit une longue lettre à M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, qui lui répondit à son tour. Cette correspondance assez                    agréable marque très bien un moment dans la littérature française ; elle                    représente et caractérise la nuance espagnole pastorale qui y régna depuis le                    roman de d’Urfé jusqu’à ceux de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry, et à                    laquelle le bon sens de Louis XIV, aidé de Boileau, allait mettre bon ordre.</p><p>Mademoiselle imagine donc, en une prairie, près d’une forêt, en vue de la mer,                    une société des deux sexes, toute composée de gens aimables et parfaits,                    délicats et simples, qui gardent les moutons les jours de soleil et pour leur                    plaisir, qui se visitent le reste du temps d’un ermitage à l’autre, en chaise,                    en calèche, en carrosse ; qui jouent du luth et du clavecin, lisent les vers et                    les ouvrages nouveaux ; qui unissent les avantages de la vie civilisée et les                    facilités de la vie champêtre, sans oublier les vertus de la vie chrétienne ;                    qui, tous célibataires ou veufs, polis sans galanterie ou du moins sans amour,                    vivent honnêtement entre eux, et n’ont nul besoin de recourir au remède vulgaire                    du mariage. Notez qu’un couvent <pb n="518" xml:id="p518"/>de carmélites est à                    deux pas dans la forêt, et que l’on ne manque pas d’aller s’y édifier                    quelquefois : car il faut, tout en menant douce vie, songer aussi au salut. M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, en répondant à Mademoiselle avec toutes                    sortes de compliments et en l’appelant tour à tour <hi rend="i">illustre                        princesse</hi> et <hi rend="i">belle Amelinte</hi>, la raille finement sur                    cet article d’interdiction matrimoniale qui était le grand point du nouveau code                    de bergerie, et elle essaie d’insinuer un peu de réalité, un peu de bon sens,                    dans la peinture de cette république à la fois galante, platonique et                    chrétienne. Elle montre que, comme il est difficile de supprimer tout à fait la                    galanterie et l’amour, le mieux peut-être serait encore d’en revenir à <hi rend="i">cette erreur si commune qu’une vieille coutume a rendue légitime,                        et qui s’appelle mariage</hi>. On disserte des deux côtés là-dessus, et                    Mademoiselle, dans la discussion, fait preuve d’un esprit romanesque assez fin                    et distingué, élevé même par moments ; mais en tout, ici comme dans la Fronde,                    c’est le sentiment de la réalité, c’est le bon sens et la justesse qui lui                    manquent.</p><p>Je ne la suivrai pas dans ses diverses compositions et rapsodies littéraires                    (portraits, romans de société), et j’arrive au grand événement de sa vie pour                    achever de la saisir. Mademoiselle avait quarante-deux ans ; elle avait manqué                    tant et de si grands mariages, qu’elle semblait n’avoir plus qu’à demeurer dans                    cet état indépendant et libre de la plus riche princesse de France, lorsqu’elle                    commença (1669) à remarquer M. de Lauzun, favori du roi, et plus jeune qu’elle                    de plusieurs années. Restée froide et pure, et n’ayant jamais aimé jusqu’alors,                    elle ressentit pour la première fois l’amour avec une extrême jeunesse et, on                    peut dire, enfance de cœur ; elle nous le décrit avec la naïveté d’une bergère.                    Elle s’aperçut donc un jour que ce petit homme, capitaine des gardes, Gascon à                    la mine fière, au ton spirituel et <pb n="519" xml:id="p519"/>ironique, avait un                    je ne sais quoi qu’elle n’avait encore remarqué dans personne. La première fois                    qu’il fit son service de capitaine des gardes et qu’il <hi rend="i">prit le                        bâton</hi>, comme on disait, <quote>« il en fit les fonctions avec un air                        grand et aisé, plein de soins sans empressement. Lorsque je lui fis mon                        compliment, raconte-t-elle, il me dit qu’il était bien persuadé de l’honneur                        que je lui faisais de prendre part aux bontés que le roi avait pour                        lui. »</quote> Ce simple mot la transporte : <quote>« Je commençais dans ce                        temps-là à le regarder comme un homme <hi rend="i">extraordinaire</hi>, très                        agréable en conversation, et je cherchais très volontiers les occasions de                        lui parler. »</quote> Elle commençait à s’ennuyer vaguement dès qu’elle ne                    le voyait plus : <quote>« Cet hiver, dit-elle (1669), sans savoir quasi                        pourquoi, je ne pouvais souffrir Paris ni sortir de Saint-Germain. »</quote>                    Chaque jour elle lui trouvait plus d’esprit et d’agrément quand elle parvenait à                    l’entretenir dans quelque embrasure de croisée, ce qui n’était pas toujours                    facile à cause de l’étiquette et du rang. Quand elle le tenait une fois, elle                    s’y oubliait pendant des heures. Elle se plaisait à découvrir en lui toutes                    sortes de distinctions, une élévation d’âme au-dessus du commun, et un <hi rend="i">million de singularités</hi> qui la charmaient. Après avoir été                    quelque temps à rêver, elle ne tarda pas à se fixer résolument, et, comme elle                    était très honnête et très imprévue, que l’idée qu’on put aimer sans se marier                    ne lui entrait pas dans l’esprit, elle pensa qu’il n’y avait rien de plus court                    que de faire la grandeur de ce gentilhomme et de l’épouser. Le difficile était                    de le lui faire comprendre, car le respect dans lequel se retranchait Lauzun n’y                    laissait guère d’accès. On a remarqué <quote>« qu’en amitié ainsi qu’en amour,                        les princesses sont condamnées à faire tous les premiers frais, et que le                        respect qui les entoure oblige souvent la plus sage et la plus fière à des                        avances <pb n="520" xml:id="p520"/>que d’autres femmes n’oseraient se                        permettre »</quote>. Mademoiselle ainsi fut obligée de faire tous les pas.                    La rouerie de Lauzun avec elle consista à augmenter, à élever encore ces                    barrières de respect déjà si hautes, à s’y retrancher, à s’y dérober avec ruse.                    C’étaient des révérences profondes, des assurances de soumission à n’en pas                    finir, mais il faisait la sourde oreille à toute parole tendre ; et non                    seulement lui, mais Baraille, officier de sa compagnie, et qui était son homme                    de confiance, faisait de même :</p><quote><p rend="indent">Toutes les fois que je le rencontrais (Baraille), je le                        saluais, nous dit Mademoiselle, pour lui donner quelque envie de                        m’approcher ; il faisait toujours semblant de croire que c’était à quelque                        autre personne que je m’adressais, et me faisait cependant de profondes                        révérences d’un côté, et se retirait de l’autre : dont j’étais au                        désespoir.</p></quote><p rend="indent">C’étaient le mot d’ordre et la tactique de M. de Lauzun. Si                    Mademoiselle n’avait pas eu l’idée de mariage, il l’y aurait amenée et                    contrainte par sa conduite, tant il était soigneux à ne se prêter à aucune                    ouverture simplement tendre ou galante. L’homme à bonnes fortunes était devenu                    tout d’un coup un homme à principes ; il faisait le vertueux et le chaste pour                    se faire épouser. La pauvre Mademoiselle, novice comme une pensionnaire et sans                    confidente, ne savait qu’inventer pour apprendre à ce fat et à ce vaniteux ce                    qu’il voyait trop bien. Elle se faisait apporter et elle relisait les œuvres de                    Corneille pour y voir des images de sa destinée et y prendre des leçons ; elle                    comptait sur la secrète sympathie des âmes :</p><quote><l>Quand les ordres du ciel nous ont faits l’un pour l’autre,</l><l>Lise, c’est un accord bientôt fait que le nôtre…</l><l>On s’estime, on se cherche, on s’aime en un moment ;</l><l>Tout ce qu’on s’entredit persuade aisément.</l></quote><p rend="indent">Cette persuasion était le point difficile avec Lauzun. Elle <pb n="521" xml:id="p521"/>faisait semblant de le consulter sur des mariages                    qu’on lui proposait, espérant toujours qu’il se déclarerait et qu’il lui                    fournirait occasion de lui répondre par son propre aveu. Mais Lauzun était                    strictement, cruellement respectueux ; il l’était à outrance. Toujours des                    hommages, jamais un outrage. Elle l’avait établi, comme malgré lui, son                    conseiller, son confident : elle voulait se marier, lui disait-elle, se marier                    décidément en France, faire la fortune de quelqu’un qui le méritât, et vivre                    avec cet honnête homme et cet ami dans une estime parfaite, avec douceur et                    tranquillité. Il ne s’agissait plus que de trouver un sujet digne du choix.                    Lauzun en causait longuement avec elle ; il balançait les avantages et les                    inconvénients de ce parti, se gardant bien de paraître deviner qu’il s’agissait                    de lui. Il y avait des jours pourtant où l’on aurait dit qu’il commençait à                    entendre ; mais il s’échappait toujours à temps <quote>« par des manières                        respectueuses qui étaient pleines d’esprit »</quote>, et qui achevaient                    d’enflammer l’innocente princesse.</p><p>Elle brûlait comme Didon, comme Médée, comme Ariane, mais vingt ans trop tard.                    Elle faisait de ces choses qui eussent été charmantes de la part d’une toute                    jeune fille : pendant un voyage en Flandre où M. de Lauzun commandait comme                    général, un jour d’horrible pluie, comme il s’approchait souvent de la voiture                    du roi nu-tête et le chapeau à la main, Mademoiselle ne pouvait se contenir et                    disait au roi : <quote>« Faites-lui mettre son chapeau ! »</quote> À                    Saint-Germain, où était la Cour, comme elle était pour la centième fois sur le                    point de nommer à Lauzun cette personne qu’elle avait choisie pour la rendre                    heureuse, et sur laquelle elle le consultait sans cesse, elle n’avait pourtant                    pas la force de lui articuler le nom : <quote>« Si j’avais une écritoire et du                        papier, je vous <pb n="522" xml:id="p522"/>l’écrirais »</quote>, lui                    disait-elle ; et montrant une glace qui était à côté : <quote>« J’ai envie de                        souffler dessus, et j’y écrirai le nom en grosses lettres, afin que vous le                        puissiez bien lire. »</quote></p><p>Ce qui est remarquable et ce qui fait le cachet du temps, c’est que l’idée du                    roi, le culte et l’idolâtrie officielle qu’on lui vouait, étaient en tiers dans                    tout cela. C’est au nom du roi, et comme sous son invocation, qu’on s’aime et                    qu’on ose à la fin se l’avouer. <quote>« Le roi a toujours été et est encore <hi rend="i">ma première passion</hi>, M. de Lauzun <hi rend="i">la                            seconde</hi> »</quote>, disait Mademoiselle ; et M. de Lauzun, de son                    côté, ne se flattait d’avoir plu en définitive à Mademoiselle et de l’avoir                    touchée, qu’en raison du respect et de la véritable <hi rend="i">tendresse</hi>                    qu’il avait pour la personne du roi. Au moment où le mariage est décidé, on le                    voit surtout occupé à stipuler qu’il ne quittera pas le roi un seul instant,                    qu’il continuera de faire, comme auparavant, tous les devoirs de sa charge, le                    dernier au coucher et le premier au lever. Il entend bien ne pas cesser de                    coucher au Louvre. Le premier usage qu’il prétend faire des immenses richesses                    de Mademoiselle, c’est de mettre, comme capitaine, toute sa compagnie à neuf,                    pour <hi rend="i">en faire sa cour</hi>. Cette idée lui est, à elle seule, toute                    sa <hi rend="i">lune de miel</hi>. Dans la lettre au roi où elle demande                    d’épouser Lauzun, Mademoiselle a soin de faire sonner bien haut cette chaîne de                    précieuse servitude et de domesticité, qui, selon elle, honore plus que tout, et                    dont elle réclame sa part : <quote>« Je dis tout ceci à Votre Majesté pour lui                        marquer que plus on a de grandeurs, <hi rend="i">plus on est digne d’être                            vos domestiques</hi>. »</quote> Il y avait quelque chose à quoi Lauzun                    tenait plus encore qu’à être le mari de Mademoiselle, le duc de Montpensier et                    le plus grand seigneur du royaume, c’était d’être du dernier bien avec son                    maître. — Je note expressément la forme régnante <pb n="523" xml:id="p523"/>de                    platitude de ce temps-là : n’allons pas nous flatter de n’avoir point la                    nôtre.</p><p>On sait le reste. Louis XIV permit d’abord le mariage, mais on eut tort de ne pas                    profiter de la permission dans les vingt-quatre heures, et de lui donner le                    temps de la réflexion. Le mariage, décidé de la veille ou de l’avant-veille, fut                    déclaré le lundi 15 décembre (1670), et tint jusqu’au jeudi 18. Le roi retira                    brusquement sa permission. Mademoiselle fut dans l’état qu’on peut croire, mais                    sans oser encore blasphémer contre le roi. Lauzun reçut le coup en courtisan                    accompli et comme s’il eût dit : « Le roi me l’avait donnée, le roi me l’a ôtée,                    je n’ai qu’à le remercier et à le bénir. » Sa faveur parut même un moment sur le                    point de s’en accroître. Pourtant, par des raisons qui sont demeurées obscures,                    mais qui tenaient à cette grande affaire, il fut arrêté environ un an après                    (25 novembre 1671), et enfermé au château de Pignerol. Sa captivité ne dura pas                    moins de dix ans. Mademoiselle, pendant tout ce temps, n’eut de pensée qu’en vue                    de lui ; elle fit tout pour obtenir sa délivrance, et elle l’acheta au prix des                    biens immenses dont M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan lui soutira la donation                    en faveur de son fils, le duc du Maine, bâtard du roi. Elle en passa par tout ce                    qu’on voulut pour revoir celui qu’elle aimait. Elle en fut mal récompensée.                    Quand Lauzun sortit de prison, ce n’était plus l’honnête homme, le galant homme                    et l’homme poli qui l’avait tant charmée : le courtisan seul avait survécu,                    courtisan acharné, et qui n’eut pas de cesse qu’il ne se retrouvât sur pied et                    dans un replâtrage de faveur auprès du maître ; d’ailleurs dur, intéressé                    ouvertement, cupide, osant reprocher à Mademoiselle les sacrifices mêmes qu’elle                    avait faits pour le délivrer. La prison avait fait sortir tous les défauts de                    caractère et de cœur qu’il avait su cacher dans ses beaux jours. <pb n="524" xml:id="p524"/>Le mariage aussi (car il paraît bien qu’il y eut alors un                    mariage secret) le dispensait désormais de se contraindre.</p><p>Mademoiselle connut tard la vie, elle finit pourtant par la connaître, et passa,                    elle aussi, par tous les degrés de l’épreuve ; elle eut la lente souffrance qui                    use l’amour dans un cœur, le mépris et l’indignation qui le brisent, et elle                    arriva à l’indifférence finale qui n’a de remède et de consolation que du côté                    de Dieu. C’est un triste jour que celui où l’on découvre que ce quelqu’un qu’on                    s’était plu à parer de toutes les perfections et à combler de tous les dons                    n’était que <hi rend="i">si peu de chose</hi>. Elle eut des années à méditer sur                    cette amère découverte. Elle mourut en mars 1693, à l’âge de soixante-six                    ans.</p><p>Ses obsèques, célébrées avec magnificence, furent troublées elles-mêmes par un                    singulier accident. L’urne qui contenait ses entrailles embaumées, et mal                    embaumées, éclata en pleine cérémonie avec un bruit épouvantable, et fit sauver                    tous les assistants. Il était dit qu’un peu de ridicule se mêlerait à tout ce                    qui serait de Mademoiselle, même à l’article des funérailles.</p><p>Ce qui manque à sa vie, à son caractère comme à son esprit, c’est le goût, c’est                    la grâce, c’est la justesse, ce qui devait précisément marquer la belle époque                    de Louis XIV. Avec ses dix années de plus que le roi, Mademoiselle fut toujours                    un peu arriérée et de la vieille Cour. Elle appartient, par son tour                    d’imagination, à la littérature de la fin de Louis XIII et de la Régence, à la                    littérature de l’hôtel Rambouillet, et qui n’a pas subi la réforme de Boileau ni                    celle de M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette. Il y a du pêle-mêle dans ses                    admirations : elle prise fort Corneille, elle fait jouer chez elle <hi rend="i">Le Tartuffe</hi>, mais elle reçoit aussi l’abbé Cotin : <quote>« J’aime les                        vers, de quelque nature qu’ils soient »</quote>, dit-elle. Elle aime surtout                    la grandeur, elle aime la gloire ; elle s’y méprit souvent ; elle a <pb n="525" xml:id="p525"/>toutefois des mouvements de fierté, d’honneur et de bonté,                    dignes de sa race. Les jours où elle est le mieux, elle se ressent du voisinage                    de Corneille. Sa conduite au combat de Saint-Antoine doit lui être comptée. Ses                        <hi rend="i">Mémoires</hi> aussi lui sont un titre des plus durables,                    mémoires véridiques et fidèles, et dans lesquels elle dit tout sur elle-même ou                    sur les autres, naïvement, hautement, et selon qu’il lui vient à l’esprit. Les                    personnes de bon sens qui les lisent, et qui jouissent, comme d’une singularité                    perdue, de tant d’incroyables aveux et d’une façon de voir si <hi rend="i">princière</hi> en toutes choses, peuvent y mettre sans effort les                    réflexions et la moralité qu’elle n’y met pas<note place="bottom" resp="author">[NdA] Depuis que ceci                        est écrit, il a paru une édition nouvelle, la première tout à fait exacte,                        des <hi rend="i">Mémoires</hi> de Mademoiselle (Charpentier, 1858), donnée                        par les soins de M. Chéruel d’après le manuscrit autographe de la                        Bibliothèque impériale. Les modernes éditeurs (Petitot, Michaud) avaient                        négligé de consulter ce manuscrit, et l’on continuait de réimprimer les                        anciennes éditions où le texte avait été retouché, et où il y avait des                        inexactitudes de noms propres et quelques omissions. Tout cela aujourd’hui                        est réparé. — L’abbé Terrasson disait d’une traduction janséniste de la                        Bible <quote>« qu’on y trouvait dans toute sa pureté le scandale du                            texte »</quote>. On peut dire également de la bonne édition des <hi rend="i">Mémoires</hi> de Mademoiselle que son style y est rendu dans                        toute la pureté de son incorrection naturelle.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

