<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Fontenelle, par M. Flourens. (1 vol. in-18. — 1847.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1858</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-01-27"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-01-27"><head><hi rend="i">Fontenelle</hi>, par M. Flourens. <lb/>(1 vol. in-18.                    — 1847.)</head><dateline>Lundi 27 janvier 1851.</dateline><p><pb n="314" xml:id="p314"/>M. Flourens, l’un des deux secrétaires perpétuels de                    l’Académie des sciences, a eu l’idée heureuse d’écrire avec quelque détail                    l’histoire de ses devanciers, non pas leur biographie, mais l’histoire de leurs                    travaux et de leurs vues. Il a, dans ces dernières années, publié une suite                    d’études aussi remarquables par la clarté de l’exposition que par la simplicité                    élégante du style, sur Georges Cuvier, sur Fontenelle, sur Buffon, qui n’était                    pas secrétaire perpétuel, mais qui était digne de l’être. M. Flourens promet de                    continuer cette série consacrée à populariser les méthodes des savants célèbres,                    et qui, remontant en arrière par les noms les plus en vue, complète très bien                    les éloges qu’il est chargé annuellement de faire des modernes académiciens                    décédés. Nous avons le plaisir et la facilité de le prendre cette fois pour                    guide dans ce que nous essayerons de dire sur Fontenelle.</p><p>Il y a deux Fontenelle très distincts, bien que, dans une étude attentive, on                    n’ait pas de peine à retrouver toujours l’un jusqu’au milieu de l’autre. Il y a                    le Fontenelle bel esprit, coquet, pincé, damoiseau, fade auteur d’églogues et                    d’opéras, rédacteur du <hi rend="i">Mercure galant</hi>, en guerre ou en chicane                    avec les Racine, les Despréaux, <pb n="315" xml:id="p315"/>les La Fontaine ; le                    Fontenelle loué par de Visé et flagellé par La Bruyère ; et à travers ce                    Fontenelle primitif, à l’esprit mince, au goût détestable, il y en a un autre                    qui s’annonce de bonne heure et se dégage lentement, patiemment, mais avec                    suite, fermeté et certitude ; le Fontenelle disciple de Descartes en liberté                    d’esprit et en étendue d’horizon, l’homme le plus dénué de toute idée préconçue,                    de toute prévention dans l’ordre de la pensée et dans les matières de                    l’entendement ; comprenant le monde moderne et l’instrument, en partie nouveau,                    de raisonnement exact et perfectionné qu’on y exige, s’en servant avec finesse,                    avec justesse et précision, y insinuant l’agrément qui fait pardonner la                    rigueur, et qui y réconcilie les moins sévères ; en un mot, il y a le                    Fontenelle, non plus des ruelles ni de l’Opéra, mais de l’Académie des sciences,                    le premier et le plus digne organe, de ces corps savants que lui-même a conçus                    dans toute leur grandeur et leur universalité quand il les a nommés les états                    généraux de la littérature et de l’intelligence. C’est ce dernier Fontenelle que                    M. Flourens nous a offert, tout éclairci, tout épuré de son faux goût, et dont                    il a comme inauguré le buste. M. Flourens ne s’est attaché dans Fontenelle qu’au                    grand esprit, nous reviendrons plus en arrière, et nous verrons ce qu’était                    d’abord tout l’homme.</p><p>Fontenelle, né à Rouen en février 1657, était, comme on sait, neveu des Corneille                    par sa mère. Il semble, au premier abord, que ce soit une ironie de la nature de                    l’avoir fait naître neveu de celui qui créa ces âmes héroïques de Polyeucte, du                    vieil Horace, et de tant d’autres personnages au cœur impétueux et sublime ; car                    il était l’âme la plus égale, la plus froide, la plus exempte de passion et de                    flamme qui fut jamais. Pourtant il ressemblait beaucoup à sa mère, cette propre                    sœur des Corneille ; il <pb n="316" xml:id="p316"/>disait, avec cette                    indifférence qui lui était particulière en toute chose, et que la pudeur filiale                    elle-même n’atteignait pas : <quote>« Mon père était une bête, mais ma mère                        avait de l’esprit ; elle était quiétiste ; c’était une petite femme douce                        qui me disait souvent : <hi rend="i">Mon fils, vous serez damné</hi> ; mais                        cela ne lui faisait point de peine. »</quote> — Pour maintenir quelque                    rapport de ressemblance entre Fontenelle et son oncle illustre, une seule                    remarque est essentielle, et je la livre à ceux qui aiment à réfléchir sur ces                    liens délicats. Le grand Corneille, à travers ses hautes qualités, avait, je ne                    dirai pas beaucoup d’esprit, mais prodigieusement de bel esprit ; quand ils ne                    sont point passionnés et grandioses, et même alors, une fois que leur mot                    sublime est lâché, ses personnages continuent de raisonner, et ils le font avec                    subtilité et à outrance ; ils parlent de tête ; le cerveau chez eux prend la                    place du cœur ; ils raffinent et quintessencient les idées et les choses. Faites                    un seul moment une supposition : retirez au grand Corneille toute sa chaleur,                    toute son inspiration de cœur et d’âme, et demandez-vous ce qu’il deviendra avec                    cette faculté desséchée et refroidie de finesse exacte et de raisonnement. Déjà,                    dans Thomas Corneille, ces qualités secondaires et purement spirituelles de son                    illustre frère se montraient plus ouvertement et, pour ainsi dire, sur le                    premier plan, n’étant plus tenues en bride et comme ramassées à l’ombre du                    génie ; mais, chez Thomas, il s’y mêlait encore de la verve et du feu de poésie.                    Or, dans Fontenelle, cette partie d’esprit pur et de bel esprit sans aucun reste                    de chaleur composa tout l’homme. Le cerveau fut tout chez lui, et la nature, qui                    avait doublement doué son généreux oncle, oublia ici totalement le cœur.</p><p>On vit donc en Fontenelle, presque dès l’enfance, un bel esprit déjà compliqué et                    très compassé, faisant des <pb n="317" xml:id="p317"/>vers latins ingénieux et                    subtils, puis des vers français très galants, n’ayant de goût que pour les                    choses de l’intelligence et de la pensée, y portant une analyse curieuse, une                    expression fine et rare<note place="bottom" resp="author">[NdA] Sur les débuts et sur la famille de                        Fontenelle et sur toute sa vie en général, on trouvera quelques détails                        précis et nouveaux dans la <hi rend="i">Biographie de Fontenelle</hi>, par                        M. Charma (1846).</note>. Il vint à Paris jeune, et il y fit, depuis l’âge                    de dix-huit ans, plusieurs voyages ; mais il ne s’y établit tout à fait que vers                    1687, à l’âge de trente ans. Ses premiers essais et son premier ton eurent un                    cachet marqué de province. Depuis Villon jusqu’à Molière, jusqu’à Voltaire et                    Beaumarchais, les Parisiens ne parlent point ainsi. Né dans une famille poétique                    et bourgeoise, dont l’illustration datait d’avant Louis XIV, Fontenelle resta un                    peu arriéré au point de vue littéraire, en même temps qu’on va le voir                    singulièrement en avance pour le point de vue philosophique.</p><p>Son oncle et son parrain, Thomas Corneille, dirigea ses premiers pas dans les                    journaux d’alors (le <hi rend="i">Mercure galant</hi>) et au théâtre. Racine et                    Boileau riaient de ce nouveau débarqué, de ce Normand précieux et en retard, qui                    arrivait exprès par le coche pour se faire siffler avec une tragédie musquée, ou                    pour se faire applaudir avec un sonnet d’Oronte. Cependant, dès le premier                    ouvrage en prose qu’il publia (les <hi rend="i">Nouveaux dialogues des                        morts</hi>, 1683), l’esprit philosophique de Fontenelle commençait à se                    produire et à donner des gages de ce qu’il serait un jour. On y trouvait, sous                    une forme froide, mais ingénieuse et distinguée, des pensées libres et dégagées                    sur les sottises humaines, une sagacité indifférente à les démêler à travers les                    temps, les croyances et les costumes divers. La fameuse querelle sur la                    supériorité des anciens ou des modernes s’agitait déjà et était à la veille                    d’éclater. Fontenelle, dans le Dialogue <pb n="318" xml:id="p318"/>entre Socrate                    et Montaigne, la touchait en quelques traits supérieurs et comme aurait pu faire                    un Saint-Évremond. Mais Boileau n’était pas assez de sang-froid ni assez                    philosophe pour aller chercher et goûter une pensée saine dans une expression                    qui ne l’était pas : et Fontenelle, à son entrée dans le monde, offrait les                    vérités, bonbonnière en main, absolument comme on offrirait des dragées ou des                    pastilles. Ou, si vous voulez, c’était de la philosophie mise en menuet sur les                    airs de M. de Benserade.</p><p>Les <hi rend="i">Lettres diverses de M. le chevalier d’Her***</hi>, que                    Fontenelle publia en 1683, dans le même temps que ses <hi rend="i">Dialogues</hi>, sont du Benserade tout pur, et elles semblaient faites                    exprès pour donner gain de cause à ses ennemis. On ne connaît pas le premier                    Fontenelle, ce qu’il était en fait de goût originel et instinctif, quand on n’a                    pas lu ces lettres du précieux le plus consommé et le plus rance. On a là                    l’idéal de l’imagination de Fontenelle, les fleurs de son printemps ; et quel                    printemps ! Tout y est peint, fardé et musqué, et les parfums qui s’exhalent y                    sentent les épices. Ce sont des lettres dans le genre de Voiture, adressées à                    diverses personnes, sur des sujets choisis à dessein, et qui prêtent au                    sentiment ou à la raillerie. Fontenelle a une singulière façon de raisonner de                    la galanterie, d’en deviser, de la déduire fil à fil, par le menu, d’en                    expliquer l’économie et le <hi rend="i">ménage</hi> (c’est bien le mot qu’il                    emploie). Il n’est point pressé d’abord ; son esprit trouve son compte aux                    lenteurs :</p><quote><p rend="indent">J’attendrai quinze ou vingt ans si vous voulez, écrit le                        chevalier aux belles dames ses correspondantes… Le temps ne me coûte rien en                        fait d’aussi jolies personnes que vous. Faut-il des années ? Eh bien ! Des                        années soit. Je n’ai rien de plus agréable à faire… <hi rend="i">Je ferai                            enrager votre lassitude.</hi></p></quote><p rend="indent">Fontenelle se sent de bonne <pb n="319" xml:id="p319"/>heure en                    fonds d’années, et, dans les sièges qu’il entreprend, il se dit qu’il peut                    attendre. Pour quelques traits vraiment jolis et fins qu’on rencontre dans ces                    lettres, on en trouverait par centaines qui seraient du pur Mascarille ; et par                    exemple : <quote>« <hi rend="i">L’amour est le revenu de la beauté</hi>, et qui                        voit la beauté sans amour <hi rend="i">lui retient son revenu d’une manière                            qui crie vengeance</hi>. »</quote> Après cet amour qui est proprement le                        <hi rend="i">revenu</hi> et la rente de la beauté, vient tout un détail de                        l’<hi rend="i">acquittement</hi> en style de notaire : <quote>« Vous savez                        que, quand on paye, on est bien aise d’en <hi rend="i">tirer quittance</hi>                        ou de <hi rend="i">prendre acte</hi> comme on a payé. Je m’<hi rend="i">acquitte</hi> de l’amour que je vous dois, mais je déclare en même                        temps que je m’en <hi rend="i">acquitte</hi>. »</quote> Chez Fontenelle, ne                    l’oublions pas, il y a le Normand encore qui se trahit et perce à travers le                    galant, l’homme positif qui sait le taux des choses et qui vise au solide. Aussi                    l’amour, dans ces lettres, est traité par addition et soustraction ; il y met,                    on vient de le voir, des <hi rend="i">quittances</hi>, des <hi rend="i">actes</hi> ; à un endroit il tient compte aussi des <hi rend="i">non-valeurs</hi>. — Mais à quoi bon remarquer ces défauts ? dira-t-on. Le                    grand esprit de Fontenelle les a plus tard recouverts et fait oublier. — Non                    pas. Prenez le Fontenelle dans le moment le plus élevé et le plus majestueux                    qu’il vous sera possible, prenez-le faisant l’éloge de Newton, dans ce morceau                    capital dont M. Flourens a si bien fait ressortir les parties supérieures. Après                    l’exposé lumineux des systèmes, après maint trait de biographie touchant et                    simple, de quelle manière Fontenelle s’avise-t-il de terminer sa notice et de la                    conclure ?</p><quote><p rend="indent">Il (Newton) a laissé, dit-il, en biens meubles environ                        trente-deux mille livres sterling, c’est-à-dire sept cent mille livres de                        notre monnaie. M. Leibniz, son concurrent, mourut riche aussi, quoique                        beaucoup moins, et avec une somme de réserve assez considérable. Ces                        exemples rares, et tous <pb n="320" xml:id="p320"/>deux étrangers, semblent                        mériter qu’on ne les oublie pas.</p></quote><p rend="indent">Cette conclusion positive, qui vient couronner si singulièrement                    l’hommage rendu au plus grand génie scientifique moderne, n’étonnera point ceux                    qui ont noté dans les <hi rend="i">Lettres du chevalier d’Her…</hi> toutes les                    supputations et comparaisons financières que Fontenelle, jeune, apportait et                    prodiguait jusqu’en matière d’amour et de sentiment.</p><p>Il portait ces supputations en toute chose et ne s’en cachait pas. Dans son petit                    traité <hi rend="i">Du bonheur</hi>, il veut qu’avant de s’attacher aux objets                    extérieurs, on évalue ce qu’ils peuvent rapporter en plaisirs ou en peines, et                    qu’on ne laisse prendre des droits sur soi qu’aux objets dont, tout compte fait,                    on a plus à espérer qu’à craindre : <quote>« Il n’est question que de calculer,                        dit-il, et la Sagesse doit toujours avoir les <hi rend="i">jetons</hi> à la                        main. »</quote> Des jetons pour compter les points. Voilà son idéal de                    philosophie. On n’a jamais mieux compris qu’en lisant les premiers écrits de                    Fontenelle ce mot de Vauvenargues : <quote>« Il faut avoir de l’âme pour avoir                        du goût. »</quote> Fontenelle manque de goût avec tout l’esprit du monde,                    parce que le cœur et l’âme sont absents et muets en lui, parce que le <hi rend="i">pectus</hi> et l’<hi rend="i">affectus</hi> (comme diraient les                    anciens) ne lui parlent jamais. Le goût, une espèce de goût, ne lui viendra que                    tard, à force de finesse et de réflexion.</p><p>Les trois ou quatre <hi rend="i">Lettres du chevalier d’Her…</hi>, qui roulent                    sur le <hi rend="i">mariage clandestin</hi> d’une prétendue cousine, offrent                    encore un trait caractéristique de cette jeunesse de Fontenelle. Il suppose                    qu’une cousine du chevalier est obligée de cacher quelque temps le mariage                    qu’elle contracte avec un galant homme, pour ne pas choquer une vieille tante de                    ce dernier, de laquelle on attend une grasse succession (toujours des rentes).                    Mais il faut voir comme le chevalier, c’est-à-dire <pb n="321" xml:id="p321"/>Fontenelle, badine sur ce mariage clandestin qui va forcer cette sage cousine                    à faire la mystérieuse, à garder hypocritement sa première apparence :                        <quote>« Vous serez encore de l’aimable troupe des filles qui paraîtront vos                        pareilles, et le seront peut-être. »</quote> Elle recevra son mari en                    secret, comme un amant, et elle devra le traiter avec réserve et cérémonie                    devant le monde :<quote> « Voilà des <hi rend="i">ragoûts de vertu</hi> que je                        vous propose »</quote>, lui écrit-il. Et il continue de plaisanter avec                    insistance, et parfois avec indélicatesse, sur cette situation équivoque. Un                    trait vif, léger et malin, serait pardonnable ; mais quatre lettres dans                    lesquelles il étend son grain de libertinage, c’est trop. Quelqu’un remarquait                    très bien, sur ces lettres du <hi rend="i">mariage clandestin</hi>, que c’est                    toujours la gaudriole française et gauloise qui en fait les frais ; mais ici la                    gaudriole est à la glace<note place="bottom" resp="author">Au tome XX, p. 58, des <hi rend="i">Œuvres de Frédéric le Grand</hi> (1852), dans la correspondance                        de Darget et du roi, on peut lire une gaudriole en vers de Fontenelle, âgé                        de quatre-vingt-quinze ans</note>.</p><p>On serait trop sévère si l’on s’arrêtait à ce début plus longuement. Mais que                    l’on comprend bien, après avoir lu cet ouvrage de Fontenelle, les épigrammes de                    Racine, de Boileau, de Jean-Baptiste Rousseau, sur son compte ! Et comme on                    reconnaît la ressemblance de la physionomie première, dans ce portrait que                    La Bruyère a tracé de lui :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">Ascagne</hi> est statuaire, <hi rend="i">Hégion</hi> fondeur, <hi rend="i">Eschine</hi> foulon, et <hi rend="i">Cydias</hi> (c’est-à-dire Fontenelle) bel esprit ; c’est sa profession.                        Il a une enseigne, un atelier, des ouvrages de commande, et des compagnons                        qui travaillent sous lui… Prose, vers, que voulez-vous ? il réussit                        également en l’un et en l’autre. Demandez-lui des lettres de <hi rend="i">consolation</hi>, ou sur une <hi rend="i">absence</hi>, il les                        entreprendra ; prenez-les toutes faites et entrez dans son magasin, il y a à                        choisir. Il a un ami qui n’a point d’autre fonction sur la terre que de le                        promettre longtemps à un certain monde, et de le présenter enfin dans les                            <pb n="322" xml:id="p322"/>maisons comme homme rare et d’une exquise                        conversation : et là, ainsi que le musicien chante et que le joueur de luth                        touche son luth devant les personnes à qui il a été promis, <hi rend="i">Cydias</hi>, après avoir toussé, relevé sa manchette, étendu la main et                        ouvert les doigts, débite gravement ses pensées quintessenciées et ses                        raisonnements sophistiqués.</p></quote><p rend="indent">Lisez tout ce portrait, suivez cette conversation du <hi rend="i">Cydias</hi>-Fontenelle que La Bruyère nous fait si bien voir tel qu’il                    était alors dans la société, avec ce premier vernis de la jeunesse et dans tout                    le lustre de son apprêt naturel, déjà lui-même au complet pour la patience et                    l’accent, nullement pressé de parler et d’interrompre, attendant paisiblement                    que chacun ait jeté son feu, puis débitant gracieusement alors, et avec un                    demi-sourire, des contradictions et des paradoxes que La Bruyère estime des                    impertinences, qui pourraient bien être souvent des vérités, ou du moins qui                    pourraient y conduire, ce que La Bruyère ne dit pas. Ce portrait de Fontenelle                    par La Bruyère est pour nous une grande leçon : il nous montre comment un                    peintre habile, un critique pénétrant, peut se tromper en disant vrai, mais en                    ne disant pas tout, et en ne devinant pas assez que, dans cette bizarre et                    complexe organisation humaine, un défaut, un travers et un ridicule des plus                    caractérisés n’est jamais incompatible avec une qualité supérieure.</p><p>Pourtant, avant de prononcer tout à fait contre La Bruyère, je prierais qu’on                    voulût bien lire, au tome premier des <hi rend="i">Nouveaux mélanges</hi> de                        M<hi rend="sup">me</hi> Necker, l’extrait d’une conversation de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin sur Fontenelle. Personne certes ne connaissait                    mieux le Fontenelle définitif que M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin ; qui passait                    sa vie avec lui et qui fut son exécutrice testamentaire. Eh bien ! les traits                    essentiels qu’elle assigne à cette nature d’exception sont, à bien des égards,                    exactement les mêmes que ceux qu’on <pb n="323" xml:id="p323"/>a vus retracés et                    burinés par La Bruyère :</p><quote><p rend="indent">Il ne riait jamais, dit M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin ; je                        lui disais un jour : « Monsieur de Fontenelle, vous n’avez jamais ri ?                        — Non, répondit-il, je n’ai jamais fait : <hi rend="i">Ah ! ah ! ah !</hi> »                        — Voilà l’idée qu’il avait du rire : il souriait seulement aux choses                        fines ; mais il ne connaissait aucun sentiment vif.</p></quote><p rend="indent">Je me permettrai d’ajouter, pour prendre le ton du sujet, que, s’il                    n’avait jamais fait <hi rend="i">ah ! ah !</hi> il n’avait jamais fait non plus                        <hi rend="i">oh ! oh ! oh</hi> ! c’est-à-dire qu’il n’avait jamais                    admiré.</p><quote><p rend="indent">Il n’avait jamais pleuré, continue M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin ; il ne s’était jamais mis en colère ; il n’avait jamais                        couru ; et, comme il ne faisait rien par sentiment, il ne prenait point les                        impressions des autres. <hi rend="i">Il n’avait jamais interrompu personne ;                            il écoutait jusqu’au bout sans rien perdre ; il n’était point pressé de                            parler</hi> ; et, si vous l’aviez accusé, il aurait écouté tout le jour                        sans rien dire.</p></quote><p rend="indent">On reconnaît à quel point le Fontenelle de quatre-vingt-dix ans, et                    le Fontenelle de La Bruyère qui en avait trente, l’un peint par un ennemi, et                    l’autre par une amie, sont bien pourtant le même. Je ne pousserai pas plus loin                    la citation de ce portrait des plus frappants, et qui est d’original. On y voit                    à nu cette nature purement spirituelle, qui était comme dépourvue de la plupart                    des sens et des impressions ordinaires au commun des hommes, et qui de bonne                    heure, se gouverna dans la vie en vertu du principe de la moindre action.                        <quote>« Celui qui veut être heureux, disait-il, se réduit et se resserve                        autant qu’il est possible. Il a ces deux caractères : il<hi rend="i"> change                            peu de place, et en tient peu</hi>. »</quote> Tel Fontenelle se décelait                    de son propre aveu, tel nous le montre M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin :                        <quote>« Quand il entrait dans un logement, il laissait les choses comme il                        les trouvait ; il n’aurait pas ajouté ni ôté un clou. »</quote> Rien ne lui                    faisait de ce qui prend et divertit les autres hommes ; belle musique, beau                    tableau, il ne se tournait <pb n="324" xml:id="p324"/>à rien. Tout ce qui                    n’était pas une idée neuve en réfléchissant, un trait piquant ou une épigramme                    en causant, ne l’intéressait point. Quand il causait, c’était cette épigramme                    qu’il semblait attendre toujours des autres et qu’il trouvait tout d’abord le                    plus souvent ; c’est l’homme dont on a cité le plus de jolis mots. Convenance et                    harmonie singulière ! ses maladies elles-mêmes, ses infirmités avaient quelque                    chose d’indolent et de tranquille : <quote>« Il avait la goutte, mais sans                        douleur ; seulement son pied devenait <hi rend="i">de coton</hi> ; il le                        posait sur un fauteuil, et voilà tout. »</quote> C’était une âme et un corps                    où n’entra jamais l’aiguillon.</p><p>Ce portrait de Fontenelle d’après M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin doit se                    joindre à un excellent jugement de Grimm (<hi rend="i">Correspondance</hi>,                    février 1757), lequel, tout sévère qu’il semble, porte en plein dans le vrai                    pour ce qui est du goût. Ces appréciations diverses ne se contredisent point,                    mais bien plutôt se complètent et concordent. Il n’est pas jusqu’à l’abbé                    Trublet, à son tour, ce religieux historiographe de Fontenelle, qui ne vienne à                    l’appui plus qu’il ne croit par ses témoignages. Il convient que son héros n’a                    guère aimé qu’<hi rend="i">une seule fois</hi> avec une sorte de tendresse :                    c’est dans l’affection qu’il eut pour son ami et camarade d’enfance, M. Brunel,                    qui était comme un autre lui-même. On le vit pleurer de vraies larmes quand il                    le perdit. Cette mort fut la seule douleur de sa longue vie, le seul accident                    qui trouva sa philosophie en défaut ; il fut homme un jour par ce côté. Cette                    amitié avait trouvé moyen, on ne sait comment, de se loger en lui dès sa petite                    enfance. Les <hi rend="i">jetons</hi> de la Sagesse n’eurent tort que cette                    fois.</p><p>Le portrait offert en passant par La Bruyère nous a mené loin, et nous avons à                    revenir pour dégager du milieu des fadeurs et des formes frivoles l’esprit                    sérieux et <pb n="323"/>le philosophe. Fontenelle, de bonne heure, marqua tous                    les défauts d’une nature privée d’idéal et de flamme, et qui n’avait ni ciel à                    l’horizon ni foyer intérieur ; mais il eut aussi toutes les qualités compatibles                    avec ces sortes de natures purement intellectuelles. Disciple de Descartes en                    philosophie, mais disciple libre et qui se permettait de juger son maître, il                    comprit qu’il y avait un rôle à prendre, un milieu à tenir entre les gens du                    monde et les savants, et que l’esprit, qui, d’un côté, servait à entendre,                    pouvait servir, de l’autre, à exprimer. Il crut possible de concilier cette                    disposition qui le rendait tout propre pour les vérités exactes, avec le goût                    qu’il avait pour les manières de dire agréables et assaisonnées. Il réalisa et                    résolut ce délicat problème dans ses <hi rend="i">Entretiens sur la pluralité                        des mondes</hi>, qui parurent en 1686 et qui eurent le plus grand                    succès.</p><p>Dans ce singulier ouvrage, et qui reste agréable et encore utile malgré tout, il                    fit entrer les vérités de Copernic dans une enveloppe à la Scudéry ; mais ici le                    mauvais goût a beau faire, la vérité l’emporte et prend le dessus. Boileau et                    La Bruyère peuvent rire désormais, tant qu’ils veulent, du précieux Fontenelle,                    il est plus philosophe qu’eux. Fontenelle, en ces <hi rend="i">Entretiens</hi>,                    se suppose, comme on sait, à la campagne après souper, dans un beau parc avec                    une belle marquise. La conversation tombe sur les étoiles ; la marquise en vient                    à demander des explications astronomiques. Fontenelle fait semblant de vouloir                    parler d’autre chose : <quote>« Non, répliquai-je, il ne me sera point reproché                        que dans un bois ; à dix heures du soir, j’aie parlé de philosophie à la                        plus aimable personne que je connaisse. Cherchez ailleurs vos                        philosophes. »</quote> Pourtant il serait bien fâché qu’on le prît au mot,                    car c’est précisément dans ce mélange de philosophie, de physique et de                    galanterie qu’il <pb n="326" xml:id="p326"/>va exceller. En s’adressant à sa                    belle marquise, il s’adresse à <hi rend="i">l’esprit de tous les ignorants</hi>,                    et à la fois il aime à se les figurer sous cette forme coquette et à y mêler ce                    jeu perpétuel qui va autoriser toutes ses finesses. Il y gagne en même temps                    d’introduire toutes sortes de vérités sous un air frivole, et sans avoir affaire                    aux théologiens du temps, qui n’avaient pas encore pris leur parti de bien des                    choses. Chez Fontenelle, la vérité nouvelle se déguise en madrigal, et elle                    passe plus sûrement.</p><p>Dès la première soirée, il essaie de faire entrevoir à sa marquise le secret des                    rouages et des contrepoids de la nature, et, pour cela, il ne voit rien de plus                    commode que de comparer ce grand spectacle qu’il a sous les yeux, à celui de                    l’Opéra. Le philosophe qui cherche les causes est comme le <hi rend="i">machiniste</hi> qui serait assis au parterre de l’Opéra, et qui essaierait                    de se rendre compte de certains <hi rend="i">vols</hi>, de certains effets                    extraordinaires de <hi rend="i">gloire</hi> et de <hi rend="i">nuage</hi> ; et,                    à l’aide de cette simple comparaison, Fontenelle trouve moyen d’amener les                    principaux systèmes physiques qui ont été tour à tour proposés par les                    philosophes. Rien de plus piquant, rien de plus clair ; on assiste à cette suite                    d’explications provisoires et illusoires, à cette succession naturelle                    d’erreurs, et l’on comprend si bien comment l’on a dû dès l’abord y donner et                    les épuiser toutes, qu’on s’en détache déjà. Quand il en vient à l’astronomie en                    particulier, à la question de savoir si c’est la terre qui est le centre autour                    duquel tourne l’univers, ou si c’est elle au contraire qui décrit une révolution                    dans l’espace, il a de ces comparaisons toutes morales et sensibles qui vous                    remettent d’avance au point de vue :</p><quote><p rend="indent">Il faut que vous remarquiez, s’il vous plaît, que nous sommes                        tous faits naturellement comme un certain fou athénien, dont <pb n="327" xml:id="p327"/>vous avez entendu parler, qui s’était mis dans la                        fantaisie que tous les vaisseaux qui abordaient au port de Pirée lui                        appartenaient. Notre folie, à nous autres, est de croire aussi que toute la                        nature, sans exception, est destinée à nos usages ; et quand on demande à                        nos philosophes à quoi sert ce nombre prodigieux d’étoiles fixes, dont une                        petite partie suffirait pour faire ce qu’elles font toutes, ils vous                        répondent froidement qu’elles servent à leur réjouir la vue.</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi que, pour ne pas ressembler à ce fou du Pirée, on est                    déjà tenté de se détacher de l’explication de Ptolémée et d’entrer dans celle de                    Copernic. Je ne puis que toucher cet art d’insinuation scientifique chez                    Fontenelle ; il le possède au plus haut degré. En fait d’astronomie et de                    physique, on n’a qu’à le laisser faire, et, comme on l’a dit très bien, il vous                        <hi rend="i">enjôle à la vérité</hi>.</p><p>Quelle manière plus opposée à celle dont Pascal embrasse le ciel et la nature !                    On se rappelle involontairement ce magnifique début des <hi rend="i">Pensées</hi> :</p><quote><p rend="indent">Que l’homme contemple donc la nature entière dans sa haute et                        pleine majesté ; qu’il éloigne sa vue des objets bas qui l’environnent ;                        qu’il regarde cette éclatante lumière mise comme une lampe éternelle pour                        éclairer l’univers ; que la terre lui paraisse comme un point au prix du                        vaste tour <hi rend="i">que cet astre décrit</hi>…</p></quote><p rend="indent">Au lieu de ces expressions amples et véritablement augustes,                    Fontenelle, en parlant de l’ordonnance céleste, n’emploie volontiers que des                    images et des comparaisons rapetissantes. Signalant le principe essentiel de la                    nature, laquelle fait toutes choses à moins de frais possible et use d’une <hi rend="i">épargne</hi> extraordinaire dans son <hi rend="i">grand                    ménage</hi>, il vous dira que ce n’est que par là qu’on peut <hi rend="i">attraper</hi> le plan sur lequel elle a fait son œuvre. Pascal sentait avec                    tressaillement, avec effroi, la majesté et l’immensité de la nature, quand <pb n="328" xml:id="p328"/>Fontenelle semble n’en épier que l’adresse. Cet                    homme-ci n’a point en lui cette géométrie idéale et céleste que conçoivent                    primordialement un Pascal, un Dante, un Milton, ou même un Buffon ; il ne l’a                    pas et il ne s’en doute pas ; il amincit le ciel en l’expliquant. Tout cela est                    vrai, et pourtant il est un point par lequel Fontenelle va reprendre aussitôt sa                    revanche sur Pascal lui-même ; car, dans cette vue admirablement sentie et                    embrassée tant au physique qu’au moral, Pascal, à un endroit, a corrigé lui-même                    sa phrase, l’a rétractée et altérée pour faire tourner le soleil autour de la                    terre et non la terre autour du soleil. Ce grand esprit, atteint en ceci d’un                    reste de superstition, recule devant la vérité de Copernic et laisse indécise la                    balance. Si inférieur à Pascal comme imagination et comme âme, et dans un                    rapport qu’on dirait incommensurable avec lui (nous sommes en style de                    géomètre), Fontenelle, à titre d’esprit libre et dégagé, d’esprit net, impartial                    et étendu, reprend lentement ses avantages, et, sur la fin de ce siècle de                    grandeur, mais certes aussi d’illusion et de timidité majestueuse, il ose voir                    en réalité et exprimer en douceur les vérités naturelles telles qu’elles sont.                    Là est son originalité, là est sa gloire.</p><p>On commence à sentir en quoi, malgré ses légèretés et ses minauderies d’agrément,                    malgré cette familiarité affectée d’expressions qui semble par moments une                    chicane concertée contre la majesté des choses, Fontenelle se différencie                    profondément des écrivains frivoles qui traitent des sujets graves et qui ne                    prennent point la vérité en elle-même. Il appartient décidément, dès cette                    époque (1686), à la famille des esprits fermes, positifs et sérieux, quel que                    soit son costume. Il est un ennemi de l’ignorance, non pas un ennemi à main                    armée, mais froid, patient, méprisant dans sa douceur, et <pb n="329" xml:id="p329"/>irréconciliable à sa façon plus qu’il ne croit. Il est si                    porté à penser que l’ignorance et la sottise sont un fait des plus naturels et                    des plus universels, que rien ne l’étonne en ce genre ni ne l’irrite. Pourtant                    il se rend compte du progrès particulier au monde moderne, et il en est, à sa                    manière, un organe et un instrument. <quote>« En vérité, je crois toujours de                        plus en plus, dit-il, qu’il y a un certain génie qui n’a point encore été                        hors de notre Europe, ou qui, du moins, ne s’en est pas beaucoup                        éloigné. »</quote> Ce génie européen, qui est proprement celui de la                    méthode, de la justesse et de l’analyse, et qui, selon lui, s’étend à tous les                    ordres de sujets, il croit que c’est à Descartes surtout que nous en devons la                    découverte et l’usage ; mais il s’agit de le mieux appliquer encore qu’il ne l’a                    fait.</p><p>Historiquement, Fontenelle, comme le remarque M. Flourens, a rendu à Descartes le                    même service que Voltaire a rendu à Newton : il a contribué à le populariser et                    à le séculariser, à le répandre dans les cercles et les salons. Ce livre des <hi rend="i">Mondes</hi> offre, en quelque sorte, deux aspects, et il aboutit                    par une double influence à deux ordres d’écrits tout différents. Il a donné le                    premier exemple et le modèle de ces ouvrages où la science est ornée, enjolivée                    et sophistiquée à l’usage des dames, de ces ouvrages <hi rend="i">métis</hi>,                    tels qu’en ont composé sur divers sujets les Pougens, les Aimé Martin, ces                    émules de Demoustier encore plus que de Fontenelle : c’est là le côté frivole.                    Mais il y a aussi l’influence utile et sensée, prélude de celle que les plus                    grands esprits n’ont pas dédaigné d’exercer depuis. En recherchant moins                    l’agrément, mais en ne s’attachant pas moins à l’extrême clarté, les Buffon, les                    Cuvier, les Humboldt eux-mêmes en français, n’ont pas craint de composer                    quelques portions de leurs écrits en vue des ignorants, et de les <pb n="330" xml:id="p330"/>publier à l’usage de toutes les classes de lecteurs. Le                    premier exemple de ce mode d’exposé lucide et agréable a été donné par                    Fontenelle dans ses <hi rend="i">Mondes</hi> et ailleurs.</p><p>Si l’on prenait Fontenelle dans ses autres écrits, vers cet âge de trente ans, à                    cette date où il était à la fois raillé avec justesse et méconnu avec injustice                    par La Bruyère, on le trouverait déjà tout formé quant aux idées et aux vues.                    Dans son <hi rend="i">Histoire des oracles</hi>, si bien appréciée par Bayle                    (1687), il combat ce reste d’idée du Moyen Âge, encore ancrée dans bien des                    esprits, que les anciens oracles païens étaient rendus par des démons. Il montre                    que cette explication surnaturelle n’est point nécessaire, et qu’avant de                    rechercher la cause d’un fait, il importe de bien étudier ce fait en lui-même :                        <quote>« Je ne suis pas si convaincu de notre ignorance, dit-il, par les                        choses qui sont et dont la raison nous est inconnue, que <hi rend="i">par                            celles qui ne sont point et dont nous trouvons la raison.</hi> »</quote>                    Et il raconte cette fameuse histoire de la dent d’or qui était poussée à un                    enfant de Silésie en 1593. Tous les savants se mirent à disserter, à disputer                    sur cette dent d’or ; on en écrivit deux ou trois histoires.</p><quote><p rend="indent">Il ne manquait autre chose à tant de beaux ouvrages, dit                        Fontenelle, sinon qu’il fût vrai que la dent était d’or. Quand un orfèvre                        l’eut examinée, il se trouva que c’était une feuille d’or appliquée à la                        dent avec beaucoup d’adresse ; mais on commença par faire des livres, et                        puis on consulta l’orfèvre.</p></quote><p rend="indent">En tout, le travail de Fontenelle est comme celui de cet orfèvre :                    il s’attache à dépouiller chaque objet de la couche d’illusion qui l’enveloppe                    et qui trompe.</p><p>Dans sa <hi rend="i">Digression sur les anciens et les modernes</hi> (1688), il a                    raison sur presque tous les points, excepté sur le chapitre de la poésie et de                    l’éloquence, surtout de la poésie, qu’il ne sent pas et qu’il croit posséder et                        <pb n="331" xml:id="p331"/>pratiquer. Totalement dénué de la forme poétique                    idéale supérieure et de cette richesse des sens qui en est d’ordinaire                    l’accompagnement et l’organe, il parle de la poésie en toute occasion comme                    ferait son ami La Motte, c’est-à-dire comme un aveugle des couleurs. Il ne                    devine pas qu’il a pu y avoir autrefois, à un certain âge du monde, sous un                    certain climat, et dans des conditions de nature et de société qui ne se                    retrouveront plus, une race heureuse qui s’est épanouie dans sa fleur, et que                    nous pouvons, nous autres modernes, surpasser en tout, excepté en ce premier                    développement délicat, en ce premier charme divin. Fontenelle n’entend rien à la                    Grèce. Il y a en toute chose un souffle printanier et sacré qu’il ne sent pas.                    Hors de là, il est dans le vrai et il a l’œil dans l’avenir : <quote>« La                        Nature, dit-il, a entre les mains une certaine pâte qui est toujours la                        même, qu’elle tourne et retourne sans cesse en mille façons, et dont elle                        forme les hommes, les animaux, les plantes. »</quote> Et il en conclut que,                    puisqu’elle n’a point brisé son moule, il n’y a aucune raison pour qu’il n’en                    sorte point d’illustres modernes aussi grands à leur manière que les anciens. La                    question littéraire se trouvait ainsi réduite, au grand scandale des érudits, à                    une question de physique et d’histoire naturelle. Fontenelle comprend avec son                    esprit tout ce qui peut être, même quand il ne le sentirait pas. On sourit de le                    voir plaider contre les partisans idolâtres des anciens en faveur de ces                    puissantes organisations modernes qui sont si peu semblables à la sienne ; il                    plaide pour Molière en le sachant, et pour Shakespeare sans le savoir. Il                    suppose avec tranquillité des choses extraordinaires et qui pourront bien                    arriver un jour : Nous serons un jour des anciens nous-mêmes, remarque-t-il, et                    il faut espérer qu’en vertu de la même superstition que nous <pb n="332" xml:id="p332"/>avons à l’égard des autres, <hi rend="i">on nous admirera                        avec excès dans les siècles à venir</hi> : <quote>« Dieu sait avec quel                        mépris on traitera en comparaison de nous les beaux esprits de ce temps-là,                        qui pourront bien être des <hi rend="i">Américains</hi>. »</quote> C’est                    ainsi que Fontenelle, l’esprit le plus dégagé de soi-même, de toutes ces                    préventions qui tiennent aux temps et aux lieux, se propose des perspectives,                    des changements à vue dans l’avenir, et s’amuse à les considérer avec des yeux                    indifférents. Comme il n’est nullement touché du sentiment des autres, il ose                    être de son opinion non seulement avec bonne foi, mais avec une sorte d’audace                    et d’impudeur tranquille. Cette indifférence, si nettement marquée et affectée                    dans l’accent, semblait aux partisans de l’Antiquité le suprême de l’insolence,                    et Boileau furieux n’y tenait pas : <quote>« C’est dommage, disait-il un jour de                        La Motte, qu’il ait été <hi rend="i">s’encanailler</hi> de ce petit                        Fontenelle ! »</quote></p><p>Fontenelle avait quarante ans quand il fut nommé secrétaire perpétuel de                    l’Académie des sciences (1697) ; il avait publié tous les ouvrages qui le                    distinguent sous sa première forme littéraire, et il va durer soixante années                    encore sous sa forme plus épurée, plus contenue, plus sérieuse : le grand esprit                    va désormais prendre le pas sur le bel esprit, ou du moins ne plus permettre                    qu’on l’en sépare. Il y a des moments où ce second Fontenelle, si impartial, si                    intelligent et si impassible, me fait l’effet d’un Goethe un peu aminci et                    réduit, mais d’une espèce approchante et qui mène à l’autre. Un Français                    réfugié, Jordan de Berlin, qui le visita en 1733, parle de lui en des termes qui                    nous le font entrevoir sous cet aspect universellement respecté :                        <quote>« M. de Fontenelle est magnifiquement logé ; il paraît très à son                        aise, et richement partagé des biens de dame Fortune. Quoique âgé, il a dans                        l’œil quelque chose de vif et de <pb n="333" xml:id="p333"/>fin. On voit que                        ce grand homme a été moulé à plaisir par la Nature… »</quote></p><p>M. Flourens a présenté en toute lucidité ce second et dernier Fontenelle ; il l’a                    dépouillé non pas de ses particularités, mais de ses petitesses, et nous l’a                    fait voir au seuil du sanctuaire, investi de la dignité des sciences, leur juste                    interprète aux yeux de tous, sans solennité aucune, et ne les rabaissant                    pourtant jamais que moyennant une familiarité noble et décente. Il a                    parfaitement défini cette suite d’éloges ingénieux, véridiques et succincts, où                    tout ce qui est obscur est éclairci, tout ce qui est technique généralisé, et où                    chaque savant n’est loué que pour ce qu’il a laissé d’important et de durable :                            <quote>« <hi rend="i">Il loue</hi>, a dit de lui M. Flourens, <hi rend="i">par des faits qui caractérisent.</hi> »</quote></p><p>Fontenelle est le premier secrétaire perpétuel de l’Académie des sciences qui ait                    écrit en français ; son prédécesseur Du Hamel écrivait encore en latin.                    Fontenelle fut donc novateur et initiateur dans ce mode d’exposition élégante et                    demi mondaine. Son travail se composa de deux parties : les extraits et analyses                    des travaux académiques, et les éloges des académiciens. Dans les extraits, il                    s’attache, avant tout, à éclaircir et à démêler ce qu’il expose : il avait pour                    principe que, dans les sciences, la certitude elle-même des résultats ne                    dispense point de la clarté, et que la raison commune a droit à tout instant                    d’intervenir et de demander compte, autant qu’il est possible, de ce que les                    méthodes particulières lui dérobent. Dans les éloges des académiciens, il sut                    garder de son ancienne manière quelque chose de perpétuellement ingénieux et                    fin ; mais son amour de l’exactitude y introduisit de plus en plus la                    simplicité. La simplicité de Fontenelle, comme vous le pensez, est d’un tour qui                    ne la laisse pas ressembler à celle des autres.</p><p>On a remarqué que, dans sa première manière, il y <pb n="334" xml:id="p334"/>avait une sorte de contradiction et d’antithèse entre le ton, qui était                    mesquin et précieux, et le fond de la pensée, qui allait au réel et au solide ;                    il en résultait une disproportion et un manque de concert qui faisait du tissu                    de son style comme une épigramme continuelle. À la longue, cette prétention (car                    c’en était bien une), en se réduisant et en s’adoucissant, finit par devenir                    l’habitude facile, le pas égal et naturel de sa pensée. On a dit de Fontenelle,                    écrivain, qu’il allait <hi rend="i">à l’amble</hi>, là où d’autres couraient et                    se déployaient avec force ou gravité. Cette sorte d’allure, on le sait, est                    surtout agréable aux femmes et aux délicats. Sa manière, de même, est toute                    composée de raisonnements doux et accommodés sans faiblesse à la disposition                    mondaine des esprits. Dans les deux préfaces qu’il a mises à l’<hi rend="i">Histoire de l’Académie des sciences</hi> (l’<hi rend="i">Histoire</hi> de                    1699 et celle de 1666), il a atteint à une véritable perfection, encore agréable                    et presque sévère.</p><p>C’est ainsi que cette raison éclairée et saine avait fini par triompher chez                    elle-même d’un goût qui était si malsain à l’origine, et par en tirer un parti                    tout à fait heureux. L’action de Voltaire put bien être pour quelque chose dans                    ce correctif qui s’introduisit peu à peu dans la manière de Fontenelle. Grimm a                    très bien remarqué que Voltaire avait toutes les qualités de goût opposées                    précisément aux défauts de Fontenelle, le naturel, la vivacité, la saillie                    franche et prompte, le jet de source. Fontenelle, avec La Motte, était sur le                    point de prendre le sceptre sous la Régence, et de donner le ton à la                    littérature, quand Voltaire parut <hi rend="i">à point nommé</hi> pour                    neutraliser dans le public l’effet de cette influence au moins équivoque, et,                    tout jeune qu’il était, il avertit insensiblement par son exemple l’académicien                    raffiné et réfléchi, que le moment était venu d’être plus simple.</p><p><pb n="335" xml:id="p335"/>Fontenelle, exténué de vieillesse et aussi spirituel                    que jamais, mourut le 11 janvier 1757, à l’âge de cent ans moins un mois,                    uniquement parce qu’il fallait mourir. Le siècle était déjà pleinement entré                    dans la seconde et plus orageuse moitié de sa carrière. Mais n’admirez-vous pas                    les oppositions des esprits ? Je parlais l’autre jour de Diderot. Fontenelle et                    Diderot : quel contraste plus frappant et plus indiqué ! Fontenelle, qui marque                    mieux que toute définition (comme l’a si bien dit Fontanes) la limite de                    l’esprit et du génie ; et Diderot, une espèce de génie extravasé et en                    ébullition, qui ne peut se contenir à une limite ; l’un qui ouvre discrètement                    le siècle, et qui retient dans sa main à demi fermée plus de vérités qu’il n’en                    laisse sortir, qui semble dire <hi rend="i">chut !</hi> à tout bruit, à tout                    éclat ; l’autre qui proclame et prêche à haute voix ses doctrines, qui sème les                    germes à pleines mains à tous les vents, en apostrophant l’avenir ; Fontenelle                    qui se rattache encore à Descartes et à quelques-uns des grands esprits                    réguliers du siècle précédent, ou, qui pis est, aux précieuses ; et Diderot qui,                    en ses accès, par le désordre et la fougue de sa parole, semble déjà faire appel                    aux générations ardentes qui auront à leur tête Mirabeau ou Danton. Je laisse à                    chacun le soin d’achever le parallèle que chaque détail rendrait plus piquant.                    Sur Fontenelle, ma conclusion sera précise : c’est que par sa tenue, par sa                    longévité, par sa multiplicité d’aptitudes et d’emplois, avec ce composé de                    qualités rares et de défauts qui ont fini par assaisonner ses qualités, il n’a                    point son pareil, qu’il demeure hors ligne, au-dessous des génies, dans la                    classe des esprits infiniment distingués, et qu’il se présente, dans l’histoire                    naturelle littéraire, à titre d’individu singulier et unique de son espèce.</p></div></body>
</text>
</TEI>

