<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>LEOPARDI</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits contemporains</title>, <edition>nouvelle édition revue, corrigée et très augmentée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel-Lévy frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1870-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1870-01-01_c"><head>LEOPARDI, page 363.</head><p>Je disais que j’aurais aimé à mettre en regard des poésies si senties mais si funèbres de Leopardi, et qui serrent le cœur, quelques poésies naturelles et également vraies qui le dilatent et le consolent. Les poëtes anglais, tels que William Cowper, ou ceux qu’on a compris sous le nom de <hi rend="i">Lakistes</hi>, offrent à chaque page des pièces dans ce genre moral, familier, domestique, que j’aurais voulu voir se naturaliser en France, et que j’ai tout fait à mon heure pour y introduire. Voici une de ces moindres pièces imitée de Southey, et adressée à l’un de ses amis qu’il désigne sous le nom de William, et qui était athée comme le <hi rend="i">Wolmar</hi> de <hi rend="i">la Nouvelle Héloïse</hi>, ce qui m’a fait substituer ce dernier nom.</p><label>L’AUTOMNE.</label><label>imité de l’anglais, de southey.</label><quote><l>Non, cher Wolmar, non pas ! Pour moi, l’année entière,</l><l>Dans sa succession muable et régulière,</l><l>Ne m’offre tour à tour que diverses beautés,</l><l>Toutes en leur saison. — Au déclin des étés,</l><l>Ce feuillage, là-bas, dont la frange étincelle,</l><l>Et qui, plus jaunissant, rend la forêt plus belle</l><l><pb n="472" xml:id="p472"/>Quand un soleil oblique y prolonge ses feux ;</l><l>Tout ce voile enrichi ne présage à tes yeux</l><l>Que l’hiver, — l’hiver morne, aride. En ta pensée</l><l>Se dresse tout d’abord son image glacée :</l><l>Tu vois d’avance au loin les bois découronnés,</l><l>Dans chaque arbre un squelette aux longs bras décharnés ;</l><l>Plus de fleurs dont l’éclat au jour s’épanouisse ;</l><l>Plus d’amoureux oiseaux dont le chant réjouisse ;</l><l>La Nature au linceul épand un vaste effroi. — </l><l>Pour toi quand tout est mort, ami, tout vit pour moi :</l><l>Ce déclin que l’Automne étale avec richesse</l><l>Me parle, à moi, d’un temps de fête et d’allégresse,</l><l>Du meilleur des saints jours, — alors qu’heureux enfants,</l><l>Sur les bancs de la classe, en nos vœux innocents,</l><l>Les feuilles qui tombaient ne nous disaient encore</l><l>Que le très-doux Noël et sa prochaine aurore.</l><l>Pour tout calendrier j’avais ma marque en bois ;</l><l>Et là, comptant les jours recomptés tant de fois,</l><l>Vite, chaque matin, j’y rayais la journée,</l><l>Impatient d’atteindre à l’aube fortunée. — </l><l>Pour toi, dans ses douceurs la mourante saison</l><l>N’est qu’un affreux emblème, et le dernier gazon</l><l>Te rappelle celui de la tombe certaine,</l><l>Durant ce long hiver où va la race humaine.</l><l>Tu vois l’homme écrasé, débile, se traînant</l><l>Sous le faix, et pourtant à vivre s’acharnant ;</l><l>Car cette vie est tout. Pour moi, ces douces pentes</l><l>Me peignent le retour des natures contentes,</l><l>L’heureux soir de la vie, — un esprit calme et sûr</l><l>Qui, pour la fin des ans, réserve un fruit plus mûr ;</l><l>Dans un œil languissant je crois voir l’étincelle,</l><l>Un céleste rayon d’espérance fidèle,</l><l>La jeunesse du cœur et la paix du vieillard. — </l><l>Tout, pour toi, dans ce monde est ténèbres, hasard :</l><l>Un grand principe aveugle, un mouvement sans cause</l><l>Anime tour à tour et détruit chaque chose ;</l><l>Par tous les éléments, sous les eaux, dans les airs,</l><l>Chaque être en tue un autre : ainsi vit l’Univers ;</l><l>Et dans ce grand chaos, bien plus chaos lui-même,</l><l>L’homme, insondable sphinx, ajoute son problème,</l><l><pb n="473" xml:id="p473"/>Crime et misère, en lui, qui se donnent la main ;</l><l>La douleur ici-bas, et point de lendemain. — </l><l>Oh ! ma croyance, ami, que n’est-elle la tienne !</l><l>Que n’as-tu, comme moi, l’espoir qui te soutienne,</l><l>Qui te montre la vie en germe dans la mort,</l><l>Le mal à se détruire épuisant son effort !</l><l>Dans la confuse nuit où l’orage nous laisse,</l><l>Que ne découvres-tu l’Étoile de promesse,</l><l>Qui ramène l’errant vers le bercail chéri !</l><l>Alors, ami blessé, ton cœur serait guéri ;</l><l>Chaque vivant objet, que la trame déploie,</l><l>Te rendrait un écho d’harmonie et de joie ;</l><l>Et soumis, adorant, tu sentirais partout</l><l>Dieu présent et visible, et tout entier dans tout !</l></quote><p><hi rend="sc">fin du tome quatrième</hi>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

