<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Anthologie grecque traduite pour la première fois en français et de la question des Anciens et des Modernes</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-01-04"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-01-04"><head>Anthologie grecque traduite pour la première fois en français<note place="bottom" resp="author">Deux            volumes in-18, librairie Hachette, boulevard Saint-Germain.</note><lb/>et de la question des Anciens et des Modernes</head><dateline><docDate when="1864-01-04">Lundi 4 janvier 1864</docDate>.</dateline><p>Il m’est échappé de dire, il y a quelque temps, en parlant de la Grèce et à l’occasion          d’une Dissertation de M. Grenier sur Homère, que je craignais fort que, dans cette lutte          engagée avec l’esprit moderne, et qui, ouvertement ou sourdement, se continue, les Anciens          ne perdissent tôt ou tard, sinon toute la bataille, du moins une partie et une aile de la          bataille. Cette parole de fâcheux augure m’a été reprochée par des amis bienveillants, et          ils ont cru y voir de ma part un signe de faiblesse. Dieu m’est témoin pourtant que c’est          bien une crainte que j’exprimais, et non une opinion tant soit peu favorable à une telle          issue, ni l’ombre d’un assentiment. Mais je crois, en effet, que les choses humaines sont          emportées de plus en plus dans un courant qui les sépare à jamais, et par tout un abîme,          du goût et de l’esprit littéraire de l’Antiquité, et qu’il n’y aura dans l’avenir qu’une          rare élite à qui il sera donné de conserver la tradition intacte, de préserver le feu          sacré et le flambeau. Qu’elle le garde le mieux possible et l’entretienne toujours dans sa          pureté : c’est mon vœu. Mais, avant de revenir sur ce point qui mérite quelque discussion,          je veux parler d’un travail important et neuf qui vient d’ouvrir à tous l’accès d’un          Recueil souvent cité et très peu lu, l’Anthologie.</p><label rend="center">I.</label><p>L’Anthologie grecque n’est autre chose qu’un assortiment, un bouquet de fleurs            poétiques. Dès que vint l’âge des grammairiens, des rhéteurs, des critiques, et, après            la grande moisson faite, on dut songer en Grèce à rassembler un tel choix de jolies            poésies, d’épigrammes ou inscriptions en vers, de petites pièces qui couraient risque de            se perdre si on ne les rattachait par un fil. Le premier Recueil de ce genre dont on ait            gardé souvenir était celui que Méléagre avait désigné du nom de <hi rend="i">Couronne</hi>, et qu’il avait tressée en effet de mille fleurs. Méléagre vivait cent            ans environ avant Jésus-Christ ; charmant poète lui-même, auteur d’idylles et            d’épigrammes amoureuses remplies de grâce ou de flamme, il réunissait toutes les            conditions pour réussir à un travail qui demandait une main heureuse. D’autres recueils            analogues, et sur le patron du sien, s’étaient refaits depuis, d’âge en âge, durant            cette longue et lente décadence de la Grèce ; chaque fois seulement, on y faisait entrer            une plus grande partie de poésies légères contemporaines, et comme le panier ne            s’élargissait pas à proportion, il en tombait quelques-unes des anciennes : ce qui était            à regretter, car la plupart de ces poésies nouvelles n’étaient que des imitations, et            l’originalité avait disparu. Au <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, un fin amateur            de poésie, Cépbalas, compila toutes les Anthologies antérieures, et au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> enfin, un moine de Constantinople, Planude, plus estimable            que délicat, remania encore, en augmentant d’une part et en l’écourtant de l’autre, le            travail de Céphalas.</p><p>L’illustre Grec Lascaris fut le premier qui rapporta de Constantinople et fit connaître            en Occident l’Anthologie de Planude. Il la fit imprimer à Florence en 1494 ; des            éditions plus ou moins soignées s’en multiplièrent au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; on traduisit ce grec en latin, ce qui était la vulgarisation            d’alors, et l’on se flattait de tout posséder. D’Homère à l’Anthologie, en effet, dans            son beau comme dans son joli, on a toute la Grèce. On en était là, lorsque le grand            Saumaise découvrit à Heidelberg en 1616 (une date devenue chère aux érudits, dans la            bibliothèque des comtes Palatins, le manuscrit de l’Anthologie de Constantin Céphalas,            antérieure à celle de Planude : c’était le trésor dans sa pureté. Saumaise en prit des            copies qui circulèrent dans le monde savant et furent longtemps la friandise des plus            doctes. On se les passait de main en main ; les La Monnoye, les Bouhier en faisaient            leur régal et leurs délices. Ces copies, incomplètement imprimées, arrivaient ainsi peu            à peu, et par bribes, dans le public lettré ; un extrait venait, tant bien que mal,            s’ajouter à l’autre, jusqu’à ce que Brunck, à Strasbourg, en 1772, avec l’initiative et            la décision qui le caractérisent, publia un texte complet, un peu travaillé à sa            manière, et dans un cadre arbitrairement distribué ; mais enfin, on put jouir, grâce à            lui, de cette récolte exquise de tous les miels de la Grèce. C’est là-dessus qu’André            Chénier travailla et s’inspira dans son retour à l’antique.</p><p>Cependant le manuscrit d’Heidelberg trouvé par Saumaise, la source et l’objet de tout            ce travail nouveau, avait passé dans la bibliothèque du Vatican, et du Vatican, par un            revers étrange des vicissitudes humaines, avait été apporté à Paris comme une des            dépouilles de la conquête, à la suite du Traité de Tolentino (1797). Ce manuscrit, dès            lors accessible à tous, permit et provoqua de nouvelles études, et un savant allemand,            Jacobs, qui s’était dès longtemps appliqué à entourer l’Anthologie de Céphalas, telle            que Brunck l’avait publiée, de toutes les lumières de l’érudition et du goût, put            lui-même en donner une édition plus exacte et définitive, en 1813. Que de fortunes            diverses, que de hasards ! et, ne le voyez-vous pas ? Combien il a tenu à peu de chose            que tel ou tel de ces trésors d’autrefois fût perdu ou conservé ! Établissez après cela            des lois générales, et venez trancher sur des questions qu’il eût suffi d’une découverte            imprévue et inespérée pour résoudre en sens contraire !</p><p>Les savants vivaient donc, ils vivront longtemps et toujours sur l’Anthologie publiée            et commentée par Jacobs ; mais les profanes étaient exclus. Comment traduire en effet, à            l’usage de tous, cette quantité de petites pièces qui exigent tant d’explications, de            notes, une connaissance si particulière, et dont quelques-unes, par leur sujet, semblent            si impossibles dans nos mœurs, et si faites à bon droit pour éloigner ? Chaque érudit ou            curieux, selon son besoin ou son caprice, se bornait donc à aller y butiner à son tour ;            avec un peu d’étude et d’initiation, on savait bientôt les sentiers, assez pour y            trouver ce qu’on désirait, et l’on négligeait le reste. M. Dehèque (car c’est lui), un            savant modeste, aimable, qui n’a cessé, dès sa tendre jeunesse, de cultiver les lettres            grecques au milieu des soins d’une administration laborieuse, et que l’Institut a fini            par reconnaître et adopter pour l’un des siens ; M. Dehèque, qui tient à l’Antiquité par            toutes sortes d’affinités et de liens, — et je n’ai garde en parlant ainsi d’oublier            M. Egger, son gendre, — a eu l’idée d’ouvrir tous ce parc réservé et, moyennant quelques            précautions indispensables, de faire jouir tout le monde du parterre où jusqu’ici (selon            une expression heureuse) « quelques-uns seulement allaient discrètement cueillir            quelques charmants boutons. » Ah ! je sais bien que cela même a pu donner quelques            regrets à de doctes et fins esprits qui craignent de voir profaner ce qu’ils aiment, de            voir pratiquer une grande route à travers un bois sacré. « Pour moi, j’aimais à m’y            perdre, m’écrit à ce sujet un de ces fins dilettanti de l’Antiquité, et si je ne savais            pas bien en reconnaître les fleurs, je sentais au moins quelque chose de leur parfum.            Maintenant ce sera un jardin public, et peut-être, au lieu des fleurs, n’y trouvera-t-on            plus que de la jonchée… Et pourquoi tout donner d’un coup ? Pourquoi semer à plein sac,            quand on pouvait se contenter, comme disait Corinne, de semer du bout des doigts ?…            Pardonnez-moi, ajoute aussitôt l’aimable contradicteur, pardonnez cette boutade ; c’est            un petit mouvement d’humeur jalouse. J’aime, je l’avoue, les parcs réservés, et, à            l’ouverture de celui-ci, je me suis dit :</p><quote><l>Nous n’irons plus au bois.</l><l>Les <hi rend="i">rosiers</hi> sont coupés. »</l></quote><p>Hélas ! oui ; il n’y a plus de parc de Monceaux ; ceux qui y allaient autrefois par            faveur, et deux à deux, ne peuvent plus s’y oublier. Le public est partout, il veut            tout ; il faut lui obéir et le servir. M. Dehèque l’a compris ; mais, en même temps, si            nous tenons encore à être du petit nombre, tranquillisons-nous ; il y aura toujours            assez à faire, même après sa traduction excellente. Il y aura des coins réservés<note resp="author">« On a renversé le panier : aux délicats maintenant de reconnaître dans              la mêlée les cerises du dessus. » C’est encore ce que m’écrit, après avoir lu le              présent article et en se ravisant, le spirituel correspondant dont on vient de voir              les craintes, et que je prends sur moi de nommer, M. Reinhold Dezeimeris. — Et puis,              tout n’est point parfait du premier coup. Plus on a, plus on exige. Celui même qui              trouvera à redire qu’on donne trop sera le premier à s’apercevoir si vous oubliez              quelque chose. « Comment, dans les notices de la fin, me fait remarquer le même              correspondant, comment a-t-on omis une des plus importantes notices, celle de Paul le              Silentiaire (celle de Philétas manque aussi) ? Et comment a-t-on oublié de traduire le              grand Préambule qu’Agatbias avait mis en tête de son Anthologie ? Il est vrai qu’il              était difficile à rendre à cause de la forme allégorique du commencement. (Ce n’est              plus à une Couronne qu’Agathias comparait son recueil, c’est à un de ces repas              collectifs où chaque convive paye son écot, et contribue par un mets particulier : il              y contribuait lui-même et en était de plus l’ordonnateur.) Mais M. Dehèque serait venu              à bout de la difficulté ; puis, à la rigueur, il eût pu reproduire la traduction              latine de Visconti, que peu de personnes savent aller chercher à la fin de la Préface              dit tome V<hi rend="sup">me</hi> de l’Anthologie de Bosch. Ce préambule étendu, qui              contient de charmantes choses, est un document précieux pour l’histoire de              l’Anthologie. Il devrait se trouver, chez M. Dehèque, à côté de la petite Préface,                tome I<hi rend="sup">er</hi>, p. 17. C’est une grosse lacune. Enfin, un jeune savant              de Bordeaux, helléniste de la première distinction, mort depuis, M. Lespine, trouvait              quelques taches dans la traduction même de M. Dehèque ; et notamment, tome I<hi rend="sup">er</hi>, p. 173, l’épigramme 316, qui paraît être une <title>Épitaphe de                Timon le Misanthrope</title>, offre un vrai contre-sens. Quelle traduction peut se              vanter d’en être exempte ? La meilleure est celle qui en a le moins.</note>. Les bons            guides tels que lui ne sont jamais de trop dans ce champ de l’Antiquité où, pour peu            qu’on veuille approfondir, on est arrêté à chaque pas.</p><p>L’Anthologie, telle qu’il nous la donne dans sa vraie forme, se divise en plusieurs            livres et se compose uniquement d’épigrammes. Les Anciens entendaient par ce mot d’<hi rend="i">épigramme</hi> quelque chose de plus général que ce que nous désignons sous            ce nom. L’épigramme, pour eux, était une petite pièce qui ne passait guère huit ou dix            vers, et qui allait rarement au-delà, d’ordinaire en vers hexamètres et pentamètres ;            c’était une inscription<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Inscription</hi>, c’est le sens              même du mot Épigramme, l’acception littéraire et primitive ; et, en effet, les plus              anciennes épigrammes connues sont précisément celles que nous ont transmises les              marbres de la Grèce.</note> soit tumulaire, soit triomphale, soit votive ou            descriptive ; une peinture pastorale trop courte pour faire une idylle, une déclaration            ou une plainte amoureuse trop peu développée pour faire une élégie. La raillerie y a            aussi sa part, mais une part restreinte, tandis que, dans les épigrammes-modernes, elle            est presque tout et que c’est toujours le trait et la pointe finale à quoi l’on vise. Un            grand nombre de ces épigrammes anciennes par leur vivacité et leur crudité, échappent à            la citation. Il en est pourtant de morales et dans le sens des anciens sages. Il y en a            aussi d’héroïques et de grandioses ; car le genre de l’épigramme, il faut bien le            savoir, n’est pas un genre de décadence ; il a été perpétuel en Grèce et a commencé dès            le jour où l’on a eu une inscription à tracer en l’honneur des dieux ou des héros.            C’étaient des épigrammes du plus grand style que celles de Simonide en l’honneur des            Trois cents et pour le tombeau de Léonidas. Platon est resté fidèle à son grand goût            jusque dans la grâce de ses épigrammes ; par exemple :</p><quote><label type="head"><hi rend="i">Laïs consacre son miroir à Vénus.</hi></label><p>« Celle qui s’est ri si dédaigneusement de toute la Grèce, celle qui avait à sa porte              un essaim de jeunes amants, Laïs consacre son miroir à Vénus ; car, me voir telle que              je suis, je ne le veux pas ; et me voir telle que j’étais, je ne le puis. »</p></quote><p>Et comme l’a traduit heureusement Voltaire, mais en y mettant un peu plus            d’esprit :</p><quote><l>Je le donne à Vénus puisqu’elle est toujours belle,</l><l>Il redouble trop mes ennuis.</l><l>Je ne saurais me voir dans ce miroir fidèle,</l><l>Ni telle que j’étais, ni telle que je suis.</l></quote><p><hi rend="i">Puisqu’elle est toujours belle</hi> était inutile à dire à des Grecs ;            mais c’est une raison charmante à donner à des Français.</p><p>Le très grand nombre des épigrammes amoureuses sont dans le sens épicurien, dans le            sens d’Horace, pour rappeler que le plaisir est rapide et qu’il faut le cueillir dans sa            fleur, tandis qu’il en est temps encore. J’en citerai une moins connue que les autres,            et qui les résume ; elle est d’un poète nommé Thymoclès, dont on n’a que ces quatre            vers. Il s’adresse avec un regard de satisfaction à l’objet insensible de ses feux, mais            dont il se voit vengé, car il a suffi d’une ou de deux saisons pour lui ôter sa grâce            première :</p><quote><p>« Tu te souviens sans doute, tu te souviens que je t’ai dit cette parole sacrée : La              jeunesse est la plus belle chose, et la jeunesse est aussi la plus fugitive ; le plus              rapide des oiseaux dans l’air ne vole pas plus vite que la jeunesse. Et maintenant,              vois, toutes tes fleurs sont par terre, éparses et répandues. »</p></quote><p>Presque à côté je remarque une autre épigramme dont la conclusion, toujours la même,            est exprimée d’une manière un peu plus raffinée, plus platonique, et sentant déjà le            futur troubadour ; elle est d’Alphius de Mitylène :</p><quote><p>« Malheureux, ceux dont la vie se passe sans amour ! car il n’est facile de rien              faire ni de rien dire sans sa flamme. Et moi aussi, à l’heure qu’il est, je suis lent              et lourd ; mais que je voie Xénophile, et je volerai plus rapide que l’éclair. C’est              pourquoi ne point fuir le doux désir, mais le poursuivre, c’est ce que je dis à tous :              l’Amour est la pierre à aiguiser de l’âme. »</p></quote><p>D’autres épigrammes (et il en est de très belles en ce genre) sont pour décrire des            tableaux ou des statues. Supposons donc que l’on soit devant une suite de tableaux que            le poète décrit et s’attache à caractériser l’un après l’autre, comme étant l’expression            vivante des personnages représentés ; on arrive ainsi devant un tableau de Philoctète à            Lemnos. Le poète, un certain Glaucus, peu connu d’ailleurs, mais qui a de l’art et du            sentiment, s’écrie :</p><quote><p>« C’est après l’avoir vu, le douloureux héros de Trachine, que Parrhasius s’est mis à              peindre ce Philoctète : car dans ses yeux desséchés habite une larme muette, et au              dedans est la douleur qui le ronge. Ô le plus grand des peintres, tu es sans doute un              génie, mais il était bien temps de laisser respirer de ses maux ce mortel de tant de              douleur. »</p></quote><p>Il demande grâce pour le héros torturé, tant il prend au sérieux la peinture ! C’est            l’éloge le plus flatteur, sous forme de reproche au peintre.</p><p>Je trouverais ainsi, en le voulant bien, à offrir des échantillons des différentes            sortes d’épigrammes, mais je préfère aujourd’hui m’attacher à un seul nom, à un poète            qui n’a été autre chose qu’un auteur d’épigrammes et qui me paraît au premier rang (les            grands poètes exceptés), parmi ceux qui ont contribué à l’Anthologie dès son origine :            Il s’agit de Léonidas de Tarente que la plupart ne connaissent sans doute que pour            l’avoir vu mentionné en tête de quelque imitation d’André Chénier. Il mérite vraiment            qu’on le distingue, qu’on lui recompose sa physionomie, et qu’avec les petites pièces            qu’il a laissées, au nombre de cent environ, on se forme une idée un peu nette de sa            destinée, de sa vie et de son talent. S’étant essayé avec succès dans la plupart des            genres, excepté le tendre, il nous sera comme un abrégé vivant de l’Anthologie, dans sa            partie du moins la plus honorable et la plus digne.</p><label rend="center">II.</label><p>Léonidas de Tarente était natif, comme son nom l’indique, de la Grande-Grèce ; il            vivait du temps de Pyrrhus dont il a célébré l’une des victoires, environ l’an 276 avant            Jésus-Christ. Il était pauvre. Il paraît que la guerre de Pyrrhus et des Romains            l’arracha à sa patrie, qu’il passa le reste de sa vie errant, et mourut dans l’exil.            Trois savants hommes, dans la seconde moitié du siècle dernier, se sont attachés à le            faire connaître, à dégager son œuvre, sa personnalité en tant que poète, Reiske, Ilgen            et Meinecke : ces noms, familiers aux savants, présentent l’idée d’une érudition            profonde unie à un goût sûr ; on ne court pas risque de s’égarer en les suivant, et en            ayant de plus M. Dehèque pour traducteur. Voici quelques-unes des épigrammes de            Léonidas. Il en a, je l’ai dit, dans presque tous les genres que comprend            l’Anthologie.</p><p>Tout d’abord ce sont deux musiciennes, Mélo et Satyra, qui dédient et consacrent les            instruments de leur art aux Muses :</p><quote><p>« Mélo et Satyra, arrivées à un grand âge, filles d’Antigénide, les dociles des              servantes des Muses (ont fait ces offrandes) : Mélo consacre aux Muses de Pimplée ces              flûtes que la lèvre rapide effleure ; et l’étui en buis qui les renferme ; Satyra,              amie des amours, consacre cette syrinx dont elle-même a réuni les tuyaux avec de la              cire, douce flûte, nocturne compagne des buveurs, avec laquelle après toute une nuit              elle a vu bien souvent se lever l’aurore battant la mesure aux portes des cours et des                maisons<note place="bottom" resp="author">Depuis que ces articles ont paru pour la première fois                dans le <hi rend="i">Constitutionnel</hi>, M. Dübner a donné le premier volume de                son édition <hi rend="i">variorum</hi> de l’Anthologie dans la collection Didot ; on                y trouve tout rassemblé, traduit, discuté, élucidé autant qu’il est possible : j’en                ai profité trop tard ; j’ai aussi et surtout usé des observations orales de ce bon                et savant homme, dont l’amitié m’est précieuse et chère. Le dernier vers de cette                épigramme, me fait-il remarquer, est très corrompu ; le sens probable est :                « Chantant aux jeunes gens pendant qu’ils assiègent et enfoncent les portes des                belles). »</note>. »</p></quote><p>Ces deux demoiselles étaient des musiciennes un peu ambulantes qu’on louait, surtout la            seconde, pour des sérénades.</p><p>Puis, c’est une jeune femme, Atthis, qui, relevant d’une couche pénible, offre à Diane            sa ceinture et sa tunique virginale pour la remercier d’avoir amené sain et sauf à la            vie son enfant ; — c’est ensuite une autre accouchée qui consacre à Ilithyie, déesse des            accouchements, les bandelettes de ses cheveux et son voile pour avoir mis au monde, et à            terme, deux jumeaux. — Ou bien c’est un menuisier émérite qui consacre à Minerve ses            outils :</p><quote><p>« Théris, l’habile ouvrier, consacre à Minerve une coudée bien droite, une longue              scie courbée du côté du dos, une hache, un rabot bien coupant, une tarière avec sa              courroie, outils d’une profession qu’il a cessé d’exercer. »    </p></quote><p>Il y en a même un second, Léonticus, qui s’acquitte du même vœu avec plus de détail            encore. Évidemment Léonidas était connu pour son talent de versificateur, et on venait            lui demander, lui commander des dédicaces dans tout son quartier.</p><p>Les courtisanes elles-mêmes ne se privaient pas de ces offrandes, et l’une d’elles,            Calliclée, en se retirant, faisait comme Laïs, mais d’un air plus satisfait, et            consacrait à Vénus ses instruments de toilette, devenus inutiles :</p><quote><p>« Cet Amour d’argent, une frange pour la cheville du pied, ce tour lesbien de cheveux              foncés, une bandelette transparente pour soutenir le sein, ce miroir de bronze, ce              large peigne de buis qui coule comme à pleine eau dans l’onde de la chevelure<note resp="author">A la lettre : « Pêcheur à la seine dans les cheveux. » (Note de                M. Dübner.)</note>, — voilà ce qu’ayant gagné ce qu’elle voulait, ô libérale Vénus,              Calliclée vient déposer dans ton sanctuaire. »</p></quote><p>A côté de cela, une petite fille pieuse et fervente, — elle ou ses parents,            — s’adressait à la déesse Rhéa pour obtenir d’arriver au seuil de l’hyménée dans toute            sa fleur et sa fraîcheur :</p><quote><p>« Ô toi qui règnes sur le mont Dindyme et sur les crêtes de la Phrygie brûlante, Mère              auguste des dieux, que par toi la petite Aristodice, la fille de Siléné, arrive              fraîche et belle jusqu’à l’hyménée, jusqu’à la couche nuptiale, terme de sa vie de              jeune fille ; elle le mérite pour avoir bien souvent, et dans le vestibule de ton              temple et devant l’autel, agité çà et là (dans une sainte fureur) sa chevelure              virginale ! »</p></quote><p>Trois jeunes filles se sont mises à broder une robe pour Diane ; elles tiennent à            marquer leur part à chacune dans l’offrande. Léonidas leur sert de truchement.</p><quote><p>« La partie droite de cette bordure de robe, dans une longueur de neuf pouces et              quatre doigts, est l’œuvre de Bitlium ; Antianire a fait toute la partie gauche. Le              Méandre qui circule au milieu, les jeunes filles qui jouent sur ses bords, c’est Bitia              qui les a brodés. Ô la plus belle des filles de Jupiter, Diane, place sur ton cœur,              agrée ce tissu, cette triple émulation de zèle. »</p></quote><p>Sans doute Léonidas ne faisait pas payer cher ses épigrammes : aussi les pauvres gens            s’adressaient volontiers à lui, comme à un bon faiseur et à bon compte ; je suis sûr            qu’il en faisait même quelquefois pour rien. Un jour, d’honnêtes filles, de pauvres            ouvrières trop peu occupées, ont l’idée d’offrir à Minerve un don, pour obtenir plus de            travail et de commandes ; Léonidas les fait ainsi parler :</p><quote><p>« Nous, filles de Lycamédé, Athéno, Mélitée, Phinto et Glinis, ouvrières diligentes,              consacrons la dîme de notre cher travail, ainsi que la quenouille laborieuse, la              navette qui parcourt en chantant les fils de la trame, l’actif fuseau, ces paniers              naguère pleins de laine, et ces spathes pesantes, offrande modeste : pauvres et              n’ayant que peu, nous donnons peu. »</p></quote><p>Pauvres filles en effet ! elles offrent à leur manière un cierge à Minerve<note resp="author">Je donne l’interprétation qui me semble la plus probable, et j’épargne              aux lecteurs en tout ceci les frais du commentaire. S’il fallait défendre le sens que              je donne à cetteépigramme, je dirais que ce sont ici des ouvrières en pleine activité              qui parlent, qu’elles offrent à la déesse la dîme de leur travail, et que, si elles y              ajoutent les instruments mêmes, ce n’est pas sans doute qu’elles y renoncent, c’est              probablement qu’elles n’ont fait qu’en changer. — « C’est en effet ce que l’on doit              penser, me fait l’amitié de me dire M. Dübner. L’épigramme est des plus désespérées ;              à partir du vers 3, pas un seul dont la leçon soit certaine. »</note>. — Une mère a la            pensée de consacrer son fils à Bacchus, espérant que cela lui portera bonheur. Elle a            fait faire, à cette intention, un portrait grossier de son enfant, qu’elle place dans le            temple :</p><quote><p>« La mère du petit Micythe, à cause de sa pauvreté, le consacre et le donne à              Bacchus, ayant fait ébaucher son image. Ô Bacchus, fais grandir et prospérer Micydie ;              si le don est peu de chose, c’estl’extrême pauvreté qui te l’offre. »</p></quote><p>Par tous ces exemples, et tous ceux que j’omets, on voit à quel point le Recueil de            l’Anthologie nous fait assister aux moindres coutumes, aux mœurs journalières de            l’Antiquité. Une autre fois, c’est un simple portefaix, l’honnête Miccalion, qui fait            son offrande aux dieux :</p><quote><p>« Cette statue, ô Passant, est une consécration du portefaix Miccalion ; mais elle              n’a pas échappé à Mercure, la piété du portefaix qui, dans son pauvre métier, a trouvé              moyen de lui faire une offrande : toujours et partout l’homme de bien est homme de              bien. »</p></quote><p>Mais la fleur des épigrammes de Léonidas en faveur du pauvre monde me paraît être            l’épitaphe qu’il composa pour la bonne ouvrière Platthis, morte à quatre-vingts            ans :</p><quote><p>« Soir et matin, la vieille Platthis a bien souvent repoussé le sommeil pour              combattre la pauvreté ; elle a chanté aussi sa petite chanson à la quenouille et au              fuseau, son compagnon d’ouvrage, jusqu’au terme de la blanche vieillesse ; se tenant à              son métier jusqu’à l’aurore, elle parcourait avec les Grâces le stade de Minerve,              dévidant d’une main tremblante, autour de son genou tremblant, l’écheveau qui devait              suffire à la trame, l’aimable vieille ! et à quatre-vingts ans elle a vu l’onde de              l’Achéron, l’ouvrière Platthis qui avait fait de si beaux tissus et si bien. »</p></quote><p>Heureux, dans toutes les professions qui demandent l’intelligence et qui n’excluent pas            l’agrément, celui qui peut, au terme de sa carrière, se rendre ce témoignage, comme on            l’a dit de la bonne Platthis, qu’il a accompli et « parcouru en compagnie des Grâces le            stade de Minerve ! »</p><label rend="center">III.</label><p>Pourtant, si Léonidas n’avait traité que de tels sujets, il y aurait lieu de regretter            qu’il fut venu en un temps où la grande carrière était fermée, et que la misère l’eût            confiné à des emplois si humbles. Les habiles critiques qui ont étudié et éclairé ses            œuvres ont remarqué combien, en cela, il fut peu favorisé du sort, combien sa faculté            poétique ne rencontra guère que de chétives occasions, et ils ont répondu pour lui, et à            sa décharge, en alléguant l’exemple de Martial, à qui l’on demandait, sur des riens, des            épigrammes pleines de feu :</p><quote><p>« Tu me demandes, ô Cæcilianus, des épigrammes toutes piquantes et toutes vives, et              tu ne m’offres que des thèmes froids et morts. Comment est-ce possible ? Vous voulez,              messieurs, qu’on vous serve du miel de l’Hybla ou de l’Hymette, et vous n’offrez à              l’abeille attique que du thym de Corse ou de Sardaigne. »</p></quote><p>Mais Léonidas, heureusement pour lui, nous a montré quelquefois ce qu’il pouvait dans            les sujets plus élevés ou plus délicats. C’est de lui cette jolie pièce sur une Statue            d’Anacréon, l’harmonieux vieillard aux jambes avinées :</p><quote><p>« C’est le vieil Anacréon tout battu du vin comme d’une tempête, et qu’on dirait              tournoyant sur ce socle arrondi ! Vois comme le vieillard, aux regards noyés et              humides, traîne jusque sur ses talons son manteau. De ses deux sandales, il en a perdu              une, comme un homme ivre qu’il est : l’autre tient encore à son pied ridé. Il chante              ou l’aimable Bathylle ou Mégistès, et tient suspendue dans sa main sa lyre aux amours              douloureuses. Mais, ô puissant dieu du vin, protège-le, car il ne sied pas qu’un              serviteur de Bacchus tombe par le fait de Bacchus ! »</p></quote><p>C’est de lui cette épigramme tant goûtée des connaisseurs sur la Vénus Anadyomède, sur            la Vénus d’Apelles :</p><quote><p>« Échappée à peine du sein de sa mère et encore toute frémissante d’écume, lorsque              Apelles eut vu la tendre Cypris, la beauté même, il l’a rendue non pas en peinture,              mais toute vive. C’est bien elle, en effet, qui du bout de ses doigts exprime l’onde              de sa chevelure ; c’est bien ce regard où luit l’éclat riant du désir, et ce sein qui,              dans sa fraîcheur nouvelle, mûrit déjà<note place="bottom" resp="author">Passage intraduisible ; car                si l’on veut traduire littéralement, on cesse d’être délicat : l’expression grecque                est à la fois sensible et légère.</note>. Et Minerve elle-même et celle qui partage              la couche de Jupiter vont dire : « Ô Jupiter, nous quittons la partie. »</p></quote><p>Et sur la Vache merveilleuse du sculpteur Myron :</p><quote><p>« Non, Miron ne m’a pas sculptée, il ment ; mais tandis que j’étais à paître, m’ayant              chassée du troupeau, il m’a attachée sur ce socle de pierre. »</p></quote><p>Sparte prétendait avoir sa Vénus, mais une Vénus armée. Léonidas le nie spirituellement            et s’inscrit en faux dans ce petit dialogue :</p><quote><p>« Un jour l’Eurotas dit à Cypris : « Ou prends des armes, ou sors de Sparte : la              ville a la fureur des armes. » Et elle, souriant mollement : « Et je serai toujours              sans armes, dit-elle, et j’habiterai Lacédémone. » Et Cypris est restée sans armes, et              après cela il y a encore d’effrontés témoins qui viendront nous conter que chez eux la              déesse est armée. »</p></quote><p>Comme variété de ton, je noterai une piquante épigramme dans un sens ironique et de            parodie : il s’agit d’un philosophe rébarbatif, d’un laid cynique, Posocharès, qui s’est            laissé prendre aux filets d’un jeune objet charmant ; et celui-ci, comme on fait d’un            trophée après une victoire, se complaît à suspendre dans le temple de Vénus toute la            défroque du cynique, son bâton, ses sandales, « et cette burette crasseuse, et ce reste            d’une besace aux mille trous, toute pleine de l’antique sagesse. » Ceux qui savent leur            Moyen-Age peuvent rapprocher cette épigramme du fabliau connu sous le titre du              <title>Lai d’Aristote</title>.</p><p>Dans les tons riants et doux, quel plus gracieux et plus engageant appel que cet avis            aux navigateurs, qui réveille dans nos esprits le souvenir des odes printanières            d’Horace (<hi rend="i">Solvitur acris hyems… Diffugere nives…)</hi>, et qui les a            précédées, peut-être inspirées :</p><quote><p>« C’est la saison de prendre la mer, car déjà la babillarde hirondelle est revenue,              et le gracieux zéphire ; les prairies fleurissent, la mer se tait, hier encore toute              hérissée de vagues au souffle des vents ; lève l’ancre, matelot, détache les amarres              et navigue à toutes voiles. C’est ce que je te recommande, moi, Priape, le gardien des              ports, pour que tu ailles partout où le commerce t’appelle. »</p></quote><p>Léonidas n’eut pas seulement affaire aux pauvres gens et à ceux du commun ; nul n’a            exprimé mieux que lui la délicatesse de cœur et d’esprit du parfait galant homme ; lisez            plutôt cette Épitaphe d’Aristocratès, de l’homme aimable par excellence :</p><quote><p>« Ô Tombeau, de quel mortel tu couvres ici les ossements dans ta nuit ! de quel homme              tu as englouti la tète chérie, ô Terre ! Il se plaisait avant tout au commerce délicat              des Grâces, et il était dans la mémoire de tous, Aristocratès. Il savait,              Aristocratès, tenir d’agréables discours en public, et, vertueux, ne pas froncer un              sourcil sévère. Il savait aussi, autour des coupes de Bacchus, diriger sans querelle              le babil qui sied aux banquets. Il savait se montrer plein d’accueil et avec les              étrangers et avec ses concitoyens. Terre aimable, tel est le mort que tu              possèdes ! »</p></quote><p>Il n’y avait rien de banal dans cet éloge ; une seconde épigramme de Léonidas sur le            même Aristocratès nous donne de nouveaux détails et nous apprend que cet homme gracieux            et sensible avait eu, en mourant, un regret : c’était d’être resté célibataire, d’avoir            eu sous les yeux, à sa dernière heure, un foyer bientôt désert et une maison sans            enfants : « Une maison sans colonnes est triste à voir. » Mais, tout compte fait, et            bien que sachant le mieux, il s’en était tenu au plus sûr : il avait craint la perfidie            du sexe.</p><p>Une très belle épigramme de Léonidas, et qui tranche par le ton avec les précédentes,            est celle qu’il fit pour un certain Phidon qui s’était donné la mort à lui-même, et qui            paraît y avoir été poussé par pur dégoût de la vie, par une sorte de mélancolie            méditative et philosophique :</p><quote><p>« Infini, ô Homme, était le temps avant que tu vinsses au rivage de l’Aurore ; infini              aussi sera le temps après que tu auras disparu dans l’Érèbe. Quelle portion              d’existence t’est laissée, si ce n’est un point, ou s’il est quelque chose encore              au-dessous d’un point ? Et cette existence que tu as si petite, elle est comme              écrasée ; elle n’a rien en elle-même d’agréable ; mais elle est plus triste que              l’odieuse mort. Dérobe-toi donc à une vie pleines d’orages, et regagne le port, comme              moi-même Plhidon, fils de Critus, qui a fui dans le Ténare. »</p></quote><p>Cette vie humaine qui n’est qu’un point serré et comme écrasé entre les deux infinis            rappelle Pascal. On ne saurait méconnaître ici un accent profond et d’une sincère            amertume, un accent à la Lucrèce. On est trop prompt à refuser aux Anciens d’avoir senti            tout ce que nous avons senti nous-mêmes.</p><label rend="center">IV.</label><p>Il semble qu’on peut, sans trop s’aventurer aux conjectures, faire en le lisant cette            remarque, que Léonidas, même en dehors des épitaphes ou dédicaces commandées, avait            sympathie et compassion pour les malheureux, pour les naufragés et les noyés que la            vague rejetait sur le rivage, pour les inconnus enterrés trop près du grand chemin, et            dont la roue en passant offensait les restes : « Malheureux, s’écrie-t-il, pour qui            personne n’a une larme ! » Il a nombre d’épigrammes dans un sentiment triste et humain.            Lui-même, je l’ai dit, fut très-malheureux ; ses propres aveux le prouvent ; au sortir            d’une maladie, s’adressant à Vénus, il disait :</p><quote><p>« Déesse du mystère, Vénus, de ma pauvreté errante reçois cette offrande, reçois de              l’indigent et chétif Léonidas des gâteaux onctueux, une olive bien conservée, cette              figue verte qui vient de quitter sa branche, un grappillon de cinq grains détaché              d’une grosse grappe, et cette libation d’un fond d’amphore. Ô déesse ! tu m’as guéri              d’une grave maladie, et, si tu me délivres aussi de l’odieuse misère, je t’immolerai              un chevreau. »</p></quote><p>Il était visité dans sa pauvre demeure par des hôtes affamés qu’il renvoyait en            disant :</p><quote><p>« Retirez-vous de ma chaumière, Souris qui vous cachez dans l’ombre ; la pauvre huche              à pain de Léonidas ne saurait nourrir des souris. C’est un vieillard qui se contente              de peu, à qui suffit du sel, deux pains d’orge, et qui vit sans se plaindre, comme ont              vécu ses pères. Que cherchez-vous donc chez lui, Souris friandes ? Vous n’y trouverez              pas les miettes d’un dîner. En toute hâte allez chez mes voisins. Moi je n’ai rien,              mais chez eux de plus amples provisions vous attendent. »</p></quote><p>Il avait connu l’exil et les misères chez l’étranger, et, bornant ses vœux au plus            strict nécessaire, il s’écriait dans un ton bien éloigné de l<hi rend="i">Hoc erat in              votis</hi> d’Horace, et qui rappelle plutôt le <hi rend="i">Moretum</hi> de            Virgile :</p><quote><p>« Ne te consume point, ô Homme ! en traînant une vie errante, en roulant d’un pays              dans un autre ; ne te consume pas ainsi ! Qu’un nid vide te recouvre et t’abrite, une              masure que réchauffe un petit feu flambant, quand même tu n’y aurais qu’un pain              commun, d’une farine mal blutée, pétrie de tes mains dans une pierre creuse, et pourvu              que tu y aies encore et du pouliot, et du thym, et de ce gros sel amer si doux à mêler              aux aliments. »</p></quote><p>Enfin l’on a son Épitaphe, composée par lui en perspective de sa mort prochaine ; on            est loin ici du bonheur champêtre de cet autre vieillard de Tarente que nous a montré            Virgile. Léonidas pourtant nourrit une consolation élevée ; il a foi aux Muses, et elles            ne l’ont point tout à fait trompé, puisque son nom, son œuvre éparse, nous occupent            encore aujourd’hui :</p><quote><p>« Je gis bien loin de la terre italienne et de Tarente, ma patrie ; et cela m’est              plus amer que la mort. Vivre ainsi errant, ce n’est pas vivre ; mais les Muses m’ont              chéri, et en échange de mes peines, j’ai une douceur. Le nom de Léonidas n’a point              sombré, et les dons mêmes des Muses me préconiseront pour tous les soleils à              venir. »</p></quote><p>Il se promettait hardiment l’immortalité ; il se chantait à lui-même son <hi rend="i">Exegi monumentum</hi> ; chaque poète est sujet à se le chanter. Qu’avait-il fait de            plus que ce que nous avons, pour concevoir et proclamer de si ambitieuses espérances ?            Du moins, le peu qui s’est conservé de lui le sauve.</p><label rend="center">V.</label><p>J’ai réservé pour la fin quelques-unes de ses petites pièces pastorales. Il en a un            grand nombre ; il n’était pas seulement un interprète poétique pour les ouvriers des            villes : les chevriers, les laboureurs, les chasseurs, les pêcheurs, lui demandaient de            traduire en vers élégants leurs offrandes. Un voyageur altéré, Aristoclès, a bu avec            plaisir de l’eau d’une source où se voyaient des statues de Nymphes, œuvre rustique des            bergers ; reconnaissant, il offre aux Nymphes elles-mêmes la coupe dans laquelle il a            bu, pour qu’elle serve aux autres passants qui auront soif comme lui :</p><quote><p>« Onde fraîche qui jaillis d’un double rocher ; salut ! Et vous statues en bois des              Nymphes, ouvrages des bergers, et vous réservoirs des sources, et aussi vos petites              images, Ô Nymphes, vos figurines qui baignent dans ces eaux<note place="bottom" resp="author">« Le                texte avait ici de graves corruptions qui expliquent l’incertitude des traducteurs                et qu’il a fallu rectifier. Toutes corrections faites, voici l’ordre suivi dans                cette exacte dévotion : il y a d’abord les statues en bois des Nymphes, puis les                réservoirs qui forment bain pour y boire ; enfin le poète parle des statuettes plus                petites (et comme des poupées), des Nymphes placées dans l’eau. » (Note de                M. Dübner.)</note>, salut ! Moi Aristoclès, faisant route par ici, après avoir              étanché ma soif, je donne cette coupe de corne dans laquelle j’ai bu. »</p></quote><p>Tantôt c’est un avis bienveillant et utile qui s’adresse au voyageur, l’avertit de            prendre garde te renseigne avec grâce :</p><quote><p>« Ne bois pas, ô Passant ! l’eau chaude et vaseuse de ce ravin où paissent des              brebis, mais va un peu au-delà du tertre où tu vois des génisses, et là, auprès d’un              pin cher aux bergers, tu trouveras une eau murmurante jaillissant d’une roche et plus              froide que les neiges du Nord. »</p></quote><p>Mais voici la plus belle épigramme pastorale de Léonidas, et, selon moi, son            chef-d’œuvre ; c’est le testament bucolique, le souhait suprême d’un ancien berger :</p><quote><p>« Bergers qui menez paître sur la crête de cette montagne vos chèvres et vos brebis à              longues laines, accordez à Clitagoras, de par la Terre, une grâce légère mais bien              douce, faites-le par égard pour la souterraine Proserpine. Que les brebis bêlent              autour de moi, et qu’assis sur un rocher, tandis qu’elles broutent, le berger me joue              ses plus doux airs ; qu’aux premiers jours du printemps, le villageois, ayant cueilli              des fleurs de la prairie, en couronne ma tombe, et que, pressant la mamelle d’une              brebis mère, il en fasse jaillir le lait sur le tertre funéraire. Il y a même pour les              morts, il y a de ces bonnes grâces mutuelles, et qui sont chères encore à ceux qui ne              sont plus. »</p></quote><p>Il semble qu’il y ait eu quelque réminiscence de ce vœu pastoral et une observance des            rites voulus, dans les funérailles que l’aimable Daphnis et son amie Chloé célébrèrent            en l’honneur du bouvier Dorcon, et auxquelles le troupeau lui-même, errant et mugissant,            sembla prendre sa part. Mais c’est André Chénier surtout que cette épigramme-idylle nous            rappelle ; il l’a traduite, ou plutôt imitée et développée dans des vers que tout jeune            ami des Muses a gravés de bonne heure dans sa mémoire ; c’est devenu chez lui toute une            élégie :</p><quote><label type="head">MNAïS.</label><l>Bergers, vous dont ici la chèvre vagabonde,</l><l>La brebis se traînant sous sa laine féconde,</l><l>Au front de la colline accompagnent les pas,</l><l>A la jeune Mnaïs, rendez, rendez, hélas !</l><l>Par Cybèle et Cérès, et sa fille adorée,</l><l>Une grâce légère, une grâce sacrée.</l><l>Naguère, auprès de vous, elle avait son berceau,</l><l>Et sa vingtième année a trouvé le tombeau.</l><l>Que vos agneaux au moins viennent, près de ma cendre,</l><l>Me bêler les accents de leur voix douce et tendre,</l><l>Et paître auprès d’un roc où, d’un son enchanteur,</l><l>La flûte parlera sous les doigts du pasteur.</l><l>Qu’au retour du printemps, dépouillant la prairie,</l><l>Des dons du villageois ma tombe soit fleurie ;</l><l>Puis d’une brebis mère et docile à sa main,</l><l>En un vase d’argile<note place="bottom" resp="author">André Chénier a légèrement arrangé cet                endroit, comme le reste. Dans l’épigramme originale, le villageois ne prend pas ce                détour de traire la brebis dans un <hi rend="i">vase d’argile</hi> pour en arroser                ensuite la tombe : il amène directement la brebis mère sur le tertre funéraire, et                soulevant la mamelle [texte grec]; tenant haut le pis (expression d’un pittoresque                rustique), il fait jaillir le lait sur la terre même. (Note de M. Dübner.)</note> il              pressera le sein ;</l><l>Et sera chaque jour d’un lait pur arrosée</l><l>La pierre en ce tombeau sur mes mânes posée.</l><l>Morts et vivants, il est encor, pour nous unir,</l><l>Un commerce d’amour et de doux souvenir.</l></quote><p>Mais pourquoi, demanderai-je, cette substitution de Mnaïs la bergère au berger            Clitagoras ? pourquoi cette jeune fille enlevée par la mort à vingt ans, et qui est là            pour simuler l’élégie, pour émouvoir et surprendre la sensibilité des lecteurs et            surtout des lectrices ? Le dirai-je ? c’est qu’en France la poésie toute seule, dans sa            simplicité et son charme nu, ne nous touche que médiocrement ; c’est que le vœu tout            pastoral de l’ancien berger fait moins d’effet que si on le met dans la bouche d’une            bergère, d’une Estelle, d’une Nina quelconque, d’une infortunée. André Chénier le savait            bien ; il se méfiait du goût de son siècle et de son pays, et il croyait devoir y            sacrifier un peu. Aussi ne lui reprocherai-je pas ce léger enjolivement et cette            féminisation du petit chef-d’œuvre antique. Un coin de roman chez nous n’a jamais nui au            succès ; un peu de sentimental fait bien et nous dispose favorablement : cela aide à            faire passer la poésie. Il est donné à très peu de l’aimer et de la goûter toute sincère            et toute pure.</p></div></body>
</text>
</TEI>

