<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Entretiens sur l’architecture par M. Viollet-Le-Duc (suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-02-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-02-22"><head>Entretiens sur l’architecture par M. Viollet-Le-Duc (suite et fin.)</head><argument><p>Lettres sur la Sicile. — Lettres écrites d’Allemagne.</p></argument><dateline><docDate when="1864-02-22">Lundi 22 février 1864</docDate>.</dateline><label rend="center">I.</label><p>On craint toujours, quand on généralise, d’être trop absolu : la vérité est complexe,            et rarement peut-on, en tout ce qui est vivant ou historique, la résumer et la formuler            d’un mot, sans qu’il faille y apporter aussitôt des correctifs et des explications qui            l’adoucissent et la modifient.</p><p>Le rôle que le peuple romain a tenu dans l’art, l’esprit qu’il a porté dans ses            bâtisses et ses monuments, tel que nous l’avons défini d’après M. Viollet-Le-Duc, est            certes conforme à l’idée qu’on en doit prendre, et rentre bien aussi dans le programme            qu’avait tracé Virgile lui-même dans le beau temps : <quote>« D’autres sauront demander              à l’airain ou au marbre de mieux exprimer la vie ; d’autres seront plus éloquents aux              harangues, ou excelleront à décrire les astres et à embrasser du compas les              révolutions des cieux ; mais à toi, Romain, il appartient de régir le monde et de              gouverner les peuples : ce sont là tes arts, à toi… »</quote> Tel était aussi le            Romain en architecture, dans cet art qui faisait comme partie intégrante de son            administration et de son établissement politique en tout lieu ; tel il se montra dans la            construction de son Panthéon, de ses thermes, de ses aqueducs, de ses amphithéâtres et            de son gigantesque Colisée, dans tout ce qu’il n’empruntait pas directement des Grecs,            se souciant bien plus du grandiose et de l’imposant que du fin et du délicat ; mais            aussi, en ce genre d’installation souveraine, de glorification conquérante et            historique, quand il lui arriva d’y réussir, il eut son originalité sans pareille et il            y mit la marque insigne de son génie. La colonne Trajane en est un magnifique et sublime            exemple : <quote>« Il y a, dit M. Viollet-Le-Duc, dans cette façon d’écrire l’histoire              d’une conquête sur une spirale de marbre, terminée par la statue du conquérant,              quelque chose d’étranger à l’esprit grec. Les Athéniens étaient trop envieux pour              rendre un honneur pareil à un homme, et ils n’avaient pas ces idées d’ordre en              politique, qui se traduisent d’une manière si puissante dans la colonne du Forum de              Trajan. De la base au faîte de ce monument, on retrouve, pour ainsi dire, l’empreinte              du génie politique et administratif des Romains. »</quote> Et analysant le            chef-d’œuvre, y montrant la pensée triomphale dans son déroulement ascendant et dans le            double étage de son orgueilleuse spirale, il déclare cette fois l’art grec vaincu,              <quote>« sinon dans sa forme, au moins dans son esprit ».</quote></p><p>L’art romain, l’architecture qui s’impose avec la domination romaine aux municipes et            aux provinces de l’Empire, reste généralement uniforme et stationnaire pendant les            premiers siècles : ce n’est qu’en repassant en Grèce, en retournant à son berceau et en            devenant byzantine, que cette architecture subit une transformation, une évolution            nouvelle. Les Grecs, en tant qu’ils servent d’ouvriers aux Romains pendant la domination            absolue de ces derniers, à l’extrême déclin de la République et depuis Auguste jusqu’à            Constantin, subissent la volonté du maître, exécutent ses programmes et se bornent à les            orner et à les varier dans le détail, à moins qu’on ne leur permette de rester plus            fidèles à l’art grec dans quelques petits temples et monuments : ils sont subordonnés            dans tout le reste. Mais l’Empire, en se transportant à Byzance, rend au génie grec,            subtil, raisonneur, inventeur, son ascendant et sa supériorité : dès lors, la Grèce            byzantine va prendre la tête des arts, et mettre sa marque et comme sa signature à un            style nouveau. La première Grèce était simple dans son principe architectural ; ce            principe, c’était la ligne horizontale, la <hi rend="i">plate-bande</hi> (comme on dit            en termes techniques) posant horizontalement sur deux points d’appui verticaux ; la            stabilité résultait des simples lois de la pesanteur, sans qu’il fût besoin de            l’adhérence des matériaux. Les Romains, au contraire, soit qu’ils l’aient trouvé            d’eux-mêmes ou qu’ils l’aient emprunté d’ailleurs, avaient adopté le principe de l’arc            plein-cintre, et, par suite, de la voûte moulée, de la ruche ou calotte hémisphérique.            Ils avaient combiné ce nouveau principe, comme ils l’avaient pu, avec celui des Grecs,            et avaient obtenu la solidité en ne ménageant pas la force des appuis et moyennant un            système de matériaux homogènes, broyés et cimentés. L’art romain impérial, en émigrant à            Byzance, retomba sous l’influence grecque directe qui se mit aussitôt à le travailler, à            le modifier, à l’évider, pour ainsi dire, avec la subtilité propre à son génie. La            principale modification qu’on apporta à cette voûte romaine transplantée fut de la            rendre plus hardie, plus légère, et de la soutenir plus élégamment. Le Panthéon romain,            la rotonde d’Agrippa, c’est une calotte de brique portant en plein sur un cylindre ou            mur circulaire : la coupole byzantine, celle de Sainte-Sophie, la plus vaste qui existe,            c’est une calotte portant sur des pendentifs et suspendue plutôt que soutenue sur quatre            piles seulement. Sans entrer dans les différences de détail, sans recourir à des termes            spéciaux qu’il nous siérait moins qu’à tout autre d’employer, et nous bornant à noter            avec M. Viollet-Le-Duc la marche de l’architecture en ses moments principaux, nous            dirons que l’art byzantin ne doit nullement être considéré comme <quote>« une suite de              la décadence des arts romains »</quote> ; c’est un nouveau temps, c’est <quote>« l’art              romain renouvelé par l’esprit grec, un art, non point à son déclin, mais au contraire              rajeuni, pouvant fournir une longue carrière et donner jour à des principes              jusqu’alors inconnus ».</quote> Cet art byzantin fut inoculé par les Nestoriens            fugitifs aux Arabes ; il poussa de ce côté une de ses branches, bientôt florissante ; et            il s’insinua, il s’infiltra aussi, tout à l’opposé, dans notre Occident, dans notre            Gaule, vers l’époque de Charlemagne, et entra pour beaucoup dans la formation de notre            premier style roman.</p><p>Nous approchons de l’époque tant étudiée par M. Viollet-Le-Duc, et sur laquelle ses            comparaisons incessantes et son excellent esprit ont réuni tant de remarques            essentielles qu’on peut dire que ses travaux dans cette direction sont allés jusqu’à            constituer des découvertes.</p><p>Comment les Francs mêlés aux Gaulois, qui allaient devenir des Français, comment ces            habitants d’un sol aussi remué et ravagé, aussi partagé qu’il le fut au lendemain de            Charlemagne et dans cette époque de rude transition, parvinrent-ils à élever des            monuments qui bientôt eurent leur caractère à eux, de gravité, d’élévation, de            sincérité, et qui ne se rattachèrent plus que par des rapports indirects à la tradition            romaine antérieure ? La société, telle qu’elle se formait alors, toute féodale et            religieuse, demandait aux constructeurs d’élever force monastères, force églises, des            palais aussi, des châteaux surtout et des remparts. Ces constructeurs ne disposaient            nullement des moyens de toutes sortes qu’avaient eus à leur service les Romains, ces            puissants dominateurs ; ils n’avaient ni les mêmes matériaux, ni les mêmes facilités de            transport, ni les mêmes aides ; ils avaient à pourvoir à des besoins tout spéciaux, nés            d’une civilisation nouvelle et toute locale, toute morcelée encore : ils profitèrent des            traditions sans doute, ils continuèrent d’insister tant qu’ils purent sur les errements            du passé, et là où ils ne purent continuer, ils s’ingénièrent, ils tâtonnèrent et firent            des essais ; ces essais souvent étaient des écoles, ils se redressèrent. Ils se            formèrent sous le maître des maîtres, la pratique et l’expérience. A la longue leur            patience fut couronnée du succès : l’originalité un jour leur était née.</p><p>Comment naît l’originalité dans un art et chez un peuple ? Comment le germe qui dormait            s’anime-t-il tout à coup ? Comment se produit le réveil et la vie ? Difficile et            insoluble question : sujet de méditation éternelle. Je comparerai ce qui se passa ici            dans l’architecture à ce qui s’est vu, à ce qui s’est opéré et accompli dans la langue            elle-même. La langue des Romains, en général, était devenue celle de nos aïeux dans            presque toute la Gaule ; on la parlait tant bien que mal, mais on la parlait. Puis la            domination romaine ayant disparu, les écoles aussi et tous les foyers d’instruction et            de lumières étant détruits et dissipés, le latin s’altéra partout à la fois et            diversement ; on le gâta, on l’écorcha, on lui fit subir tous les outrages de la            grossièreté et de la barbarie. On avait cependant à s’entretenir, à s’entendre, à            discourir sur toutes sortes de sujets ; les moines et les clercs parlaient toujours            latin assez correctement, le latin d’autrefois : mais le peuple, mais les prêcheurs qui            s’adressaient journellement aux populations des villes ou des campagnes, mais les rois            et les barons qui traitaient entre eux de leurs affaires avaient besoin d’une langue            commune ; et, tout en la dénaturant à qui mieux mieux, ils la faisaient. Un jour vint et            une heure, un moment social, non calculé, non prévu, général, universel, où il se            trouva, — sans que personne pût dire ni à quelle minute précise, ni par quelle            transformation cela s’était fait, — où, dis-je, il se trouva qu’une langue nouvelle            était née au sein même de la confusion, que cette langue toute jeune, qui n’était plus            l’ancienne langue dégradée et dénaturée, offrait une forme actuelle et viable, animée            d’un souffle à elle, ayant ses instincts, ses inclinations, ses flexions et ses grâces :            le français des XI<hi rend="sup">e</hi> et XII<hi rend="sup">e</hi> siècles, cette            production naïve, simple et encore rude et bien gauche, ingénieuse pourtant, qui allait            bientôt se diversifier et s’épanouir dans des poèmes sans nombre, dans de vastes            chansons chevaleresques, dans des contes joyeux, des récits et des commencements            d’histoires, venait d’apparaître et d’éclore aux lèvres de tout un peuple.</p><p>Ainsi de l’architecture romane et gothique : il y eut un jour où elle naquit, où elle            sortit de terre de toutes parts, et couvrit le sol comme une végétation nouvelle. Une            distinction capitale, pourtant, est à faire entre les deux formes dites <hi rend="i">romane</hi> et <hi rend="i">gothique</hi> de l’architecture au Moyen-Âge. La            première, en date, la <hi rend="i">romane</hi>, qui n’employait guère que le            plein-cintre, se rattache plus sensiblement aux traditions romaines, bien que ce rapport            de ressemblance soit plus superficiel que réel et que de nouveaux principes, introduits            déjà, la dirigent. Elle eut chez nous, pour constructeurs principaux dans la France            centrale, des moines, notamment ceux de l’Ordre de Cluny, le plus puissant d’alors. Ce            grand Ordre eut ses architectes à lui, qui atteignirent assez tôt à la perfection de            leur forme, à Cluny même, aujourd’hui détruit, à l’église de Vézelay, encore existante,            et dont M. Viollet-Le-Duc a mieux que personne surpris tout l’art secret et complexe en            la réparant et la sauvant de la ruine. On ne devait pas en rester là. Vers la fin du              XII<hi rend="sup">e</hi> siècle, une nouvelle révolution ou évolution, comme on voudra            l’appeler, était en plein cours : la construction échappe aux moines. Une puissante            école de constructeurs laïques, protégée par l’épiscopat, accueillie par les seigneurs,            favorisée par le peuple, supplante l’école religieuse précédente et porte dans la            conception et l’exécution de ses œuvres la plus grande indépendance. C’est l’école de            l’architecture <hi rend="i">gothique</hi> proprement dite, de l’architecture <hi rend="i">à ogive</hi>, qui s’est produite d’abord dans l’Ile-de-France et aux environs            du domaine royal, donnant la main à l’émancipation des Communes et représentant le génie            du Moyen-Âge en ce qu’il avait de plus libre, de plus habile et de plus audacieux ; il            en est sorti les cathédrales de Noyon, de Laon, de Reims, de Beauvais, d’Amiens…, et            Notre-Dame de Paris, avec cette façade qui est une des merveilles du monde.</p><p>Quant à l’ogive même, sur laquelle on a tant rêvé, tant raisonné et déraisonné avant            lui, M. Viollet-Le-Duc, en étudiant de près la construction des édifices de cette            époque, qu’il eut plus d’une fois à rebâtir à son tour, a très bien vu et démontré qu’il            n’y avait pas à chercher si loin une explication dont la clef est dans la nature même            des choses ; que cet art gothique s’était formé graduellement et avait été, pour ainsi            dire, commandé par la nécessité, du moment qu’on ne s’arrêtait pas et que le progrès            continuait. Ce fut comme un enchaînement et une déduction logique que le talent exécuta            dans l’art. Étant donnés le climat, les mœurs de la France, les matériaux, le fond d’art            préexistant, c’est-à-dire quelques traditions venues des Romains et des Byzantins,            l’architecture romane est née et devait naître la première : et déjà impliquée en            celle-ci, s’y laissant d’abord entrevoir par places, la seconde, plus élancée et à            ogive, l’architecture gothique se produit à un certain moment avec hardiesse et se            déduit comme d’elle-même, grâce à des gens qui raisonnent juste, et qui, par émulation            et par zèle, sont poussés à toujours mieux faire. Ces architectes laïques, dans leur            fièvre de construction et d’art, semblaient avoir pris pour devise et avoir inscrit sur            leur bannière, comme cet intrépide voyageur de la poésie de Longfellow : <hi rend="i">Excelsior ! Excelsior</hi> !</p><p>Voulant toujours exhausser les voûtes et agrandir les nefs, ils ont été amenés, par une            conséquence inévitable, à cette forme et à tout ce qui a suivi, à cette pondération            habile, à cette solidarité de tous les membres de l’édifice se faisant équilibre entre            eux, à cet appuis fermement distribués sur certains points, à ces contre-forts et à ces            arcs-boutants extérieurs où les médisants ont voulu voir des béquilles, où il est aussi            aisé de voir des rames ou des ailes, <hi rend="i">remigium alarum</hi>. Et certes une            église gothique, — ce beau vaisseau, cette nef de haut bord avec toutes ses mâtures et            armatures, se détachant sur un fond de ciel brumeux ou dans un couchant enflammé, — ne            perd point à être vue du dehors : du plus loin, la flèche ; de près, la façade ; et, sur            les flancs mêmes, des portails secondaires, merveilleux d’ornements, peuplés de saints            et saintes dans leurs niches ! Mais c’est surtout pour le dedans qu’elle est faite,            c’est par le dedans qu’elle a grandi, et c’est par là aussi qu’elle doit être vue ; ces            églises sont bâties pour des fidèles qui y entrent et qui y prient ; les vitraux, ternes            au-dehors, ne s’illuminent et n’ouvrent leurs rosaces mystérieuses qu’au-dedans ; jamais            monument sacré ne fut plus conforme au génie qui l’inspira, à la foi qui s’y nourrit et            s’y enflamme, à la dévotion qui s’y prosterne et y adore. Qu’on se figure, dans ce cadre            auguste et approprié, une de ces solennités telles qu’on les célébrait au Moyen-Âge les            grands jours de fêtes saintes, un de ces drames liturgiques comme il s’en représentait            alors dans les églises, avec musique et personnages, le clergé faisant les rôles, — les            trois Mages à la crèche, les trois Maries au saint Tombeau, ou la scène des disciples            d’Emmaüs au lendemain de la résurrection du Sauveur. Que manquait-il à l’illusion du            croyant, à l’avant-goût des joies célestes ? Jamais il ne fut plus vrai de dire avec            M. Viollet-Le-Duc : <quote>« Montrez-moi l’architecture d’un peuple, et je vous dirai ce              qu’il est. »</quote> Ou encore : <quote>« Les édifices sont l’enveloppe de la société              à une époque. »</quote></p><p>Le Parthénon d’Athènes, le Panthéon de Rome, Sainte-Sophie de Constantinople, et une            nef, une façade gothique dans toute sa gloire, Notre-Dame de Paris : voilà les quatre            points culminants de l’histoire de l’architecture, en tant que l’invention y préside,            que la beauté s’y joint à la sincérité, et que le fond et la forme s’y marient.</p><p>Et ce n’est pas seulement l’architecture religieuse, qui prenait son essor vers ce            temps d’une merveilleuse et franche renaissance, aux premières années du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle : <quote>« l’architecture civile et militaire suit pas à pas              la marche de l’architecture religieuse, et dans la ville où l’on construit une              cathédrale gothique, on élève en même temps des édifices civils, des maisons et des              remparts qui se dépouillent entièrement des traditions romanes ».</quote> Le château,            de son côté, tout en se revêtant à neuf et en prenant sa forme féodale, appropriée aux            besoins de la défense, reçoit à l’intérieur son arrangement et sa distribution en vue de            l’agrément et même du luxe qui s’introduit peu à peu ; il se meuble de mille objets            curieux, que les romans du temps nous font connaître, et dont M. Viollet-Le-Duc a dressé            l’inventaire dans un de ses ouvrages les plus intéressants<note resp="author"><title>Dictionnaire raisonné du Mobilier français, de l’époque carlovingienne à la                Renaissance</title> ; 1 vol. in-8°.</note>.</p><p>En même temps que l’architecture est en train de s’épanouir et même, comme il arrive            après tout triomphe, de passer outre en exagérant ses moyens, la poésie aussi, de rude            qu’elle était d’abord, va se polir, se raffiner et se broder à l’excès en des romans de            la Table ronde et autres pareils, où la chevalerie et la galanterie se donnent carrière.            La philosophie, distincte de la théologie, perce elle-même à ce moment ; elle a des            visées bien hautes. Abélard, en son rude raisonnement, est de bien loin dépassé. Roger            Bacon, ce moine de génie, aborde les sciences, envisage en face l’autorité et la réduit            à ce qu’elle est : <quote>« L’autorité n’a pas de valeur, dit-il, si l’on n’en rend              compte : elle ne fait rien comprendre, elle fait seulement croire. »</quote> Lui, il            ne veut plus croire, mais vérifier ; et, arrachant à l’antiquité son titre même, le            retournant au profit de l’avenir, il pose ce principe du progrès moderne, que              <quote>« les plus jeunes sont en réalité les plus vieux ».</quote> Trois siècles et            demi après, l’autre Bacon ne fera que le répéter, lorsqu’il dira dans un autre aphorisme            mémorable : <quote>« <hi rend="i">Antiquitas sæculi, juventus mundi</hi> ; ceux qu’on              appelle les anciens sont de fait les plus jeunes ».</quote> On a la contre-partie de            la même pensée.</p><p>Ce n’est pas une glorification du Moyen-Âge qu’on prétend faire, c’est le signalement            et la reconnaissance, au sein du Moyen-Âge et à son sommet, d’un mouvement unique et            trop rapide d’émancipation, d’expansion et de fécondité. Que ceux qui trouvent qu’on en            dit trop ne se hâtent pas de crier à l’enthousiasme. Patience ! nous le savons de reste,            les choses humaines, dès qu’elles ont atteint une certaine hauteur, retombent assez            vite, s’embrouillent et se gâtent assez tôt : et sans sortir du domaine de            l’architecture, cette Notre-Dame de Paris dont la façade s’était élevée en moins de            quinze ans avec une célérité prodigieuse, œuvre d’un maître dont on a oublié de nous            transmettre le nom, ne fut pas même terminée d’après le plan primitif : il manqua            toujours les deux flèches au front des deux tours, d’où elles se seraient élancées,            également aériennes et légères, mais variées sans doute dans leur dentelure et            dissemblables entre elles sur leur double base. La force ou la volonté fit défaut pour            l’achèvement : la cathédrale des rois, au sein de la capitale et jusque dans sa            grandeur, est restée découronnée.</p><p>En France les goûts changent vite ; on se prend et on se déprend ; on se rompt en            visière à soi-même. S’il est vrai, comme on le redit souvent et comme il nous est doux            de le penser, que la France suive la grande ligne de la civilisation, pourquoi faut-il            que ce ne soit trop souvent qu’à travers un zigzag d’injustices et, pour tout dire,            d’ingratitudes envers soi et les siens ? Ainsi notre propre Moyen-Âge, en ce qu’il a eu            de meilleur et d’excellent, notre architecture d’alors, bien nationale, bien originale,            née chez nous dans l’Ile-de-France ou aux environs, a eu tort à nos yeux, et l’on est            allé, dans la suite, chercher ailleurs, à l’étranger, bien loin, ce dont on avait la            clef sous la main et chez soi. Longtemps on s’est plu à regarder la cathédrale de            Cologne, qui est une imitation de celles d’Amiens et de Beauvais, et qui leur est            postérieure de près de cinquante ans, <quote>« comme le prototype de l’art              gothique ».</quote> Ainsi nous faisons sans cesse, toujours en action et en réaction ;            nous nous chargeons volontiers d’être nos propres <hi rend="i">mépriseurs.</hi> Nous            initions et nous rompons ; nous adorons et nous brisons. Le mot de Philibert Delorme,            qui s’en plaignait amèrement en son temps, est juste encore : <quote>« Le naturel du              Français, disait-il, est de priser beaucoup plus les artisans et artifices des nations              étranges que ceux de sa patrie, bien qu’ils soient très ingénieux et              excellents. »</quote> M. Viollet-Le-Duc fait mieux que de protester contre cette            manie ; il en démontre sur des points essentiels la fausseté et l’erreur. On peut dire            qu’il a eu l’honneur de restituer à notre architecture gothique ses vrais titres au            complet ; on ne les lui enlèvera plus.</p><p>Nous n’avons pas à le suivre avec la même attention dans ce qui est au-delà. Il a            cependant très bien marqué encore en quoi notre Renaissance, — ce qu’on appelle de ce            nom dans l’architecture, — est une Renaissance bien particulière, ayant son goût propre            et sa saveur à elle, entée de longue main sur l’art gothique, et non pas purement            transplantée et copiée de l’Italie.</p><label rend="center">II.</label><p>J’ai déjà indiqué, parmi les ouvrages de M. Viollet-Le-Duc, un des plus curieux pour            l’étude et l’intelligence entière du Moyen-Âge, le <title>Dictionnaire raisonné du              Mobilier français</title> durant cette époque ; c’est le complément naturel et tout            agréable de son grand <title>Dictionnaire de l’Architecture française</title> dans les            mêmes siècles. Ce genre de travail et d’inventaire l’a conduit à nous tracer un tableau            de la vie privée de la noblesse féodale en ces âges où les mœurs, dans les hautes            classes et les classes aisées, cessèrent d’être barbares dès le XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle et devinrent même assez raffinées au XIV<hi rend="sup">e</hi>. Il            emprunte à tous les ouvrages du temps des témoignages et des descriptions qui viennent à            l’appui de ses définitions techniques. Les cérémonies, sacres, couronnements, noces,            obsèques, nous sont présentés comme si nous y assistions ; nous sommes censés faire en            sa compagnie une tournée chez les plus habiles ouvriers et fabricants des divers            métiers, sur la fin du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle, — maître Jacques le huchier,            Pierre Aubri l’écrinier, qui fabrique de si jolis coffrets d’ivoire, — Guillaume Beriot,            l’imagier le plus occupé de Paris, un ornemaniste, comme nous dirions, — maître Hugues            le serrurier qui, tout vieux qu’il est, travaille suivant la nouvelle mode, non sans            regretter l’ancienne, plus solide et plus savante, — maître Alain le lampier, qui            excelle à modeler et à fondre de grands chandeliers, des candélabres d’autel, des bras            pour recevoir des cierges, des lampesiers ou lustres, et qui regrette, lui aussi, le bel            art du temps passé. Monteil avait ouvert la voie, dans son <title>Histoire des Français              des divers états aux cinq derniers siècles</title> ; on avait alors pour source            presque unique d’informations le musée des Petits-Augustins formé à si grand’peine par            Alexandre Lenoir et trop brusquement dissipé, le musée de Cluny fondé par feu            Dusommerard, et si augmenté depuis, si bien dirigé par son fils. M. Viollet-Le-Duc a            poussé ce genre de curiosité plus loin que personne avant lui ; par sa science précise            de détail, il est véritablement contemporain de chaque moment du Moyen-Âge ; il est            l’hôte familier de chaque classe et de chaque maison. On s’est fort occupé dans un            temps, chez les érudits classiques, de ce qu’était une maison romaine, ou encore et de            plus près, de ce qu’était la toilette d’une dame romaine. Un savant allemand, Bœttiger,            a fait tout un livre là-dessus<note place="bottom" resp="author">Sabine, ou la Matinée d’une Dame              romaine à sa toilette, à la fin du premier siècle de notre ère.</note> ; même depuis            la collection Campana et les innombrables bijoux d’usage rassemblés aujourd’hui sous nos            yeux, le livre de Bœttiger ne nous paraît pas trop arriéré. M. Viollet-Le-Duc, par son            travail complet, et qui bientôt ne laissera rien à désirer, a mis à contribution pour le            Moyen-Âge tous les livres de recherches antérieurs, et, indépendamment des objets mêmes            qu’il a dû voir, il a voulu connaître tout ce qu’on en a dit ; il a puisé abondamment            pour cela aux sources originales, c’est-à-dire aux chroniques, aux romans            chevaleresques, aux traités moraux et didactiques d’alors, tels que le <title>Livre du              chevalier de La Tour-Landry pour l’enseignement de ses filles</title><note resp="author">Ce recueil d’instructions paternelles, dont M. Le Roux de Lincy avait              donné des extraits dans ses <title>Femmes célèbres de l’ancienne France</title>, a été              intégralement publié par M. Anatole de Montaiglon dans la Bibliothèque elzévirienne de              Jannet (1854).</note>, ou <title>le Ménagier de Paris</title><note resp="author"><title>Le Ménagier de Paris, traité de morale et d’économie domestique</title>,              composé vers 1393 par un bourgeois parisien, et publié par M. Jérôme Pichon, au nom de              la Société des Bibliophiles (2 vol. in-8°, 1846).</note>. Et il me plaît ici, pour            diversifier ce sujet un peu grave, de montrer une petite scène d’intérieur, de soulever            un coin de la tapisserie qui dérobait la toilette d’une dame de haute qualité au            Moyen-Âge. Je suppose donc que j’ouvre le <hi rend="i">Dictionnaire</hi>, non plus du              <hi rend="i">Mobilier</hi>, mais des <hi rend="i">Ustensiles</hi>, au mot <hi rend="i">Tressoir</hi>, — ce dernier <hi rend="i">Dictionnaire</hi> n’a point encore paru,            mais il est sous presse, et, comme on dit, en préparation : — qu’y trouvé-je ? <hi rend="i">Tressoir</hi> est le nom qu’on donnait à un grand peigne, au peigne à dents            écartées, que nous appelons <hi rend="i">démêloir</hi> ; c’est peut-être aussi un            ornement de tête et de la coiffure. Une scène de roman va nous édifier à ce sujet, et si            agréablement que nous ne l’oublierons plus. Ce qui suit est tiré d’un roman-poème du              XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, <title>Partonopeus de Blois</title>, œuvre de Denis            Pyram, un poète des plus polis. Il y est donné une description détaillée de la toilette            des dames de la Cour de Melior, — je ne sais quelle Cour fabuleuse orientale, — pas si            fabuleuse pourtant : chaque dame est enfermée avec sa femme de chambre et se met dans            ses plus beaux atours pour la noce de la belle Melior, l’impératrice de Constantinople.            Voici ce petit tableau et ce colloque, plein de mouvement, de coquetterie et de            grâce :</p><quote><p>« Les dames mirent beaucoup de temps à faire leur toilette. Il n’y eut aucun pli de              leurs vêtements qui ne fût disposé avec art. Leurs robes sont justes, et elles portent              de petites franges d’or et d’argent depuis les poignets jusqu’aux hanches, qui sont              très belles et très blanches. Elles se sont coiffées et lacées et habillées debout ;              elles ramènent par devant les ouvertures et les pendants de leur ceintures, et vont              souvent se regardant, afin qu’il n’y ait rien de disgracieux et de mésavenant. Leur              tresse est disposée en natte avec une élégante frisure, et à l’aide de <hi rend="i">tressoirs</hi> bien fins, leurs cheveux sont artistement ornés de fils d’argent et                d’or<note place="bottom" resp="author">Je ne sais si je puis avoir un avis en matière si interdite                aux profanes, mais il me semble que <hi rend="i">tressoir</hi> ici veut dire tout                autre chose encore que <hi rend="i">démêloir</hi> : ce doit être quelque chose de                plus fin. Au lieu d’un instrument, ce pourrait bien être aussi un ornement, une                sorte de résille.</note>. Leur visage est lavé à l’eau rose. Celle qui voulut              employer d’autres préparations (le fard) fit apporter les objets devant elle<note resp="author">Remarquez que le poète a la délicatesse de ne pas nommer le fard qui                était en général mal porté, comme on dit. C’étaient les <hi rend="i">folles                  femmes</hi> surtout qui avaient la réputation de se farder.</note> ; quelques-unes              ne s’en soucient point, tant la nature leur a donné de beauté ! Il y eut un grand              embarras au moment de nouer la tresse : tantôt elle est trop haute, tantôt trop              plate ; tantôt elle a trop d’ouverture, tantôt ce gonflement ne sied pas bien ; tantôt              elle est trop lâche, tantôt trop étroite. Tantôt : « Je n’aime rien à côté de ce              pli. » D’autres fois : « Prends garde tout autour. Là, montre-moi ce miroir ; regarde              derrière, et moi devant. Fais-moi là un tour plus ample ; à présent découvre-moi un              peu la joue, baisse le pli qui touche aux yeux ; tire en bas, tire en haut ; rabaisse              un peu au milieu du front ; tire un peu de là en arrière, j’en aurai une figure plus              large. Hausse encore ; assez, arrête : c’est au mieux, c’est parfait. Si tu avais ôté              ce poil que je vois en travers à mon sourcil, je serais alors tout à fait à mon gré.              Que t’en semble-t-il, je t’en prie ? » — « Madame, j’ai beau regarder, je ne vois plus              rien à retoucher. Certes, si je l’osais dire, Madame va bien exciter l’envie. »</p></quote><p>Et moi je demande : N’est-ce pas comme aujourd’hui ? n’est-ce pas comme à l’une de ces            toilettes galantes du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle ? n’est-ce pas comme de tout            temps ? Ovide ne décrivait pas plus coquettement la toilette d’une dame romaine. Et            c’est ainsi qu’à la faveur du mot <hi rend="i">Tressoir</hi>, nous voilà entrés et            initiés dans le boudoir élégant d’une châtelaine au plus bel âge gothique.</p><label rend="center">III.</label><p>Il pourra paraître jusqu’ici assez difficile de comprendre comment M. Viollet-Le-Duc,            par cette série de travaux neufs, exacts, scrupuleux, incontestables, que je ne fais en            ce moment qu’effleurer, est parvenu à s’acquérir l’opposition et presque l’inimitié des            savants artistes et architectes qui se sont partagé, pour les cultiver, d’autres            domaines de l’art. Ce serait pourtant mal connaître le cœur humain que de le croire si            disposé à rendre justice à ce qui est bien, même quand ce qui est bien ne barre le            chemin de personne et augmente le savoir de tous. Et puis, il faut le dire, il y a eu un            moment et un jour où les chemins se sont croisés, et où l’on a dû se rencontrer, se            heurter et se contrecarrer très nettement.</p><p>Autant, en effet, il a de respect et de goût pour l’art libre, original, ayant en soi            sa raison d’être et son principe de développement, autant M. Viollet-Le-Duc est sévère            pour l’art emprunté, copié, extérieur, fastueux, plus apparent que réel, pour l’art            massif qui s’impose et qui ne correspond ni à un état de civilisation, ni à un besoin            réel, ni à une pensée sincère, ni à un bien-être, à une habitude ou à une convenance de            la société régnante et vivante. L’art de l’architecture sous Louis XIV lui est            antipathique. Ce faux romain pris de toutes pièces et alourdi lui paraît, ou peu s’en            faut, une barbarie masquée. Il distingue, au reste, entre le Louis XIV du début et celui            de la fin. <quote>« Personne ne contestera, dit-il, que l’art de l’architecture était              plus brillant au moment de la majorité de Louis XIV qu’à sa mort. Il en est des              architectes du grand roi comme de ses ministres et de ses généraux : il a commencé par              avoir près de lui des Colbert et des Louvois ; il a fini par des Chamillart et des              Pontchartrain. »</quote> De même, il avait trouvé d’abord pour architectes des de            Brosse, des Blondel, des François Mansart, et il a fini par le second des Mansart. Ce            dernier est particulièrement odieux à M. Viollet-Le-Duc ; et s’il a, comme je crois            l’avoir vu, le portrait du premier Mansart, du seul digne de renom, dans son cabinet et            sur sa cheminée, il faut même que ce soit un pinceau bien habile et bien cher qui le lui            ait fait accepter : autrement il eût préféré, sans nul doute, un maître de la pure            Renaissance.</p><p>Le goût de Louis XIV pesa sur l’art de son temps et contribua à l’appesantir. On le            sait, le grand roi se flattait d’avoir le compas dans l’œil ; il se piquait, à la simple            vue, de saisir la moindre irrégularité dans la pose d’une pierre, dans le tracé d’une            fenêtre : il était esclave de la symétrie. Lorsque M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon            se morfondait dans un de ces grands appartements de Versailles si peu faits pour être            habités, et qu’elle essayait d’entourer son fauteuil d’un paravent, Louis XIV, en            entrant, faisait la mine ; car la symétrie était violée. Il fallait donc geler, bon gré,            mal gré, en l’honneur du principe, geler dans les formes, et, comme elle le disait            spirituellement, <hi rend="i">périr en symétrie.</hi></p><p>Mais du moins, sous Louis XIV, si l’on visait au majestueux à tout propos, si l’on se            fourvoyait en partant d’un faux principe, on se trompait avec grandeur ; depuis lors on            a gardé le faux principe, et la grandeur a diminué. L’architecture, sans caractère            propre, a cessé d’être ce qu’elle était au Moyen-Âge et jusqu’à la Renaissance            inclusivement, l’enveloppe de la société, le vêtement qui se prêtait aux formes et aux            mouvements du corps :</p><quote><p>« Ce vêtement est devenu la chose principale ; il a gêné le corps, parlant l’esprit.              Il s’est formé à la longue une compagnie privilégiée qui a fini par ne plus permettre              qu’une seule coupe d’habit, quel que fût le corps à vêtir : cela évitait la difficulté              de chercher des combinaisons nouvelles, et celle, non moins grande, d’étudier les              diverses formes adoptées chez nous dans les siècles antérieurs et d’y recourir au              besoin. »</p></quote><p>Voilà le grief. Pourquoi aussi M. Viollet-Le-Duc s’avise-t-il de penser et de dire de            ces choses ? pourquoi pense-t-il de la plupart des architectes modernes les mieux            établis et les plus favorisés que ce sont gens qui, pleins des formes du passé, — d’un            passé lointain, — et obéissant à une idée préconçue, procèdent dans leur œuvre du dehors            au dedans, font d’abord une boîte pour les yeux, un couvercle de grande apparence selon            les règles dites du beau, et qui ne songent qu’ensuite et secondairement à ce qui sera à            l’intérieur, à ce qui doit s’y loger, y agir, s’y mouvoir et s’en accommoder ? Voilà un            bloc, non pas informe, mais cette fois tout taillé, creusé et construit en monument :            qu’en fera-t-on ? Une bourse, — une église, — un palais, — un ministère ? <hi rend="i">Sera-t-il dieu, table ou cuvette</hi> ? Le même surtout de pierre, avec portiques et            colonnes selon la formule, pourra servir presque indifféremment à plusieurs usages. Mais            est-ce que les Grecs dont on parle sans cesse ont fait ainsi ? Les Romains, passe            encore ! ils ont aimé l’uniformité, la régularité en tout temps et en tout lieu ; eux            aussi, ils auraient pu dire, comme un illustre préfet moderne : <quote>« Il entre              toujours les trois quarts au moins d’administration dans ce qu’on appelle              architecture »</quote>, quoiqu’encore dans leurs villas, leurs thermes, leurs            basiliques, ces mêmes Romains aient songé principalement, et largement pourvu à la            destination, à la commodité présente et à l’usage. Mais nous, préoccupés de je ne sais            quelles idées traditionnelles que nous éternisons, nous ne raisonnons plus comme ces            Anciens que nous invoquons toujours. Nous nous asservissons à eux, et nous importons            pour d’autres mœurs, pour d’autres usages et sous un autre climat, des formes toutes            faites dont nous méconnaissons le principe originel et l’esprit.</p><p>C’est l’esprit et la manière de raisonner des anciens architectes, non la lettre et la            forme qu’il faut prendre. Est-ce à dire, comme quelques-uns le lui imputent, que            M. Viollet-Le-Duc veuille qu’on imite le gothique au détriment de l’antique ? Oh ! je            reconnais bien là cette éternelle façon de combattre celui qui nous gêne et qui nous            déplaît. Il a une qualité, un mérite qu’on ne peut lui contester : vite on prétend            l’enfermer et l’emprisonner dans ce mérite ; on se sert de cette qualité comme d’une            arme pour l’écarter et le repousser de tout le reste. Vous avez étudié le gothique, vous            le savez ; restez-y, vous n’êtes propre qu’à cela. Mais M. Viollet-Le-Duc se permet d’en            sortir ; voilà ce qui déplaît à ceux qui font monopole de l’antique. Ce que demande            M. Viollet, c’est d’abord qu’on ne prenne pas l’antique pour le transporter, tel quel,            chez nous, sans motif, sans égard à tout ce qui diffère profondément entre des sociétés            si dissemblables ; et de notre passé à nous, de notre ancienne architecture nationale,            il veut qu’on n’en prenne que ce qui s’applique à nos mœurs actuelles, à notre objet,            aux matériaux dont nous nous servons, et surtout qu’on s’inspire du bon sens            extraordinaire dont ces vieux architectes du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle ont fait            preuve. Sa doctrine bien simple, et si peu suivie aujourd’hui, est de faire des édifices            pour leur destination, et non pour la seule apparence extérieure. Sa règle est que la            disposition d’un bâtiment est commandée par l’usage qu’on en veut faire.            L’ornementation, à laquelle aujourd’hui on sacrifie tout, ne vient qu’en seconde ligne,            et elle doit, comme la disposition générale, tirer son caractère de sa destination.</p><p>Dans un des articles de son grand <hi rend="i">Dictionnaire</hi><note place="bottom" resp="author">Au              mot <hi rend="i">Fenêtre.</hi></note>, il décrit la salle synodale de Sens, une de ces            vastes salles destinées à des réunions nombreuses, où il fallait trouver de la lumière,            de l’air, de grandes dispositions ; il nous la montre réunissant toutes les conditions            d’utilité et de beauté. Cet édifice, bâti sous Saint Louis, est admirable de bon sens,            aussi bien approprié à sa destination que la salle des États au Louvre l’est peu.</p><p>Oh ! qui donc nous rendra une architecture originale, si elle est encore possible,            celle de la société présente et à venir ? Grand problème. Comment échapper enfin au            convenu ? comment secouer la formule soit classique, soit gothique, soit néo-romaine, et            trouver la nôtre ? comment se débarrasser du malheur de venir si tard et d’avoir            l’imagination encombrée de souvenirs ? Le bon sens tout seul qui préserverait de            l’inconvenant et de l’absurde, suffit-il pour faire qu’on crée à son tour, qu’on            retrouve le neuf en accord avec le beau, qu’on rejoigne l’élégant avec l’utile ? Je me            garderai bien de m’embarquer dans de telles questions<note place="bottom" resp="author">On peut voir              dans les <title>Lettres adressées d’Allemagne à M. A. Lance, architecte</title>, par              M. Viollet-Le-Duc, surtout dans la XI<hi rend="sup">e</hi>, de libres et rapides              réflexions sur l’état de l’art en France, mises dans la bouche d’un            Berlinois.</note> ; mais j’en ai dit assez pour indiquer le point juste et le point vif            où M. Viollet-Le-Duc a piqué les académiques. Ils ne savent que faire pour le lui rendre            aujourd’hui.</p><label rend="center">IV.</label><p>C’est encore une tactique à leur usage, de le représenter comme un homme instruit, il            est vrai, mais un architecte de livres et de cabinet, un pur archéologue : c’est ainsi            que d’un général instruit on dira, pour le déprécier aux yeux des troupes, qu’il a fait            son chemin dans les bureaux, ou d’un médecin, pour dégoûter de lui les malades, que            c’est un érudit et non un praticien. Or cela est tout à fait inexact en ce qui regarde            M. Viollet-Le-Duc. Élevé, je l’ai dit, par un père de qui il a reçu une très bonne            instruction littéraire, il a puisé de bonne heure auprès de son oncle Delécluze le goût            des arts. Celui-ci ne cessait de lui montrer de belles estampes, de beaux modèles ; il            lui faisait copier des statues grecques, ce qu’il y avait de mieux en gravures. C’est            ainsi que ce bon et digne homme, très classique, très entiché d’un beau de convention et            fort médiocre en tant qu’artiste, a cependant réussi à former un artiste excellent et ne            lui ressemblant en rien. De très bonne heure le jeune Viollet a usé de son crayon pour            vivre ; il faisait des décorations, des modèles pour des étoffes, pour des meubles, un            peu de tout. On comprend les avantages et le profit qu’un esprit juste, élevé, a pu            tirer ensuite de tous ces détails et de tout cet acquit pour la pratique de son art. Un            bon juge, et qui l’a vu à l’œuvre, me disait : <quote>« Je ne connais personne qui              dessine mieux, plus facilement, et qui rende plus exactement le <hi rend="i">caractère</hi> de l’objet qu’il dessine. Je l’ai vu, grimpé sur une corniche à 60              pieds du pavé, dessiner debout aussi bien que s’il avait été dans son              cabinet. »</quote> Le premier grand travail dont il ait été chargé a été la            restauration de l’église de Vézelay ; cette grande et belle église, chef-d’œuvre des            architectes clunisiens, était en si mauvais état, qu’il avait été plus d’une fois            question de la démolir ; il était à craindre qu’au premier coup de marteau tout ne            tombât. M. Mérimée, inspecteur alors des monuments historiques, crut devoir consulter            auparavant M. Delécluze, et lui demanda si on ne faisait pas courir un trop grand risque            à son neveu en lui confiant une restauration si difficile et si dangereuse.            M. Delécluze, fier au-delà de tout de ce jeune neveu, son élève, qui contrariait            pourtant ses idées les plus chères, répondit : <quote>« Si Eugène a dit qu’il s’en              chargeait, ne craignez rien, il réussira. »</quote></p><p>Depuis lors, M. Viollet-Le-Duc n’a cessé d’être chargé de grands travaux par le            gouvernement ; il est le conservateur et le réparateur de l’enceinte militaire de            Carcassonne, ce modèle de fortification datant du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle. Il a            bâti un hôtel de ville à Narbonne ; il est en train de réparer et de restituer le            château de Pierrefonds, qui était à la fois une place militaire et une habitation de            luxe ; il est inspecteur des édifices diocésains, et il construit même, bon an mal an,            deux ou trois maisons à Paris pour de simples bourgeois. C’est donc un homme du métier,            s’il en fut. Ajoutez-y des livres très étudiés de tout point et où rien n’est négligé,            qu’il poursuit et qu’il achève. Que d’emplois ! dira-t-on ; et j’en omets peut-être. Son            activité et son habitude de travail suffisent à tout. Dans ses travaux d’architecte, on            n’attend jamais avec lui. Il fait chaque chose, m’assure-t-on, également bien, <hi rend="i">minutieusement</hi> bien. Dans ses constructions et réparations, il ne s’en            remet qu’à lui-même des moindres détails. Il n’y a pas à Notre-Dame un ornement qu’il            n’ait dessiné de la grandeur d’exécution. Pour moi, et là où je suis plus à même d’en            juger, c’est avant tout un esprit bien fait, net, délié, philosophique, au courant de            toute science et de toute branche d’étude ; un écrivain facile, alerte, spirituel. Ses              <title>Lettres sur la Sicile</title>, insérées dans <title>le Moniteur</title> à            l’époque de l’expédition de Garibaldi et pendant cette expédition même, précédaient,            pour ainsi dire, les événements, et elles ont montré sa sagacité comme observateur. En            un mot, on peut dire de lui ce que je crois avoir lu quelque part, au sujet d’un maître            d’autrefois, qu’il tient également bien</p><p/><p rend="noindent">Le compas, le crayon, la truelle et la plume.</p></div></body>
</text>
</TEI>

