<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Anthologie grecque traduite pour la première fois en français – et de la question des anciens et des modernes – (suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-01-11"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-01-11"><head>Anthologie grecque traduite pour la première fois en français <lb/>et de la question          des anciens et des modernes <lb/>(suite et fin.)</head><dateline><docDate when="1864-01-11">Lundi 11 janvier 1864</docDate>.</dateline><p>Ce que j’ai essayé de faire sur Léonidas de Tarente pourrait se renouveler également pour          plus d’un autre des poètes de l’Anthologie ; avec un peu d’attention on arrive, en          rapprochant leurs petites pièces, à retrouver en partie leurs traits et à recomposer leur          physionomie. Il en est d’eux comme des étoiles de moindre grandeur, vues au télescope ; on          finit par les distinguer assez nettement. J’ai souvent regretté qu’un travail tout spécial          n’ait pas été fait en ce sens sur deux poètes amis qui vivaient du temps de Justinien,          Agathias et Paul le Silentiaire, avocats tous deux, poètes et amoureux dans leur jeunesse,          et qui devinrent, par la suite, des hommes sérieux comme on dit, l’un historien, l’autre          fonctionnaire. Jeunes et dans leurs vacances du Palais, ils s’envoyaient de jolis vers,          des plus légers et des plus vifs, d’un rivage à l’autre, de l’Hellespont. Dans ce court          intervalle des affaires, ils jouaient au Tibulle ou à l’Anacréon. J’avais plus d’une fois          prié M. Boissonade de vouloir bien faire cette petite édition à part, en l’environnant de          tout ce qui pouvait l’égayer : c’eût été un pendant à ses éditions de Parny et de Bertin ;          les deux avocats érotiques en regard des deux chevaliers. Je recommande aujourd’hui ce          travail à l’helléniste, de loisir, à l’amateur le plus capable d’y réussir et de nous le          faire goûter, M. Reinhold Dezeimeris. — Étude biographique sur les deux amis ; tableau des          mœurs, état des lettres et de la poésie sous Justinien ; traduction élégante, celle même          de M. Dehèque, avec quelques variantes çà et là pour plus de fidélité encore ; le texte          grec au bas des pages ; quantité de notes érudites et fines pour les imitations et          rapprochements, à la fin du volume, l’impression de Perrin de Lyon, sur le tout : voilà          mon programme<note place="bottom" resp="author">N’ai-je point un peu trop accordé ici à la conjecture ou            même à la fantaisie en faisant de Paul-le-Silentiaire un <hi rend="i">avocat</hi> ? Je            primai mon doute dans une lettre adressé à l’aimable savant même auquel je venais de            faire cette espèce de provocation. M. Reinhold Dezeimeris me répondit : « Il peut bien            se faire que Paul, et même Agathias, n’aient point été absolument ce que nous appelons            des avocats » ; mais que nous importe au fond pour leur portrait ? Le trait saillant me            paraît saisi ; vous avez, par quelques mots, <hi rend="i">traduit</hi> pour des Français            la situation respective des deux poètes dans la première phase de leur vie. D’ailleurs,            vous n’avez pas pu vous tromper de beaucoup. Par Agathias (<title>Hist</title>.V) nous            savons que Paul, « issu de parents haut placés et riche fils de « famille, s’était de            bonne heure livré à l’étude et à l’éloquence, et par « son mérite personnel avait            accru la renommée qui s’attachait à « son origine. » — Par Paul              (<title>Anthologie</title>), nous savons qu’Agathias était légiste ; par Michel            Scholasticus (<hi rend="i">ibid</hi>), qu’il cultivait l’éloquence comme son ami. Sous            le règne de Justinien, comment supposer que ces hommes n’étaient pas des            avocats ? »</note>.</p><p/><p>Mais j’en viens, il en est temps, à la seconde partie de mon dire, et j’ai à expliquer,          sans trop vouloir le défendre, le mot qui m’a été amicalement reproché : « Les Anciens, je          le crains, perdront tôt ou tard une partie de la bataille. »</p><label rend="center">I.</label><p>La difficulté de faire admirer et goûter les Anciens à ceux qui n’en veulent pas et qui            les sentent peu, est extrême. J’ai, en tout ceci, plus particulièrement en vue les            Grecs, qui furent la grande source originale et le premier modèle du beau littéraire            dont les Latins ne sont que la seconde épreuve, fort belle encore, mais retouchée. Et je            prendrai tout d’abord pour exemple cette Anthologie même qui paraît aujourd’hui traduite            au complet : il y a certes du mélange dans ce nombre si considérable d’épigrammes ;            mais, en général, et à n’en prendre que la meilleure partie, tous les érudits gens de            goût en ont fait leur régal ; Grotius les a traduites, d’après le recueil de Planude, en            vers latins élégants ; les poètes de tout pays s’en sont inspirés, et souvent une seule            goutte de cette liqueur exquise, tombée dans leur coupe, a suffi pour aiguiser le            breuvage. Eh bien ! les adversaires des Anciens peuvent s’en emparer demain pour vous            dire : « Quoi ! ce sont là ces épigrammes si vantées ! Savez-vous qu’elles sont plates            et insipides, vos épigrammes, quand elles ne sont pas grossières ou alambiquées ; elles            sont surtout très-fades la plupart du temps, et Perrault, La Motte et Fontenelle, dans            cette querelle fameuse, avaient grandement raison lorsque, voulant parler de madrigaux            sans pointe, d’épigrammes sans sel ni sauge, ils disaient d’un seul mot : « Ce sont des            épigrammes <hi rend="i">à la grecque.</hi> » Ce que je suppose s’est même déjà réalisé.            Un homme instruit, et que j’estime assez, quand il s’en tient à des questions de sa            compétence, — les simples questions de grammaire, — a pris les devants. Dans un article            intitulé <title>l’Idolâtrie de l’Antiquité</title>, il s’est attaqué à une traduction            qui a été faite, il y a quelques années, de Méléagre, le premier collecteur de            l’Anthologie ; il a trouvé fort plaisante l’appréciation favorable qu’on avait donnée de            cet élégant poète, à qui pourtant M. de Humboldt, peu sujet de sa nature à idolâtrie,            n’a pas dédaigné de faire une place dans son <hi rend="i">Cosmos</hi> et qu’il a nommé            avec honneur pour son idylle du <hi rend="i">Printemps.</hi> M. Bernard Jullien, docteur            ès-lettres, licencié ès-sciences, un esprit précautionné qui a pris ses degrés et qui            est sûr de son fait, a tancé d’importance le traducteur et le critique qui s’était            permis de louer ce qu’il croyait sentir :</p><quote><p>« Rien, nous dit M. Jullien d’un air tout à fait pénétré et plein de commisération à              notre égard<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Thèses supplémentaires de Métrique et de                  Musique anciennes, de Grammaire et de Littérature</hi>, par M. B. Jullien (un                volume in-8°, librairie Hachette, 1861)</note>, rien n’est assurément plus fâcheux              dans la critique littéraire que ce parti pris d’admiration, qui nous fait louer, <hi rend="i">même contre notre sentiment</hi>, les œuvres consacrées par l’enthousiasme              ou la vénération des siècles. Ce sont surtout les Anciens qui sont l’objet de cette              idolâtrie ; et l’on ne pense guère la plupart du temps jusqu’où les meilleurs esprits              peuvent se laisser entraîner. Mauvais goût, faux jugements, faux sens pour justifier              leurs préférences, c’est un système entier d’erreurs et de chimères où l’on se              précipite tète baissée, et tout cela pour ne pas démordre d’une estime conçue et              nourrie <hi rend="i">sur la parole d’autrui</hi>, avant que nous ayons pu nous-mêmes              étudier et apprécier ces œuvres si vantées. »</p></quote><p>Ah ! Monsieur Jullien, j’ai lu de vos vers français, car vous en avez commis, et quels            vers, bon Dieu ! d’un commun, d’un prosaïsme mélangé de suranné et de vulgaire ! des            vers français d’un écolier de quatrième ! J’en pourrais citer ici à l’appui ; je les ai            lus, et j’ai compris votre sentiment sur les Anciens. Après de tels vers<note resp="author"><p>Les curieux et ceux qui aiment à vérifier les trouveront dans le                volume intitulé : <title>Thèses de Critique, et Poésies</title>, par M. B. Jullien                (un volume in-8°, Hachette, 1838). — Et pour le grand nombre qui n’ira pas les                chercher là, je veux pourtant en donner ici un petit échantillon. Par exemple, dans                une odelette galante intitulée <title>les Parisiennes</title> :</p><quote><l>Jupin                  croyait, quand il nous eut pétris,</l><l>Donner aux dieux leurs plus belles                  étrennes ;</l><l>Il dut rougir quand l’Amour et les Ris</l><l>Eurent formé les Parisiennes.</l><l>Rien de si beau n’avait été créé.</l><l>Ne                  parlez plus de vos grâces païennes :</l><l>Je mets Thalie, Euphrosine,                  Aglaé,</l><l>A cent piques des Parisiennes…</l></quote><p>Ailleurs, dans une pièce                intitulée <title>le Jeu de Boules</title> (et ceci devient tout à fait                anacréontique) :</p><quote><l>Près de Paphos, dans des bois solitaires,</l><l>Les                  Jeux, les Ris et les Grâces légères Au <hi rend="i">cochonnet</hi> jouaient à qui                  mieux mieux.</l><l>Psyché parut, plus brillante et plus belle ;</l><l>L’Amour la                  vit, l’Amour brûla pour elle :</l><l>L’Amour, bientôt, la mit au rang des                  dieux…</l></quote><p>C’est ce même rimailleur soi-disant classique qui, dans une                pièce critique et satirique de 1825, qu’il s’est bien gardé de perdre et qu’il a                tenu à conserver, débutait par ces mots : Et j’ai dit dans mon cœur : « Notre ami                Lamartine Définitivement a le timbre fêlé… »</p><p>Et ce sont les auteurs de                pareilles inepties et platitudes qui se mêlent de juger à première vue les plus                délicats d’entre les poètes de l’Éolie et de l’Ionie !</p></note>, vous êtes à            jamais hors de cause pour juger de la poésie.</p><p>Il y a de cet Archiloque, dont vous parlez si à votre aise, ou d’un de ses disciples,            je croîs, une petite épigramme qui me revient à l’esprit à l’instant même :</p><quote><p>« Peste soit de ces critiques au front bas, qui ont la physionomie d’une brebis              contente d’elle-même ! Et ce sont eux qui prétendent peser nos fleurs ! »</p></quote><p>Combien d’autres, plus ou moins, sont ainsi, parmi ceux qui se font juges et arbitres            des élégances ! Ce n’est certes pas avec le précédent contradicteur et adversaire, un            esprit trop élémentaire vraiment, que j’irai confondre M. Eugène Véron pour son livre de            la <title>Supériorité des Arts modernes sur les Arts anciens</title><note resp="author">Voici le titre complet : <title>Du Progrès intellectuel dans l’Humanité ; Supériorité                des Arts modernes sur les Arts anciens : — Poésie, — Sculpture, — Peinture,                — Musique</title> — par M. Eugène Véron un vol. in-8, librairie de Guillaumin,              1802).</note>. Celui-ci est un vrai philosophe ; il connaît l’Antiquité, et il a puisé            à ses plus hautes sources. Son analyse d’Homère, son explication du procédé tout            instinctif qu’il suppose avoir été observé et suivi dans les tableaux de              l’<title>Iliade</title> et de l’<title>Odyssée</title> ; ce qu’il accorde en            sincérité, en fidélité naïve et spontanée, à l’auteur ou aux auteurs de ces poèmes, ce            qu’il leur refuse de personnalité, d’individualité bien définie ; tout cela est            ingénieux et me paraît en grande partie fondé. Il est bien vrai que ces poèmes sont le            produit d’un état moral et primitif dans lequel, avant tout, il est besoin de se            replacer pour bien se rendre compte, sinon de leur charme qui se sent de lui-même, dit            moins de leur mérite ; autrement on est sujet à leur prêter, après coup, quantité            d’intentions et de beautés réfléchies qui ne sont, à vrai dire, que des reflets de notre            propre esprit, des projections de nous-mêmes, de pures illusions de perspective.            J’accorde tout à fait que, « dès qu’on ouvre Homère, on se sent transporté dans le monde            de l’instinct » ; qu’on sent qu’on a affaire à des passions du monde enfant ou            adolescent ; que lorsqu’on se laisser aller au courant de ces poèmes, « c’est moins            encore telle ou telle scène qui nous émeut, que le ton général et, en quelque sorte,            l’air qu’on y respire et qui nous enivre. » J’accorde que « les descriptions d’Homère            n’étant que des copies des impressions les plus générales, nous nous trouvons en face de            ces descriptions dans la même situation qu’en face de la nature », c’est-à-dire d’un            objet et d’un spectacle inépuisable :</p><quote><p>« Il est dès lors facile de comprendre pourquoi on peut toujours relire Homère sans              se lasser. C’est que notre propre progrès est incessant, et que, par la même illusion,              nous attribuons toujours au vieux poète des émotions nouvelles et de plus en plus              profondes, dont la lecture de ses poèmes est pour nous l’occasion… Chaque lecture nous              révèle un développement nouveau. Il ne faut donc pas s’étonner qu’on fasse chaque jour              de nouveaux commentaires d’Homère. Chacun se retrouve lui-même dans le poète, et, en              réalité, il y a autant d’Homères qu’il y a de lecteurs d’Homère, comme un paysage est              aussi divers qu’il y a de divers spectateurs. »</p></quote><p>Mais que de conditions ne sont-elles pas nécessaires pour bien lire, pour lire du plus            près possible, et en se rapprochant de l’esprit qui les a inspirés, ces antiques poèmes,            pour se dépouiller des sentiments acquis ou perfectionnés qui, à tout instant, font            anachronisme avec ceux des personnages héroïques, et qui viennent créer comme un            malentendu entre eux et nous !</p><p>Ce n’est pas que, quelque disposition qu’on y apporte, toute lecture d’Homère ne soit            bonne, comme l’est une journée ou une heure de retraite passée au sein de la grande et            saine nature. Pourtant on n’est pas également dans le vrai à tous les points de vue où            l’on se place ; autre chose est de juger Homère avec Eustathe et M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, autre chose avec Ottfried Müller. M. Auguste Widal, professeur à la            Faculté de Douai, dans une suite de leçons sur Homère qu’il a données au public et            qu’iln’a cessé de revoir et d’améliorer depuis, s’est placé, sans prendre de parti, à            une sorte de station moyenne qui lui a permis d’unir bien des comparaisons, de combiner            bien des rapprochements, et il a fait un livre qui, dans sa seconde édition surtout, est            devenu une excellente et fort agréable étude<note place="bottom" resp="author"><title>Études                littéraires et morales sur Homère ; première partie, l’Illiade</title>, par              M. Auguste Widal, deuxième édition (un vol. in-8°, Hachette, 1863).</note>. Des notes            fréquentes ouvrent des aperçus à droite et à gauche et varient la route sans trop            retarder la marche. Je me permettrai, — car en tout ceci je ne cherche rien tant que            maiière et occasion à littérature, — de lui signaler lès quatre Leçons, professées à            Oxford, par M. Matthew Arnold, sur Homère et sur la manière de le traduire<note resp="author">Elles ont été publiées à Londres, chez Longman, 1861 et 1862.</note>.            Jamais on n’a mieux senti ni mieux marqué le mouvement et le large courant naturel et            facile du discours ou fleuve homérique que ne l’a fait M. Arnold. J’y trouve,            heureusement rappelée par lui, une anecdote d’un beau caractère, et qui montre une fois            de plus combien ces hommes d’État de la Grande-Bretagne sont la plupart imbus d’une            forte et indélébile éducation classique.</p><label rend="center">II.</label><p>On sait le beau passage de l’<hi rend="i">Iliade</hi> (chant XII) lorsque Sarpédon,            venu de Lycie au secours des Troyens, se jette dans la mêlée et prête la main à Hector            au moment où il est en train de forcer le camp des Grecs. Sarpédon, voulant entraîner            son ami Glaucus avec lui, et l’exhortant à faire tête en avant, lui tient un langage            aussi naturel qu’élevé : « Nous sommes honorés dans la Lycie, lui dit-il, comme des            rois, comme des dieux ; nous y avons, à ce titre, de riches domaines ; nous tenons la            première place aux festins et ailleurs. Il est juste que nous soyons aussi au premier            rang dans les, combats, afin que chacun des nôtres dise, en nous voyant : S’ils font la            meilleure chère et boivent le vin le plus doux, ils ont aussi l’énergie et la force            quand ils combattent à notre tête. » — Et il ajoute, dans un sentiment bien conforme à            l’héroïsme naïf de ces premiers temps, avant l’invention du point d’honneur            chevaleresque :</p><quote><p>« Ô mon cher, si nous devions, en évitant le combat, vivre toujours jeunes et              immortels, ni moi-même je ne combattrais au premier rang, ni je ne t’engagerais, toi              aussi, à entrer dans la mêlée glorieuse ; mais maintenant, puisque mille chances de              mort sont suspendues sur nos têtes, sans qu’il soit donné à un mortel ni de les fuir              ni de les éviter, allons, soit que nous devions fournir à d’autres le triomphe, soit              qu’ils nous le donnent ! »</p></quote><p>Or, on était en 1762, à la fin de la guerre de Sept-Ans. Robert Wood, autrefois            voyageur en Orient et dans la Troade, et qui préparait un <title>Essai sur le génie              d’Homère</title> dont Goethe parle comme d’un des livres qui donnèrent à son esprit            une impulsion propice, Wood, arraché un moment aux Lettres, occupait, à cette date, le            poste de sous-secrétaire d’État dans le ministère dont le comte de Granville était le            président. Cet homme d’État lettré, avec lequel il n’avait guère jamais eu d’entretien            pour prendre ses ordres sans qu’après l’affaire traitée il ne fût dit quelques mots de            la Grèce et d’Homère, était alors malade, et presque à l’extrémité, de la maladie dont            il mourut peu de jours après. C’est à ce moment que Wood eut charge de porter à Sa            Seigneurie les préliminaires du Traité de Paris, si glorieux et si fructueux pour            l’Angleterre : « Je le trouvai, dit-il, dans un tel état de faiblesse que je lui            proposai de remettre l’affaire à un autre jour. Mais il insista pour que je demeurasse,            disant que cela ne servirait en rien à prolonger sa vie que de négliger un devoir. » Et            à l’instant, lord Granville se mit à réciter en grec les vers d’Homère, ces mêmes            paroles généreuses de Sarpédon à Glaucus, ayant soin d’élever la voix et d’appuyer avec            une certaine emphase orgueilleuse sur ce vers qui lui rappelait la haute part qu’il            avait prise aux affaires publiques : « Tu ne me verrais point <hi rend="i">combattre              moi-même</hi> comme je le fais, <hi rend="i">au premier rang.</hi> » Et il se ranima            en disant : « Mais allons !… mais allons ! », répétant ce dernier mot plusieurs fois            dans un sentiment de résignation courageuse. Puis, après une pause sérieuse de quelques            minutes, il se fit lire le Traité qu’il écouta d’un bouta l’autre avec uns grande            attention, et il reprit assez de force pour avoir la satisfaction suprême de donner            « l’approbation d’un homme d’État mourant (ce furent ses propres paroles) à la plus            glorieuse guerre et à la plus honorable paix que la nation eût jamais vue. »</p><p>Et c’est ainsi que se révèle dans un noble exemple le commerce familier que            l’aristocratie anglaise au dernier siècle n’avait cessé d’entretenir avec l’Antiquité            grecque, et aussi la générosité vivifiante de sentiments et de pensées dont Homère est            la source. Cette <title>Iliade</title>, qui avait été le livre de chevet d’Alexandre            durant ses conquêtes, et la veille ou le soir des victoires, servait encore, après deux            mille ans, à redonner du ton comme dans un dernier breuvage, à remettre un éclair de vie            et de flamme au cœur, déjà à demi glacé, du fier et patriotique insulaire.</p><label rend="center">III.</label><p>Je ne m’oublie point, et je reviens à la question que je me suis posée et qu’il ne me            déplaît pas d’agiter en divers sens. Parmi les écrivains et critiques du jour les plus            faits pour rendre courage aux amis un peu timides de l’antiquité et pour contre-balancer            leurs craintes, je distingue M. Léo Joubert<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Essais de                Critique et d’Histoire</hi>, par M. Léo Joubert (un vol. in-18, librairie de Firmin              Didot, 1818).</note>, dont la parole érudite, exacte, agréable, n’a pas encore acquis,            par le trop de modestie de l’auteur, toute l’autorité, ce semble, qu’elle devrait avoir.            Ses morceaux sur les <title>Études homériques</title> de M. Gladstone (un autre homme            d’État et ministre anglais des plus noblement <hi rend="i">scholars)</hi>, sur              l’<title>Histoire de la Grèce</title> de M. Grote, sur Alcée et Sapho, sur Théocrite,            sont d’un esprit juste et net, ferme et prudent, qui sait et qui pense, et aussi d’une            plume qui dit ce qu’elle veut et comme elle le veut. Il y a toujours à s’instruire et à            apprendre dans ce qu’il écrit. Mais un autre écrivain des mêmes générations, M. Louis              Ménard<note place="bottom" resp="author"><title>De la Morale avant les Philosophes</title>, par              M. Louis Ménard, docteur ès-lettres (un vol, in-8°, Firmin Didot, 1860)</note>, a de            plus hautes visées et une ambition plus originale ; c’est proprement l’adversaire de            M. Eugène Véron ; lui, il a placé hardiment son idéal au berceau même de la Grèce, à            l’époque printanière de cet épanouissement mythologique que les philosophes, avant et            après Socrate, ont raillé, méconnu, blasphémé ou interprété à contre-sens, et qu’il            prétend, au contraire, ressaisir plus intelligemment et pouvoir réhabiliter dans une            large mesure. Il ne craint pas même d’y découvrir et d’y voir une sorte de perfection            morale naturelle qui ne s’est plus rencontrée depuis ; il y admire une morale primitive            et populaire « qui ne se traduisait pas par des préceptes et des sentences, mais qui            produisait de si grandes actions et de si grands peuples », — petits en nombre, grands            par le cœur. M. Ménard, qui est peintre et poète, et même chimiste, me dit-on, et aussi            un peu polythéiste (c’est évident), a des pages où brillent et respirent la lumière et            la flamme qu’il a puisées dans la vive méditation de son sujet. Après avoir parlé de la            race née aux confins de la terre des monstres, dans la limoneuse vallée du Nil, et de            l’autre race dite sémitique, habitante du désert et de l’antique Arabie, après les avoir            définies l’une et l’autre, et les avoir montrées fléchissant de respect et de            superstitieuse terreur, ou comme anéanties sous la main souveraine en face d’un ciel            d’airain, il ajoute, par un vivant contraste, en leur opposant la race aryenne venue du            haut berceau de l’Asie, et de laquelle est sortie à certain jour et s’est détachée la            branche hellénique, le rameau d’or :</p><quote><p>« Une autre race encore s’éveille sur les hauteurs, aux premières lueurs du matin ;              les yeux au ciel, elle suit pas à pas la marche de l’aurore, elle s’enivre de ce              mobile et merveilleux spectacle du jour naissant ; elle mêle une note humaine à cette              immense symphonie, un chant d’admiration, de reconnaissance et d’amour ; c’est la race              pure des Aryas ; leur première langue est la poésie ; leurs premiers Dieux, les              aspects changeants du jour, les formes multiples de la sainte lumière. Sur les sommets              sublimes, ils se sentent trop près du ciel pour être écrasés par sa grandeur ; baignés              dans l’éther calme, nourris de la fraîche rosée des montagnes, entourés de nuages              d’or, ils vivent avec les Dieux.</p><p>« La forte race grandit sous les célestes influences ; une voix mystérieuse lui dit              que ce vaste monde qui s’étend sous ses pieds lui appartient. L’audace et la curiosité              vagabonde qui pousse l’oiseau hors du nid entraîne les peuples adolescents loin du              berceau commun. L’un d’eux, est-ce l’aîné ? on l’ignore, mais sans doute le plus fort              et le plus beau des enfants de la lumière, prend possession de cette terre bénie qui              fut depuis la Grèce. Sous un ciel clair où les nuages blancs semblent des éclats de              marbre, au milieu d’une mer semée d’îles, s’étend ce petit pays, hérissé de montagnes              et de rochers sculptés, coupé de ruisseaux, pénétré de golfes sinueux, bordé de côtes              anguleuses, de promontoires aux arêtes vives. Des lignes nettes, de purs horizons, des              contours simples dans leur infinie variété, des formes à la fois sévères et              gracieuses, qu’on admire sans effroi : nulle part de ces immensités qui humilient la              pensée. En Grèce, il n’y a de grand que l’homme ; la nature se proportionne à sa              taille et forme le fond du tableau dont il occupe toujours le premier plan. C’est là              que grandit, pour la gloire et le bonheur de l’espèce humaine, ce peuple artiste et              poète qui s’éleva à la connaissance de la justice par le culte de la beauté. »</p></quote><p>Le livre de M. Ménard, tout en l’honneur de la Grèce primitive, de la Grèce religieuse            et héroïque, peut se résumer en ces mots : « Aucun rêve ne fut plus beau que le sien, et            aucun peuple n’approcha plus près de son rêve. »</p><p>Peuple à jamais aimable, en effet, dont le caractère se marquait en tout, et dès la            première rencontre ! Les Grecs s’abordaient au nom de la joie et de la grâce ; les            Romains, au nom de la santé. Ceux-ci, gens positifs, disaient d’abord <hi rend="i">Salve</hi> ; les autres disaient X, et on répondait : [caracteres grecs illisibles].            Cette idée de grâce, les Grecs la portaient en tout ; pour dire les gens comme il faut,            les gens bien élevés, les honnêtes gens, même au sens politique, les <hi rend="i">Conservateurs</hi>, ils avaient ce mot charmant : et [caracteres grecs illisibles] ,            comme qui dirait : les <hi rend="i">gracieux</hi>, les <hi rend="i">agréables.</hi>            Ailleurs, on a dit grossièrement les hommes <hi rend="i">riches</hi> ou les hommes <hi rend="i">utiles (utiles hommes)</hi> : les Grecs le disaient aussi quelquefois, mais            ils savaient aussi le dire autrement.</p><p>Puisque j’en suis à énumérer quelques-uns des écrits plus ou moins récents qui militent            en faveur des antiques études de la Grèce, comment ne compterais-je pas M. Egger pour            ses savants Mémoires où, sur quantité de sujets, grands ou moindres, sont rassemblées            tant d’utiles et instructives analyses<note place="bottom" resp="author"><title>Mémoires de littérature                ancienne</title>, par M. Egger (un vol. in-8°, librairie de Durand, 1862)</note> ?            Il n’est aucun critique français aussi bien informé de l’état des questions que            M. Egger : il les traite avec curiosité, netteté, et au complet, sans rien négliger,            même d’accessoire et qui s’y rattache de plus ou moins près. Il a et il applique une            méthode très caractérisée, et par laquelle il donne tout à fait la main à l’esprit            moderne : c’est la méthode historique qu’il oppose sans hésiter à celle des anciens            rhéteurs et des humanistes. Ceux-ci, en effet, admirent les Anciens d’abord et ensuite,            en tout et partout, et tels qu’on les leur offre, ne s’inquiétant que de leur impression            personnelle et directe, qu’ils confondent volontiers d’ailleurs avec la donnée            traditionnelle. M. Egger, auparavant, s’informe de la nature et de la qualité des            textes, de l’historique des écrits, de tout ce qui les a précédés, motivés, de ce qui            infirme ou appuie les idées reçues. En procédant ainsi, il a mille fois raison de            s’affranchir et de nous tirer du lieu commun et du convenu. L’admiration, en définitive,            pour être plus éclairée et moins commandée, n’y perd pas : j’aurais trop de regret, pour            mon compte, à voir disparaître cette forme de critique émue, éloquente, telle que les            Cicéron, les Quintilien, les Longin, nous en ont donné des modèles, et telle que            M. Villemain nous l’a si souvent rendue. L’art suprême, aujourd’hui, consisterait non à            sacrifier l’une des deux critiques à l’autre, mais à savoir les combiner, s’il se peut,            et, après avoir tout regardé avec l’œil de l’analyse, à réagir, à se remettre au point            de vue et à retrouver l’admiration, non plus exagérée, grossie, et à tout propos, mais            encore élevée et féconde. Pour avoir descendu un moment de leur piédestal ces demi-dieux            et les avoir mesurés d’aussi près que possible, leurs statues et leurs bustes ne sont            pas tombés en poussière : redressons-les de nouveau, et hâtons-nous de les replacer sur            leur base de marbre, à leur juste hauteur. Quelques-uns seulement y auront perdu :            Aristarque, je le sais, tel que l’analyse nous l’offre, ne répond plus tout à fait à            l’idée proverbiale et grandiose qu’en avaient conçue les Anciens ; c’est le sort et le            malheur des plus excellents critiques, dont les services se consomment en quelque sorte            sur place, et qui travaillent à se rendre inutiles. Mais, pour avoir raisonné d’Homère            tout au long avec Wolf, l’œuvre homérique n’en demeure pas moins à nos yeux le plus            admirable produit de la poésie humaine ; Théocrite, pour avoir eu des précurseurs dans            son genre, et pour n’être pas un inventeur et un créateur, absolument parlant, n’en            reste pas moins la plus charmante et la plus fraîche des flûtes pastorales.</p><label rend="center">IV.</label><p>J’en ai dit assez pour montrer que, sur ces questions de l’Antiquité comparée et mise            en face de l’esprit moderne, s’il ne se livre pas de combats réguliers comme à d’autres            époques, il y a toujours deux camps. L’Antiquité ne perd pas au point de vue            historique ; là-dessus je suis tranquille ; la Grèce, ainsi considérée comme un anneau            d’or dans la chaîne des temps, se classe et se coordonne de plus en plus ; mais, au            point de vue du goût et pour le sentiment direct, pour la familiarité véritable            entretenue avec les sources, je suis moins rassuré, et je ne m’en prends de cela à            personne ; je considère simplement les circonstances où nous vivons.</p><p>C’est dans la jeunesse qu’il faut apprendre à lire les Anciens. Alors la page de            l’esprit est toute blanche, et la mémoire boit avidement tout ce qu’on y verse. Plus            tard, la place est occupée ; les affaires, les soucis, les soins de chaque jour la            remplissent, et il n’y a plus guère moyen qu’avec un trop grand effort de repousser la            vie présente qui nous envahit de tous côtés et qui nous déborde, pour aller se reporter            en idée à trois mille ans en arrière<note place="bottom" resp="author">Il y a (il faut bien le dire)              des esprits distingués, mais essentiellement modernes et présents qui restent et              resteront à jamais fermés à l’intelligence et au vrai sentiment de l’Antiquité, et              qu’il faut désespérer d’y convertir. Un moraliste à la façon de Nicole les a très-bien              définis en ces mots : « Ce sont des esprits trop remplis d’eux-mêmes et des images              présentes qui les occupent, pour pouvoir s’ouvrir et faire place en eux à d’autres              idées que les leurs, et surtout quand il s’agit d’admettre et de comprendre les choses              du passé. » De ces esprits exclusivement voués au monde moderne, aux impressions              actives de chaque jour, et qui ne sauraient s’en déprendre, il en est, d’ailleurs, je              le sais, de bien fermes et, à tous autres égards, d’excellents.</note>. Et encore,            pour y revenir, quand on sait les chemins, quelle préparation est nécessaire ! que de            conditions pour arriver à goûter de nouveau ce qu’on a senti une fois ! Après quelques            années d’interruption, essayez un peu, et vous verrez la difficulté, il est besoin            auparavant de se recueillir, de s’isoler de la vie qui fait bruit et de lui fermer la            porte, de faire comme on faisait autrefois quand on voulait s’approcher des mystères, de            prendre toute une semaine de retraite, de demi-ombre et de silence, de mettre son esprit            au régime des ablutions et de le sevrer de la nourriture moderne. Soyez sobre, soyez à            jeun ; n’allez pas, à vos jours de communion avec l’Antiquité, lire tous les journaux            dès le matin.</p><p>Il est une belle page du docteur Arnold que je veux soumettre à la réflexion. Elle            s’applique aux Anciens et à tous ceux des grands poètes qui sont déjà, à quelques            égards, ou qui seront un jour eux-mêmes des Anciens, à tous ceux qui ne sont plus nos            contemporains et vers lesquels on ne revient qu’en remontant à force de rames le courant            du passé :</p><quote><p>« Les œuvres des grands poètes, dit-il, demandent qu’on les approche au début avec              une foi entière en leur excellence ; le lecteur doit être convaincu que, s’il ne les              admire point pleinement, c’est sa faute et non la leur. Ce n’est là rien de plus qu’un              juste tribut payé à leur renommée ; en d’autres termes, c’est la modestie convenable à              tout individu de penser que son jugement inexpérimenté est sujet à se méprendre plutôt              que la voix unanime du public. C’est le propre des plus grandes œuvres du génie en              tout genre qu’à la première vue on est généralement désappointé. Les cartons de              Raphaël à Hampton-Court, les fresques du même grand peintre dans les galeries du              Vatican, les fameuses statues du Laocoon et de l’Apollon du Belvédère, et l’église de              Saint-Pierre à Rome, le plus magnifique édifice qui soit peut-être au monde,              produisent également cet effet le plus ordinaire de désappointer le spectateur à              première vue. Mais qu’il se rassure ; qu’il se persuade qu’ils sont excellents, et              qu’il ne lui manque que le goût et la connaissance pour les mieux apprécier ; et              bientôt chaque visite nouvelle lui ouvrira les yeux de plus en plus, jusqu’à ce qu’il              ait appris à les admirer, jamais autant qu’il le méritent, assez du moins pour              enrichir et élargir sa propre intelligence par la compréhension de la parfaite beauté.              Il en est ainsi des grands poètes : ils doivent être lus souvent et étudiés avec              révérence, avant qu’un esprit neuf puisse acquérir quelque chose comme une              connaissance égale à leur mérite. En attendant, la méthode est des plus utiles en              elle-même : il est bon de douter de sa propre sagesse, il est bon de croire, il est              bon d’admirer. En tenant continuellement les regards élevés, nos esprits eux-mêmes              s’élèvent ; et tout ainsi qu’un homme, en s’abandonnant aux habitudes de dédain et de              mépris pour les autres, est sûr de descendre au niveau de ce qu’il méprise, ainsi les              habitudes opposées d’admiration et de respect enthousiaste pour le beau nous              communiquent à nous-mêmes une partie des qualités que nous admirons ; et ici, comme en              toute autre chose, l’humilité est la voie la plus sûre à l’élévation<note resp="author">Voir dans le volume de Mélanges du docteur Arnold, seconde édition,                publiée à Londres en 1858, à la page. 256. — M. Matthew Arnold, précédemment cité                dans le courant de cet article, est le fils du célèbre docteur, et s’est placé                lui-même au premier rang parmi les critiques littéraires de son pays.</note>. »</p></quote><p>Entendez ces belles paroles du docteur Arnold comme elles le méritent, et dans le sens            où elles sont dites en effet, — avec religion, non avec idolâtrie. Il faut, en toute            espèce d’art, une éducation préalable et une première docilité de l’esprit.</p><p>Oh ! je le sais, dans le tourbillon accéléré qui entraîne le monde et les sociétés            modernes, tout change, tout s’agrandit et se modifie incessamment. Des formes nouvelles            de talents se produisent chaque jour ; toutes les règles, d’après lesquelles on s’était            accoutumé à juger les choses mêmes de l’esprit, sont déjouées ; l’étonnement est devenu            une habitude ; nous marchons de monstres en monstres. Le vrai d’hier, déjà incomplet ce            matin, sera demain tout à fait dépassé et laissé derrière. Les moules, fixés à peine,            deviennent aussitôt trop étroits et insuffisants. Aussi, j’y ai souvent pensé : de même            qu’autour d’un vaisseau menacé d’être pris par les glaces, on est occupé incessamment à            briser le cercle rigide qui menace de l’emprisonner, de même chacun à chaque instant            devrait être occupé à briser dans son esprit le moule qui est près de prendre et de se            former. Ne nous figeons pas ; tenons nos esprits vivants et fluides.</p><p>Mais aussi, que le présent, que l’avenir le plus prochain, ne nous possèdent point tout            entiers ; que l’orgueil et l’abondance de la vie ne nous enivrent pas ; que le passé, là            où il a offert de parfaits modèles et exemplaires, ne cesse d’être considéré de nous et            compris. C’est par les yeux, c’est par les arts encore, c’est par les débris des            monuments qui ont gardé je ne sais quoi de leur fleur première et de leur éclat de            nouveauté, que les Anciens, les Grecs, se sauvent le plus aisément aujourd’hui. Les            marbres sont devenus comme les garants des livres. Phidias a été inspiré par Homère ; il            le lui rend et le protège à son tour. Mais cela ne suffit pas ; et je réclame la            prééminence pour l’art des arts, la poésie.</p><p>Ô vous qu’un noble orgueil anime, qui avez pris à votre tour possession de la vie et            des splendeurs du soleil, qui vous sentez hautement de la race et de l’étoffe de ceux            qui ont droit de se dire : « Et nous aussi, soyons les premiers et excellons ! » vous            qu’un sang généreux pousse aux nouvelles et incessantes conquêtes de l’art et du génie,            et qu’impatiente, qu’ennuie à la fin cet éternel passé qu’on déclare inimitable,            veuillez y songer un peu : les Anciens, si vantés qu’ils soient, ne doivent pas nous            inspirer de jalousie ; trop de choses nous séparent ; la société moderne obéit à des            conditions trop différentes ; nous sommes trop loin les uns des autres pour nous            considérer comme des rivaux et des concurrents. Les problèmes en art, en science, en            industrie, en tout ce qui est de la guerre ou de la paix, se posent pour nous tout            autrement : nous avons l’étendue, la multitude, l’océan, tous les océans devant nous,            des nations vastes, le genre humain tout entier : nous sondons l’infini du ciel ; nous            avons la clef des choses, nous avons Descartes, et Newton, et Laplace ; nous avons nos            calculs et nos méthodes, nos instruments en tout genre, poudre à canon, lunettes,            vapeur, analyse chimique, électricité : Prométhée n’a cessé de marcher et de dérober les            dieux. Nous avons une morale pratique plus largement humaine, qu’on la prenne chez saint            Vincent de Paul ou chez Franklin. Mais c’est une raison de plus pour que notre fond de            perspective ne cesse de nous montrer cette beauté première, cette excellence parfaite            dans son cadre et en ses contours limités. Que l’admiration de nous à eux, des modernes            aux vrais Anciens, à ceux qui ont le mieux connu le beau, s’entretienne de phare en            phare, de colline en colline, et ne s’éteigne pas ; que l’enthousiasme de ce côté            n’aille pas mourir, — ce serait une diminution du génie humain lui-même ; — non un            enthousiasme crédule, aveugle et indigne d’eux comme de nous, mais un enthousiasme            léger, clairvoyant, intelligent, divinateur et réparateur, qui n’est que l’émotion la            plus délicate et la plus vive en face de tant de belles choses, accomplies une fois en            leur juste cercle et à jamais disparues.</p></div></body>
</text>
</TEI>

