<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Émile de Girardin.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-04-18"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-04-18"><head>M. Émile de Girardin.</head><head type="sub"><hi rend="i">Émile</hi>. <lb/><hi rend="i">Questions de mon temps, 1836 à            1856</hi>. <lb/>Questions de l’année</head><p>Il y a en M. de Girardin l’homme positif, pratique, qui a le tact et le sentiment des          situations, des occasions décisives et des crises ; il y a l’homme de théorie et de          système ; les deux coexistent sans se confondre et sans se nuire. Le dernier donne à          l’autre un air de confiance, de certitude absolue, et laisse jour cependant à bien de          l’habileté et même de la prudence.</p><label rend="center">I.</label><p>Sa ligne de conduite à la Chambre, du moment qu’il y fut entré sous Louis-Philippe en            1834, jusqu’en février 1848, fut d’un homme vraiment nouveau qui ne se rangeait sous le            drapeau d’aucun des anciens partis et qui cherchait à en former un à son image, ce à            quoi il n’a pas encore réussi. Le programme qu’il eût voulu voir adopter à la jeune            génération parlementaire, c’eût été non-seulement de ne pas faire la guerre à la forme            des gouvernements établis, mais de ne pas faire la guerre à mort aux ministères            existants, à moins d’absolue nécessité, et de chercher bien plutôt à en tirer parti pour            obtenir le plus de réformes possible, pour introduire le mouvement et le progrès dans la            conservation même. Aussi ce groupe ou ce petit noyau, dont M. de Girardin était le            principal moteur, avait titre et nom « les conservateurs progressistes. » Combattu,            raillé par toutes les nuances de l’opposition, par toutes les fractions de la gauche et            par les journaux qui la représentaient, négligé et passé dédaigneusement sous silence            par le gros des conservateurs et par l’organe important du centre ministériel, le              <title>Journal des Débats</title>, M. de Girardin sentit le besoin de se défendre            lui-même, de dessiner sa situation, son idée, de la définir sans cesse, et c’est à ce            moment qu’il devint décidément journaliste et rédacteur de premiers-Paris ; jusqu’alors            il avait plutôt dirigé. Mais, vers 1844-1846, il devint une plume active, — cette plume            nette, vive, courte et fréquente, qu’on a sans cesse rencontrée depuis, — avec des            titres d’articles qui saisissent l’attention, des formules qui piquent et qu’on            retient : Les Faiseurs. — Les hommes et les choses. — Changer les choses sans changer            les hommes. — Pas de concessions, des convictions., etc. Quand on parcourt, comme je            viens de le faire, les deux premiers volumes des <title>Questions de mon temps</title>,            on est frappé de l’à-propos et de la justesse de son feu et de son tir contre les            journaux, organes des divers partis : — quelques-uns, les journaux de l’opposition pure,            attaquant le ministère Guizot à outrance sans trop voir ce qu’ils ébranlent avec lui ;            d’autres, le <title>Journal des Débats</title>, le défendant à outrance sans voir ce            qu’ils compromettent avec lui ; <title>Le National</title> enfin, d’accord avec les            organes légitimistes dans la détestable doctrine du <hi rend="i">Tant pis, tant              mieux</hi>, désirant que le ministère résiste jusqu’au bout et tienne bon            opiniâtrement, afin de renverser du même coup ministère et système, cabinet et dynastie.            Certes, M. de Girardin eut alors un sentiment très-vrai de la situation, des divers            moments et comme des divers accès par où le mal allait empirant chaque jour, et lorsque            le 24 février éclata, il était en règle, il avait poussé d’avance tous les cris            d’alarme ; on l’avait même vu, dans la séance du 14 février 1843, après un vote de la            majorité qui qualifiait la minorité avec injure, déposer sur le bureau du président sa            démission de député et signifier sa sortie de la Chambre jusqu’à de nouvelles élections            générales : il donnait pour motif qu’il ne voyait pas de place possible entre une            majorité intolérante qui s’égarait, et une opposition inconséquente qui allait on ne            sait où. Un tel acte aurait eu besoin, pour faire son effet, d’être accompagné et            précédé de tous les éclairs, des tonnerres et des larges torrents de l’éloquence ; et la            parole de M. de Girardin dans une assemblée n’a que les qualités de sa plume, concision            et netteté. Quoi qu’il en soit, cette singularité de sa démission, bien qu’assez peu            comprise dans le moment, est devenue après coup une preuve de très-vive clairvoyance.            Chacun, dans les résumés et les récapitulations qu’il donne de sa vie passée, s’arrange            sans doute pour faire le moins de <hi rend="i">mea culpa</hi> possible et pour se rendre            justice par les meilleurs côtés ; mais, quand on y regarde avec lui, on ne peut            s’empêcher d’être en cela de l’avis de M. de Girardin sur lui-même : parmi les députés            de la Chambre de 1846, il fut l’un de ceux qui se laissèrent le moins abuser par le            spectacle des luttes oratoires, et qui, ne se réglant en rien sur le thermomètre            intérieur de la Chambre, restèrent le plus exactement en rapport avec l’air extérieur :            il fut, de tous les conservateurs de la veille, celui qui, avec            M. Desmousseaux de Givré, cria le plus haut pour avertir.</p><p>Les événements de Février dessinèrent vivement le rôle de M. de Girardin comme            sentinelle avancée, et le montrèrent pendant les premiers mois toujours en scène, sur le              <hi rend="i">qui vive</hi> ! constamment, et sur la brèche. Il est de ceux qui            joignent volontiers l’acte aux paroles. Les épreuves l’ont trouvé à la hauteur du péril.            Dans un naufrage on un incendie, l’homme de cœur, de résolution, devient un homme            public, et il acquiert, par son coup d’œil et par son sang-froid, une importance qu’on            lui refusait la veille. On se souviendra toujours que le 25 février 1848, sous ce titre            de « <hi rend="i">Confiance ! Confiance</hi> ! » parut un article de <title>La              Presse</title> qui, comme le coup d’archet, donnait le ton et marquait la mesure au            plus fort du tumulte. On a pu sourire et plaisanter des petits alinéas de            M. de Girardin, mais ici, dans cet article qui était une action, chaque phrase, chaque            ligne, chaque mot portait et faisait programme et ralliement pour les honnêtes gens et            les bons citoyens. Cet article était le mot d’ordre pour tout Français qui ne            s’abandonnait pas. Un étranger qui nous aime peu, dit-on, mais homme d’infiniment            d’esprit et qui nous connaît bien, sir Henry Bulwer, écrivait de Madrid, le lendemain de            la Révolution de Février et en lisant les belles improvisations qui coulaient des lèvres            de M. de Lamartine : <quote>« Vous avez eu une invasion de barbares dirigée par              Orphée. »</quote> Eh bien ! M. de Girardin, dans <title>La Presse</title>, vint en            aide dès la première minute à M. de Lamartine, et, de concert avec cette belle lyre            démocratique, il sembla quelque temps faire office de chef d’orchestre, donnant coup sur            coup maint signal pour régler la marche et le rythme de l’invasion. <title>La              Presse</title> était devenue, comme on l’appelait, « le journal conservateur de la            République. » Pour être conservateur dans un <hi rend="i">ordre</hi> de choses qui            allait si vite et qui se déplaçait à chaque moment, il fallait se mettre au pas et se            multiplier : c’est alors que M. de Girardin prit cette fameuse devise : <hi rend="i">Une              idée par jour</hi> ! Il tint la gageure durant quelques semaines.</p><p>Cependant l’accord entre le gouvernement provisoire et le journal conservateur ne fut            pas long et ne pouvait l’être. Le même étranger que je viens de citer pour son mot            heureux <hi rend="i">d’une invasion de barbares dirigée par Orphée</hi> ajoutait avec            cet esprit positif qui est bien celui d’un Anglais : <quote>« Mais les <hi rend="i">chœurs</hi> se payent bien cher ; trente sous par jour pour chaque choriste !              comment les finances y pourront-elles suffire ? »</quote> Il fallait éviter à tout            prix la ruine et la banqueroute. M. de Girardin se prononça bientôt contre les demandes            de toute sorte qui se succédaient en procession à l’Hôtel de Ville, contre            l’augmentation des salaires, contre l’idée de guerre ; il s’éleva très-courageusement            surtout contre le parti des démocrates purs, des républicains de la veille, de ceux qui            auraient voulu faire de la République si fortuitement conquise une secte à leur            dévotion, un régime à leur profit, doctrinaires d’un nouveau genre et qui prêchaient à            leur tour l’exclusion, l’épuration. Ce qu’il proposait lui-même de spécifique et            d’original, ce qu’il aurait voulu voir adopter, la mesure du désarmement, l’idée de            faire passer l’État du rang de <hi rend="i">percepteur</hi> à celui d’<hi rend="i">assureur</hi>, la suppression des octrois, le rachat par l’État de tous les            monopoles…, ces fragments d’un plan général qu’il avait conçu, je n’en dirai rien, parce            que de tels projets radicaux se perdaient alors dans tous ceux que chacun proposait à            l’envi et qui couvraient les murailles comme une éruption universelle. C’était l’heure            des remèdes souverains et des panacées. Les institutions politiques masquent les plaies            sociales : dans l’intervalle des institutions, ces plaies cachées et inhérentes à toute            société apparaissent à nu et s’étalent ; chaque passant se propose volontiers pour            guérisseur ; on ne sait à qui entendre. Je glisse donc sur la partie des réformes            radicales proposées alors par <title>La Presse</title>, et qui se confondaient dans le            tumulte avec tant d’autres projets moins cohérents et moins concertés ; mais ce qui            tranchait et la distinguait honorablement, ce que tous aussitôt comprirent, ce fut            l’opposition franche et déclarée que M. de Girardin commença à faire dans le courant de            mars aux vagues paroles, aux concessions continuelles, aux illusions fatales du            Gouvernement provisoire, comme aussi à la propagande violente de quelques-uns de ses            membres dans les départements. Ce qui sautait aux yeux, c’était le nouveau mot d’ordre :              <hi rend="i">Résistance ! Résistance</hi> ! substitué à celui de <hi rend="i">Confiance ! Confiance</hi> ! proféré dans le premier moment. A vingt jours            d’intervalle, pour ceux qui ne réfléchissent pas, cela semblait une contradiction :            c’est que les jours et les heures, à certains moments, comptent plus que, dans le            courant ordinaire, les années et les demi-siècles. Les démocraties sont de leur nature            soupçonneuses et crédules ; l’accusation banale de trahison leur plaît et les trouve            aisément accessibles : on ne s’en fit pas faute contre M. de Girardin ; il se vit            très-promptement impopulaire, et d’une impopularité qui soulevait les passions les plus            vives, les plus irritées. Vers la fin de mars, chaque soir, <title>La Presse</title> ne            sortait plus imprimée de ses ateliers, rue Montmartre, sans être avidement attendue et            accueillie par des groupes qui ne la lisaient pas seulement, qui la déchiraient. J’ai vu            alors de ces numéros achetés et aussitôt déchirés à belles dents et avec rage par            d’honnêtes ouvriers qui croyaient se venger d’un mauvais citoyen et qui auraient voulu            abolir ainsi d’un coup chaque tirage. De là à des voies de fait contre la propriété et            les personnes, il n’y avait qu’un pas, une ligne à franchir. Le 29 et le 30, dans la            soirée, des attroupements plus nombreux, poussant des cris menaçants, se portèrent vers            les bureaux de <title>La Presse</title> où M. de Girardin, entouré de quelques            rédacteurs, se tenait à son poste avec ce « courage tranquille et toujours prêt » qu’il            faut lui reconnaître, il reçut plus d’une députation qu’on introduisit, et qu’il parvint            à calmer, à retourner même en sa faveur par la netteté et la lucidité de ses            explications. Mais le 31 mars, cette espèce d’émeute prit un caractère plus sombre, et            voici exactement ce qui se passa, — j’ajoute que ce n’est pas de lui que je le            tiens.</p><p>Ce jour-là, à sept heures du soir, un ami intime, un ami d’enfance de M. de Girardin,            le docteur Cabarrus arrivait chez M. de Lamartine, aux Affaires étrangères, pour y            dîner. <quote>« Vous arrivez à propos, lui dit M. de Lamartine, je suis au désespoir ;              la vie de Girardin est en danger, il est bloqué dans les bureaux de <title>la                Presse</title> par des centaines, des milliers d’individus, depuis le matin ; nous              sommes au dépourvu, il n’y a pas dans Paris un soldat, pas un secours à lui donner.              Allez, voyez si vous pouvez le tirer du péril et le sauver. »</quote> M. Cabarrus            courut à <title>La Presse</title> ; il était sept heures et demie du soir, lorsqu’il y            arriva à grand-peine à travers les flots du peuple. Il y trouva M. de Girardin avec            MM. Lautour-Mézeray, Guy de La Tour du Pin et quelques autres. On annonçait, l’instant            d’après, un aide de camp du général Courtais qui était chargé de dire à M. de Girardin            qu’on n’avait sous la main qu’une faible partie de la garde nationale, qu’on allait la            convoquer sur l’heure, et que, dès qu’on le pourrait, on viendrait le dégager.              <quote>« Monsieur, lui dit M. de Girardin, je refuse le secours que vous m’offrez, ou              du moins c’est au Gouvernement de faire ce qu’il jugera à propos, cela ne me regarde              en rien. Si mon sang doit couler, la République en sera déshonorée ; j’en suis fâché              pour elle plus que pour moi. Voici un ami que j’attendais, M. Cabarrus ; à huit heures              sonnantes, je sortirai seul avec lui. »</quote> On insista ; on craignait un malheur            qui aurait souillé la Révolution, pure jusque-là de toute effusion de sang.            M. de Girardin fut inflexible : à huit heures il fit ouvrir les portes et s’avança,            donnant le bras au docteur. Un murmure prolongé, un hourra immense salua cette sortie ;            ils firent vingt pas à travers cette foule qui s’entrouvrait pour leur laisser passage.            Tout dépendait de la bonne contenance ; un faux pas, un air d’indécision eut tout perdu.            Cependant le trop de sang-froid a aussi ses témérités et ses imprudences. A un moment,            M. Cabarrus ne put s’empêcher de dire à l’oreille de M. de Girardin : <quote>« Ils ne              t’ont pas reconnu. »</quote> M. de Girardin lui dit : <quote>« Ce n’est pas mon              affaire, présente-moi à eux… »</quote> M. Cabarrus dit alors en s’arrêtant :              <quote>« Citoyens, voilà M. de Girardin que je vous présente. »</quote> C’est alors            qu’un homme s’approcha et lui dit à l’oreille : <quote>« Vous mériteriez bien qu’on              vous… un coup de fusil. »</quote> Il n’en fut rien de plus. Le docteur conduisit son            ami jusqu’à la rue Grange-Batelière, où tout danger et toute menace avaient cessé.</p><p>Si M. de Lamartine, en Février, a eu sa journée héroïque, M. de Girardin a eu sa            journée plus périlleuse encore et non moins intrépide en mars. Il a bien mérité de la            société d’alors par son cri d’alarme et par l’énergie civique dont il l’a soutenu. Quand            il parle, comme il le fait, contre la guerre et ses effets désastreux, ce n’est pas            qu’il supprime le courage et l’intrépidité humaine, c’est qu’il sait où les placer            ailleurs.</p><p>Une plume qui ne ménage rien, mais qui a de belles parties, et qui sait mêler des            réparations à des injustices, M. Veuillot a dit en parlant de M. de Girardin à ce moment            où il était si seul et à la tête de la résistance :</p><quote><p>« Ce fut sa belle époque, non-seulement honorable, mais glorieuse, et qu’il ne              retrouvera pas. Personne, durant quelque temps, n’eut plus ni même autant de courage,              car personne n’était plus en vue ni désigné à plus de fureurs. »</p></quote><p>Le parti qu’il avait tant combattu se vengea de lui aussitôt après les journées de            Juin. Le général Cavaignac, dictateur, pour couper court à ce qu’il appelait « les            publications imprudentes » de M. de Girardin, fît poser les scellés sur le matériel de            son journal et donna l’ordre de mettre le rédacteur à la Conciergerie. M. de Girardin y            fut tenu onze jours au secret. Aucune forme de justice ne fut observée à son égard.            Pourquoi l’avait-on arrêté ? demandait-il et demandait-on de toutes parts dans le            public : « On l’a arrêté, répondit-on de guerre lasse et pour unique raison, parce que            si l’on se fût borné à suspendre ou à supprimer son journal, il eût exécuté ce qu’il            avait annoncé ; il eût protesté, ne fût-ce que sur le plus petit carré de papier. On l'a            arrêté pour lui fermer la bouche. » M. de Girardin, à qui l'on a quelquefois reproché de            l’orgueil, eut tout lieu vraiment d’en concevoir en cette circonstance ; on l’avait jugé            un homme. C’est à cette prison de la Conciergerie qu’il dut de lire à tête reposée les            Œuvres de Turgot, et dans cette persécution qui ennoblit, qui épure les caractères et            les retrempe quand elle ne les aigrit pas, lui qui avait souvent écouté des économistes            plus habiles, mais d’une inspiration moins élevée et moins sévère, lui qui avait pris            ses premières notions financières du célèbre Ouvrard, le Law de notre temps, il acquit            le droit d’appeler désormais Turgot son maître, son ami. Non, il ne doit pas trop en            vouloir au général Cavaignac de lui avoir procuré ces heures de noble intimité, de bonne            et « attachante compagnie » ; c’est ainsi que lui-même il les nomme.</p><label rend="center">II.</label><p>Je laisse les époques intermédiaires et misérables (fin de 1848, 1849, 1850, 1851) où            les questions, se déplaçant chaque jour au souffle des partis, n’offraient aucune prise            bien déterminée, et où la polémique, variant à chaque pas, s’engageait dans des sables            mouvants ou sur un terrain miné et contre-miné en tous sens par l’intrigue : le dégoût            prend, rien qu’à y repasser en idée. Puissent ceux qui les ont vus ne jamais revoir de            pareils temps ! C’est au milieu de ces luttes de chaque jour que M. de Girardin,            obéissant à l’un des instincts et à l’une des lois de son esprit, s’est formé de plus en            plus un système complet et radical de politique ou plutôt d’organisation de la société,            qui est généralement peu compris, et qu’il ne cesse d’appliquer comme pierre de touche            en toute circonstance. Il a, il croit avoir son <hi rend="i">critérium</hi>, son            principe de certitude, et il est prêt sur chaque question.</p><p>Ce système, qui ne comporterait guère une application partielle et qui demanderait à            être expérimenté tout d’un coup et d’ensemble, n’est pas le système parlementaire ou            libéral au sens ordinaire : M. de Girardin va beaucoup plus loin et plus à fond. C’est            un système où l’État prend et empiète le moins possible sur l’individu, lequel se            développe et agit dans la plus grande latitude et la plus entière liberté. L’État ne            retient et ne garde que le strict indispensable, ce qui est indivis : le pouvoir            individuel est élevé à la plus grande puissance ; le pouvoir indivis et collectif,            l’État y est réduit à sa plus simple expression : on a un <hi rend="i">minimum</hi> de            gouvernement. Le système auquel M. de Girardin a donné une netteté ingénieuse            d’expression et une précision voisine de l’algèbre, et qu’il porte sur quelques points            tels que le mariage <note place="bottom" resp="author"><title>La liberté dans le Mariage par l’égalité                des enfants devant la mère</title>, 1 vol. in-18, 1854 ; — et pour l’ensemble du              système, voir l’article <title>Souveraineté</title> dans le <title>Dictionnaire                général de la Politique</title>, publié sous la direction de              M. Maurice Block.</note> au-delà de ce qu’on avait exprimé encore, n’est pas nouveau            d’ailleurs dans son principe ni dans la plupart de ses développements ; et lui-même            reconnaît des pères et des maîtres dans les publicistes de l’école économiste ou            économique, promoteurs d’un gouvernement réduit et à bon marché, Dupont de Nemours,            Daunou, Tracy… et surtout Turgot. Il goûte particulièrement en celui-ci l’homme de son            idée favorite et de son rêve, un réformateur aussi déclaré que possible et qui n’était            en rien un révolutionnaire. Il lui semble qu’un Louis XVI plus énergique, en 1775,            aurait pu, en soutenant Turgot, et sans rien perdre par lui-même du prestige de la            souveraineté, réaliser à temps cette liberté octroyée, équitable, humaine, populaire,            débonnaire sans faiblesse, la plus complète qui se soit encore vue sous le soleil. La            réforme accomplie dans de pareils termes eût ôté lieu et prétexte à toute révolution. On            aurait eu un 89 royal, sans 93.</p><p>J’indiquerai ici, ne pouvant discuter le détail, ce qui me semble vrai, plausible,            acceptable, dans l’ensemble des vues de M. de Girardin, et ce qui me paraît n’être            encore que de la pure algèbre, de la mécanique sociale toute rationnelle. Paradoxes et            utopie tant que l’on voudra ! Des idées sérieuses méritent d’être traitées            sérieusement.</p><p>Sans doute, et je le reconnais avec lui, il est très-vrai en général que le lieu commun            règne jusqu’au jour où il est convaincu d’avoir fait son temps et où on le détrône : on            est tout étonné alors d’avoir été si longtemps dupe d’un mot, d’un préjugé. J’accorde            que, dans ce qui paraît si redoutable de loin, il y a beaucoup de fantômes qui            s’évanouissent si l’on ose s’approcher et souffler dessus ; qu’il n’y a pas un si grand            nombre de libertés possibles à donner ; qu’on les a déjà en partie ; qu’il ne s’agirait            que d’être conséquent, d’étendre et de consacrer le droit ; sans doute, le principe qui            consiste à inoculer le vaccin révolutionnaire pour éviter les révolutions, à donner            d’avance et à la fois plus qu’elles ne pourraient conquérir, ce principe est d’une            analogie séduisante ; mais ceci suppose déjà une médecine bien hardie, et le corps            social n’est point partout le même ni capable de porter toute espèce de traitement.            C’est l’histoire que j’oppose à M. de Girardin, non la logique : c’est l’expérience du            passé, non la chance de l’avenir. Chance et risque, c’est le même mot. Une vieille            nation n’offre point une table rase ; nous ne sommes pas des hommes tout neufs ni des            hommes quelconques. Et par exemple, pour ne prendre qu’un trait du caractère national,            nous sommes un peuple qui se plaît ou s’est beaucoup plu à la guerre, qui aime le            clairon et le pompon ; cela diminue sans doute, mais peut-on agir et raisonner            absolument comme si cela n’était plus, comme si cette forme de notre imagination et tout            notre tempérament étaient changés subitement, du soir au matin, comme si le tempérament            et les intérêts des nations rivales ou jalouses avaient changé aussi ? — Au moins il            faut y tendre et y viser de tous ses moyens, à cet état de moindre antagonisme, de paix            européenne universelle et d’harmonie. — Oh ! ici nous sommes prêts à reconnaître,            nonobstant toutes les exceptions flagrantes, une tendance générale de la société et de            la civilisation vers l’ordre d’idées pacifiques et économiques prêchées par            M. de Girardin ; et c’est ce qui a fait dire de lui à M. de Lamartine en une parole            heureuse et magnifique comme toutes ses paroles : <quote>« Chez Girardin le paradoxe,              c’est la vérité vue à distance. »</quote></p><p>Mais à quelle distance ? Le journaliste fait bien d’y pousser sans trop se soucier des            retards, c’est la fonction et le métier du journal : l’homme de gouvernement ferait bien            d’y regarder à deux et trois fois, s’il était mis en demeure d’appliquer. Il a manqué            aux idées et à l’esprit de M. de Girardin l’épreuve décisive du pouvoir, cette épreuve            qui vous met en présence de difficultés que la logique seule et la science ne résolvent            pas. Les disciples de Turgot en leur temps, les Condorcet et autres en ont fait la rude            et cruelle expérience. Il y a mieux : ce parfait état de société, cet ordre idéal et            simple que M. de Girardin a en vue, je le suppose acquis et obtenu, je l’admets tout            formé comme par miracle : on a un pouvoir qui réalise le vœu du théoricien ; qui ne se            charge que de ce que l’individu lui laisse et de ce que lui seul peut faire : l’armée            n’est plus qu’une force publique pour la bonne police ; l’impôt n’est qu’une assurance            consentie, réclamée par l’assuré ; l’individu est libre de se développer en tous sens,            d’oser, de tenter, de se réunir par groupes et pelotons, de s’associer sous toutes les            formes, de se cotiser, d’imprimer, de se choisir des juges pour le juger (ainsi que cela            se pratique pour les tribunaux de commerce), d’élire et d’entretenir des ministres du            culte pour l’évangéliser ou le mormoniser… ; enfin, on est plus Américain en Europe que            la libre Amérique elle-même, on peut être blanc ou noir impunément. Mais quel usage            fera-t-on de cette liberté si plénière ? car la liberté, ce n’est que le moyen auquel on            avait droit : la liberté ne dispense pas d’être habile, et cette habileté, dans un tel            ordre de société, est encore plus nécessaire aux gouvernés qu’aux gouvernants. Ce nouvel            état social, fût-il uniforme dans sa simplicité d’organisation, aurait donc, selon les            lieux et les peuples, une physionomie autre et des destinées fort différentes ; il            aurait, lui aussi, ses orages, ses luttes, ses accidents imprévus, peut-être ses            catastrophes, résultat des passions et du peu de sagesse humaine. Telles sont mes            conjectures ; l’optimisme n’est point mon fait. J’en reviens, de guerre lasse, à penser            que de même que les Prières dans l’Antiquité, et selon la belle allégorie homérique,            étaient représentées <hi rend="i">boiteuses</hi>, dans les temps modernes les réformes            ne viennent que boiteuses aussi ; on ne les obtient que lentement, une à une ; elles            s’arrachent par morceaux, et les eût-on toutes à la fois, l’homme trouverait encore            moyen d’y réintroduire les abus à l’instant même.</p><p>Certes le progrès en science, en industrie, en civilisation générale, en réparation            moins inégale du bien-être, est évident ; il se poursuit et se poursuivra ; mais aux            yeux du philosophe, de l’artiste, du moraliste, de tous ceux qui conçoivent avec étendue            et qui comparent, c’est toujours un progrès qui cloche et qui clochera, un progrès qui            ne bat que d’une aile.</p><p>Ma principale dissidence avec M. de Girardin porte, en définitive, sur un seul point :            c’est qu’il est plus confiant que moi dans la logique, dans la rectitude et le bon            esprit de tous. En cela Émile est encore un disciple de Jean-Jacques, — disons de            Turgot, puisqu’il le préfère. Ce positif est, à sa manière, un croyant. Il a un coin            d’enthousiasme. Il a la religion politique de l’avenir. Quand il est trop poussé à bout            et relancé sur ce point de conviction vive, il faut voir comme il prend feu ; une            détente lui échappe ; il est parti sur son Pégase, et je l’ai entendu mainte fois            chaleureux, entraîné, éloquent.</p><label rend="center">III.</label><p>Après une abstention de six années, M. de Girardin a fait dans <title>La Presse</title>            en 1863 une rentrée brillante. Il n’a jamais montré plus d’entrain ni de prestesse. Il            ne manquait pas de gens qui l’attendaient à cette nouvelle épreuve et qui auraient bien            voulu le déclarer dépassé et arriéré. Dans les échecs des heureux, il y a toujours            quelque chose qui console le commun du monde et qui ne déplaît pas. M. de Girardin a            donné aux malveillants un prompt démenti, et il a retrouvé tous ses anciens lecteurs,            sans compter les nouveaux. Il a abordé d’emblée plus d’une question et a mené de front,            pour ainsi dire, plus d’une campagne : le congrès, la paix et la guerre, les élections,            etc. On l’a combattu ici même <note place="bottom" resp="author">C’est-à-dire dans le journal <title>Le                Constitutionnel</title>.</note> sur plus d’un point. Dans ces questions toutes            politiques et qui ne sont pas de notre ressort, nous le louerons seulement d’une chose :            c’est d’avoir désintéressé le principe même du Gouvernement impérial ; c’est, lorsqu’il            contredisait, de l’avoir fait sans aucune arrière-pensée maligne, sans aucun esprit de            dénigrement et sans un soupçon de venin. Plus d’une fois il a montré à quelles limites            pouvait se porter la discussion la plus vive, dans le cercle même où elle est            présentement circonscrite.</p><p>Il a développé en toute rencontre sa thèse favorite, il a déployé son drapeau de la <hi rend="i">liberté illimitée de la presse</hi>, et a étonné plus que convaincu ceux            mêmes qui pensent que, dans cette voie, on a quelque chose à réclamer encore. Il a            présenté et renouvelé sous toutes les formes son fameux argument en faveur de            l’impunité, à savoir l’innocuité ; — c’est-à-dire, selon lui, que la presse ne fait            qu’un mal imaginaire ; qu’il n’est que de laisser dire et contredire pour tout            neutraliser, que cette puissance que s’attribue le journal n’est qu’une vanterie et un            lieu commun ; que tous ces tyrans de l’opinion ne sont que des mouches du coche.              <quote>« Que sont tous ces articles de journaux ? disait-il un jour. A peine les              grains de poussière d’un tourbillon qu’abat le même vent qui l’a soulevé. Le vrai nom              de la presse, ce n’est pas la presse, c’est l’oubli. Qui se souvient le lendemain de              l’article de la veille … »</quote></p><p>Ici il y a quelque chose à accorder encore, et si l’on enlevait à l’expression de            M. de Girardin ce qu’elle a de paradoxal et d’absolu, on serait près de s’entendre            peut-être, ou du moins on se rapprocherait. Sans doute, le courant de ce qu’on appelle            l’opinion publique se décide par la suite et le concours de tant de causes générales et            particulières, que chacune des particulières compte pour infiniment peu, — ou très-peu.            Il en est du courant des opinions comme des vents en météorologie : la cause des vents            et de leurs variations reste inconnue ; tant d’influences y concourent, qu’il a été            jusqu’ici impossible de déterminer la part exacte de chacune. Mais cette part, pour être            inappréciable et pour se dérober au calcul, n’en est pas moins réelle. Certains            écrivains politiques s’exagèrent leur importance et s’enflent dans l’idée qu’ils ont            d’eux-mêmes : raillez-les, remettez-les à leur place, montrez-leur qu’ils se            chatouillent l’amour-propre et qu’ils se rengorgent plus que de raison. Mais pourtant            vous ne sauriez nier la puissance des mots, ni des plumes habiles, adroites, éloquentes,            qui savent en user à propos, et de celles qui ont l’art d’en abuser. Byron l’a dit dans            une parole célèbre : <quote>« Les mots sont des choses, et une petite goutte d’encre              tombant, comme une rosée, sur une pensée, la féconde et produit ce qui fait penser              ensuite des milliers, peut-être des millions d’hommes. »</quote> Et vous-même, sous            l’empire des faits, sous le coup de l’évidence, vous l’avez dit, et aussi énergiquement            que Byron :</p><quote><p>« La puissance des mots est immense ; il n’en est peut-être pas de plus grande sur la              terre. Un mot heureux a souvent suffi pour arrêter un armée qui fuyait, changer la              défaite en victoire et sauver un empire…</p><p>« Il y a des mots souverains : tel mot fut plus puissant que tel monarque, plus              formidable qu’une armée. Il y a des mots usurpateurs : tel mot, se décorant d’une              fausse acception, appelant <hi rend="i">pouvoir</hi> ce qui est <hi rend="i">abus</hi>, ou <hi rend="i">liberté</hi> ce qui serait <hi rend="i">excès</hi>, disant              la <hi rend="i">gloire</hi> pour la <hi rend="i">guerre</hi>, ou la <hi rend="i">foi</hi> pour la <hi rend="i">persécution</hi>, peut semer la propagande, égarer              les esprits, soulever les peuples, ébranler les trônes, rompre l’équilibre des              empires, troubler le monde, et retarder de cent ans la marche de la civilisation ! Il              y a des mots qui sont vivants comme des hommes, redoutables comme des conquérants,              absolus comme des despotes, impitoyables comme le bourreau ; enfin il y a des mots qui              pullulent, qui, une fois prononcés, sont aussitôt dans toutes les bouches…</p><p>« Il est d’autres mots qui, pris dans une mauvaise acception, énervent, glacent,              paralysent les plus forts, les plus ardents, les plus utiles, les plus éminents, tous              ceux enfin sur qui ils tombent, mots plus funestes au pays qui ne les repousse pas que              la perte d’une bataille ou d’une province… <note place="bottom" resp="author"><title>Questions de mon                  temps</title>, tome I<hi rend="sup">er</hi>, pages 276, 277, 280.</note>»</p></quote><p>Je ne demande rien de plus, et, cela dit et réservé, je conçois, j’admets volontiers            que dans un pays aguerri au feu des discussions, chez un peuple de bon sens solide,            raisonneur, calculateur, entendant ses intérêts, d’oreille peu chatouilleuse, qui ne            prend pas la mouche à tout propos, une grande part de ce qui n’est qu’imaginaire dans le            danger d’une presse libre disparaisse et s’évanouisse ; que les inconvénients puissent            même s’y contre-balancer de manière à laisser prévaloir grandement les avantages. On            connaît des pays comme ceux-là.</p><p>Ne nous vantons pourtant pas trop de notre éducation et de notre raison, nous les            modernes. Dans l’Antiquité, les peuples, tels que la poésie ou l’histoire nous les            montre, les peuples des différentes cités et des petits États, dans leurs mouvements            impétueux et leurs révolutions, se décidaient d’eux-mêmes au gré de leurs passions, et,            à défaut de presse, par la voix de leurs orateurs ; ou bien, quand l’oracle avait parlé,            aveuglément superstitieux qu’ils étaient, ils lui obéissaient en aveugles. Chez les            modernes, il y a progrès : les oracles sont muets ; la voix des dieux et de ceux qui les            faisaient parler n’est plus fatalement obéie ; les peuples pensent : et pourtant il y a            toujours l’empire des mots, la puissance des déclamations de tout genre, des sophismes            spécieux, ces autres formes d’idoles ; il y a la mobilité naturelle aux hommes, le jeu            presque mécanique des actions et des réactions, mille causes combinées d’où résultent on            ne sait comment, à certains jours, des souffles généraux qui deviendront plus tard des            tempêtes ; et lorsqu’une fois il s’est établi parmi les peuples un mauvais courant de            pensées et de sentiments, oracle ou non, il y a danger, si une main bien prudente et            bien ferme n’est au gouvernail, qu’ils n’y obéissent en aveugles comme à un mauvais            génie.</p><p>Je dois finir. Le talent, c’est-à-dire les idées exprimées d’une façon incisive et            tranchante, le mordant, la verve, la précision, la propriété des termes dont il joue,            qu’il entre-choque à plaisir et qu’il oppose, sont chez M. de Girardin publiciste des            qualités incontestables. Ceux qui ont prétendu lui refuser ce talent d’écrivain ne l’ont            pu faire qu’autrefois et avant qu’il eût multiplié ses preuves. M. de Girardin n’a rien            de la rhétorique ni du style appris, mais un tour vif, neuf, imprévu, cavalier, qui est            à lui. C’est un polémiste de première force, un contradicteur redoutable. Il a sur tout            sujet des fonds en réserve, tout un arsenal de munitions. On dirait qu’il a mis quelque            chose de son esprit d’administrateur au service de sa logique et de sa polémique. Il a            des dossiers de citations et d’objections en règle, citations <hi rend="i">ad hoc</hi>,            objections <hi rend="i">ad hominem</hi>. L’occasion s’offrant, il n’a qu’à tirer le            carton du casier : chaque dossier, s’ouvrant à l’instant, fait pluie et cascade sur            chaque question, sur chaque adversaire. Il y joint une sorte de verve logique            très-sensible, à laquelle il se laisse volontiers emporter. Quand il a trouvé une forme            heureuse, il ne craint pas d’en user, d’en abuser même, jusqu’à satiété et extinction.            Le goût littéraire, plus scrupuleux et plus vite lassé que le talent politique, ne            l’avertit pas de cesser. Il enfile et défile ses preuves d’un bout à l’autre, depuis la            première jusqu’à la dernière ; il ne fait grâce d’aucun développement ; il les épuise,            et il arrive ainsi à produire sur le public un effet incontestable. Aussi, dès qu’il            écrit, il est lu. J’ai remarqué dans sa dernière manière plus d’un trait de talent            littéraire proprement dit, de ces traits qu’on retient, — lorsqu’il a eu à revenir sur            M. Thiers, lorsqu’il a apprécié M. Billault et ce dernier discours si éloquent de            M. Rouher ; — lorsque encore, par exemple, ayant à parler de Victor-Emmanuel, il l’a            défini <quote>« ce roi plein de résolution qui met le triomphe de l’unité italienne              au-dessus de la conservation de sa couronne et de sa vie, roi plein d’ardeur, qui a le              mépris de la mort et la volupté du péril »</quote> — lorsqu’à la veille du discours de            l’Empereur pour l’ouverture de la dernière session, et s’arrêtant par convenance au            moment où il allait essayer d’en deviner le sens, il ajoutait : <quote>« On peut s’en              rapporter pleinement de ce qu’il conviendrait de dire, s’il le veut dire, à              l’Empereur, qui semble puiser dans la condensation et l’esprit du silence la force et              le génie du discours. »</quote> On ne saurait mieux dire ni plus justement, et en            moins de mots, les jours où l’on ne veut pas déplaire.</p></div></body>
</text>
</TEI>

