<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Corneille. Le Cid (suite.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-03-14"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-03-14"><head>Corneille. <title>Le Cid</title> (suite.)</head><head type="sub"><lb/>Édition Hachette, tome III.</head><dateline><docDate when="1864-03-14">Lundi 14 mars 1864</docDate>.</dateline><p>Au moment où parut au théâtre <title>le Cid</title> de Corneille, il y avait longtemps          que la littérature française, reconstituée sous Henri IV et datant de Malherbe, était dans          l’attente. L’époque, en tant que nouvelle et que moderne, n’avait rien produit encore de          grand et de vraiment beau ; je parle de ce beau et de ce nouveau qui est propre à chaque          époque et qui la marque d’un cachet à elle. Le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle          cherchait encore, et, pour n’en être plus à son coup d’essai, il n’avait pourtant pas          donné son coup de maître. Quelques strophes nobles et fières de Malherbe promettaient,          faisaient pressentir et désirer une œuvre entière et de longue haleine : elle n’était pas          venue. Les <title>Lettres</title> de Balzac, en 1624, avaient produit une vive et agréable          impression sur tout un cercle de lecteurs par la constante pureté de l’élocution, par un          certain éclat de netteté, de grâce et de politesse, qui faisait dire à première vue : Que          de fraîcheur ! que de brillant ! que de fleurs ! Mais ce n’étaient que fleurs peintes et          lustrées, printemps artificiel ; tout cela laissait froid et sans émotion, et ne          s’adressait qu’aux lettrés. Pour arriver à une œuvre qui enlève, qui passionne tout le          public et fasse événement, il faut en venir au <title>Cid</title> représenté avec un          applaudissement enthousiaste vers la fin de décembre 1636, et qui sacra Corneille grand          poète. Je dis décembre 1636, comme la date la plus probable ; d’autres ont dit novembre :          personne, dans le temps même, n’a songé à noter le jour exact de cette victoire.</p><p>Victoire cependant, qui ne le cède à nulle autre, et dont l’honneur rejaillit sur le          règne même de Louis XIII et de ce Richelieu qui s’est trop montré jaloux de Corneille : il          est, malgré tout, impossible de ne pas confondre le triomphe du <title>Cid</title> avec le          leur et avec le plus beau moment de leur gloire. C’était l’heure précisément où l’on          venait de reprendre Corbie sur les Espagnols (14 novembre 1636), où Voiture écrivait à ce          sujet la lettre si éloquente et si française qui, en révélant dans ce bel esprit un sens          politique supérieur, est, à sa manière, une pièce d’histoire. Tous les cœurs français          étaient en émoi ; on sortait d’une grande crise ; on respirait plus librement et à pleine          poitrine. A cette heure de délivrance et d’allégresse, Paris, comme s’il eût voulu la          fêter et la célébrer, eut aussi son exploit brillant, sa conquête.</p><p>L’histoire littéraire ne marche pas comme l’histoire politique : ce n’est point par          annales régulières qu’elle procède. On n’y compte que les années critiques, décisives.          1636 est une de ces années, comme 1656 en sera une par <title>les          Provinciales</title>.</p><p><title>Le Cid</title> est une œuvre de poésie, mais sa prompte influence s’est fait          sentir sur toute la langue, et tout au moins son succès coïncide avec un progrès notable          dans la prose. Vaugelas, dans ses <title>Remarques</title> publiées en 1647, fait souvent          cette observation que, depuis dix ou douze années, tel ou tel usage qu’il estime meilleur          s’est introduit et a prévalu : or, ces dix ou douze années en arrière se rapportent          parfaitement à la venue du <title>Cid</title>. Ç’a été l’honneur du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, que la poésie a donné le signal et le branle, même à          la prose : celle-ci en a gardé quelque chose de plus libre, de plus large et de plus          généreux, qui disparaît trop dans le siècle suivant. Je voudrais ressaisir et rendre ici          le plus que je pourrai de l’émotion du <title>Cid</title>, de l’étincelle électrique qu’en          reçut le public d’alors. On aime à prêter l’oreille au son du clairon, au <title>Chant du            Départ</title> de la noble littérature.</p><p>J’ai souvent pensé que ce serait à un jeune homme plutôt qu’à un critique vieilli          d’expliquer <title>le Cid</title>, de le lire à haute voix et de dire ce qu’il en          ressent : je me suis donné, une fois, cette sorte de satisfaction et j’ai fait cette          épreuve ; je me suis fait lire <title>le Cid</title> par un jeune ami : c’était lui qui me          le commentait comme à vue d’œil par la fraîcheur, la vivacité des sentiments qui          s’éveillaient, qui se levaient à tout instant en lui. En général, pour en bien parler, le          mieux est d’être tout à fait contemporain de son sujet. <title>Le Cid</title> est une          pièce de jeunesse, un beau commencement, — le commencement d’un homme, le recommencement          d’une poésie et l’ouverture d’un grand siècle. Les vers de premier mouvement et d’un seul          jet y sortent à chaque pas ; c’est grandiose, c’est transportant. Un jeune homme qui          n’admirerait pas <title>le Cid</title> serait bien malheureux ; il manquerait à la passion          et à la vocation de son âge. <title>Le Cid</title> est une fleur immortelle d’amour et          d’honneur. Ceux qui, comme M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné et Saint-Évremond, avaient          admiré <title>le Cid</title> encore nouveau, et étant eux-mêmes dans leur première          jeunesse, ne lui comparaient rien et souffraient difficilement que l’on comparât personne          à Corneille.</p><p>Quand on parle de création à propos du <title>Cid</title>, il faut bien s’entendre.          Création, dans le sens de faire quelque chose de rien et de tout tirer de soi, il n’en          saurait être question ici, puisque toute l’étoffe est fournie d’ailleurs : la création de          Corneille est et ne saurait être que dans le ménagement habile, dans le travail complexe          qu’il a su faire avec une décision hardie et une aisance supérieure. <title>La Jeunesse du            Cid</title>, de Guillem de Castro, pièce en trois journées, était sa matière première :          quel fut au juste le profit qu’il en tira ? quelle sorte de réduction et d’appropriation          toute française (en y laissant une couleur très-suffisamment espagnole) lui a-t-il fait          subir, quel compromis a-t-il su trouver quant au lieu, au temps, quant au nombre et aux          sentiments des personnages, à leur ton et à leur façon de parler ou d’agir ? Il est facile          à chacun de s’en rendre compte, aujourd’hui qu’on a toutes les pièces du procès sous les          yeux. Ce qui est certain et qu’on peut affirmer sans crainte, c’est que Corneille n’a pas          copié et qu’il n’a imité qu’en transformant ; il a ramassé, réduit, construit ; et avec ce          qui n’était que matière éparse, — une riche matière, — il a fait œuvre d’art, et d’art          français. Toute œuvre étrangère, en passant par la France, par la forme et par          l’expression française, se clarifie à la fois et se solidifie, de même qu’en philosophie          une pensée n’est sûre d’avoir atteint toute sa netteté et sa lumière, que lorsqu’elle a          été exprimée en français. Corneille, en resserrant <title>le Cid</title>, en a fait          saillir plus nettement quelques-unes des beautés un peu contraintes et les a lancées en          gerbe au soleil comme par un jet d’eau nerveux et rapide.</p><p>Ce n’est point par le goût que brille ordinairement Corneille ; mais ici, pour peu que          l’on compare avec la pièce espagnole, on verra qu’il a eu, relativement à nous, Français,          et à notre public d’alors, beaucoup de goût, c’est-à-dire beaucoup de choix. Dans            l’<title>Examen</title> qu’il fit du Cid vingt-cinq ans plus tard, il indique avec          complaisance quelques-unes de ces adresses qu’il a employées : il est aussi quelques-unes          des beautés premières, tout à l’espagnole, qu’il a l’air de vouloir rétracter et dont il          fait mine de se repentir : ainsi, à un endroit, l’offre que fait Rodrigue de son épée à          Chimène et sa protestation de se laisser tuer par don Sanche <quote>« ne me plairaient pas            maintenant, dit-il ; ces beautés étaient de mise en ce temps-là, et ne le seraient plus            en celui-ci. La première est dans l’original espagnol, et l’autre est tirée sur ce            modèle. Toutes les deux ont fait leur effet en ma faveur ; mais je ferais scrupule d’en            étaler de pareilles à l’avenir sur notre théâtre. »</quote> — Cela veut dire qu’à          cinquante et soixante ans on se ferait scrupule, pour de bonnes raisons, de recommencer ce          qu’on osait à trente. A la bonne heure ! ayons toutes les qualités, s’il se peut, et le          moins possible les défauts de nos divers âges ; mais gardons-nous, tout en faisant pour la          forme nos légers <hi rend="i">mea culpa</hi>, de prétendre retoucher à notre jeunesse,          — aux œuvres et aux actes de notre jeunesse ; — et surtout si ç’a été celle du grand          Corneille.</p><p>Ouvrons maintenant <title>le Cid</title> et refeuilletons-le, s’il vous plaît,          ensemble.</p><label rend="center">I.</label><p>Sur un premier point, pour n’avoir pas à y revenir trop souvent, il est à remarquer que            Corneille, qui s’est attaché à observer les unités d’action, de temps et de lieu ; qui,            pour la durée du temps et de l’action, s’est tenu exactement dans les vingt-quatre            heures (tellement que la pièce commencée vers midi ou une heure, je suppose, dure            jusqu’au lendemain, à peu près à la même heure), n’a pu observer aussi exactement            l’unité de lieu. Il reste dans la même ville (à Séville), mais il est tantôt dans la            maison de Chimène, tantôt dans celle de don Diègue, tantôt dans le palais du roi, tantôt            dans la rue : le premier acte renferme ainsi trois changements, le second trois, le            troisième deux, le quatrième deux, le cinquième quatre, de compte fait. On n’exécutait            pas ces changements sur la scène : le spectateur s’y prêtait suffisamment. Cependant            Corneille, qui tenait à <hi rend="i">éluder</hi> sur ce point et à ne pas trop faire            remarquer les déplacements, s’abstient, dans le dialogue, de ce qui obligerait trop            directement à les apercevoir : ses personnages raisonnent, agissent, mais sans tirer            parti de quantité de petites circonstances qui localisent, qui précisent, et sans que            jamais le cadre des lieux leur donne plus de relief ou leur serve de point d’appui. Ils            gardent ainsi quelque chose de plus abstrait que dans la pièce espagnole, où ces            changements de lieu sont fortement accusés, et que dans la réalité de la vie, où mille            particularités du discours avertissent à tout instant de l’endroit précis où l’on est et            où l’on parle. C’est l’inconvénient de notre système.</p><p>Les premières scènes qui se passent dans la maison du comte et de Chimène sont de pure            confidence. Le mariage entre Rodrigue et Chimène, malgré la rivalité de don Sanche qui            n’est là que pour la montre, semble convenu d’avance ; le comte y donne les mains. Il le            dit à Elvire, suivante de Chimène, au moment de se rendre au Conseil dans lequel le roi            doit nommer un gouverneur à son fils : il ne doute pas que ce ne soit lui-même sur qui            tombe le choix. Chimène, dans la scène qui suit, exprime des craintes et un triste            pressentiment au milieu de sa joie.</p><p>L’infante (car dès la troisième scène on se trouve chez l’infante) confesse à sa            gouvernante l’amour qu’elle a pour Rodrigue. Son secret lui échappe. Elle va donner de            sa main Rodrigue à Chimène, et cependant elle aime Rodrigue, toute fille de roi et tout            amie de Chimène qu’elle est ; mais elle est décidée, dût-elle en mourir, à immoler sa            flamme au devoir, à l’honneur, au sentiment de sa propre gloire.</p><p>Cette infante qui est volontiers regardée comme un hors-d’œuvre dans la pièce de            Corneille, comme un rôle insipide fait pour être supprimé, est au contraire bien vivante            dans l’auteur espagnol. Tandis que dans la pièce française les premières scènes se            passent en confidence, dans le drame espagnol tout est en tableau. La scène s’ouvre par            un spectacle attachant. Rodrigue vient de faire la veille des armes, et le roi, voulant            honorer et récompenser en lui son père, va le faire chevalier en lui donnant sa propre            armure. Il l’arme donc et le reçoit selon la formule et en toute cérémonie, devant            l’autel de Saint-Jacques, en présence de la reine, sous les yeux de l’infante et de            Chimène qui vont se prendre d’amour pour lui au même moment. L’infante, par ordre du            roi, lui chausse les éperons, et ces éperons piquent au même moment le cœur de Chimène.            L’infante aussi, piquée à son tour, ne peut s’empêcher, à part soi, de trouver que            Rodrigue est très-bien. On assiste à la naissance visible de leur amour, et leur            rivalité future viendra se rattacher dans notre esprit à un souvenir, à un spectacle            bien présent. On était moins pittoresque parmi nous du temps de Corneille ; on mettait            en première ligne l’analyse morale intérieure. Partout Corneille a rationalisé,            intellectualisé la pièce espagnole, variée, amusante, éparse, bigarrée ; il a mis les            seuls sentiments aux prises.</p><p>Un grand critique à ses heures perdues, Napoléon, assistant, sous le Consulat, à une            représentation du <title>Cid</title> et s’apercevant qu’on avait supprimé le rôle de            l’infante, en demanda le motif ; et comme on lui répondit que le rôle avait été jugé            inutile et ridicule ; <quote>« Tout au contraire, s’écria-t-il, ce rôle est fort bien              imaginé. Corneille a voulu nous donner la plus haute idée du mérite de son héros, et              il est glorieux pour le Cid d’être aimé par la fille de son roi en même temps que par              Chimène. Rien ne relève ce jeune homme comme ces deux femmes qui se disputent son              cœur. »</quote></p><p>La remarque est vraie, mais il n’est pas étonnant toutefois que l’infante, chez            Corneille, à la représentation, paraisse inutile, puisque dans la pièce, telle même            qu’il l’a conçue, tout tend à la rapidité et au plus grand effet par le            resserrement.</p><p>Dans le drame espagnol, cette même infante qui a commencé par chausser à Rodrigue les            éperons de chevalier, cette princesse tant respectée et admirée de lui, et qui lui            voudrait un peu moins de respect avec un peu plus de tendresse, a une existence bien            distincte, bien définie ; elle passe par des péripéties frappantes et qui intéressent ;            elle sauve Rodrigue et le protège quand on le poursuit après la mort du comte ; elle a            le temps de renaître à l’espérance lorsque lui-même, partant pour combattre les Maures à            la tête de ses cinq cents amis, il la salue galamment à ce balcon de sa maison de            plaisance, d’où elle l’a reconnu. Il se montre chevaleresque et plus que courtois pour            elle en cette rencontre, et ne s’éloigne qu’en emportant avec lui ses vœux et sa            bénédiction. Ce rôle de l’infante qui, vers la fin, a perdu sa mère, qui n’est pas aimée            de son frère, qui voudrait un tout petit royaume à elle, a, dans la pièce espagnole, une            réalité qui disparaît dans la réduction analytique de Corneille, et l’on conçoit dès            lors que, dans ce système de coupures et d’éviter à tout prix les longueurs, qui est ou            était le nôtre, on n’ait pas résisté, bien qu’à tort peut-être, à la tentation de le            supprimer.</p><p>Faute de place et d’espace, l’infante, dans la pièce française, n’est pas un personnage            vivant, et s’il est permis de dire, en chair et en os ; ce n’est qu’un double ou triple            sentiment dialogué : le sentiment de l’amour pur en opposition avec celui du devoir ou            de la dignité.</p><p>C’est là, au reste, le procédé constant de Corneille, et, par lui, de la tragédie            française. Tout ce qui est visible, accentué aux sens, tout ce qui parle distinctement            aux yeux et qui dessine vivement et même bizarrement le monde extérieur tel qu’il est,            il l’absorbe, il l’abstrait en quelque sorte, il le fait passer à l’état de sentiment            pur, d’analyse raisonnée et dialoguée ; il le transpose de la sphère visuelle dans celle            de l’entendement, mais d’un entendement net, étendu, sans vapeur, non nuageux, de cet            entendement clairement défini, bien qu’un peu nu, tel que va le circonscrire et            l’éclairer philosophiquement, dans son <title>Discours de la Méthode</title> et            ailleurs, Descartes, ce grand contemporain du <title>Cid</title>.</p><p>Cette abstraction cornélienne est moins complète dans <title>le Cid</title> que dans            les pièces qui ont suivi, et si le brillant Rodrigue nous plaît plus que les autres            héros de Corneille, c’est qu’aussi il a gardé plus de vie, plus de flamme au front et            plus d’éclairs.</p><p>La scène entre le comte et don Diègue, la scène d’offense se passe dans une rue ou dans            quelque antichambre ou vestibule, au sortir du Conseil dans lequel don Diègue l’a            emporté sur le comte. Chez l’auteur espagnol, l’insulte s’accomplit dans la salle même            du palais en présence du roi : les anciennes romances le voulaient ainsi, et Guillem de            Castro s’y est conformé. L’inconvenance eût paru trop grande en France où nos rois ne            virent jamais rien de pareil. Et puis, à notre point de vue dramatique, le dialogue et            le duel de paroles à deux se détache mieux ainsi ; la querelle est mieux tranchée ; on            n’arrive que par degrés à l’extrême insulte. Le comte commence en éclatant, mais il            n’éclate d’abord qu’en plainte et en jactance :</p><quote><l>« Enfin vous l’emportez, et la faveur du roi</l><l>Vous élève en un rang qui n’était dû qu’à moi… »</l></quote><p><hi rend="i">Enfin vous l’emportez !…</hi> beau début. <title>Le Cid</title> est tout            ainsi en beaux débuts : <hi rend="i">Rodrigue, as-tu du cœur ?… A moi, comte, deux              mots !… Sire, Sire, justice !…</hi> Cela ne se soutient pas toujours, mais l’élan est            donné, le coup de collier chevaleresque. <title>Le Cid</title> est une pièce toute de            premier mouvement, et où circule un lyrique généreux. On ne discute pas, on est enlevé.            Malherbe avait de ces fiers débuts d’ode, de sonnet, de chanson : Corneille en a dans le            dramatique.</p><p>Le comte et don Diègue ne songent guère d’abord qu’à se louer, et don Diègue a commencé            même assez doucement avec le comte en lui demandant d’accepter son fils pour gendre.            Mais l’orgueil piqué des deux parts s’exalte vite et monte de plus en plus ; l’un dit            sur tous les tons : <hi rend="i">Je suis</hi> ; et l’autre ; <hi rend="i">J’ai été.</hi>            Dans la fière énumération que fait le comte de ses titres, un vers entre autres se            détache et sort des rangs :</p><quote><l>« Grenade et l’Aragon tremblent quand ce fer brille ! »</l></quote><p>Plus tard Corneille, si riche toujours en vers de pensée, aura trop peu de ces vers            d’image qui sont un des charmes du <title>Cid</title>. Enfin, à force de se vanter            chacun à qui mieux mieux, les deux rivaux finissent par s’insulter, et le soufflet            échappe. Don Diègue tire l’épée, mais le comte la lui fait tomber des mains et, pour            comble d’insulte, la lui rend.</p><p>Don Diègue reste seul, exhale son désespoir, déplore son infamie qui fait contraste à            sa gloire passée, et, s’adressant à cette épée devenue inutile, il la rejette par ces            beaux vers que chacun sait :</p><quote><l>« Et toi, de mes exploits glorieux instrument,</l><l>Mais d’un corps tout de glace inutile ornement,</l><l>Fer, jadis tant à craindre…… »</l></quote><p>Dans la pièce espagnole, c’est lorsqu’il est rentré dans sa maison où ses fils            remarquent sa douleur sans en savoir d’abord le motif, que don Diègue, leur ayant dit de            sortir, essaye s’il pourra encore manier le fer ; car devant le comte il n’avait pas            d’épée et ne portait que son bâton qu’il a brisé de rage. C’est donc chez lui, et dans            la salle où sont suspendues ses armes, qu’il détache une de ces fortes épées signalée            pour lui par d’anciens exploits ; mais, en la voulant tenir et en s’escrimant, il            s’aperçoit qu’à chaque coup de fendant ou de revers, l’épée trop pesante l’entraîne            après elle. Il faut convenir que l’épreuve est plus naturelle et plus parlante aux            yeux : chez Corneille, on n’a que <hi rend="i">l’idée</hi>, — la pensée de la chose plus            que la chose même.</p><p>Dans l’original espagnol, don Diègue, à bout d’une première épreuve, en veut tenter            immédiatement une autre ; il appelle successivement ses trois fils, il leur serre les            mains l’un après l’autre, ainsi qu’on l’a vu dans les romances, et, faisant crier de            douleur les deux premiers comme des femmes, il les chasse de sa présence : <quote>« Ah !              infâme, dit-il au second avec mépris, mes mains affaiblies sont-elles les griffes d’un              lion, et, quand elles léseraient, devrais-tu faire entendre de si indignes plaintes ?              Tu te dis homme ! Va-t’en, honte de mon sang. »</quote> Mais lorsqu’il en vient à            Rodrigue à qui il fait plus que de serrer la main, puisqu’il lui mord un doigt, voyant            le rouge lui monter au front et sa douleur s’exhaler par la menace et la colère, il            l’appelle <quote>« le fils de son âme »</quote>, et lui confie le soin de sa vengeance ;            il croit devoir lui expliquer en même temps, par manière d’excuse, pourquoi il s’est            adressé à ses cadets avant lui : <quote>« Si je ne t’ai pas appelé le premier, c’est que              je t’aime le mieux. J’aurais voulu que les autres courussent ce danger, pour être plus              sûr de conserver en toi l’illustre avenir de ma race. »</quote> Un coin de tendresse            de père subsiste jusque dans l’orgueil ulcéré de l’offensé.</p><p>Corneille ne pouvait et ne devait rien présenter d’une pareille épreuve, encore plus            matérielle que morale, et à laquelle des imaginations non préparées par la légende se            fussent révoltées. Il commence donc à la française <hi rend="i">in medias res</hi>, en            ne prenant qu’un fils sur trois, en ne donnant à don Diègue qu’un fils unique, et en lui            faisant adresser tout de suite, par son père, le mot décisif : <hi rend="i">Rodrigue,              as-tu du cœur ?…</hi> le mot chevaleresque, sans la chose toute physique qui est en            action dans l’espagnol, mais qui sent terriblement la rudesse du Moyen-Age.</p><p>Le Cid, pour les Espagnols, était, depuis des siècles, un personnage épique : aussi le            poète dramatique, Guillem de Castro, se sent à l’aise avec lui et y taille en pleine            étoffe. En France il n’en était pas ainsi ; on ne savait pas un mot du Cid avant            Corneille : le poète et le père de notre scène avait à nous le faire connaître et            admirer du premier coup et vite, par les profils les plus nets et les plus tranchés, <hi rend="i">en raccourci.</hi></p><p>La scène où don Diègue remet à Rodrigue son épée et sa vengeance a d’ailleurs toute la            vigueur et même la crudité de ton que comportent nos mœurs :</p><quote><l>« Ce n’est que dans le sang qu’on lave un tel affront ;</l><l>Meurs ou tue………. »</l></quote><p>Le mot est d’une assez belle rudesse, la seule qu’une oreille française pût supporter.            Le nom de l’insulteur, de l’homme redoutable, du père de Chimène, est lancé à la fin            comme une flèche, et don Diègue s’éclipse en s’écriant : <hi rend="i">Va, cours, vole,              et nous venge</hi> ! C’est sans réplique ; c’est rapide et enlevant.</p><p>Rodrigue, resté seul, exprime sa lutte douloureuse dans des Stances traduites ou            imitées, qui font toujours plaisir à entendre, malgré les <hi rend="i">concetti</hi>            dont elles sont semées :</p><quote><l>« Percé jusques au fond du cœur</l><l>D’une atteinte imprévue aussi bien que mortelle… »</l></quote><p>Les paroles ont beau être déliées et subtiles, elles sont insuffisantes. La musique            seule serait capable de bien rendre ce qui se passe, à ce moment, d’orageux, de            contradictoire et de déchirant dans l’âme de Rodrigue. Ces Stances, du moins, par le nom            de Chimène ramené à chaque finale, donnent l’ensemble et la note fondamentale du            sentiment à travers les pointes : tout en souriant du jeu des antithèses, on ne peut            s’empêcher, si l’on récite à haute voix, d’être attendri. Un jour, ce critique si            distingué que j’aime à nommer et qui s’est trouvé trop perdu pour nous dans la Suisse            française, M. Vinet, lisait <title>le Cid</title> en famille ; arrivé à cet endroit où            Rodrigue exhale sa plainte, il sortit du salon et monta dans sa chambre : comme il ne            descendait pas, on alla voir et on le trouva récitant tout haut ces Stances mélodieuses            et fondant en larmes. Il s’était, comme Joseph, dérobé pour pleurer. Privilège d’une            belle âme pure restée jeune !</p><label rend="center">II.</label><p>La première scène de l’acte Il est entre le comte et don Arias, qui vient lui signifier            de la part du roi d’avoir à faire des excuses et des soumissions à don Diègue. Cette            scène se passe dans un lieu vague, sur quelque place voisine du palais. Le comte ne            laisse pas de confesser qu’il a eu tort, mais sans vouloir pour cela le réparer :</p><quote><l>« Je l’avoue entre nous, quand je lui fis l’affront,</l><l>J’eus le sang un peu chaud et le bras un peu prompt.</l><l>Mais, puisque c’en est fait, le coup est sans remède. »</l></quote><p>Corneille excelle à ce vers demi-tragique et hautement familier, dont on s’est trop            passé après lui. — Ce dialogue où le comte obstiné dans son refus se fie imprudemment en            son rang élevé et en l’éminence de ses services, et où don Arias lui parle avec fermeté            et menace au nom de la toute-puissance royale qui veut être obéie, était bien d’accord            avec le sujet et, à la fois, avec les sentiments et la disposition des spectateurs ;            plusieurs y retrouvaient ce qu’ils avaient pu observer ou éprouver par eux-mêmes. Quand            le comte, entêté de son importance, s’écriait :</p><quote><l>« Un jour seul ne perd pas un homme tel que moi »,</l></quote><p>on croyait entendre le propos d’un Montmorency, d’un Lesdiguières, d’un Rohan : c’est            ainsi que les derniers grands seigneurs, hier encore, avaient parlé. On écoutait, non            sans un certain frémissement, l’écho de cette altière et féodale arrogance que Richelieu            achevait à peine d’abattre et de niveler.</p><p>La scène suivante de provocation, quand Rodrigue appelle le comte, n’était pas moins            saisissante en son lieu et à son moment. La question du duel intéressait vivement sous            Richelieu, c’était une question encore brûlante et comme flagrante. Il y avait dix ans            que les têtes de Boutteville et de Des Chapelles étaient tombées pour pareil délit. Tous            les seigneurs et les courtisans prenaient parti dans la querelle du Cid ; à ces scènes            d’appel et de désobéissance, je me figure qu’un frisson parcourait la salle, et parmi            les rangs de la jeune noblesse on devait se regarder dans le blanc des yeux. C’était un            à-propos, un redoublement d’intérêt ; on était tout le temps comme sur des charbons. A            ce moment, le fer de plus d’une épée devait brûler le fourreau. Mais je ne crois pas            qu’il faille pousser plus loin cette vue ni en faire rien de systématique, comme on l’a            essayé de nos jours.</p><p><hi rend="i">A moi, comte, deux mots !…</hi> Corneille, je l’ai déjà remarqué, commence            toujours par le trait le plus saillant : il entame et présente la situation par l’arête            vive. Dans l’espagnol la scène est plus diffuse, étendue. Rodrigue, sous les yeux de son            père, en présence de l’infante, de Chimène et d’autres témoins, va, vient, hésite et ne            se décide qu’avec un effort visible. Sa provocation au comte se fait sous les yeux de            tout ce monde, Diègue en personne excitant son fils de sa parole et de son regard ; le            combat brusqué commence sur la place même, au seuil du palais, et s’achève à deux pas de            là. C’est plus naturel ; mais aussi ce que nous appelons les bienséances, — même les            bienséances en matière de duel, — n’est pas observé. Chez Corneille, il faut supposer            que Rodrigue fait signe au comte et le détache d’un groupe en passant. Ces mots de            Rodrigue : <hi rend="i">parlons bas, écoute</hi>, indiquent assez que les gens de la            suite du comte pourraient les entendre.</p><p>Le dialogue est impétueux, bondissant ; c’est une suite de ripostes qui sont déjà de            l’escrime : la parole se croise et s’entrelace comme fera tout à l’heure l’acier. Le            comte lui-même déclare Rodrigue bien digne d’être son gendre, en le voyant si prompt à            renoncer à l’être. Il plaint sa jeunesse. Quel âge peut avoir Rodrigue ? Dans les toutes            premières chroniques on a vu qu’il n’avait pas treize ans encore. Ici, dans la tragédie,            il ne doit guère en avoir que seize ou dix-sept. Il est encore à l’état de jeune tige,            de rejeton mince.</p><p>Cette scène offre le parfait exemple de ces vers à double compartiment qui sont de            l’essence de la tragédie, mais qui appartiennent plus particulièrement à la forme de            Corneille :</p><quote><l>« Es-tu si las de vivre ?</l><l>— As-tu peur de mourir ? »</l></quote><p>Le moule exact est retrouvé.</p><p>On passe de là dans l’appartement de l’infante. Elle se fait la consolatrice de            Chimène. Toutes les fois que l’infante paraît chez Corneille, il y a langueur et            refroidissement. Dans cette scène pourtant, Chimène soutient le dialogue ; elle dit            encore de belles choses, et qui sont bien dans le sens de sa passion. Elle n’admet            point, malgré les motifs d’espérance qu’essaye de lui donner la princesse, que l’affaire            entre son père et Rodrigue puisse s’accommoder ; elle aussi a la religion du point            d’honneur :</p><quote><l>« Les accommodements ne font rien en ce point :</l><l>Les affronts à l’honneur ne se réparent point… »</l></quote><p>Chimène est comme les vraies femmes : elle aime les hommes qui se battent fort, qui se            tuent, qui sont plus généreux que sages, plus héros que philosophes. Elle veut un            Rodrigue intraitable, fût-ce contre elle. Elle va être furieuse qu’il ait tué son père ;            elle fera la furieuse, mais en secret elle en est fière et, si je l’osais dire, elle lui            en est reconnaissante. L’auteur espagnol lui-même le savait bien quand il a fait dire            quelque part à l’infante : <quote>« Chimène et lui s’aimaient, et depuis la mort du              comte ils s’adorent. »</quote></p><p>Dans les scènes suivantes du <title>Cid</title> français il y a décidément trop            d’infante. A peine Chimène l’a-t-elle quittée, que la bonne princesse se reprend à            l’espérance ; c’est un peu tôt. Elle explique à sa gouvernante que si Rodrigue, par            bonheur, sort vainqueur du combat (car un page vient d’annoncer qu’il y a sans doute un            combat), s’il vient à bout d’un si grand guerrier qu’est le comte, elle pourra alors            l’épouser dignement, l’élever jusqu’à elle ; et elle le voit déjà assis sur un trône,            maître des Espagnes, vainqueur des Maures, conquérant de l’Afrique, etc. C’est            spirituel, c’est ce que j’appelle le <hi rend="i">pot au lait</hi> de l’infante ; mais            c’est de l’esprit perdu. On ne peut parvenir à s’y intéresser.</p><p>Nous sommes, nous devons être maintenant dans la salle du trône. Le roi entouré de ses            gentilshommes est dans l’embarras : il a appris la désobéissance du comte à l’ordre qui            lui avait été donné, de sa part, de faire des soumissions à don Diègue : il envoie un de            ses gentilshommes pour s’assurer de lui ; c’est un peu tard. Un jeune seigneur, don            Sanche, essaye d’excuser le père de Chimène, car lui-même est un amoureux de Chimène. Ce            pauvre don Sanche est le parfait pendant de l’infante : il essaye, durant toute la            pièce, de se faufiler sans y réussir. Il plaide ici pour le duel, pour la réparation à            la pointe des armes, la seule digne d’un guerrier. Il exprime en cela l’opinion de la            plupart des seigneurs et gentilshommes français qui écoutaient <title>le Cid</title>. Le            roi le blâme, le réfute et donne les raisons d’État contre un préjugé si funeste :</p><quote><l>« Vous parlez en soldat, je dois agir en roi. »</l></quote><p>Puis, tournant court sans transition, le bon roi se met à deviser du danger dont les            Maures, dit-on, menacent le royaume. On craint d’eux une surprise ; on a vu leurs            vaisseaux à l’embouchure du fleuve… Tout ceci, on le sent, est pour préparer à l’exploit            prochain de Rodrigue, qui aura lieu cette nuit même. Mais on s’explique peu que le roi,            ainsi averti, ne prenne aucune précaution et remette tout au lendemain : singulier            monarque par trop débonnaire, et qui prête au sourire. Corneille n’a pas et n’aura            jamais ce sentiment du ridicule qui s’attache à certains de ses personnages nobles.</p><p>Les événements se pressent. On vient annoncer la mort du comte, et, au même instant,            Chimène entre en s’écriant : <hi rend="i">Sire, Sire, justice</hi> ! très-belle scène,            sauf les détails de mauvais goût dont on a fait son deuil dès longtemps, et qui, de            loin, ne semblent plus guère que de piquants effets de couleur locale. Don Diègue,            accouru aussitôt que Chimène, embrasse l’un des genoux du roi, tandis qu’elle tient à            l’autre. On a les deux sentiments solennels aux prises et en regard : la fille qui a son            père à venger ; le père qui a été vengé par son fils.</p><quote><l>« Il a tué mon père.</l><l>— Il a vengé le sien. »</l></quote><p>Les deux sentiments, les deux étincelles partent et s’entre-choquent coup sur coup : un            éclair répond à l’autre.</p><p>Le roi tiré des deux parts, et qui ne sait trop de quel côté pencher, paraîtrait un peu            comique, si l’on avait le temps d’y prendre garde. Ces rois du théâtre espagnol sont            pacifiques et prudents, justiciers ; ce sont des Louis XII de la fin.</p><p>Chimène plaide bien, mais pour la forme : on sent un peu qu’elle déclame, et il n’y a            pas de mal qu’on le sente.</p><p>La réponse de don Diègue est de toute beauté, ton et sentiment ; elle est d’une superbe            amertume. Vieux et inutile, mais vengé désormais et content, il s’offre lui-même en            victime pour apaiser le sang qui crie par la bouche de Chimène ; que son fils vive pour            continuer l’honneur de sa race, pour servir son roi et son pays, il n’aura plus de            regret. Mais en quels termes altiers et mâles il le dit ! Sa langue est la vraie langue            du grand Corneille : c’est la pure moelle du lion ; c’est la sève du vieux chêne. Dans              <title>le Cid</title>, ce qui est remarquable, c’est que le flot du sentiment monte            toujours, et le bon sens a beau faire ses réserves, le bon goût a beau trouver à redire            çà et là, le cœur se prend. On n’a pas le cœur libre quand on lit <title>le Cid</title>.            Même quand <title>le Cid</title> est joué médiocrement, ce personnage de don Diègue a            toute chance de se tenir debout et de ravir les auditeurs. A une reprise du              <title>Cid</title> qui se fit depuis la disparition de Rachel, le seul acteur qu’on            ait rappelé, c’est celui qui jouait don Diègue (Maubant) : c’est lui qui fit le plus            d’impression.</p><p>Dans la pièce espagnole, scène correspondante, Diègue raconte que, voyant son ennemi            étendu sans vie, il a porté la main à sa blessure et a lavé (à la lettre) avec le sang            la place du soufflet sur sa joue ; et il arrive la joue encore teinte de ce sang. C’est            sauvage.</p><p>Mais ne voyez-vous pas comme chaque peuple apporte aux représentations de la scène un            degré de dureté ou de susceptibilité qui répond à son genre de tournoi national et qui            peut se mesurer au caractère de ses jeux favoris ? Les Anglais, pour accepter tout            Shakspeare, avaient besoin de leurs combats de boxeurs ; l’Espagne a ses combats de            taureaux : la France, la veille du <title>Cid</title>, n’avait que ses duels de la            Place-Royale.</p><p>La conclusion de l’acte et la décision du roi, c’est que l’affaire mérite d’être plus            amplement délibérée : en attendant, don Sanche (singulièrement choisi pour un tel            office) reconduira Chimène en son logis ; don Diègue reste à la Cour prisonnier sur            parole, et l’on fait chercher Rodrigue.</p><label rend="center">III.</label><p>Ce Rodrigue après lequel on court est dans la maison où on ne le cherche pas, la maison            même de celui qu’il vient de tuer, dans l’appartement de Chimène. Nous approchons d’une            belle scène, de l’entrevue de Rodrigue avec cette maîtresse si irritée et si tendre. Il            y a deux de ces visites du Cid à Chimène ; celle-ci, la première, est empruntée de            l’auteur espagnol : la seconde, au cinquième acte, sera tout entière de Corneille. Ce            furent les scènes les plus critiquées de la pièce dans sa nouveauté, et aussi les plus            émouvantes. Les spectateurs entraient si vivement dans la situation que presque tous            souhaitaient que ces entretiens se fissent ; on y attendait les deux amants comme à un            péril et à un triomphe. <quote>« J’ai remarqué aux premières représentations, nous dit              Corneille dans son <title>Examen du Cid</title>, que lorsque ce malheureux amant se              présentait devant elle, il s’élevait un certain frémissement dans l’assemblée qui              marquait une curiosité merveilleuse et un redoublement d’attention pour ce qu’ils              avaient à se dire dans un état si pitoyable. »</quote></p><p>Lorsque Rodrigue arrive et entre chez elle, Chimène n’est pas encore de retour du            palais : il ne trouve d’abord qu’Elvire la suivante, qui s’effraye de le voir en tel            lieu, et qui, du plus loin qu’elle aperçoit sa maîtresse, l’oblige à se cacher.</p><p>Don Sanche accompagne Chimène en parfait cavalier servant qui essaye de s’insinuer. Il            lui offre ses bons offices et son épée contre Rodrigue :</p><quote><l>« Souffrez qu’un cavalier vous venge par les armes. »</l></quote><p>Cette voie est plus sûre et plus prompte que la justice du roi. Il aspire à se créer un            titre auprès d’elle. Elle n’accepte ni ne refuse, et le congédie poliment.</p><p>Restée seule avec Elvire, ou se croyant seule, Chimène ouvre alors toute son âme et            exhale toute sa peine :</p><quote><l>« La moitié de ma vie a mis l’autre au tombeau ! »</l></quote><p>On arrive à la belle scène pathétique à travers les pointes et le mauvais goût            indispensable. Il se passe un combat et tout un jeu moral dans le cœur de Chimène, un            duel d’une autre espèce et qu’elle nous décrit :</p><quote><l>« Rodrigue dans mon cœur attaque encor mon père.</l><l>Il l’attaque, il le presse, il cède, il se défend… »</l></quote><p>Elvire fait comme toutes les bonnes suivantes : elle conseille le parti le plus commun            et le plus facile ; et se voyant repoussée : <quote>« Après tout, que pensez-vous donc              faire ? »</quote> demande-t-elle. Et Chimène s’écrie :</p><quote><l>« Le poursuivre, le perdre et mourir après lui ! »</l></quote><p>Toute l’unité et la perfection du <title>Cid</title> français est dans ce vers.</p><p>C’est sur cet éclat que Rodrigue sort brusquement de l’endroit d’où il l’entendait, et            s’offre tout entier à sa colère. Dès les premiers mots il ne peut s’en tenir au <hi rend="i">vous</hi>, et il passe au tutoiement, à cette familiarité à la fois héroïque            et tendre, qu’elle accepte elle-même aussitôt :</p><quote><l>« Hélas ! — Écoute-moi. — Je me meurs. — Un moment.</l><l>— Va, laisse-moi mourir……. »</l></quote><p>C’est par ce soudain tutoiement, et par rien autre chose, que Rodrigue marque qu’il            vient de l’entendre dans le cours de son épanchement avec Elvire. Il la prend au point            où elle est, sans qu’on s’en étonne. Il lui tend son épée pour qu’elle le frappe.            Ose-t-on remarquer quelque trace de jeux de mots et de cliquetis de pensées, à propos de            cette épée et du sang dont elle est teinte et qu’une autre <hi rend="i">teinture</hi>            peut faire oublier ? On n’a pas ce courage ; on est entraîné par le flot du sentiment            qui jaillit et n’a pas de cesse. Après des vers subtils, il en est tout d’un coup d’une            simplicité parfaite :</p><quote><l>« Tu sais comme un soufflet touche un homme de cœur ! »</l></quote><p>Rodrigue, en expliquant sa conduite et ses motifs de combattre dans lesquels Chimène et            l’estime qu’il prétendait d’elle étaient encore pour beaucoup, a pris le chemin le plus            sûr pour se faire écouter. En l’entendant, en se voyant si présente à lui jusque dans            son crime, elle est radieuse en même temps que furieuse.</p><p>Le débat est accepté d’elle ; c’est déjà une faveur. Quand il a fini, elle plaide au            long contre lui devant lui-même :</p><quote><l>« Je ne t’accuse point, je pleure mes malheurs…</l><l>Je me dois, par ta mort, montrer digne de toi… »</l></quote><p>Lui-même il accepte son arrêt, il se met à genoux et lui tend la tête. C’est alors à            elle de la refuser :</p><quote><l>« Si tu m’offres ta tête, est-ce à moi de la prendre ?’</l><l>Je la dois attaquer, mais tu dois la défendre. »</l></quote><p>Elle trahit là involontairement un espoir lointain, elle entr’ouvre une issue. La            colère, chez Chimène, est par réflexion : son mouvement naturel est à la tendresse.            Enfin, on arrive au mot décisif, qui lui est arraché, et qu’elle brûlait de proférer :              <hi rend="i">Va, je ne te hais point</hi> ! Et quand l’instant d’après elle dit : <hi rend="i">Va-t’en</hi>, on sent que cela veut dire : <hi rend="i">Reste.</hi> Il reste            en effet ; tous deux se rapprochent et se mettent à rêver, comme dans <title>Roméo et              Juliette</title> :</p><quote><l>« Que de maux et de pleurs nous coûteront nos pères ! »</l></quote><p>Et ce délicieux retour sur le passé :</p><quote><l>« Rodrigue, qui l’eût cru ?</l><l>— Chimène, qui l’eût dit ? »</l></quote><p>C’est doux et tendre ; ils se donnent la main et se rejoignent ; il y a oubli. Elle est            obligée de répéter <hi rend="i">Va-t’en</hi> et de faire la brusque, sans quoi elle ne            pourrait se détacher.</p><p>Telle est cette belle scène qui ne sera surpassée que par une seconde du même genre.            L’exécution ne se soutient pas également dans toute la durée ; mais quel beau motif,            quel belle musique, quel bel air, si les paroles manquent quelquefois ! Nous avons là,            au reste, le plus beau de Corneille. Corneille n’exécutera jamais mieux plus tard ; il            n’est pas éducable et progressif comme Racine, qui le fut indéfiniment et jusqu’à            l’entière perfection, Racine fera de son talent tout ce qu’il voudra ; il aura tous les            talents à la réflexion et à loisir : Corneille a tout d’inspiration ; ce qu’il n’a pas            d’emblée, il le manque. Racine a l’art ; il donne toujours des plaisirs purs, même dans            ses faiblesses. Corneille a la pensée, le premier sentiment sublime, le motif et le mot,            mais des chutes. Dans cette scène, comme on voit que les amants meurent d’envie tous            deux que le père mort soit mis hors de cause ! Chimène aime plus Rodrigue, non pas <hi rend="i">quoique</hi>, mais <hi rend="i">parce qu’</hi>il a tué son père ; et lui qui            sent qu’il a fait ce qu’il a dû, il a conscience du secret de Chimène et d’autant plus            d’envie, avec un reste d’espoir, d’être pardonné. Shakspeare n’aurait pas inventé cela ;            c’est trop peu naturel ; il y a trop de compartiments, de contradictions subtiles ; mais            c’est beau, d’un beau qui suppose le chevaleresque et le point d’honneur du Moyen-Age.            Et aussi la partie humaine, éternelle, s’y retrouve : c’est l’amour. Ces deux jeunes et            grands cœurs s’aiment, voilà le fin du jeu, et cet amour va montant et croissant            toujours.</p><p>Pouvais-je en dire moins sur <title>le Cid</title>, et dois-je supprimer tout ce qui me            reste à ajouter encore ? Ce n’est pas une analyse quelconque que j’ai voulu faire. La            jeunesse et l’à-propos du <title>Cid</title> à son heure, voilà mon sujet.</p></div></body>
</text>
</TEI>

