<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Corneille. Le Cid.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-02-29"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-02-29"><head>Corneille. <title>Le Cid</title>.</head><dateline><docDate when="1864-02-29">Lundi 29 février 1864</docDate>.</dateline><p>Corneille a été, dans ces dernières années, et il est plus que jamais, en ce moment,          l’objet d’une quantité de travaux qui convergent et qui fixeront définitivement la          critique et les jugements qu’elle doit porter sur ce père de notre théâtre. Les jugements          de goût sont depuis longtemps épuisés, et ils ne seront pas surpassés. La double opinion          de ceux qui préfèrent ouvertement Corneille à Racine et de ceux qui, au contraire,          préfèrent incomparablement Racine à Corneille, ou encore le suffrage impartial et          équitable des arbitres entre ces deux illustres rivaux, ont été exprimés d’une façon          heureuse et sans réplique par ces plumes fines et d’une qualité rare, Saint-Évremond,          Fontenelle, Fénelon, Vauvenargues, La Bruyère, Voltaire, même La Harpe ; nous nous          tourmentons fort pour dire autrement ; nous ne dirons jamais mieux ni aussi bien. Mais le          cercle s’est élargi, la vue s’est fort étendue depuis eux en dehors des horizons purement          français : Shakspeare a grandi, Goethe s’est élevé, la connaissance des littératures          étrangères a découvert les sources et permis de juger avec la dernière exactitude la          quantité et la valeur des emprunts. L’Antiquité grecque, son théâtre avec son génie et son          style, mieux compris, ont donné les points nécessaires, les hauteurs essentielles pour les          mesures comparées. En ce qui est de notre langue, on s’est détaché de plus en plus de          cette manière de voir exclusive qui rapportait tout à un moment unique de politesse et          d’élégance, qui ne voulait admettre qu’un seul patron de bon langage, et qui déclarait          fautif ou barbare tout ce qui s’en écartait. L’Académie française, il faut lui rendre          cette justice, n’a pas été des dernières à appeler les esprits dans cette voie plus libre          et à la proclamer ouverte désormais. Elle a semblé accueillir et reconnaître à son tour          cette vérité, que les grands poètes ont chacun une langue à part, une langue originale          qui, en même temps qu’elle est ou qu’elle devient celle de tous, est la leur aussi en          particulier. Qu’on appelle cela <hi rend="i">style</hi> ou <hi rend="i">langue</hi> peu          importe, car qui dit langue dit aussi tours et locutions. Après avoir commencé par          demander un <title>Lexique de Molière</title>, l’Académie a mis au concours, en 1858, un            <hi rend="i">Lexique de Corneille</hi>, indiquant assez par là même que le Commentaire          de Voltaire sur le grand tragique était remis en question, et entièrement à refaire. Le          prix fut décerné l’année suivante, en premier lieu au travail considérable de          M. Marty-Laveaux, et, pour une part aussi, à un travail des plus estimables de M. Frédéric          Godefroy. Ce dernier écrivain a depuis publié son manuscrit<note resp="author"><title>Lexique comparé de la Langue de Corneille et de la Langue du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en général</title>, par M. Frédéric Godefroy            (librairie de Didier, 2 vol. in-8°, 1862).</note>. Quant à M. Marty-Laveaux, il n’en a          encore donné que le Discours préliminaire<note place="bottom" resp="author"><title>De la langue de              Corneille, par M. Ch. Marty-Laveaux</title> (Extrait de la <title>Bibliothèque de              l’École des Chartes</title>, 1861).</note>, se réservant de produire son Lexique          augmenté et perfectionné, comme annexe et appendice à la nouvelle édition dont il est          chargé dans la Collection des Classiques français publiés chez M. Hachette et dirigés par          M. Ad. Regnier.</p><p>Cette édition<note place="bottom" resp="author"><title>Les grands Écrivains de la France</title>,            nouvelles éditions publiées sous la direction de M. Ad. Regnier ; Pierre Corneille (10            volumes).</note> où le texte est soigneusement collationné, où l’on donne les variantes,          les corrections successives et authentiques, où rien n’est oublié au sujet de chaque          pièce, ni les sources et origines, ni les termes de comparaison, ni les morceaux même de          polémique qui s’y rapportent ; où l’on insérera des lettres de Corneille jusqu’ici éparses          ou restées manuscrites, des pièces de vers publiées çà et là dans des recueils du temps et          jusqu’aux plus minces productions du grand poète, promet d’être un modèle en son genre et          tout à fait monumentale. Il est bon que de tels travaux complets soient faits, une fois          pour toutes, par un éditeur qui connaît tous ses devoirs et qui est de force à les porter.          Le goût, dans sa délicatesse et ses promptitudes de fatigue, peut gémir que tant          d’appareil critique, grammatical, philologique, etc., soit devenu nécessaire, et qu’il          faille dresser toute cette immensité d’échafaudage pour quatre ou cinq chefs-d’œuvre, les          seuls qu’on relise et qui vivront ; mais la science ne fait point de ces partages, dès          qu’elle prend les choses en main ; elle établit sa méthode et ne souffre pas de choix ni          d’exception. Cette œuvre méritoire et d’un si grand labeur, entreprise à bonne fin, pour          l’honneur des Lettres, est digne de tout encouragement et de tout éloge.</p><p>En ce qui est du texte seul, s’il semblait qu’il eût suffi de le rétablir couramment dans          sa pureté sans avoir à en dire ses raisons, on se tromperait fort, et ce ne serait pas le          moyen de convaincre que d’en agir de la sorte. Je ne prendrai qu’un exemple que          M. Marty-Laveaux me fournit. Dans <title>Cinna</title>, acte I, scène <num>iii</num>,          Cinna, racontant à Émilie comment il s’y est pris pour échauffer les conjurés et les          animer contre le tyran, lui redit une partie de son discours et des sanglants griefs qu’il          a étalés devant eux : d’abord le tableau des guerres civiles et de ces batailles impies,          les horreurs du triumvirat et les listes de proscription, les plus grands personnages de          Rome immolés ; puis il a ajouté :</p><quote><l>« ……… Toutes ces cruautés,</l><l>La perte de nos biens et de nos libertés,</l><l>Le ravage des champs, le pillage des villes,</l><l>Et les proscriptions, et les guerres civiles</l><l>Sont les degrés sanglants dont Auguste a fait choix</l><l>Pour <hi rend="i">monter dans le trône</hi> et nous donner des lois. »</l></quote><p>Je vous le demande, suffira-t-il de rétablir « <hi rend="i">dans</hi> le trône », au lieu          de « <hi rend="i">sur</hi> le trône », sans dire le pourquoi ? Est-il un homme de goût, de          rapide lecture, un Voltaire tout le premier, est-il un correcteur d’imprimerie attentif,          qui laisse passer cela ; qui ne se dise aussitôt : <quote>« <hi rend="i">Dans</hi> le            trône n’est pas possible, c’est <hi rend="i">sur</hi> le trône qu’il fallait mettre ?            Rendons service à Corneille en le débarrassant d’une faute ridicule ? »</quote> Ainsi          l’on a fait effectivement dans les éditions corrigées d’après celle de Voltaire. Mais          Corneille a bien mis pourtant « <hi rend="i">dans</hi> le trône. » C’est que le trône          était alors, apparemment, quelque chose non-seulement d’élevé, mais de plus ou moins          fermé. On disait « monter dans le trône », comme on dit « monter dans la chaire. »          Boileau, traduisant des vers d’Homère, dira encore : « Pluton <hi rend="i">sort de son            trône</hi>… » Corneille n’a pas inventé la locution ; mais on ne peut la lui rendre et          la rétablir sans la justifier. Ce seul petit exemple nous montre que les restitutions de          textes ont souvent besoin de discussion et de leur preuve à l’appui ; et l’on entrevoit          dès lors l’infini de tout ce minutieux détail de révision et de commentaire.</p><p>En remontant à quelques années en arrière, je rencontre sur Corneille quelques ouvrages          littéraires qu’il n’est que juste de rappeler quand on parle de lui :</p><p>Et d’abord le <title>Corneille et son temps</title> de M. Guizot<note resp="author"><title>Corneille et son temps</title>, étude littéraire par M. Guizot (Didier, 1            vol. in-8°).</note>, un travail datant de 1813, réimprimé en 1852 avec corrections et          additions, et dans lequel l’éminent auteur, sans tant creuser, sans tant raffiner et          renchérir qu’on l’a fait depuis, a su rassembler dans un juste cadre et dans une          proportion raisonnable les idées vraies, les considérations importantes et les documents          intéressants qui font connaître une grande nature de poète. C’est plaisir et soulagement,          je l’avoue, au milieu des surcroîts et des surcharges de l’érudition contemporaine dont on          profite tout en se sentant accablé parfois, de rencontrer un esprit, supérieur, habitué à          généraliser et à simplifier, qui prend les choses littéraires par le côté principal et qui          les offre comme il les voit, sans diminution, sans exagération non plus ni engouement, qui          en sait ce qu’il faut en savoir, qui en ignore ce qui n’est bien souvent qu’inutile et          incommode, et qui vous conduit vers le fruit d’une saine lecture par la large voie du bon          sens. M. Guizot, dans cet ouvrage de sa jeunesse, a eu pour aide et pour auxiliaire, il le          dit, cette première et si méritante compagne de sa vie, l’ingénieuse et studieuse Pauline          de Meulan.</p><p>J’ai laissé échapper l’occasion de parler, au moment où il a paru, du volume assez          controversé de M. Ernest Desjardins, qui a pour titre <title>Le grand Corneille            historien</title><note place="bottom" resp="author"><title>Le grand Corneille historien</title>, par            M. Ernest Desjardins (Didier, 2 vol. <num>iii</num>-8° 1861). — Pour les objections            faites à ce livre et les réponses, j’ai remarqué, au moment de la publication, quelques            articles bons à noter, une discussion fine et vive de M. Louis Passy dans <title>le              Journal des Débats</title> du 23 avril 1862, une autre critique due à la plume ferme            et acérée de M. Jouvin dans <title>le Figaro</title> du 30 juin 1801, et un article            d’éloge dans <title>le Journal général de l’Instruction publique</title> du 4 janvier            1862.</note> ; je le regrette. J’aurais aimé à discuter de près avec le docte interprète          qui pousse un peu loin son idée, et dont il convient pourtant de ne pas forcer la pensée          pour le plaisir de le combattre et de se donner plus aisément raison. M. E. Desjardins n’a          pas prétendu, dit-il, faire un ouvrage, mais un essai ; il a pris un sujet de thèse          historique, comme il était naturel de le concevoir à un homme qui s’est particulièrement          occupé de cet immense et incommensurable champ de l’histoire. Une diversion agréable, un          épisode piquant l’a tenté, et qui a dû également tenter, ce semble, plus d’un candidat          pour la thèse doctorale en Sorbonne<note place="bottom" resp="author">La première idée (il est juste de            la lui rapporter) en était venue à M. Thiénot, professeur d’histoire au lycée            Charlemagne.</note>. M. Desjardins a pris les devants. Il s’est donc attaché à notre          grand tragique, et il s’est complu à démontrer en lui une âme et une intelligence          essentiellement historique, pleine de prévisions et de divinations : non qu’il ait jamais          supposé que le vieux poète, en s’attaquant successivement aux divers points de l’histoire          romaine pendant une si longue série de siècles, depuis Horace et la fondation de la          République jusqu’à l’Empire d’Orient et aux invasions d’Attila, ait eu l’idée préconçue          d’écrire un cours régulier d’histoire ; mais le critique était dans son droit et dans le          vrai en faisant remarquer toutefois le singulier enchaînement qu’offre en ce sens l’œuvre          dramatique de Corneille, et en relevant dans chacune de ses pièces historiques, même dans          celles qu’on relit le moins et qu’on est dans l’habitude de dédaigner le plus, des          passages étonnants, des pensées et des tirades dignes d’un esprit politique, véritablement          romain. Lorsqu’on aura rabattu, çà et là, de quelques assertions hasardées et de quelques          interprétations trop subtiles du critique, il restera en définitive, dans le souvenir du          lecteur qui l’aura suivi dans son excursion, une plus haute idée de la faculté historique          instinctive du grand Corneille.</p><p>Ce lutin dont parlait Molière, lorsqu’il voulait expliquer les inégalités de verve de          Corneille, et duquel il disait encore plus poétiquement que plaisamment, qu’il venait, au          moment où le pauvre grand homme était dans l’embarras, lui souffler à l’oreille          quelques-uns de ses plus beaux vers et de ses plus belles scènes, pour disparaître la          minute d’après, — ce lutin n’était autre, en bien des cas, que le Génie même de la          République et de l’Empire, ce puissant fantôme évoqué sans cesse, et que les Brutus et les          César avaient vu apparaître plus d’une fois dans leurs veilles ou dans leurs songes. Quand          on parle de l’intuition historique de Corneille, il faut l’entendre dans ce sens-là, dans          le sens large et non étroit.</p><p>C’est ce qui faisait dire à Saint-Évremond encore, lorsqu’il voulait marquer le contraste          étrange qu’il y avait de Corneille composant et s’exprimant avec sublimité au nom de ses          personnages, à ce même Corneille conversant assez brusquement ou platement pour son compte          dans la vie commune :</p><quote><p>« Il ose tout penser pour un Grec ou pour un Romain : un Français ou un Espagnol            diminue sa confiance ; et quand il parle pour lui, elle se trouve tout à fait ruinée. Il            prête à ses vieux héros tout ce qu’il a de noble dans l’imagination, et vous diriez            qu’il se défend l’usage de son propre bien, comme s’il n’était pas digne de s’en            servir. »</p></quote><p>Tout cela admis et reconnu, il restera vrai d’accorder à M. Desjardins que Corneille, en          matière historique ancienne, tout instinctif qu’il était et à la merci de sa verve,          méditait certainement et réfléchissait plus qu’on ne le suppose. Mais ce n’est pas une          raison pour passer à l’auteur de <title>Corneille historien</title> son épigraphe, qui ne          tendrait à rien moins qu’à faire du grand poète un politique pratique et un habile. Ah !          ceci est par trop et va au-delà du but. Selon M. Desjardins, Napoléon, s’entretenant de          Corneille et au sortir sans doute de quelque belle représentation dramatique, aurait dit :            <quote>« Si Corneille eût vécu de nos jours, j’en eusse fait mon premier            ministre. »</quote> Bien d’autres, avant notre auteur, sont allés redisant cette parole.          Mais le mot véritable est différent, et il est plus juste :<quote> « Si Corneille eût vécu            de mon temps, je l’eusse fait prince »</quote> ; c’est-à-dire je l’eusse honoré, aussi          grandement honoré que possible. Voilà ce que ce souverain bon sens a dit et dû dire. Mais          faire de Corneille son premier ministre, ou même un ministre, sur la foi de ses beaux          vers, allons donc<note place="bottom" resp="author">Je transcris le passage du Mémorial où se trouve pour            la première fois le mot qui a tant couru et qui, dans sa version vraie, est digne de            Corneille lui-même : <quote>« La haute tragédie, disait l’Empereur à l’un de ses              couchers à Saint-Cloud, est l’école des grands hommes. C’est le devoir des souverains              de l’encourager et de la répandre. Il n’est pas nécessaire d’être poète pour la              juger ; il suffit de connaître les hommes et les choses, d’avoir de l’élévation et              d’être homme d’État. »</quote> Et s’animant par degrés : <quote>« La tragédie,              disait-il, échauffe l’âme, élève le cœur, peut et doit créer des héros. Sous ce              rapport, peut-être, la France doit à Corneille une partie de ses belles actions.              Aussi, messieurs, s’il vivait, je le ferais prince. »</quote> Quand Napoléon parlait            ainsi de cette tragédie qui transporte et qui élève, il n’avait pas seulement entendu ou            lu du Corneille, il avait vu Corneille par Talma.</note> !</p><p><title>L’histoire de la Vie et des Ouvrages de Corneille</title>, publiée de nouveau en          1855 par M. Taschereau dans la Bibliothèque elzévirienne, travail dès l’abord fort          estimable que l’auteur a de plus en plus complété et nourri, revint mettre sous les yeux          toutes les pièces biographiques, précédemment ou plus récemment connues, et fournir tous          les éléments pour l’étude du caractère dans un portrait futur, et qui reste à faire, du          brusque et altier tragique. Un fin chercheur, M. Édouard Fournier, que quelqu’un a          surnommé <quote>« le furet des grands écrivains »</quote>, a depuis apporté sur quelques          points des renseignements ou des interprétations qui méritent d’être examinées<note resp="author"> C’est dans des <title>Notes</title> (comme il les intitule), mises en            tête de sa petite comédie en vers, <title>Corneille à la bulle Saint-Roch</title>            (Dentu, 1802).</note>.</p><p>Il en est une contre laquelle je résiste de toutes mes forces, et que je ne puis          m’empêcher de réfuter ici en passant. On sait les beaux vers grondeurs de Corneille,          adressés à une belle qui avait assez mal accueilli ses hommages, et qui lui avait fait          entendre qu’il était trop vieux pour un galant. Il riposte et lui rend dédain pour dédain,          en se redressant dans sa fierté et dans sa gloire :</p><quote><l>« Marquise, si mon visage</l><l>A quelques traits un peu vieux,</l><l>Souvenez-vous qu’à mon âge</l><l>Vous ne vaudrez guère mieux.</l><l/><l>Le temps aux plus belles choses</l><l>Aime à faire cet affront :</l><l>Il saura faner vos roses</l><l>Comme il a ridé mon front.</l><l/><l>Le même cours des planètes</l><l>Règle nos jours et nos nuits :</l><l>On me vit ce que vous êtes,</l><l>Vous serez ce que je suis.</l><l/><l>Cependant j’ai quelques charmes</l><l>Qui sont assez éclatants</l><l>Pour n’avoir pas trop d’alarmes</l><l>De ces ravages du temps.</l><l/><l>Vous en avez qu’on adore,</l><l>Mais ceux que vous méprisez</l><l>Pourraient-bien durer encore</l><l>Quand ceux-là seront usés.</l><l/><l>Ils pourront sauver la gloire</l><l>Des yeux qui me semblent doux.</l><l>Et dans mille ans faire croire</l><l>Ce qu’il me plaira de vous.</l><l/><l>Chez cette race nouvelle</l><l>Où j’aurai quelque crédit,</l><l>Vous ne passerez pour belle</l><l>Qu’autant que je l’aurai dit.</l><l/><l>Pensez-y, belle Marquise :</l><l>Quoiqu’un grison fasse effroi,</l><l>Il vaut bien qu’on le courtise</l><l>Quand il est fait comme moi. »</l></quote><p>Il semble, après la lecture de ces vers si naturels, si francs, si bien dans le ton et          dans le tour des sentiments de Corneille, qu’il n’y ait plus qu’une question à se faire :          c’est de se demander quelle est cette marquise. Or, on sait précisément, par une note des          papiers de Conrart, que ce n’était pas une vraie marquise ni une femme du monde, mais une          comédienne qu’on avait surnommée ainsi pour ses grands airs, M<hi rend="sup">lle</hi> Du          Parc, dont les deux Corneille, Pierre et Thomas, pendant un séjour qu’elle fit à Rouen,          avaient raffolé à l’envi. Voilà donc, direz-vous, un point acquis et réglé ? Pas le moins          du monde. M. Fournier, par une argumentation ingénieuse mais subtile, s’est plu à tout          révoquer en doute. Selon lui, l’intention première de la pièce qu’on vient de lire était          toute différente ; pour la bien saisir, il suffit de supprimer la dernière stance où il          est parlé du grison, et qui lui semble <quote>« visiblement plaquée. »</quote> En lisant          la pièce ainsi épurée et réduite, il devient, selon lui, évident que ces vers ne peuvent          avoir été adressés que par une femme à une autre femme. Sans quoi on n’aurait pas          dit :</p><quote><l>« On me vit ce que vous êtes,</l><l>Vous serez ce que je suis. »</l></quote><p>C’est donc une femme âgée qui, se voyant raillée par une jeune et brillante coquette, lui          fait la leçon.</p><p>M. Fournier pousse l’explication plus loin, et comme il serait singulier en effet qu’une          simple femme d’esprit âgée, voulant remettre à sa place une jeunesse impertinente qui          l’offense, lui parlât de <hi rend="i">charmes</hi> qui ne craignent pas <hi rend="i">les            ravages du temps</hi>, et la menaçât de tenir en main l’idée qu’on pourra se faire un          jour de sa beauté, de ses attraits si insolents à l’heure qu’il est et si superbes,          l’interprète habile, qui n’est jamais en reste, a raconté, sur la foi de je ne sais quelle          tradition, toute une historiette dont il n’indique pas la source. Un soir, M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, le célèbre auteur de <title>Mémoires</title>, était dans le          salon de la duchesse de Bouillon et s’oubliait à rêver, tandis qu’on jouait autour d’elle          aux propos interrompus. Une jeune marquise se mit à railler sa coiffure ; car M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville aurait eu, ce soir-là, des fleurs ou des feuilles dans          les cheveux. — <quote>« Quelle est la plante qui sert de parure aux ruines ? »</quote>          aurait demandé malignement la marquise dans le jeu qui se jouait, et chacun de répondre :            <quote>« Le lierre. »</quote> Tous les regards se seraient portés alors sur M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville qui avait du lierre dans ses cheveux.</p><p>C’est à ce moment que Corneille, présent à la scène, aurait improvisé, pour venger la          femme d’esprit qui était de ses amies, et comme parlant en son nom, les vers précédemment          cités, et qui seraient tout à fait à leur place, selon M. Fournier, dans la bouche d’une          personne de mérite et de plume comme l’était M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville.</p><p>L’historiette est jolie ; mais comment l’admettre ? M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville          avouait-elle donc ainsi qu’elle écrivait des Mémoires ; en arborait-elle l’affiche avec          cet éclat et cet orgueil ? Et d’ailleurs, de ce qu’elle écrivait ce qui s’était passé sous          Louis XIII ou durant la première jeunesse de Louis XIV, s’ensuit-il qu’elle aurait pu          parler en bien ou en mal de la jeune marquise étourdie, et faire croire d’elle, <hi rend="i">dans mille ans</hi>, ce qu’il lui plairait ? Et puis encore une femme, parlant          des yeux d’une autre femme, irait-elle dire que ces yeux lui <hi rend="i">semblent            doux ?…</hi> Le système manque de tous les côtés et ne se soutient pas. Enfin, ce qui          coupe court à tout, Corneille donna lui-même ces Stances, y compris la dernière, dans le            <title>Recueil de Sercy</title> en 1666, et il les prit à son compte. Il est bien vrai          que, plus d’un siècle après, dans le recueil de <title>Pièces intéressantes</title>, donné          par La Place, on lit les Stances de Corneille tronquées et sous ce titre : <title>La            comtesse de … à la marquise de …</title> Mais qu’est-ce que cela prouve, et la          publication d’un éditeur de la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle          peut-elle prévaloir contre celle qui fut faite du temps de Corneille et de son aveu ?</p><p>Une explication plus naturelle, si on l’exige absolument, satisfait à tout. En admettant          que l’anecdote de M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville ait quelque fondement, et si dans          sa vieillesse, à un moment quelconque, cette aimable femme d’esprit eut besoin, en effet,          d’être vengée, il est tout simple qu’on se soit emparé, ce soir-là, des vers de Corneille          déjà publiés et connus, et qu’on les ait accommodés à la circonstance présente en          supprimant la stance du grison ; c’était une manière d’à-propos. Mais tout nous prouve que          c’est bien pour son propre compte que Corneille a senti et grondé ces beaux vers ; la          griffe et l’âme du lion y sortent de toutes parts. Le Cid en personne, vieux et amoureux,          n’aurait point parlé d’un autre ton.</p><p>Ne subtilisons pas sur nos grands auteurs ; n’imitons pas les érudits qui dissèquent à          satiété les odes d’Horace et qui disent : <quote>« Ceci est plaqué, et ceci ne l’est            pas. »</quote> Qu’en savent-ils ? Les plus fins sont conduits plus loin qu’ils ne le          veulent, et ne savent plus où s’arrêter. Pourquoi, dirai-je à mon tour à l’ingénieux          chercheur M. Fournier, pourquoi remettre éternellement en question ce qui est décidé ?          Pourquoi venir infirmer, même en ces matières légères, ce qui est appuyé suffisamment et          ce qui est mieux ? Assez d’autres soins nous appellent.</p><p>Revenant aux jugements littéraires et aux études remarquables, de date plus ou moins          ancienne, mais qui ont également paru dans ces derniers temps, je trouve dans le volume          intitulé : <title>Poètes du siècle de Louis XIV</title>, par M. Vinet<note place="bottom" resp="author">1            vol. in-8°, 1801 ; chez les éditeurs, rue de Rivoli, 174.</note>, une suite de leçons          professées à l’Académie de Lausanne en 1844-1845 par cet homme si distingué qui, placé à          Paris, eût pris son rang dans la haute critique éloquente tout aussitôt après MM. Cousin          et Villemain, et non au-dessous d’eux. De ces leçons qui nous arrivent en feuillets plus          ou moins épars, en fragments trop morcelés (car M. Vinet improvisait bien réellement),          quelques-unes sont consacrées à Corneille, et, dans leur incomplet même, elles paraissent          dignes du sujet. Le grand poète y est senti et loué de l’âme et du ton qu’il faut, comme          il doit l’être, et surtout par où il doit l’être. J’ai dit que M. Vinet était éloquent :          écoutons-le sur Rotrou, sur ce poète généreux que Corneille, modeste cette fois, appelait          son père en matière de théâtre, et en qui M. Vinet aime plutôt à voir un noble cadet et le          premier disciple du grand tragique :</p><quote><p>« Ce qu’il y a de certain, dit-il, c’est que Rotrou, né trois ans après Corneille, et            débutant au théâtre au même âge que ce dernier, c’est-à-dire trois ans après lui<note resp="author">Ceci ne paraît pas exact. Rotrou débuta au théâtre en 1628 par                <title>l’Hypocondriaque</title> ; la <title>Mélite</title> de Corneille n’est que de              1629. M. Vinet n’a pu vérifier une dernière fois son dire, en vue de l’impression,              comme il faut toujours faire.</note>, ne produisit ses deux bonnes pièces,              <title>Venceslas</title> et <title>Saint-Genest</title>, qu’après les chefs-d’œuvre de            Corneille, et que la distance qui sépare ces deux drames des autres œuvres de l’auteur            marque suffisamment la source où il a puisé. Corneille procède de lui-même, quoique son            génie, allumé au contact de la littérature espagnole, ait pu s’épurer à l’exemple des            bienséances nouvelles, introduites par Rotrou. Il eut peu de commerce avec les Anciens.            Sénèque le tragique, seul, était connu de lui ; encore le connaissait-il mal. Par ses            seules forces Corneille a enfanté un idéal ; il s’est élevé d’un coup, non-seulement à            une hauteur extraordinaire, mais à une conception nouvelle de l’art. Quand un écrivain,            quand un artiste a créé un idéal, on se précipite dans la trouée qu’il vient de faire,            comme les bataillons suisses sur le corps de Winkelried. On n’a pas découvert soi-même,            mais on vient à bout de comprendre ; on a l’air d’égaler le maître ; à certains égards            même on l’égale, mais il n’en demeure pas moins le maître. Ainsi M. de Chateaubriand et            ses imitateurs ; ainsi dans toutes les sphères de la vie. Il en est du champ de            l’humanité comme de celui de Sempach :</p><p>« L’œuvre qu’un seul commence, un grand peuple l’achève. »</p><p>Chacun des successeurs de Colomb a pu dire : « J’ai fait le même voyage. » C’est ce qui            arriva à Rotrou après Corneille. »</p></quote><p>Pour apprécier ici la vérité et la beauté de l’image, il faut savoir son histoire suisse          de l’époque héroïque et se rappeler ce qu’était et ce que fit ce Winkelried, lequel, à la          journée de Sempach, s’avançant le premier contre le bataillon hérissé de fer des          Autrichiens qu’on ne pouvait entamer, étendit les bras pour ramasser le plus de piques          ennemies qu’il put contre sa poitrine, et qui, tombant transpercé, ménagea ainsi dans la          redoutable phalange une trouée par où les Suisses vainqueurs pénétrèrent. L’image en soi          était digne d’être appliquée à Corneille.</p><p>Une autre Étude plus récente, résultat aussi d’un Cours fait à l’étranger, est le            <title>Corneille</title> de M. E. Rambert<note place="bottom" resp="author"><title>Corneille, Racine et              Molière, deux Cours sur la poésie dramatique française au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</title>, par M. Eugène Rambert, professeur à l’école            polytechnique fédérale de Zurich (1 vol. in-8°, à la librairie des frères Garnier, à            Paris, 1862).</note>. Ces paroles et ces pages, pleines d’impartialité et d’élévation,          ces preuves de bonne et loyale critique, faites par un des écrivains bien informés qui          vivent en présence de l’étranger et qui ont à soutenir tout le poids des objections,          mériteraient d’être appréciées chez nous plus qu’on ne le fait d’habitude : nous          n’écoutons guère sur nous et les nôtres que ce qui se dit de près, et aussi ce qui nous          flatte. Nous récusons volontiers les étrangers, comme si, du côté de l’art, ils n’étaient          pas, à certain degré, nos juges. Il faudrait pourtant s’y accoutumer, et, sans tourner          contre sa patrie et contre ses gloires légitimes au gré du germanisme et de l’anglomanie,          se rendre compte des jugements, des comparaisons et classements dont nos grands écrivains          et poètes sont l’objet. Il y a un tribunal européen, après tout. Ainsi sur Corneille :          certes il mérite pour nous le nom de <hi rend="i">grand</hi> ; mais, lorsqu’il arrive,          couronné de ce titre, aux yeux des Allemands, par exemple, lorsqu’un éminent critique,          Lessing, s’attendant à trouver en lui, sur la foi de sa renommée, quelqu’un de rude, mais          de sublime et de simple, vient à l’ouvrir à une page d’avance indiquée, que trouve-t-il ?          Il prend <title>Rodogune</title>, la pièce dont Corneille se faisait le plus d’honneur ;          il l’accepte pour le chef-d’œuvre du poète, et l’analysant, la disséquant sans pitié, Dieu          sait ce qu’il en pense et ce qu’il en dit ! ce n’est pas à nous de le répéter. Lessing a          raison, et il a tort. Il a raison, cherchant un génie simple et sublime qu’on lui a vanté,          de s’étonner de ne rencontrer qu’un bel esprit compliqué, recherché, enflé, fastueux. Il a          tort, car les beautés de Corneille, celles qui ravissent, qui enlèvent et qui font passer          sur tous ses défauts, il ne les voit pas, il ne les sent pas, et elles sont véritablement          autre part que dans cette pièce ingénieusement monstrueuse qu’il a choisie en exemple. Il          y a donc malentendu. A qui la faute ?</p><p>Ces jugements des étrangers qui nous choquent et nous scandalisent, la première condition          pour les réfuter en ce qu’ils ont d’injuste et de faux, c’est de les connaître, de ne pas          se boucher les oreilles de peur de les entendre. Ils sont sincères ; ils ont leur raison          et leur motif. Lessing en particulier, dans ses rigueurs et sa vivacité de polémique          contre Corneille, visait avant toute chose à purger la scène allemande des imitations          françaises qui l’avaient envahie : il faisait acte, en s’insurgeant, de nationalité à la          fois et de goût. Guillaume Schlegel, qui n’avait plus cette œuvre à poursuivre, s’est          montré, relativement, fort modéré, et, si un Français peut réclamer à quelques égards          contre ses jugements sur Racine, il n’y a guère qu’à approuver ce qu’il a dit de          Corneille. Il semble avoir voulu donner satisfaction sur ce point et faire une réparation.          Mais, malgré tout, le fond des cœurs et des esprits allemands n’a jamais pu être gagné à          cette forme de tragédie symétrique, antithétique. Schiller, bien réellement, quoique cela          puisse surprendre, d’après une vague ressemblance de génie qu’on leur suppose, Schiller,          ne pouvait s’accommoder en rien des pièces de Corneille :</p><quote><p>« J’ai lu, écrivait-il à Goethe (31 mai 1799), j’ai lu <title>Rodogune</title>,              <title>Pompée</title><hi rend="i"> et</hi><title>Polyeucte</title> de Corneille, et j’ai été stupéfait des imperfections            réellement énormes de ces ouvrages que j’entends louer depuis vingt ans. L’action,            l’arrangement dramatique, les caractères, les mœurs, la langue, tout enfin, les vers            même offrent les défauts les plus graves ; et la barbarie d’un art qui commence à peine            à se former ne suffit pas, il s’en faut, à les excuser. Car ce n’est pas seulement le            mauvais goût (défaut si fréquent dans les œuvres où il y a le plus de génie, quand ces            œuvres appartiennent à des époques encore incultes), ce n’est pas, dis-je, le mauvais            goût seulement qui nous choque ici, c’est la pauvreté dans l’invention, la maigreur et            la sécheresse dans le développement des caractères, la froideur dans les passions, la            lenteur et la gaucherie de l’action, et enfin l’absence presque totale d’intérêt. Les            femmes y sont de misérables caricatures ; je n’ai trouvé que l’héroïsme qui fût traité            heureusement, et encore cet élément, assez peu fécond par lui-même, est-il mis en œuvre            avec beaucoup d’uniformité. Racine est incomparablement plus près de la            perfection… »</p></quote><p>Dans ce jugement si bien rendu par M. Saint-René Taillandier et qui a failli, quand il le          traduisait, lui faire tomber la plume des mains, Schiller ne dit guère rien de plus          d’ailleurs que ce qu’avait déjà écrit Vauvenargues : le jeune sage, dans la franche          ingénuité de son goût naturel, refusait presque tout à Corneille ; mais un tel arrêt mûri          et réfléchi, et venant d’un rival et d’un frère d’armes, compte davantage et tombe de plus          haut. Goethe, comme toujours, était plus juste, et, le seul peut-être de son pays, il          s’est occupé de Corneille avec une sympathie intelligente et en voulant bien entrer dans          son génie. Goethe en cela est une exception. Jacques Grimm, l’un des deux illustres frères          qui ont recherché si à fond et reproduit si fidèlement les vieux monuments de la race et          de la vie allemande, écrivait à M. Michelet, dans toute la sincérité de sa conviction, à          propos d’un passage de ce dernier en l’honneur de notre langue et de notre poésie :</p><quote><p>« J’ai lu avec un grand plaisir l’Introduction de vos <title>Origines du Droit</title>.            C’est un morceau plein d’intelligence et de délicatesse, dans la pensée comme dans            l’expression… Cependant, à mon avis, vous allez trop loin dans la note de la page              <num>cxxi</num>, et votre éloge de la poésie française, depuis Corneille jusqu’à            Voltaire, méconnaît les progrès et les besoins du temps actuel, qu’autrement vous sentez            si bien. Dois-je vous répéter un aveu que nous faisons communément en Allemagne ? j’ai            souvent ouvert, avec la meilleure volonté du monde, Corneille, Racine et Boileau, et je            sens tout ce qu’ils ont de talent ; mais je ne puis en soutenir la lecture, et il me            paraît évident qu’une partie des sentiments les plus profonds qu’éveille la poésie est            restée lettre close pour ces auteurs<note place="bottom" resp="author">Voir l’article de M. Baudry sur              les frères Grimm, dans <title>la Revue germanique</title><hi rend="i"> du</hi> 1<hi rend="sup">er</hi> février 1864.</note>… »</p></quote><p>L’aveu est assez clair. Encore une fois il y a malentendu, et du côté de l’Allemagne je          crains que ce ne soit presque sans remède. Nous avons beau faire et beau dire là-bas nous          ne sommes pas pris au sérieux poétiquement ; le génie des races s’y oppose. Les Anglais,          plus faits pour nous comprendre, et qui entrent mieux dans l’esprit de détail de notre          littérature, sont loin pourtant d’accepter tous nos jugements : l’un des plus          bienveillants et des plus judicieux, Hallam, parlant très-pertinemment et avec beaucoup          d’équité de Corneille, ne le place pas dans le premier ordre des génies. Corneille, en          effet, n’a qu’une âme romaine ou espagnole, tandis que leur Shakspeare à eux, comme ils          l’ont dit, a en soi <hi rend="i">mille âmes.</hi> Corneille, dans un congrès européen des          poètes, ne figurerait qu’au second rang, comme Poussin ne vient qu’en second dans l’élite          des-peintres. Si nous avions un seul homme, un seul génie dramatique à déléguer dans ce          congrès universel, ce ne serait pas Corneille, ce serait Molière qu’il faudrait y          députer.</p><p>Où en veux-je venir en ce moment, et quelle est ma conclusion ? C’est que des Cours faits          en français comme ceux de M. Rambert, au cœur de pays allemands et dans une cité des plus          éclairées, des Cours où le génie français bien compris, maintenu dans ses distinctions et          ses supériorités essentielles, est plaidé et démontré avec chaleur dans une excellente          langue, mériteraient, quand ils nous reviennent ici sous forme de livres, d’être quelque          peu examinés et critiqués à leur tour. Un peu d’attention, quand on est homme de lettres          véritable, est la seule récompense qu’on ambitionne. M. Rambert n’est pas Français de          naissance, mais il est Français de langue, étant né dans la Suisse française ; il connaît          Paris et y a vécu. Il soutient là-bas, non pas en soldat détaché, mais en esprit libre et          comme un auxiliaire de bonne volonté, le drapeau de notre littérature. Vanter les          Athéniens parmi les Athéniens, ce n’est peut-être pas ce qu’il y a de plus difficile,          disait Socrate ; mais louer les Athéniens devant les gens du Péloponèse, et          réciproquement, cela demande un plus grand art et un plus grand effort. C’est cet effort          que soutient M. Rambert. Sachons-lui en quelque gré, et prenons la peine de retenir au          moins son nom.</p><p>Quant à Corneille, il n’y a qu’une manière de le bien apprécier, c’est de le voir à son          moment, à son début, dans tout ce qu’il a fait éclater, aux yeux de notre nation, de          soudain et d’imprévu, dans tout ce qu’il a su enfermer en peu d’années de charmant, de          grandiose et de sublime. <quote>« Les inventeurs ont le premier rang à juste titre dans la            mémoire des hommes. »</quote> C’est Voltaire qui l’a dit à son sujet. Refaisons donc le          premier pas, la première démarche victorieuse avec le poète resté si grand à bon droit          dans la mémoire française. Reportons-nous à l’heure unique du <title>Cid</title> et à ce          qu’elle inaugura. C’est le point de vue véritable d’où il convient d’envisager          Corneille.</p></div></body>
</text>
</TEI>

