<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Entretiens sur l’architecture par M. Viollet-Le-Duc</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-02-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-02-15"><head>Entretiens sur l’architecture par M. Viollet-Le-Duc<note place="bottom" resp="author">Le premier            volume a paru ; librairie de Morel, rue Bonaparte, 13.</note></head><argument><p>Lettres sur la Sicile. — Lettres écrites d’Allemagne<note place="bottom" resp="author">Chez le même              libraire, ainsi que les autres ouvrages de M. Viollet-Le-Duc.</note>.</p></argument><dateline><docDate when="1864-02-15">Lundi 15 février 1864</docDate>.</dateline><p>J’assistais, il y a trois semaines environ, à la leçon d’ouverture du Cours de          M. Viollet-Le-Duc à l’École des Beaux-Arts, où se pressait une affluence d’auditeurs          inaccoutumée. Cette École, on le sait, a été réformée d’après un décret de l’Empereur,          venu à la suite de considérations exposées dans un double rapport du ministre et du          surintendant des Beaux-Arts. Il ne m’appartient point d’entrer dans l’examen des idées          émises ni des réformes qui ont suivi<note place="bottom" resp="author">Sur le fond de la question, on            peut voir, indépendamment des pièces et rapports publiés dans <title>Le            Moniteur</title>, la <title>Lettre</title> ou <hi rend="i">Réponse</hi> de M. Ingres qui            a ouvert le débat ; le cri d’alarme de M. Beulé dans la <title>Revue des Deux              Mondes</title> du 15 décembre dernier ; les articles du <hi rend="i">Constitutionnel</hi>, de M. Ernest Chesneau ; ceux de MM. Trélat et Paul de            Saint-Victor, dans <title>La Presse</title> ; un article de M. Charles Clément dans              <title>Les Débats</title> ; une dernière réclamation et défense de M. Beulé, dans le            même journal du 1<hi rend="sup">er</hi> février, et enfin la brochure spirituelle,            polie, riche en faits et en raisons, de M. Giraud, intitulée : <hi rend="i">De la              réorganisation de l’École des Beaux-Arts : Réponse à la Lettre de            M. Ingres.</hi></note>. Ce que je sais, comme spectateur et témoin des mouvements et          variations de notre temps, c’est que la plupart des idées et des réformes indiquées          étaient depuis longtemps dans la pensée et dans les discours des hommes éclairés qui          s’occupaient le plus de beaux-arts en dehors des Académies, et qu’elles venaient, bien          qu’un peu tard, réaliser des vœux qu’ils n’avaient cessé d’exprimer. Or, il est arrivé ce          qui s’est vu en bien des cas : c’est que ce qu’on avait tant réclamé, du moment qu’on          l’obtenait, est devenu moins agréable à quelques-uns ; au lieu de remercier, ou du moins          d’attendre et d’écouter, on s’est remis à discuter de plus belle. La mobilité française,          qu’on croit toujours vaincue et qui reparaît toujours, a fait de nouveau ses preuves. Les          hommes influents, les Corps dont la réforme opérée diminuait radicalement, — ou plutôt          momentanément, comme je le crois, — l’autorité et l’influence, ont parlé haut et se sont          récriés : la jeunesse, qui ne demande jamais mieux que de remuer et de s’agiter, ne fût-ce          que pour le mouvement seul, s’est partagée en deux camps, fort inégaux, il est vrai.          M. Viollet-Le-Duc était, de tous les professeurs nouvellement nommés, celui dont le Cours          était le plus attendu parce que l’<hi rend="i">Histoire de l’Architecture</hi> qui en fait          le sujet est d’un intérêt plus général, et que le professeur représente un esprit connu,          un esprit nouveau dans l’enseignement. Il a donc été écouté, mais pas avec toute          l’attention et le silence qui sont dus à tout organe de l’enseignement public, et auxquels          avait droit particulièrement un savant qui est maître en son genre. J’ai emporté de cette          première leçon une impression pénible ; j’ai reconnu une fois de plus qu’il suffit de          quelques malveillants obstinés pour tenir en échec la bonne volonté du grand nombre. Mais          ces petites résistances intérieures sont aujourd’hui vaincues, je l’espère ; on en a eu          raison sans trop d’effort ; les légèretés de la jeunesse sont excusables. Ce qui l’est          moins, ce qui m’a le plus, je ne dirai pas étonné, mais choqué, c’est que les hommes          considérables qui n’avaient certainement pas voulu pousser à cette résistance devenue du          désordre, qui cependant, et très involontairement sans doute, n’y avaient pas nui, ne se          soient pas tenus pour avertis, ne se soient pas arrêtés aussitôt après ces manifestations          d’un assez mauvais caractère, et qu’ils aient cru devoir continuer publiquement la          polémique engagée, en gens non informés et prétextant d’ignorance, comme si de rien          n’était. Est-ce donc à eux qu’il faut rappeler que l’Institut et le bruit des rues ne vont          pas ensemble ? L’esprit ne gagne jamais à avoir pour auxiliaire ce qui est le contraire de          l’esprit. Mais laissons ce coin fâcheux du débat<note place="bottom" resp="author">Malgré l’espoir que            j’exprimais, les suites de ce débat et de ce mauvais vouloir obstinément prolongé ont            été, après un certain nombre de leçons (sept en tout), la retraite et la démission de            M. Viollet-Le-Duc que l’autorité, il faut le dire, avait très médiocrement appuyé et            secondé. Il est de règle en France qu’on ne sait pas faire respecter un professeur            insulté indécemment, et c’est toujours lui, en définitive, qui doit céder.            M. Viollet-Le-Duc, après avoir fait son devoir pendant le temps voulu, a quitté la            partie trop inégale et a très bien fait. M. Taine, devenu professeur à son tour, l’année            suivante, a été tout d’un coup applaudi dans cette même chaire ; il le mérite assurément            pour son rare talent ; mais il apportait de plus, dans son nouvel enseignement, une            popularité toute faite et créée ailleurs. Et puis il n’était pas architecte, et il            paraît bien que la petite émeute, organisée et entretenue contre M. Viollet-Le-Duc,            partait surtout de ces ateliers rivaux. Peut-être faudrait-il cacher et ensevelir ces            misères qui font peu d’honneur à ce qu’on est convenu d’appeler les Arts            libéraux.</note>. Ayant depuis longtemps lu et étudié, pour mon compte, quelques-uns des          écrits de M. Viollet-Le-Duc qui ne sont pas trop spéciaux, j’ai pensé qu’il y avait lieu          de profiter d’une circonstance qui le met tout d’un coup en vue et en contact avec le          public pour expliquer à ceux qui le connaissent moins, quel il est, et l’ordre d’idées          qu’il représente dans l’art, dans l’histoire et l’érudition littéraire. Tout ce qui est          d’intelligence générale et qui intéresse l’esprit humain appartient de droit à la          littérature.</p><label rend="center">I.</label><p>M. Viollet-Le-Duc, né en 1814, avait pour père un homme d’esprit et fort instruit, qui            a laissé sa trace dans l’étude critique de notre poésie au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et pour oncle il avait M. Delécluze. Élevé près de ce dernier à            Fontenay-aux-Roses, dans l’institution de M. Morin, il y reçut cette éducation moyenne,            sans trop de tradition et sans trop de formules universitaires, à la fois            professionnelle et suffisamment classique, que je voudrais voir devenir un jour celle de            la majorité de nos concitoyens. L’avantage d’une telle éducation, pour ceux qui ne se            destinent pas à desservir en lévites fidèles les autels de l’Antiquité, c’est qu’elle            laisse de la liberté aux aptitudes, qu’elle ne prolonge pas sans raison les années            scolaires, qu’elle donne pourtant le moyen de suivre plus tard, si le besoin s’en fait            sentir, telle ou telle branche d’érudition confinant à l’Antiquité, et que, vers seize            ou dix-sept ans, le jeune homme peut s’appliquer sans retard à ce qui va être l’emploi            principal de toute sa vie. M. Viollet-Le-Duc ne perdit pas un moment. Sorti de chez            M. Morin, en 1829, à seize ans, il se mit aussitôt à l’étude de l’architecture. Ce que            demande de connaissances positives et accessoires cet art de premier ordre, qui en            embrasse et en subordonne plusieurs autres, est inimaginable. Neuf ou dix années se            passèrent pour lui en études spéciales, en voyages : il parcourut en tous sens, et le            crayon à la main, la France, l’Espagne, l’Italie ; il séjourna au moins une année à            Rome. Il visita alors, ou depuis, la Sicile ; il n’a point vu la Grèce.</p><p>Ceux qui croiraient pourtant que le sentiment de l’antique a fait défaut à            M. Viollet-Le-Duc dans sa première éducation se tromperaient fort. Il a parlé, en une            occasion, de ses impressions à Rome, rien qu’incidemment, il est vrai, mais d’une            manière qui laisse peu à désirer aux plus fervents. Parcourant plus tard l’Allemagne et            étant à Nuremberg, cette ville gothique, toute dévote à elle-même, tout occupée à se            conserver, à se repeindre, et qui est <quote>« une collection plutôt qu’une              ville »</quote>, il remarque qu’au milieu des raretés qu’elle offre à chaque pas « on            a peine à trouver une de ces œuvres qui laissent un souvenir durable ; on est souvent            étonné, jamais ému ; c’est toujours le dernier objet qui frappe le plus et qui fait            oublier les autres :</p><quote><p>« Je me souviens à ce propos, dit-il, de l’impression que nous ressentîmes à Rome, il              y a de cela dix-huit ans (1836). Arrivant dans la Ville éternelle, l’esprit plein de              tout ce que l’on dit sur les monuments dont elle est couverte, nous crûmes les              premiers jours à une mystification. Les palais nous semblaient assez maussades,              insignifiants ; les églises, ou de misérables baraques en brique et sapin mal bâties,              ou des amas de formes d’architecture les plus monstrueuses ; les ruines antiques… la              plupart d’une mauvaise époque, des édifices cent fois remaniés et ayant perdu leur              caractère. Mais, ce premier examen terminé et dans le calme profond dont on jouit si              pleinement au milieu de la vaste cité aux trois quarts déserte, quelques monuments,              quelques peintures revenaient dans la mémoire, en y laissant chaque jour des traces              plus profondes ; bientôt ils formaient comme des points lumineux dont les reflets              jetaient la clarté jusque sur les objets les plus médiocres en apparence. Après une              année de séjour, nous étions arrivé, comme tant d’autres avant nous, à vénérer les              plus humbles pierres de la grande cité, à les considérer avec amour, à trouver à toute              chose un parfum d’art, une poésie enfin que nulle autre ville ne possède… »</p></quote><p>Nuremberg, en effet, ne saurait tenir, ne fût-ce qu’un instant, devant Rome. Si la            première impression que reçut M. Viollet-Le-Duc de la ville éternelle peut sembler un            peu légère à ceux qui ont en ces matières assez de religion pour ne pas oser s’avouer à            eux-mêmes tout leur sentiment, la seconde impression est la bonne, la véritable, et il            l’a reproduite dignement, en mainte page de son œuvre, par le crayon ou par la            parole.</p><p>Au retour de ses voyages, M. Viollet-Le-Duc fut appliqué aux travaux publics et passa            par les différents degrés qui mènent à la maîtrise d’architecture. Entré à la            Sainte-Chapelle en qualité d’inspecteur vers 1840, il dut se mettre à étudier            particulièrement l’architecture gothique ; il recommença, en ce sens, des voyages ; il            refit des comparaisons sans nombre, et plus attentives, en France, en Allemagne, en            Italie encore, et bientôt sa vocation dans ce genre fut déterminée et constatée. On lui            confia les restaurations les plus importantes, celle de l’église de Vézelay, entre            autres, qui dura quinze ans à exécuter. Il y eut concours en 1843 pour la restauration            de Notre-Dame : il mérita d’en être chargé avec le regrettable Lassus. Mais je n’ai pas            ici à énumérer ses travaux techniques dans cette branche si riche et si variée            d’architecture du Moyen-Âge ; ce sont les idées qu’il en déduisit et qu’il a exposées en            ses divers ouvrages, qu’il importe de bien mettre en lumière.</p><label rend="center">II.</label><p>Et je remarquerai d’abord qu’il arrivait au moment le plus favorable pour tout préciser            et coordonner. On était à l’œuvre depuis plus de dix ans, — j’entends, à l’œuvre exacte            et déjà serrée de près de toutes parts. Il ne s’agissait plus de s’enflammer à tout bout            de champ pour le gothique, de le préconiser avec esprit et avec feu, mais de le bien            connaître et de s’en rendre compte dès sa naissance, dans ses progrès, ses            transformations et ses différents âges. L’étude des monuments de pierre, qui précéda de            peu chez nous l’étude et la recherche des vieilles <hi rend="i">Chansons de geste</hi>,            avait déjà pris du développement et de l’essor vers la fin de la Restauration. Charles            Nodier, Victor Hugo, avaient énergiquement tonné contre la <hi rend="i">bande            noire</hi> ; des savants positifs, les antiquaires de Normandie, M. de Caumont, Auguste            Le Prévost, un si bon et si aimable esprit, décrivaient et remettaient en honneur les            monuments, églises, restes d’abbayes et de moutiers, de leur riche province ; pionniers            utiles, ils amassaient des matériaux pour un futur classement complet qui se ferait            d’après l’observation comparée des caractères. M. Vitet, déjà prêt par ses voyages            antérieurs, devenu inspecteur général des monuments historiques après Juillet 1830,            homme de verve et de science, donnait à ce genre d’études une impulsion nouvelle, en            l’éclairant d’une vue plus générale et en traçant, le premier, avec vérité et largeur le            cadre des époques : il a eu l’initiative. M. Mérimée, après lui, précis, attentif et            positif comme pas un, allait continuer pendant des années cette suite de services d’un            détail infini, et qui exigent des déplacements continuels, une sagacité infatigable ; il            sauvait de la ruine quantité d’édifices intéressants, menacés et méconnus. Mais j’en            reviens aux premiers temps, à ceux dont j’ai pu juger comme témoin et assistant, parfois            comme pèlerin aussi de ces bons et vieux arts. C’était en effet une sorte de pèlerinage            où se portaient dévotement les fidèles ; on courait les provinces, on se dirigeait aux            bords du Rhin ; de Strasbourg à Cologne, on saluait du plus loin, à l’horizon, chaque            ville qui laissait apercevoir un clocher, une flèche <quote>« montrant comme du doigt le              ciel »</quote> ; c’était une vraie course au clocher et à l’ogive. Dans les villes            mêmes, à peine entrés et sans se donner un instant de repos, on s’égarait çà et là ;            évitant de parti pris les élégances modernes, fuyant les larges quais, les grandes rues,            on cherchait tout exprès les plus vieux quartiers, les plus étroites ruelles ; on            s’arrêtait à chaque vieille pierre ornée et ciselée, à chaque petit hôtel ayant sa            marque de fin de <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ou de Renaissance ; on            entrait sans façon dans les cours. Les Ramey, les Didron datent de ce temps où l’ardeur            menait vite à l’érudition. La poésie, la haute imagination se mettait de la partie et            prenait les devants. L’apparition de la <title>Notre-Dame</title> de Victor Hugo fut un            événement, un signal et comme un fanal allumé sur les hautes tours. La              <title>Notre-Dame</title> du poète, c’était une inspiration à côté, une création            plutôt qu’une copie fidèle et une histoire du monument. N’importe ! toute cette façade            du vieux parvis en était désormais illuminée. La fondation par M. Guizot, en 1835, du            Comité historique de la langue, de la littérature et des arts près le ministère de            l’Instruction publique, donna un point d’appui et de ralliement aux travaux ultérieurs.            Je ne parle pas du Comité, bien autrement essentiel, des monuments historiques, institué            près le ministère de l’Intérieur, et qui y aidait, qui y subvenait tout directement ; je            ne dirai que ce que je sais. Le Comité historique de la langue et des arts était plutôt            une chose de luxe et de surcroît, une réunion où l’agrément avait sa bonne part.            M. Charles Lenormant, Auguste Le Prévost, le comte de Montalembert, MM. Hugo, Vitet,            Mérimée, Ampère, MM. Lenoir, Didron, Lassos, en étaient à l’origine. J’avais l’honneur            aussi d’en faire partie<note place="bottom" resp="author">J’eus également l’honneur, comme secrétaire              du Comité en ces commencements, de dresser la première Circulaire, signée du ministre              et insérée au <title>Moniteur</title> (18 mai 1835), l’Instruction concernant la              langue et la littérature. — (Au lieu de <hi rend="i">sottises</hi>, lisez-y <hi rend="i">sotties.)</hi></note>. Que de courses archéologiques je me rappelle et à            Paris et hors de Paris, à l’abbaye de Saint-Denis, à l’église de Sarcelles, à Écouen, ou            tout simplement au réfectoire de Saint-Martin des Champs, en la compagnie de ces savants            hommes ; que d’occasions de bien savoir et d’apprendre, dont j’ai trop peu profité ! Je            faisais cela poétiquement, c’est-à-dire vaguement et au gré du rêve, tout comme nous            faisions des herborisations à Morfontaine et à Ermenonville avec Adrien de Jussieu, sans            en devenir pour cela plus botaniste.</p><p>Il m’en est resté, du moins, l’impression très nette du degré d’avancement où était            alors cette science des monuments du Moyen-Âge. M. Viollet-Le-Duc, quand il s’y mit            résolument en 1840, venait donc à point pour recueillir les fruits de toute cette étude            et de cette battue antérieure, pour tout comprendre dans l’examen de cette époque de            l’art et en développer l’ensemble, l’organisme véritable et l’esprit.</p><p>Quoique sa vocation, bientôt si prononcée, semble n’avoir guère été déterminée que par            le fait et l’à-propos de son entrée à la Sainte-Chapelle, il y était préparé et            prédisposé par plus d’une circonstance antérieure et presque de famille. Fils d’un père            qui avait goûté l’un des premiers la vieille poésie française, ou ce que l’on appelait            alors de ce nom, la poésie de la Renaissance, il devait être tenté de remonter au-delà            et de s’assurer dans un autre ordre, à sa manière, du mérite des œuvres et des maîtres            du vieux temps. Entendant son respectable et très aimé oncle Delécluze louer et            recommander en toute rencontre les procédés de l’art et de l’architecture classique, il            devait être tenté aussi de vérifier ces assertions, et peut-être de les contredire un            peu. Filiation et contradiction, ce sont deux éléments qu’aime volontiers à associer la            jeunesse et qu’elle s’entend très bien à mêler et à combiner. Lorsqu’il se vit le            restaurateur en titre de Notre-Dame, il aurait même pu retrouver, après coup, un signe            et comme un présage de sa destinée d’artiste, dans une impression d’enfance qu’il a            quelque part racontée :</p><quote><p>« Il m’est resté, dit-il, le souvenir d’une émotion d’enfant très vive et encore              fraîche aujourd’hui dans mon esprit, bien que le fait en question ait dû me frapper à              un âge dont on ne garde que des souvenirs très vagues. On me confiait souvent à un              vieux domestique qui me menait promener où sa fantaisie le conduisait. Un jour il me              fit entrer dans l’église de Notre-Dame, et me portait dans ses bras, car la foule              était grande. La cathédrale était tendue de noir. Mes regards se fixèrent sur les              vitraux de la rose méridionale à travers laquelle passaient les rayons du soleil,              colorés des nuances les plus éclatantes. Je vois encore la place où nous étions              arrêtés par la foule. Tout à coup les grandes orgues se firent entendre : pour moi,              c’était la rose que j’avais devant les yeux, qui chantait. Mon vieux guide voulut en              vain me détromper ; sous cette impression de plus en plus vive, puisque j’en venais,              dans mon imagination, à croire que tels panneaux de vitraux produisaient des sons              graves, tels autres des sons aigus, je fus saisi d’une si belle terreur qu’il fallut              me faire sortir… »</p></quote><p>J’en conclus seulement que M. Viollet-Le-Duc eut de bonne heure une organisation très            déliée et très vibrante aux diverses expressions de l’art, une faculté de transposition            d’un art et d’un sens à l’autre.</p><label rend="center">III.</label><p>Je vais exposer d’après lui l’idée qu’il s’est faite du développement graduel de            l’architecture en ses âges et à ses époques les plus caractéristiques. — Je passerai            vite sur les commencements trop obscurs et qui prêtent à trop d’hypothèses. De quelle            façon les premiers hommes qui, après le besoin de se loger et de s’abriter, eurent            l’idée de se faire un tombeau ou d’élever un monument, un temple en l’honneur de l’Être            qu’ils adoraient, de quelle façon instinctive et inexpérimentée s’y prirent-ils dans les            différents groupes de la famille humaine ? Y a-t-il, à cet égard, des différences            fondamentales et premières qui tiennent à la race même et aux dispositions            physiologiques originelles, de telle sorte qu’une certaine race n’eut guère d’aptitude            que pour agglutiner et pétrir des mélanges de matériaux, telle autre pour empiler            industrieusement des pierres, tandis qu’une autre encore, supérieure aux deux            précédentes, eut l’idée de bonne heure d’employer le bois et de construire, à l’aide de            la charpente, quelque chose de plus savant ? Sont-ce là, en un mot, des spécialités            inhérentes à la race, et les différences en ce genre tiennent-elles à une autre cause            qu’à l’état des matières premières qu’on avait sous la main dans des lieux différents ?            De telles questions sont environnées de trop d’incertitudes pour pouvoir sans doute être            jamais tranchées. Avec l’Égypte, avec la Grèce, commencent les questions précises et            solubles. Les Grecs, dont on voudrait bien présenter M. Viollet-Le-Duc comme un            adversaire et un ennemi, ont eu un art à part et, selon lui, incomparable, un talent            unique, délié, fin, composé d’instinct et de réflexion, qui les a conduits dans tout ce            qu’ils ont fait à choisir, à corriger, à rectifier, à épurer ; à s’approprier les            emprunts mêmes, à les convertir, à les transformer ; à trouver l’expression la plus            noble, la plus élégante ; à deviner, par la perfection des sens, des combinaisons de            lignes que l’expérience a converties plus tard en lois de stabilité. Que voulez-vous de            plus ? Le Grec est essentiellement éclectique et arrangeur avec génie, avec grâce.            M. Viollet-Le-Duc fait de lui au Romain, à cet égard, la plus grande différence. On ne            saurait trop y insister ; car de loin on est porté à confondre les deux influences, et            en littérature comme en architecture, ce n’est que depuis quelque temps qu’on est arrivé            à les bien distinguer. En France, quoiqu’il y ait dans notre génie, dans notre tour            naturel d’esprit et de langage, ainsi qu’Henri Estienne l’a dès longtemps observé,            quelque chose qui nous rapproche davantage des Grecs, nous tenons des Romains par une            filiation presque immédiate ; nous y tenons aussi par réflexion, par habitude et            routine ; nous empruntons d’eux volontiers nos formules en tout ; dans nos jugements et            dans nos raisonnements sur l’art, nous sommes latinistes.</p><p>En architecture (puisque c’est de cela qu’il s’agit en ce moment), le Romain, qu’on ne            prétend nullement déprécier parce qu’on essaye de le définir, est grand bâtisseur, et il            l’est en vue surtout de l’utilité publique comme de la majesté de l’Empire ; il porte            dans les monuments qu’il élève une structure puissante, logique, sensée, uniforme, qui            affecte l’éternité et va de soi à la grandeur. M. Viollet-Le-Duc, qui démontrera et            justifiera dans le détail cette manière de juger et de considérer l’art romain, nous            offre, en maint endroit de ses <title>Entretiens</title>, des passages frappants qui            font portrait :</p><quote><p>« Le Romain est avant tout politique et administrateur, il a fondé la civilisation              moderne ; est-il artiste comme l’étaient les Grecs ? Non, certes ! Est-il pourvu de              cet instinct qui porte certaines organisations privilégiées à donner à tout ce              qu’elles conçoivent une forme émanée directement de l’art ? Non. Il procède tout              autrement. Si nous analysons les édifices des Grecs, nous rencontrons toujours cet              esprit fin, délicat, qui sait tirer parti de toute difficulté, de tout obstacle, au              profit de l’art, jusque dans les moindres détails. L’analyse du monument romain nous              révèle d’autres instincts, d’autres préoccupations. Le Romain ne voit que l’ensemble,              la satisfaction d’un besoin remplie ; il n’est pas artiste, il gouverne, il              administre, il construit. La forme n’est pour lui qu’un vêtement dont il couvre ses              constructions, sans se préoccuper si ce vêtement est en harmonie parfaite avec le              corps, et si toutes ses parties sont la déduction d’un principe. Il ne s’arrête pas à              ces subtilités ; pourvu que le vêtement soit ample et solide, qu’il soit digne de la              chose vêtue, qu’il fasse honneur à celui qui le fait faire, peu lui importe d’ailleurs              s’il ne remplit pas les conditions d’art que recherche le Grec ! »</p></quote><p>Et encore, dans un <title>Entretien</title> suivant, après avoir insisté sur les            différences et le contraste qu’il y a entre une architecture légère, équilibrée,            habilement pondérée, et la masse imposante d’un chef-d’œuvre romain duquel on peut            dire : <hi rend="i">Mole sua stat</hi>, M. Viollet-Le-Duc s’avance jusqu’à penser que            l’édifice romain, en général, n’aurait guère plus de beauté, ne ferait guère plus            d’effet, si on le suppose complètement restauré, et qu’il gagne plutôt peut-être à la            ruine, puisque c’est par là encore que s’atteste le mieux son double caractère dominant,            solidité et grandeur ; mais il maintient que ce serait le contraire pour les Grecs qui,            eux, tenaient si grand compte dans tout ce qu’ils édifiaient des circonstances            environnantes et des accessoires :</p><quote><p>« Le Romain est peu sensible au contour, à la forme apparente de l’œuvre d’art : ses              monuments composent souvent une silhouette peu attrayante ; il faut se figurer la              masse restaurée des grands monuments qui appartiennent à son génie pour reconnaître              que, la dimension mise de côté, cette masse devait former des lignes, des contours qui              sont bien éloignés de l’élégance grecque. Les Grecs, dans leur architecture,              comptaient avec la lumière, la transparence de l’air, avec les sites environnants ;              ils apportaient une étude toute particulière dans l’arrangement des angles de leurs              édifices, se détachant en silhouette sur le ciel ou sur le fond bleuâtre des              montagnes. Il est visible qu’ils n’étudiaient pas ces parties importantes de              l’architecture <hi rend="i">en géométral</hi>, mais qu’ils se rendaient un compte très              exact et très fin de l’effet perspectif ; c’était véritablement en artistes qu’ils              combinaient ces effets… Ces calculs de l’homme doué d’un sentiment juste et délicat de              la forme n’entrent pas dans le cerveau du Romain… »</p></quote><p>Ce n’est certes pas déprécier ces grandes et belles architectures anciennes en vue de            celle du Moyen-Âge, que de les différencier ainsi. Le Romain compte sans doute, et il            compte énormément ; mais il n’est pas tout. Sachons comprendre toutes les formes, ne pas            les confondre, et ne pas non plus sacrifier l’une à l’autre. Je ne ferai que rentrer            dans l’esprit de ces <hi rend="i">Entretiens</hi> de M. Viollet-Le-Duc, en citant sur            les monuments d’Athènes à la plus belle époque une page de Plutarque qui m’a toujours            semblé des plus heureuses, et que je demande à offrir ici dans l’entière vérité d’une            traduction plus exacte qu’on ne se les permet d’ordinaire. C’est en parlant du Parthénon            et des autres monuments de cette date, que Plutarque dans sa <hi rend="i">Vie de              Périclès</hi> nous dit :</p><quote><p>« Pendant que ces ouvrages s’élevaient fiers de grandeur autant qu’inimitables par la              beauté et la grâce, les artistes s’efforçant à l’envi de surpasser leur création par              la délicatesse du détail, ce qu’il y avait de plus admirable encore, c’était la              rapidité. Car ces choses, dont chacune semblait pouvoir être à peine terminée en bien              des générations et des âges, s’accomplirent toutes dans le cours florissant d’une              seule administration. Et pourtant on dit que comme Agatharcus le peintre était tout              fier de ce qu’il faisait des animaux très vite et facilement, Zeuxis, qui l’entendait              se vanter, lui dit : « Mais moi, c’est avec bien du temps que j’en viens à bout. » Car              la facilité dans le faire et la promptitude ne donnent pas à l’œuvre un poids stable              ni la perfection de la beauté : au contraire, le temps qu’on emprunte d’avance pour la              création se retrouvera ensuite en force et en santé dans l’œuvre produite. Et c’est              aussi ce qui rend plus merveilleux de voir que les ouvrages de Périclès aient été              faits pour un si long temps et si vite : car, en ce qui est de la beauté, chacun était              dès lors et tout d’abord comme antique, et, pour la fleur, aujourd’hui encore ils sont              aussi frais et paraissent aussi jeunes que jamais : tellement il y fleurit je ne sais              quel éclat de nouveauté qui en préserve la vue des atteintes du temps, ces ouvrages              ayant en eux-mêmes un souffle d’éternelle fraîcheur et une âme secrète qui ne vieillit              pas !</p><p>« C’était Phidias qui les lui dirigeait tous et qui en était l’inspecteur              universel… »</p></quote><p>C’est cette fleur, cet éclat de jeunesse dont le Parthénon à demi ruiné jouit encore            aujourd’hui, qui manque aux monuments de Rome : ils portent la marque du Peuple-roi,            c’est beaucoup ; mais ils sont et semblent antiques. Le Panthéon d’Agrippa, le mieux            conservé et le plus entier des édifices purement romains, même quand on se le représente            dans la splendeur et la nouveauté de sa magnificence première, ne devait donner qu’une            impression de gravité suprême et de majesté.</p><p>Combattant l’idée d’une symétrie absolue dont on a fait depuis une règle inflexible, et            qui, pour la plupart des esprits, est devenue synonyme de l’idée même de l’art,            M. Viollet-Le-Duc montre que les Grecs, plus souples, plus avisés que les Romains, et            surtout que les imitateurs des Romains, ne s’y soumettaient pas rigoureusement, et que            cette symétrie, pour eux, cédait quelquefois à des raisons fines et d’un ordre            supérieur. Prenant pour exemple, sur l’Acropole même d’Athènes, l’<hi rend="i">Erechtheïum</hi>, <quote>« ce groupe de trois temples ou salles dont deux se              commandent, avec trois portiques à des niveaux différents »</quote>, se replaçant en            idée dans ce bel âge de la Grèce, il suppose que le monument terminé, au moment où            l’échafaud disparaît et où l’effet d’ensemble se révèle, un mécontent, un critique sort            de la foule et accuse publiquement l’architecte d’avoir violé les règles au gré de sa            fantaisie ; et l’artiste alors, heureux d’avoir à s’expliquer devant un peuple            véritablement artiste et qui saura le comprendre, réfute agréablement son contradicteur,            non sans flatter un peu son auditoire :</p><quote><p>« Celui qui vient de parler si légèrement, Athéniens, est probablement un étranger,              puisqu’il est nécessaire de lui expliquer les principes d’un art dans l’exercice              duquel vous dépassez les autres peuples. Il n’a certainement pas pris la peine de              regarder autour de lui, de faire quelques pas, soit dans l’Acropole, soit dans la              ville, avant de porter un jugement sur un édifice dont il ne connaît ni la destination              sacrée, ni la place. Pour lui, sinon pour vous, je donnerai les raisons qui m’ont              guidé, afin qu’il sache qu’un architecte athénien, soigneux de sa réputation, mais              plus encore de la gloire d’Athènes, ne fait rien sans avoir mûrement réfléchi sur les              dispositions et les apparences qu’il doit donner aux monuments dont la construction              lui est confiée. On m’a demandé, vous le savez, trois temples, ou plutôt deux temples              réunis : l’un consacré à Neptune Érechthée, l’autre à Minerve, et un édicule consacré              à Pandrose<note place="bottom" resp="author">Pandrose, une des filles de Cécrops, honorée après sa                mort, une toute petite sainte de l’Antiquité, tandis que Minerve et Neptune étaient                deux grands dieux.</note> ; ce n’est pas ici le lieu propre à parler des choses              sacrées. Vous savez si je pouvais me permettre de toucher au sol vénéré que je devais              protéger ; les deux sanctuaires consacrés à Neptune et à Minerve sont sous un même              toit, etc. »</p></quote><p>Suivent les raisons solides, de haute convenance et d’art, subtilement déduites. Ce            sont véritablement des <hi rend="i">Entretiens</hi> que des leçons si animées.</p><p>Ne dirait-on pas que dans cette lutte pressentie et dès lors peut-être engagée avec le            critique et le professeur éminent qui descend de l’Acropole, et sur le terrain même de            M. Beulé, en face de ce glorieux Parthénon, M. Viollet-Le-Duc se soit piqué d’honneur et            ait tenu à faire ses preuves d’homme de goût ? Allons ! monsieur Beulé, homme de mérite            et de talent comme vous l’êtes, et à qui il ne doit pas coûter d’en reconnaître chez les            autres, convenez que ce n’est pas trop mal pour un de ces <quote>« architectes              diocésains »</quote>, que vous accusiez l’autre jour de n’avoir d’yeux que pour le            Moyen-Âge. Pourquoi faut-il, parce que l’un, dans sa carrière, a commencé par monter un            escalier de l’Acropole, et l’autre par restaurer les voûtes de Notre-Dame (une merveille            aussi !), qu’il y ait de ces paroles de dédain qui ne sont pas à leur place entre            esprits si distingués ? Le propre de l’intelligence est de comprendre et d’apprécier,            même ce qu’on ne fait pas. Le talent peut bien n’être à demeure et n’élire domicile            qu’en un seul endroit, mais l’esprit doit être et chez lui et surtout hors de chez lui.                <quote><hi rend="i">Toujours autre part, toujours ailleurs</hi></quote> est sa              devise<note place="bottom" resp="author">Je dois dire que M. Beulé a comme répondu à cet appel que je              faisais à sa générosité et à son goût : dès le mois suivant, à propos d’un livre sur              les <hi rend="i">Antiquités mexicaines</hi> dont l’Introduction était due à              M. Viollet-Le-Duc, il a rencontré ou saisi l’occasion de parler de lui avec éloge dans              le <title>Journal des Savants</title> (mars 1864) : il a rendu pleine justice à              l’archéologue et l’érudit. Mais il y a en Viollet-Le-Duc autre chose            encore.</note>.</p><p/><p>Il me reste pourtant, sans entrer dans le technique de l’art, à bien marquer le point            vif sur lequel M. Viollet-Le-Duc se sépare des architectes classiques proprement dits, à            le suivre dans les fines et savantes explications qu’il a données de l’architecture            française des XII<hi rend="sup">e</hi> et XIII<hi rend="sup">e</hi> siècles, sa grande            et principale étude, son vrai domaine royal, si je puis ainsi parler, et à y reconnaître            avec lui, sous des formes si différentes à l’œil, et si grandioses à leur tour ou si            charmantes, quelque chose de ces mêmes principes et de ce libre génie dont l’art s’est            inspiré et s’inspira toujours aux époques d’invention heureuse et de florissante            originalité ; tellement qu’à ne voir que l’esprit, il y a plus de rapport véritable            entre les grands artistes de la Grèce et nos vieux maîtres laïques bâtisseurs de            cathédrales, qu’entre ces mêmes Phidias ou Ictinus d’immortelle mémoire et les disciples            savants, réguliers, formalistes, qui croient les continuer aujourd’hui.</p><ab type="ornament">***</ab></div></body>
</text>
</TEI>

