<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Émile de Girardin.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-04-11"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-04-11"><head>M. Émile de Girardin.</head><head type="sub"><hi rend="i">Émile</hi> <note place="bottom" resp="author">1 vol. in-18 ; collection            Michel Lévy</note>. <lb/><hi rend="i">Questions de mon temps, 1836 à 1856</hi> <note resp="author">12 vol. in-8° ; Michel Lévy.</note><lb/>Questions de l’année <note place="bottom" resp="author">2 vol. in-8° ; Henri Plon, rue Garancière,            8.</note>.</head><dateline><docDate when="1864-04-11">Lundi 11 avril 1864</docDate>.</dateline><p>M. Émile de Girardin est certainement une des figures de ce temps-ci les plus          caractérisées et les plus en évidence. Son nom, connu de tous, éveille, dès qu’on le          prononce, des passions en bien des sens et mille questions à la fois, des discussions de          toutes sortes, politiques, sociales ; la seule question littéraire est absente et fait          défaut, à ce qu’il semble. Il paraît difficile de conquérir ce nom à la littérature ; et          pourtant c’est ce que je voudrais faire jusqu’à un certain point. Je désirerais parler de          lui sans l’aborder comme un politique actif, ou du moins sans le suivre sur le terrain de          la polémique présente. On l’a assez fait dans ce journal, auprès de moi ; je laisse aux          fines plumes, et plus alertes que la mienne, leur duel habile et tout leur jeu. Pour moi,          j’avais, lorsque je recommençai il y a près de trois ans ici <note place="bottom" resp="author">Dans le            journal <title>Le Constitutionnel</title>.</note> cette série d’études, un dessein que          je n’ai exécuté que très-imparfaitement ; on n’accomplit jamais tous ses desseins ; le          mien eût été de neutraliser le pays des Lettres, non pas de le rendre à jamais inviolable          et sacré comme l’était le territoire de Delphes dans l’Antiquité, — ce serait trop          demander à nos mœurs et à nos usages, —  mais de le rendre au moins plus hospitalier et          plus ami, pour qu’on pût y être juste les uns envers les autres et que « les iniquités de          la polémique » ne nous y suivissent pas. J’ai essayé tout d’abord d’appliquer cette idée à          l’étude de M. Veuillot ; je l’ai essayé encore, ce qui était plus délicat en raison de la          délicatesse même du sujet, à l’égard de M. Prevost-Paradol. J’eusse aimé à le faire pour          M. Proudhon, pour M. Louis Blanc, pour bien d’autres. Les circonstances m’ont détourné.          Aujourd’hui en venant choisir M. de Girardin et le prendre en dehors de la polémique          proprement dite, je n’ai pas tant d’efforts à faire : M. de Girardin peut être quelquefois          un adversaire, il n’est pas un ennemi. Il suffit, pour se sentir à l’aise en parlant de          lui, de l’avoir rencontré souvent, de l’avoir trouvé si impartial envers les personnes, si          oublieux de toute injure, si étranger à toute rancune, si oublieux des choses seules et          des questions importantes, de celles du jour, de celles de demain, un esprit sincèrement,          obstinément voué à la prédication des idées qu’il croit justes et utiles.</p><label rend="center">I.</label><p>Son premier écrit, <title>Émile</title>, publié en 1827 à l’âge de vingt et un ans, a            été le point de départ de tout son développement ; c’est la clef de sa conduite            ultérieure et de ses doctrines ; c’est aussi l’anneau par où il se rattache au passé et            à toute une famille d’esprits que nous connaissons et qui est nôtre. Un jour que je            l’avais entendu raconter avec feu ses premières années, il m’est arrivé d’écrire :</p><quote><p>« Émile de Girardin est un produit de l’éducation naturelle. Né clandestinement,              nourri avec mystère dans un quartier désert de Paris, puis emmené et comme perdu dans              une campagne de Normandie, ayant reçu les premiers, les seuls éléments indispensables              du curé du lieu, il grandit librement, sans assujettissement aucun ni discipline, et              arrivé à l’âge de sentir, il trouva à sa disposition, dans un château voisin, une              bibliothèque de dix ou vingt mille volumes, composée en grande partie d’histoires, de              romans. Il lut tout cela pêle-mêle, avec avidité. Il avait d’abord, dit-il, des goûts              de métaphysique, des goûts romanesques : ce ne fut qu’ensuite et par nécessité qu’il              se fit positif. Il tua le <title>René</title> en lui ; mais il en avait eu le germe.              Il est le chef et le type de ces générations résolues, tout appliquées au présent et à              l’avenir. Il dira plus tard quand il verra Rome : « Je n’aime pas Rome, cela sent le              mort. » La tradition ne lui est de rien ; le passé ne lui fera ni poids et gêne, ni              contre-poids. Lui et ensuite M. de… (Morny) sont les premiers types et les plus nets,              les plus distingués et les plus distincts, de ces générations du second tiers du              siècle, guéries radicalement du <title>René</title>.  »</p></quote><p>On voit que j’entre aussitôt dans le vif avec lui. Le livre d’<title>Émile</title>,            résultat de sa première éducation romanesque, et où il jeta son premier cri, est à la            fois une confession déguisée à peine, et une imitation littéraire du genre mis en            honneur par Chateaubriand, et qui se continuait chaque jour avec faveur par              <title>Adolphe</title>, <title>Édouard</title>, <title>Ourika</title><hi rend="i">,              …</hi> toute cette postérité de <title>René</title>.</p><p>La situation d’<title>Émile</title> est celle même de l’auteur. Émile est fils            naturel ; il est pis que cela, il est fils adultérin, et en naissant il n’a pas été            reconnu par sa mère pas plus qu’il n’est accepté par son vrai père. Il n’est pas même un            enfant trouvé, il est un enfant abandonné. Il naît dans une société marâtre, désavoué            par elle, repoussé de tous les côtés, et il débute par un cri de révolte à la            Jean-Jacques, de ce Jean-Jacques dont il a reçu le baptême par le nom d’Émile, et qui            est mort l’ami et l’hôte de ses grands parents. Tous ses premiers sentiments, ses            premières pensées se ressentent nécessairement de cette position fausse ; les deux            Émile, celui du roman et celui de la réalité, se confondent sans qu’on les puisse            distinguer, si ce n’est par la conclusion. <quote>« J’ai fait, disait Émile à vingt ans,              j’ai fait du malheur de ma naissance la méditation de toute ma vie. »</quote> Cela est            vrai d’Émile à vingt ans, de l’Émile du roman qui nous est montré se consumant dans sa            méditation et succombant sous son malheur. L’Émile de vingt et un ans aura, lui, autre            chose à faire qu’à méditer ; il en a assez désormais de la mélancolie, il coupe court à            la plainte, et s’il s’enfonce l’aiguillon, c’est pour agir.</p><p>La composition n’est rien dans <title>Émile</title> ; ce sont des feuillets épars, des            fragments écrits jour par jour, à celle qu’il aime, à Mathilde, fille d’un général ami            de son père et qu’il a l’espérance d’épouser, si une demande bien tardive d’adoption est            accueillie et si l’Arrêt qui doit prononcer de son sort lui est favorable. Durant quinze            nuits de veille et d’insomnie, il raconte toute sa vie de vingt ans, déjà si pleine, son            enfance, la distribution des prix où tous ses rivaux sont heureux et environnés de            caresses, où, lui, il n’a point de mère à embrasser ; la confidence du proviseur, l’acte            de naissance produit, avec son déguisement, l’inscription de rente qui l’accompagne, le            tout déchiré et mis en pièces par le jeune homme indigné ; la solitude d’un jeune cœur,            le besoin d’aimer, le besoin d’une famille, la plainte de la nature, l’amer abandon de            celui dont il a été dit : <quote>« <hi rend="i">Cui non risere            parentes.</hi> »</quote></p><p>Ceux qui sont si empressés à refuser aux hommes engagés dans la vie active et dans            l’âpreté des luttes publiques la faculté de sentir et de souffrir n’ont pas lu              <title>Émile</title>, où se rencontrent, au milieu d’une certaine exaltation de tête,            tant de pensées justes, délicates ou amères nées du cœur :</p><quote><p>« A l’âge où les facultés sont usées, où une expérience stérile a détruit les plus              douces illusions, l’homme, en société avec son égoïsme, peut rechercher l’isolement et              s’y complaire ; mais, à vingt ans, les affections qu’il faut comprimer sont une fosse              où l’on est enterré vivant. »</p><p>« Cette proscription qui désole mon existence ne cessera entièrement que lorsque              j’aurai des enfants que je vous devrai (il s’adresse à celle qu’il considère déjà              comme sa compagne dans la vie) ; je le sens, j’ai besoin de recevoir le nom de père              pour oublier que le nom de fils ne me fut jamais donné. »</p></quote><p>Émile parle de source et, quand il le pourrait, il n’a à s’inspirer d’aucun auteur            ancien ; la tradition, je l’ai dit, ne le surcharge pas ; elle commence pour lui à            Jean-Jacques, et guère au-delà : c’est assez dans le cas présent. Mais de même que je me            rappelais tout à l’heure Virgile en le lisant, je ne puis m’empêcher encore de me            reporter à cette autre parole d’Andromaque dans Euripide, laquelle, au plus fort de ses            douleurs et de ses alarmes maternelles, s’écrie : <quote>« … Oui, cela est vrai pour              tous les hommes : leurs enfants, c’est leur âme même, et celui qui, pour n’en avoir              pas l’expérience, dit le contraire, celui-là souffre moins, mais <hi rend="i">il est                heureux sans bonheur.</hi> »</quote> Ce qu’Andromaque dit là et qui s’applique aux            célibataires ou aux époux sans enfants, on peut le dire réciproquement des enfants            orphelins ou abandonnés et qui n’ont ni père ni mère. Même lorsqu’ils peuvent sembler            heureux ou contents, ils sont <hi rend="i">heureux sans bonheur.</hi> Cette parole me            revenait en lisant <title>Émile</title> et en assistant à l’analyse si ferme, si            douloureuse et si ardente de cette situation profondément fouillée.</p><p>Les sentiments naturels et affectueux, mortellement affligés, se compliquent, chez            Émile, de l’orgueil froissé, irrité et d’autant plus susceptible ; c’était inévitable.            Il y a trois classes dans la société : la classe supérieure et privilégiée, la classe            moyenne et bourgeoise, la classe laborieuse et besogneuse. Émile de bonne heure a fait            son choix : c’est dans la première qu’il aspire à marquer son rang, à le reconquérir. La            seconde ne lui semble pas digne de quiconque a reçu de la nature une ambition            véritable :</p><quote><p>« Si vous avez ce véritable orgueil indépendant des circonstances, cet <hi rend="i">élan du mérite</hi> ; si vous avez un cœur doué de sensibilité, ne souhaitez jamais              cet état intermédiaire qui place entre les grands qu’il faut être attentif à ménager              et les pauvres que l’on est impuissant à secourir, entre le ton protecteur qui blesse              et la prière qui afflige… »</p></quote><p>J’ai noté ce passage, parce qu’il est empreint de la marque de Jean-Jacques. Il y est            question des <hi rend="i">grands</hi>, et il n’y en a plus aujourd’hui. Mais à vingt            ans, sous la Restauration, dans ce cadre nouvellement réparé et redoré à neuf ou à            l’antique, il était permis de s’y tromper. Émile n’a cessé depuis de se former et            d’apprendre ; il ne tardera pas à en appeler de ces trois classes, et, tout en marquant            toujours sa place dans les premiers rangs, il ne verra bientôt plus autour de lui qu’une            société moderne, ouverte à tous, et ne portant sur sa bannière que trois mots inscrits :            Activité, talent, fortune.</p><p>Il est difficile aux auteurs de ne pas se peindre, surtout dans un premier ouvrage :            Émile, qui ne fait autre chose que se raconter à Mathilde, essaye à un endroit de se            peindre aussi, ou du moins de tracer l’idéal relatif qu’il a parfois devant les yeux et            qu’il est tenté de réaliser :</p><quote><p>« Il y aurait, dit-il, un caractère intéressant à développer dans un roman ; ce              serait celui d’un jeune homme né comme moi sans famille, sans fortune, suffisant à              tout ce qui lui manquerait par sa seule énergie, et dont les forces croîtraient avec              les obstacles ; un jeune homme qui se placerait au-dessus d’une telle position par un              tel caractère ; qui, loin de se laisser abattre par les difficultés, ne penserait qu’à              les vaincre, et, esclave seulement de ses devoirs et de sa délicatesse, aurait su              parvenir, en conservant son indépendance, à un poste assez élevé pour attirer sur lui              les regards de la foule et se venger ainsi de l’abandon. Tracer ce caractère, raconter              cette vie, ce serait remonter aux droits primitifs de l’homme, ce serait toucher à              toutes les conditions sociales, ce serait appeler l’attention du philosophe et du              législateur sur des questions qui n’ont pas encore été soulevées… Un tel caractère              serait sans doute un modèle que je me suis plus d’une fois proposé. »</p></quote><p>Émile a résolu, depuis, le problème, un peu autrement sans doute que dans cette donnée            première qui supposait alors une société monarchique, à demi aristocratique et            parfaitement régulière. Il a rencontré devant lui, en avançant, des obstacles bien            autrement multipliés et périlleux que ceux qu’il prévoyait d’abord dans sa jeune            misanthropie, encore austère. Il a dû changer d’armes plus d’une fois et se transformer            pour se faire égal aux circonstances ; mais, certes, ce qui ne lui a jamais manqué,            c’est le courage ; ce n’est pas non plus l’intelligence des temps, des moments et de la            société moderne largement envisagée, hardiment comprise, et si souvent talonnée par lui            ou devancée en plus d’un sens.</p><p>Le duel joue un grand rôle dans ce roman d’<title>Émile</title>, et il y a dans cet            épisode du livre comme un pronostic singulier et un sinistre augure. Émile, qui va dans            le monde comme on irait en pays ennemi, s’est fait de bonne heure une contenance qu’il            nous définit ainsi, à un moment où il juge à propos de la modifier : <quote>« Au lieu de              cet air grave qu’on m’avait reproché si souvent, comme me donnant un maintien              important et dédaigneux, je conservai le ton railleur et caustique que j’avais adopté              pour me dispenser de répondre directement aux questions… »</quote> Il a souvent            rencontré un jeune homme, Édouard de Fontenay, qui l’a regardé d’un air qui lui            déplaît ; il a résolu de lui donner une leçon. Un mot qu’il laisse échapper devant son            excellent maître et ami l’abbé de La Tour éveille les craintes de ce dernier et, pour            prévenir un malheur, l’abbé croit devoir révéler à son élève le mystère de sa naissance            qu’il lui avait caché jusqu’alors. Cet Édouard, contre lequel Émile se montre si irrité            et qu’il veut châtier, est son propre frère utérin, le fils légitime de sa mère, et            l’abbé lui nomme alors cette mère pour la première fois. — <quote>« J’ai donc des              parents, repris-je vivement avec un mouvement qui ressemblait à de la joie, mais qui              dura moins de temps qu’il n’en fallut pour              l’exprimer. »</quote> —<quote><space/></quote>Ceci est beau, beau de nature ; car, au            moment même où cette joie le traverse, une angoisse cruelle a saisi l’âme d’Émile : il            avait déjà provoqué Édouard, déjà le duel est réglé, c’est le lendemain malin qu’il doit            se battre, et il apprend que c’est contre un frère !</p><p>La description des préparatifs est très-sentie, et l’événement qui a tant marqué depuis            dans la vie de M. de Girardin y donne un sens particulier et comme prophétique :</p><quote><p>« Le mystère qu’il faut mettre à tous les apprêts d’un duel, ces apprêts mêmes, ont              quelque chose d’horrible ; les soins, les précautions qu’il faut prendre, le secret              qu’il faut garder, tout cela ressemble aux préparatifs d’un crime.</p><p>« Ces préparatifs peuvent n’avoir rien d’horrible, lorsque l’homme, altéré par la              haine ou le ressentiment, a soif de la vengeance ; mais, lorsque le cœur est sans fiel              et que l’imagination n’a pas usé toutes les douces émotions, il faut, pour ne pas              s’effrayer de la pensée toujours affreuse d’un duel, toute la force d’un préjugé qui              résiste aux lois mêmes qui le condamnent. »</p></quote><p>Le duel, malgré sa menace, n’a rien ici de fratricide : le pistolet à la main, Émile            fait des excuses à Édouard ; un témoin s’en étonne à haute voix plus qu’il ne convient,            et c’est lui qu’Émile choisit à l’instant pour adversaire, priant Édouard lui-même de            lui servir de témoin. Émile, blessé au bras gauche et qui s’abstient de tirer, a fait            désormais ses preuves : il aura le droit d’être plus patient et moins susceptible à            l’avenir.</p><p>Ce qui frappe le plus dans ce roman d’<title>Émile</title>, fait et publié par un            auteur de vingt et un ans <quote>« qui a connu la souffrance à l’âge où les jeunes gens,              en général, ne connaissent encore que le plaisir »</quote>, c’est l’expérience précoce            du monde, la connaissance anticipée des hommes. Il s’y détache comme des profils            nettement tranchés, celui de l’homme de guerre, par exemple, tel qu’il apparaissait à nu            et se dessinait au lendemain du premier Empire :</p><quote><p>« L’homme qui a toujours vécu dans les camps réduit toutes les questions de morale au              mot d’honneur, tous les devoirs à l’observation de la discipline, et la vertu à la              bravoure. Le plaisir est un butin qui lui appartient ; partout où il le trouve, il              s’en empare sans scrupules et en jouit sans remords. Rien ne lui paraît plus dans la              nature qu’un enfant naturel ; s’il n’a pas de famille, il est mis dans un régiment ; à              défaut de mère, il a son colonel, et s’il n’a pas de nom, qu’il s’en lasse un sur le              champ de bataille. Avec une telle perspective peut-on se plaindre de son sort ? »</p></quote><p>C’est pris sur le fait et enlevé on ne peut mieux. La netteté, la résolution de            l’esprit se retrouvent dans la parole qui ne fait qu’un saut sur le papier, et sans            songer à ce qu’on appelle le style, ni y faire songer, il se trouve qu’on en a un. C’est            le cas, quoiqu’on l’ait contesté, pour M. de Girardin.</p><p>Je note dans <title>Émile</title> quantités de pensées délicates et pures sur les            femmes :</p><quote><p>« La femme qui vous aime n’est qu’une femme ; celle que nous aimons est un être              céleste dont tous les défauts se cachent sous le prisme à travers lequel il vous              apparaît. »</p></quote><p>Ou encore :</p><quote><p>« Une femme dont on est aimé est une vanité ; une femme que l’on aime est une              religion : vous serez tout pour moi, existence, vanité, religion, bonheur, tout. »</p><p>« Les femmes, qui sont si habiles en dissimulation, feignent plus adroitement que              nous un sentiment qu’elles n’éprouvent pas ; mais elles cachent moins bien que les              hommes une affection sincère et passionnée, parce qu’elles s’y adonnent              davantage. »</p></quote><p>Sur le bienfait, qui produit des effets si différents selon la terre qui le reçoit,            selon les cœurs sur lesquels il tombe :</p><quote><p>« Toutes les fois que le bienfait ne pénètre et ne touche pas le cœur, il blesse et              irrite la vanité. »</p></quote><p>Sur le désabusement qui vient si tôt, qui devance les saisons, et qui n’est pas même en            rapport avec la durée naturelle de la vie :</p><quote><p>« Il y a un certain âge dans la vie où l’exaltation n’est plus possible ; la              sensibilité peut être assez profonde pour assister au spectacle de tant de maux et de              tant de douleurs sans être entièrement usée, mais l’exaltation n’a jamais résisté à              l’expérience du cœur humain. Il y a dans le cœur des hommes plus de pauvreté qu’il n’y              a de misère dans la vie. »</p></quote><p>La sévérité morale, si naturelle à la première jeunesse que rien n’a corrompue, s’y            marque en bien des pensées :</p><quote><p>« Dès que l’on aime, on a besoin de s’estimer ; la dignité est inhérente à tous les              sentiments passionnés et au désir de plaire. »</p><p>« La sensibilité profonde est aussi rare que la vertu ; … le cœur qui peut se laisser              séduire un instant ne s’attache véritablement qu’à ce qu’il respecte. L’estime est la              plus forte de toutes les sympathies. »</p></quote><p>La religion n’est pas absente dans <title>Émile</title> ; sans parler de            l’abbé de La Tour qui la représente dignement par la plus pure morale, le nom de Dieu y            revient souvent et y est invoqué par la bouche d’Émile :</p><quote><p>« Il est impossible à l’homme qui médite souvent sur lui-même de ne pas remonter à la              cause qui l’a fait naître ; toutes les grandes pensées aboutissent à Dieu…</p><p>« Dieu existe ! Quiconque a reçu la faculté de sentir et de penser ne peut nier cette              mystérieuse assertion ; mais quiconque aussi voudra prouver l’existence de Dieu ne              pourra l’expliquer qu’à l’aide d’arguments que je m’abstiens de qualifier, parce que              toutes les croyances doivent être inviolables, et qu’elles sont toutes sacrées pour              moi tant qu’elles ne me sont point imposées. »</p></quote><p>Les religions, on le voit, y sont respectées dans leur formes et honorées dans leur            principe :</p><quote><p>« Je crois que toutes les religions sont bonnes, je crois que, hors le fanatisme,              toutes les erreurs des cultes obtiendront grâce devant Dieu, car notre ignorance est              aussi son ouvrage… J’adopte toutes les idées religieuses qui peuvent élever l’esprit,              je rejette celles qui le rétrécissent ; et s’il fallait décider entre toutes les              religions établies celle qui me paraîtrait la meilleure, je répondrais : — La plus              tolérante. »</p></quote><p>À un endroit où le fils abandonné se suppose forçant enfin la destinée par sa vertu,            parvenant à percer par ses œuvres, et méritant que sa mère revienne s’offrir à lui comme            fit un jour la mère de D’Alembert au savant déjà illustre, il y a une apostrophe pieuse,            un mouvement dans le goût de Jean-Jacques :</p><quote><p>« Dieu ! que j’acquière quelque renom et que mes parents s’offrent à moi comme              la comtesse de Tencin à son fils ! si je déchire leur cœur, ce ne sera qu’en leur              prodiguant les témoignages d’un attachement et d’un respect…, etc. »</p></quote><p>Toute cette partie d’<title>Émile</title> est bien d’un jeune écrivain qui a en lui du            sang de cette famille chez qui Jean-Jacques trouva un asile et un tombeau. Émile a            respiré de cet esprit qui flotte et murmure encore sous les saules et les peupliers            d’Ermenonville.</p><p>Mais à côté de ces pensées délicates, généreuses, désintéressées, il se rencontre            d’autres maximes effrayantes de précision, qui dénotent l’esprit positif du siècle, et            qui prouvent qu’à vingt ans Émile avait déjà deviné le sphinx :</p><quote><p>« Aujourd’hui, se demande-t-il, quel moyen de sortir de l’obscurité ? A peine peut-on              espérer atteindre aux limites de l’esprit : quel homme prétendrait les reculer ?</p><p>« Il n’y a plus à choisir entre la mort et un nom ; la gloire n’est plus qu’un mot              creux : il ne sonne pas l’argent. La République et Napoléon ont usé l’enthousiasme. La              fortune, arrêtée dans sa course par les débris de nos armes, agite le bonnet de la              liberté comme une vaine marotte, ou bien en trafique comme d’une enseigne mercantile.              La fortune est la religion du jour, l’égoïsme l’esprit du siècle.</p><p>« Pour surgir de l’obscurité il n’est plus qu’un moyen, grattez la terre avec vos              ongles, si vous n’avez pas d’outils, mais grattez-la jusqu’à ce que vous ayez arraché              une mine de ses entrailles… Quand vous l’aurez trouvée, on viendra vous la disputer,              peut-être vous l’enlever ; mais, si vous êtes le plus fort, on viendra vous flatter,              et, quand vous n’aurez plus besoin de personne, on viendra vous secourir. »</p></quote><p>Et ceci encore, qui est dit d’ailleurs en bonne part et sans amertume :</p><quote><p>« Le temps de la métaphysique a passé. La morale ne doit plus être qu’une              démonstration mathématique dans un siècle où tout se réduit au positif des intérêts ;              ce ne sont plus des préceptes qu’il faut, ce sont des exemples. La morale a changé de              nom ; elle s’appelle maintenant statistique : c’est de la comparaison seule des faits              que la vérité doit désormais jaillir… »</p></quote><p>Tel est ce petit livre où l’on ne saurait méconnaître le talent et dans lequel, à            défaut d’éclat et d’originalité de forme ou de style, il y a exaltation, chaleur, et            même de l’éloquence. Comme il n’a été suivi d’aucune œuvre littéraire proprement dite,            on ne lui avait pas rendu jusqu’ici assez de justice littérairement ni moralement.            M. de Girardin y a fait, sans y songer, le testament de sa première jeunesse. Le premier            Émile, celui du roman, meurt de désespoir et dans un transport au cerveau pour s’être vu            enlever Mathilde au moment de l’obtenir : le second Émile, celui à qui nous aurons            affaire désormais, sort de cette épreuve, au contraire, trempé, résolu, aguerri et            enhardi, regardant la société en face, certain d’y entrer, décidé à forcer la barrière            et à emporter l’obstacle, fut-ce d’assaut. Ceux qui l’ont connu à cet âge de première            jeunesse et à cette heure de transition nous le dépeignent le plus charmant jeune homme,            d’une figure agréable, très-distingué de tournure, très-élevé de sentiments, tout à fait            de race ; tel d’ailleurs de caractère et d’humeur qu’on le voit encore aujourd’hui dans            l’intimité, avec des intermittences de gaieté et de sérieux, habituellement doux comme            un enfant, naïf même, et, quand il le faut, d’une audace, d’une vaillance et d’une            intrépidité rares ; ayant naturellement le goût du bien, mais subissant l’influence des            divers milieux. Tant de luttes et de combats, tant d’inimitiés soulevées depuis, tant de            bruits contradictoires, d’injures et de calomnies même, ont pu obscurcir l’idée qu’on se            fait de l’homme et en altérer l’impression, que j’ai tenu à dégager nettement ce premier            portrait authentique d’Émile. Les amateurs recherchent les portraits avant la lettre ;            je fais comme eux, et, quoi qu’il arrive ensuite, je suis sûr que, pour les lignes            essentielles ou délicates, ces premières épreuves à l’usage des amis, et qui ne sont            point dans le commerce, ne trompent pas.</p><label rend="center">I.</label><p>M. de Girardin, marié en 1831 avec la personne si distinguée qui doubla pendant tant            d’années son existence, était mis en demeure plus que jamais de se frayer son chemin            dans une société que les événements de 1830 avaient fort mélangée à la fois et            simplifiée. Il imagina et entreprit coup sur coup plusieurs journaux et publications de            divers genres qui répondaient à des besoins du temps, à des besoins encore vagues qu’il            était l’un des premiers à deviner et à pressentir. Doué d’un coup d’œil économique            précis, il comprit surtout cette vérité moderne, et qui régira de plus en plus tous les            ordres d’activité, à savoir que c’est à tous désormais qu’il faut s’adresser pour            réussir, et qu’il n’y a rien de tel pour fonder quelque chose et pour être quelqu’un que            d’avoir notoriété et crédit chez chacun, chez tout le monde. Des instincts d’élégance et            de distinction naturelle lui disaient assez en même temps que, si l’on se mettait au            taux et au niveau de tout le monde, ce devait être pour élever ce niveau et non pour s’y            rabaisser. Une pensée généreuse de progrès et d’amélioration sociale qu’il ne perdait            jamais de vue le lui disait non moins nettement : car cet homme, qui parut de bonne            heure si mêlé et si plongé dans les affaires, avait son but, sa visée supérieure et            constante. Émile avait sauvé cela de ses premiers rêves, et toutes ses réflexions et ses            expériences successives ne firent que l’y confirmer : il avait son système, son plan            parfait et son idéal de société future, ce qu’on a pu appeler son coin d’utopie.</p><p>Sa fondation essentielle et vivante, à laquelle son nom restera attaché et qui fit            révolution dans le journalisme par le bon marché et toutes les conséquences qui en            découlent, est celle du journal <title>La Presse</title>, en juillet 1836. La            contradiction qu’excita cette nouveauté inouïe, scandaleuse, d’un journal quotidien à            quarante francs et la coalition soudaine des intérêts froissés et menacés allumèrent une            polémique dans laquelle intervint alors, on le sait trop, la plus noble plume et la plus            désintéressée en ces questions, celle d’Armand Carrel. Là où se pesaient des chiffres,            il crut devoir jeter son nom et tout aussitôt son épée dans la balance. Il s’ensuivit un            duel trop célèbre, dans lequel chacun des adversaires arrivant sans haine et sans fiel            fit preuve d’un courage et d’un sang-froid qui ne conjura aucun danger. L’un fut            grièvement blessé, l’autre périt. La situation de M. de Girardin, qui était député            depuis déjà deux ans, fut profondément modifiée par cet accident fatal. Il avait            désormais contre lui tout un parti, tout un groupe d’hommes passionnés qui, ardents à            venger les résultats d’une rencontre qui n’avait rien eu d’inévitable et qu’on aurait pu            prévenir, s’étaient juré de tout faire pour le perdre politiquement, socialement, et qui            ne reculèrent devant aucun moyen. Il fallut à M. de Girardin, pour tenir tête à ces            attaques réitérées et qui se renouvelaient sous toutes les formes depuis celle de            l’insulte directe jusqu’à celle de la légalité la plus chicanière et la plus            inquisitive, un sang-froid, un calme, une intrépidité bien supérieure encore à ce qu’il            lui en avait fallu dans la rencontre funeste. Il avait de plus, en ne faiblissant pas de            ce côté, à observer de l’autre la mesure convenable, à porter, sans l’afficher, le deuil            même de sa victoire. Sa conduite, en ce dernier sens, fut des plus nobles, des plus            dignes et, pour tout exprimer d’un mot, elle fut digne jusqu’au bout de l’illustre            victime qu’il n’était pas allé chercher et dont il avait tout le premier essuyé le feu.            Ayant vu, quelques années après, tomber également dans un duel mortel son collaborateur            de <title>La Presse</title>, Dujarier, il prononça sur sa tombe, le 14 mars 1845, des            paroles qui méritent d’être rappelées et qui témoignent d’un sentiment profond :</p><quote><p>« Si j’élève ici la voix, disait-il, ce n’est pas seulement pour exprimer de vains              regrets et rendre un pieux hommage aux rares qualités que m’avaient fait reconnaître              et honorer en lui des relations dont chacune était une épreuve journalière et              décisive… Mais, placé entre la tombe qui est sous mes yeux et <hi rend="i">celle qui                demeure ouverte et cachée dans mon cœur</hi>, je sens que j’ai un devoir impérieux à              remplir, devoir trop douloureux pour n’être pas solennel !</p><p>« Que ces mots : « <hi rend="i">Je vais me battre en duel pour la cause la plus                futile et la plus absurde</hi> », écrits d’une main calme et ferme par Dujarier, une              heure avant qu’il reçut le coup mortel, ne s’effacent jamais de la mémoire d’aucun de              nous.</p><p>« Moins qu’à tout autre, je le sais, il m’appartient, en cette douloureuse              circonstance, de prononcer ici les noms de la Religion et de la Raison ; aussi leur              langage élevé n’est-il pas celui que je viens faire entendre, mais l’humble langage              qui me convient… »</p></quote><p>Et il donnait quelques conseils pratiques, des conseils qui s’adressaient            particulièrement aux témoins, seuls juges du cas d’<hi rend="i">inévitable              extrémité</hi> auquel il fallait réduire de plus en plus cette odieuse pratique,            débris persistant d’une autre époque.</p><p>Enfin au lendemain de février 1848, après la proclamation de la République, un projet            de députation ayant été formé dans les Écoles pour aller rendre un hommage public à la            mémoire d’Armand Carrel sur sa tombe, M. de Girardin déclara qu’il y serait des premiers            et se joindrait au cortège, ce qu’il ne manqua pas de faire. Il se mêla le jeudi 2 mars            à cette foule républicaine, qui partit de l’Hôtel de Ville pour le cimetière de            Saint-Mandé, et il prononça sur la tombe de celui dont il portait en lui l’image voilée            quelques paroles émues et simples qui obligèrent Marrast lui-même à lui donner la            main.</p><p>Aujourd’hui que les cendres sont refroidies et que les mânes sont apaisés, pourquoi ne            dirait-on pas tout ce qu’on pense ? Dans ce duel fatal, qui priva en 1836 l’opposition            républicaine et anti-dynastique de son chef le plus estimé, ce n’étaient pas deux            individus qui étaient en présence, c’étaient deux systèmes, deux doctrines, et dont            l’une devait tôt ou tard tuer l’autre.</p><p>Les individus en eux-mêmes, on vient de le voir, n’avaient rien d’hostile : ces deux            hommes que six années d’âge distançaient à peine et qui n’étaient séparés que par une            génération, ne se connaissaient pas, ils ne s’étaient peut-être jamais vus auparavant,            ils n’avaient certainement pas causé ensemble ; ils n’avaient rien de personnel l’un            contre l’autre. Ce fut un duel sans colère, sans fiel aucun, et en quelque sorte            abstrait, pour l’honneur du drapeau.</p><p>Quel était donc ce double drapeau ? et que représentent pour nous aujourd’hui, et vus            ainsi de loin, ces deux rivaux signalés et comme désignés à l’avance ?</p><p>L’un, homme d’épée, républicain plus théorique que pratique, sachant l’histoire, se            rattachant aux anciens partis, ayant ses principes, mais aussi ses prédilections, ses            antipathies, ses haines, cherchant à combiner et à nouer dans un seul faisceau plus de            choses sans doute qu’il n’est donné d’en concilier, représentait avec un talent            vigoureux et des mieux trempés la presse sévère, probe, mais fermée, exclusive,            ombrageuse et méfiante, un peu sombre, la presse à la fois libérale, guerrière,            patriotique et anti-dynastique ; moins encore un ensemble de doctrines ou un système            d’idées qu’une position stratégique et un camp. L’autre représentait, à cette date,            l’esprit d’entreprise, l’innovation hardie, inventive, l’esprit économique et            véritablement démocratique, le besoin de publicité dans sa plénitude et sa promptitude,            les intérêts, les affaires, les nombres et les chiffres avec lesquels il faut compter,            la confiance qui est l’âme des grands succès, l’appel à tous, l’absence de toute            prévention contre les personnes, y compris les personnages dynastiques, l’indifférence            aux origines pourvu qu’il y eût valeur, utilité et talent ; il était l’un des chefs de            file et des éclaireurs de cette société moderne qui n’est ni légitimiste ni            carbonariste, ni jacobine ni girondine, ni quoi que ce soit du passé, et qui rejette ces            dénominations anciennes, surannées déjà ; qui est pour soi, pour son développement, pour            son progrès, pour son expansion en tous sens et son bien-être ; qui, par conséquent, est            pour la paix et pour tout ce qui la procure et qui l’assure, et pour tout ce qu’elle            enfante ; qui aurait pris volontiers pour son programme, non pas la revanche des traités            de 1815 ou la frontière du Rhin, mais <hi rend="i">les chemins de fer avant            tout.</hi></p><p>Je ne pose que les points principaux et comme les premiers jalons de la double route ;            mais il est clair qu’il y avait antagonisme, antipathie, incompatibilité entre les            esprits et les procédés. Ces deux hommes d’ailleurs, également courageux et sans peur,            marchant également tête haute et la poitrine en dehors, aimaient la liberté, mais            différemment : l’un, qui n’a pas donné son dernier mot et dont on ne peut que deviner            l’entière pensée tranchée avant l’heure, aimait la liberté, mais armée, glorieuse,            imposante, et, pour tout dire, la liberté digne d’un consul : — il faut convenir aussi            que cette forme a bien de l’éclat et de l’attrait ; — il aimait la liberté réglée par            les mœurs, par les lois mêmes, la liberté organisée et peut-être restreinte ; l’autre            aimait et voulait la liberté complète, cosmopolite, individuelle au suprême degré dans            tous les genres, civile, religieuse, intellectuelle, industrielle, commerciale, à la            manière d’un Hollandais, d’un Belge ou d’un citoyen de New-York : le plus Américain des            deux n’était pas celui qui croyait l’être. L’un avait le dégoût prompt et altier ;            l’autre ne l’avait pas et suivait son idée à travers tout. L’un, fier et chevaleresque,            jetait le gant aux Gouvernements existants et se tenait debout, presque seul à la fin,            dans une position étroite, difficile, contentieuse, se couvrant des habiletés et de la            vigueur de sa plume, disputant le terrain pied à pied, sans rompre d’une semelle, comme            on dit. L’autre jetait le gant aussi, mais il le jetait aux préjugés, à la routine,            quelquefois en apparence au sens commun, et, pour mieux frapper, il poussait l’idée            neuve, l’idée juste jusqu’au paradoxe, jusqu’au scandale et à l’impossible, sauf à            reculer légèrement après : il faisait trois pas en avant pour en gagner deux. Il savait            que le plus grand ennemi de tout progrès et de toute réforme sociale, surtout en cette            France qui passe pour le pays des nouveautés et qui est « la patrie des abus », c’est la            paresse, l’apathie, et que la première chose à faire est de la piquer au vif, cette            apathie, et de la faire sortir d’elle-même, dût-on l’avoir d’abord contre soi. Obtenez            d’emblée et avant tout qu’on fasse attention et qu’on y regarde, le reste suivra.            L’essentiel, en tout début, est de mordre sur le public ; si vous y atteignez, le plus            fort est fait. On ne prend les très-gros poissons qu’en les harponnant. Il y a des mots            pour cela, des étiquettes de pensée, des têtes d’article, il y a des formules            saisissantes, pénétrantes, et qui réveillent le monstre en sursaut. On regimbe, mais on            a été secoué. C’est beaucoup, savez-vous ? quand on est journaliste, publiciste, d’avoir            le génie et le démon de la publicité.</p><p>Je laisse chacun achever un parallèle qui n’est pas de pure forme, et où tant d’idées            se pressent. L’issue du duel de Saint-Mandé ne fut donc pas seulement un accident fatal,            ce fut un signe. On peut gémir, regretter ; il y avait l’âge d’or dans le passé, je            l’accorde, l’âge d’or dans la presse : on a aujourd’hui l’âge d’argent. Qu’y faire ?            C’est l’éternelle loi. Jupiter détrône Saturne et le mutile ; Romulus a tué Remus.            Pourquoi faut-il que le mythe sanglant ait été, cette fois encore, une réalité ? Mais, à            travers tout, les faits sociaux s’accomplissent ; les entraves devenues trop étroites se            brisent ; les cercles s’élargissent à l’infini ; la publicité coule à pleins bords : si            c’est l’inconnu, c’est aussi la vie et la condition de l’avenir.</p></div></body>
</text>
</TEI>

