<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Alexis Piron</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-10-31"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-10-31"><head>Alexis Piron<note place="bottom" resp="author">L’Étude qu’on va lire a paru d’abord dans la              <title>Revue contemporaine</title> du 31 octobre 1864 ; elle a été reproduite en tête            d’une édition des <title>Œuvres choisies</title> de Piron, publiée chez MM. Garnier en            1806, à laquelle M. Jules Troubat a joint des analyses et des notes faites avec grand            soin.</note></head><quote><p>« Vous savez ma façon vive de conter et de broder dans un premier mouvement. Je vis            l’heure où M. D… allait passer en l’autre monde sur les ailes de mon esprit conteur, à            force de rire et de pleurer. Cela ne fait pas le même effet sur vous, parce que ceci            n’est rien, dénué des circonstances et du détail de la chose…</p><p>« Vous dire mes bons mots, mes apostrophes, mes invectives, ce serait vouloir arranger            les combinaisons des atomes. »</p><bibl>(Lettres de Piron.)</bibl></quote><p>Piron, le sel et la gaîté même, est un sujet qui tente, mais auquel il est difficile de          faire tenir tout ce qu’il promet ; on ne ressuscite pas la gaîté pure : elle a jailli,          elle a sauté au plafond, elle s’est dissipée. Représentons-nous les gais causeurs, les          hommes de verve et de mimique excellente que nous avons connus ou que nous possédons, ceux          qui, dans une soirée, les portes closes, en parodiant ou nos auteurs, ou nos orateurs, ou          nos simples bourgeois, nous font rire aux larmes, — Henry Monnier, Vivier, feu Romieu,          Méry le conteur, et toi aussi, aimable Alfred Arago ! — essayez au sortir de là d’en          donner idée à ceux qui ne les ont pas entendus : tout s’est refroidi. Il en est de même          pour Piron ; il a laissé une réputation de folie, de luronnerie, d’enluminure joviale, que          ses écrits ne soutiennent pas ou ne justifient qu’imparfaitement. C’était moins encore un          auteur qu’une nature, une spécialité de nature, quelque chose d’impromptu et          d’irrésistible. Pour bien connaître Piron et pour le faire connaître, il faudrait avoir          dîné avec lui. Essayons pourtant, après tant d’autres<note place="bottom" resp="author">Parmi ces <hi rend="i">autres</hi>, il est juste de distinguer les notices de M. Arsène Houssaye, de            M. Édouard Fournier, et un croquis très-vif de MM. de Goncourt. — Ne pas oublier deux            articles de. M. Cuvillier-Fleury, dans le <title>Journal des Débats</title> des 15 et 29            mai 1859.</note>, de l’esquisser.</p><label rend="center">I.</label><p>Né le 9 juillet 1689, à Dijon, il tient de sa province en général et de sa famille en            particulier. C’est un fruit du terroir et d’un certain cru. Les Piron étaient une souche            de chansonniers, de malins compères et de satiriques. Le père d’Alexis, Aimé Piron,            maître apothicaire de son état, et qui vécut quatre-vingt-sept ans, fut l’ami et le            rival de La Monnoye, ou plutôt son second en matière de <hi rend="i">noëls</hi>. Il eut            un jour maille à partir avec Santeul, autre poète de tempérament, qui accompagnait le            prince de Condé aux États de Bourgogne : ils se prirent de bec et ne se réconcilièrent            qu’en buvant. On est ici dans les vieilles mœurs ; il faut s’y faire et ne point froncer            les lèvres pour commencer.</p><quote><p>« Aimé Piron, dit un biographe bien informé<note place="bottom" resp="author"><title>Les Piron                  ou Vies anecdotiques d’Alexis Piron, de son père et de son neveu</title>, par                M. Auguste de…, imprimé chez Hennuyer et Turpin, aux Batignolles, 1844 ; une                plaquette in-8°.</note>, avait un grand esprit de prévoyance, et, voulant connaître              à fond le caractère de ses trois fils dans leur jeunesse, il les enivra un jour. <hi rend="i">In vino veritas</hi>.</p><p>« Puis, le lendemain, il parla ainsi à chacun d’eux : « Toi, dit-il à l’aîné, qui              s’appelait Aimé comme lui, tu as le vin d’un porc » ; parce qu’il s’était endormi              aussitôt après avoir bu un peu plus que de raison. — « Toi, dit-il à Jean, son second              fils, tu as le vin d’un lion » ; parce que, dès qu’il fut gris, il ne chercha qu’à se              battre. — « Et toi, dit-il à Alexis, tu as le vin d’un singe » ; parce qu’il avait été              très-gai et avait eu une foule de saillies plus plaisantes les unes que les autres, et              qui l’avaient fort amusé. »</p></quote><p>De ces trois fils, l’aîné fut de l’Oratoire et prêtre, c’était une franche bête, nous            dit Piron (j’adoucis les termes) ; le second fut apothicaire comme son père et armé en            guerre toute sa vie contre je ne sais quoi : ce lion-là, malgré tout, laisse à désirer ;            mais le troisième, le nôtre, fut bien réellement singe et poète. Ces prédictions se            faisaient en patois, la langue habituelle d’Aimé Piron. C’est, en vérité, une parodie            burlesque, et à la Rabelais, de l’épreuve héroïque et terrible que fit un jour le vieux            don Diègue, père du Cid, sur ses trois fils. On est tombé de la patrie du <hi rend="i">Romancero</hi> au pays des gais <hi rend="i">noëls</hi>.</p><p>Piron et son père eurent bien des brouilleries et des querelles ; car ce père si joyeux            voulait faire de son fils, malgré l’horoscope, tout autre chose que l’indiquait dame            nature ; un poëte, payant et payé en monnaie de singe, n’entrait pas dans ses vues ; il            maltraitait son fils et le maudissait de lui trop ressembler et d’avoir le gros lot.            Mais Piron était fier de son père. En revanche, il l’était peu de sa mère, fille            pourtant du célèbre sculpteur Dubois, mais qui paraît avoir été une personne assez            insignifiante, étroite de cœur et d’esprit ; elle ne lui avait guère laissé de tendres            souvenirs. Recevant un jour à Paris la visite de son frère l’apothicaire, qui venait le            remercier de lui avoir fait un discours pour complimenter le prince de Condé aux États            de Bourgogne, notre Piron s’exprimait ainsi :</p><quote><p>« Cela m’a valu sa visite ; je ne l’avais pas vu depuis près de quarante ans. Son              entrée chez moi fut un coup de théâtre ; il crut voir mon père, et moi ma mère. Il est              dévot, sérieux, taciturne ; jugez du contraste. Pour moi, je crois que l’Altesse eût              gagné à l’échange, et que j’aurais un peu mieux représenté le joyeux Piron              (c’est-à-dire le père), qui plus de quarante à cinquante fois dans sa vie a fait l’âme              du repas du tiers état. Une fois entre autres, étant assis à côté du maire de Beaune,              le maire de Châtillon qui était à la gauche du maire de Beaune, se trouvant dans un              moment d’enthousiasme, se leva et s’adressa au prince : <hi rend="i">Monseigneur, à la                santé de Votre Altesse et de tous vos illustres aïeux</hi> ! Dieu sait la risée. Le              bruit cessé, mon pauvre père, que Dieu absolve ! cria du même ton : <hi rend="i">Monseigneur, ce n’est qu’un regaigneux ; il a dérobé cela dans la poche du, maire                de Beaune</hi> (je traduis le patois). Celui-ci en fureur voulait battre mon père,              qui se défendit. Le prince les sépara. Parlez-moi de ces scènes du bon temps<note resp="author">Voir les <title>Portraits intimes du XVIII<hi rend="sup">e</hi>                  siècle</title> (deuxième série), par MM. de Goncourt, p. 55. La lettre, qui est du                mois d’août 1754, est donnée un peu différemment à la p. 11 de <title>l’Evairement                  de lai Peste</title> (les moyens de se préserver de la peste), poëme bourguignon                par Aimé Piron Dijon…, 1812 ; une plaquette in-8°.</note>.… »</p></quote><p>Beaune passait pour la Béotie de la Bourgogne ; toute balourdise, toute ânerie se            mettait sur le compte des Beaunois ; c’était de règle. Presque chaque grosse ville en            province a ainsi sa plus petite près d’elle, qu’elle taquine et qu’elle nargue, qui lui            sert de plastron : Lille et Turcoing, Montpellier et Lunel, Marseille et les Martigues,            etc.</p><p>Le petit Alexis annonça de bonne heure ce qu’il serait. Il y avait à Dijon une            procession dite de la Sainte-Hostie ou de l’Hostie miraculeuse ; c’était une dévotion du            pays. Son père étant échevin, Alexis fut choisi pour y figurer et porter une croix. Une            grande pluie survint à l’improviste ; tout le clergé se dispersa pour se mettre à            l’abri ; le petit Piron, resté seul, voulut faire comme les autres, et il jeta sa croix            au beau milieu du ruisseau en disant : <quote>« Tiens, puisque tu as fait la sauce,              bois-la ! »</quote></p><p>Les impiétés de Piron comptent peu ; elles ne partent pas d’un fonds d’incrédulité ; ce            sont de pures saillies, comme on en avait au Moyen-Age, du temps des fabliaux ; il les            expiera par une fin repentante. Et puisque nous avons mis l’insulte, mettons en regard            tout aussitôt la réparation. Le même Alexis, à quatre-vingts ans, écrira au bas d’un            crucifix qu’il avait dans sa chambre le quatrain suivant :</p><quote><l>Ô de l’amour divin sacrifice éclatant !</l><l>De Satan foudroyé quels sont donc les prestiges ?</l><l>Admirons à la fois et pleurons deux prodiges ;</l><l>Un Dieu mourant pour l’homme et l’homme impénitent.</l></quote><p>Le dernier vers est bon, mais le reste est bien mauvais ; les repentirs, en général,            sont moins agréables et moins lestes que les fautes.</p><p>Mais apprenons déjà à connaître Piron : que ce fût le bon Dieu, un ami, un parent,            n’importe qui, quand un bon mot lui venait au bout de la langue, il ne le retenait pas.            Quelqu’un a dit : La Fontaine poussait des fables, Tallemant portait des anecdotes,            Pétrarque distillait des sonnets, Piron <hi rend="i">éternuait</hi> des épigrammes. <hi rend="i">Éternuer</hi>, c’était son mot à lui. Eh bien, on ne retient pas un            éternument.</p><p>Un jour, dans une querelle avec son père sur le choix d’un état, les choses en vinrent            au pire, si bien que, pour éviter une correction, Alexis dut se sauver et prendre            l’escalier au plus vite ; mais après la quatrième marche, il se ravisa en criant :              <quote>« Halte-là, mon père ! vous savez qu’après le quatrième degré on n’est plus              rien. »</quote> Le père rit et fut désarmé, au moins ce jour-là.</p><p>Piron nous a raconté lui-même, dans la préface de <title>la Métromanie</title>, comment            ses parents, tout bons Gaulois qu’ils étaient, prétendaient l’engager dans un état            régulier et le voulurent faire prêtre d’abord, puis médecin, puis avocat. Il ne put et            ne voulut rien être que ce qu’il fut, un bel esprit, une belle humeur, et, comme l’a            défini Grimm, une <hi rend="i">machine</hi> à saillies, à rimes et à traits, à            épigrammes. La nature l’avait fait inepte à d’autres professions, et quand il ne            l’aurait pas été absolument, l’éducation n’avait rien fait pour redresser à temps la            nature. Les raisons qu’il donne à sa décharge dans sa prose un peu hétéroclite sont des            plus sensées : on vous élève ou l’on vous élevait en ce temps-là au collège à ne rien            tant admirer que Virgile, Horace, Ovide, Térence, à faire des vers à leur exemple, à ne            voir la belle et pure gloire que de ce côté. De mon temps, c’était encore ainsi. On            cultive donc dans les études, on surexcite des talents qu’il faudrait aussitôt après            rengainer et rendre inutiles. Le logis et la classe sont en guerre : d’un côté, l’on            prêche le positif ; de l’autre, on vous pousse ou l’on vous poussait au jeu de poésie.            Pour peu que le génie de l’enfant s’y prête, il sort de là dans un parfait désaccord            avec la société où il doit vivre, et tout disposé à mettre son <hi rend="i">Hoc erat in              votis</hi> dans quelque belle élégie, quelque composition touchante, quelque comédie            applaudie. Les tendres ne rêvent que Tibulle, les libertins se jettent du côté de            Martial ; les uns comme les autres prennent le chemin de traverse en sortant.</p><p>On a publié, dans ces derniers temps<note place="bottom" resp="author">Voir p. 167 et suivantes des                <title>Œuvres inédites</title> de Piron, publiées par M. Honoré Bonhomme              (Poulet-Malassis, 1859, 1 vol. in-8°).</note>, des vers et des lettres de Piron datant            de sa première jeunesse ; il était amoureux d’une sienne cousine et soupirait pour elle            sous le nom de <hi rend="i">Lysis</hi> ; il chantait les beautés d’<hi rend="i">Amaryllis</hi> et se plaignait de ses rigueurs. On a beau essayer de lire ces vers et            cette prose également fades, on ne peut se faire à l’idée que ce soit de Piron. Piron,            sentimental et langoureux, n’était pas encore lui-même ; en donnant dans l’idylle et            dans l’élégie, à la suite de Segrais ou de Mme de La Suze, il payait le tribut que toute            première jeunesse doit à l’imitation. Il faut le chercher ailleurs.</p><p>Ses premières armes véritables se firent dans sa province et dans les guerres            domestiques de clocher à clocher. On sait les plaisanteries proverbiales des Dijonnais            sur Beaune, les <hi rend="i">ânes</hi> de Beaune ! Entre voisins et vis-à-vis, ces            agréables démêlés entretenus et ravivés chaque matin sont capables de durer une            éternité : cela n’exige pas de grands efforts d’invention ; on a les honneurs de            l’esprit à peu de frais. Piron, à qui tout sujet était bon, vécut d’abord là-dessus et            broda le thème en cent et une façons qui pourront paraître des plus plaisantes en effet,            pour peu que l’on se prête à la circonstance et que l’on consente à entrer dans le jeu.            On a publié<note place="bottom" resp="author"><title>Voyage de Piron à Beaune, écrit par                lui-même</title> (Dijon, 1817 ; une plaquette in-8°).</note> et republié<note resp="author"><title>Voyages de Piron à Beaune</title>, seule relation complète,              publiée par M. Honoré Bonhomme (Paris, Jules Gay, 1863).</note> de nos jours son              <title>Voyage à Beaune</title> pour les fêtes de l’arquebuse en 1717. Il avait déjà            déclaré ouvertement la guerre aux gens du lieu ; son père de tout temps avait fait de            même : bon chien chasse de race ; c’était chez lui héréditaire ; on l’avait vu un jour,            aux environs de Beaune, s’amusant à abattre à coups de canne et à la Tarquin des têtes            de chardons. « Que faites-vous là ? » lui demanda un passant. — « Ne le voyez-vous pas ?            je coupe les vivres aux Beaunois. » De tels mots arrivaient vite à leur adresse. Signalé            à l’animadversion locale, on lui conseillait de ne point la braver en allant dans la            ville avec les autres Dijonnais, chevaliers de l’arquebuse ; car la bêtise est aisément            violente, et l’on pouvait lui faire un mauvais parti. Mais lui, riant de ces            appréhensions, et d’un ton d’Ajax, il répondait :</p><quote><l>Allez ! je ne crains point leur impuissant courroux,</l><l>Et quand je serais seul, je les <hi rend="i">bâterais</hi> tous.</l></quote><p>Chacun de ses mots était ainsi une aggravation et une récidive. A peine arrivé à            Beaune, le soir, à la comédie, à un endroit des <title>Fourberies de Scapin</title>,            comme on riait trop, un jeune homme du parterre s’écria : « Paix donc, messieurs ! on            n’entend pas. » — « Ce n’est pas faute d’oreilles », riposta Piron à haute voix ; et sur            l’immense colère que souleva une pareille saillie, il dut sortir de la salle au plus            tôt. Mainte autre aventure succéda à la première ; j’y renvoie et ne puis que les            indiquer. Ce sont des historiettes inséparables du nom de Piron.</p><p>Sa fameuse <title>Ode à Priape</title> était déjà faite en ce temps là, et elle date de            quelques années auparavant ; il avait vingt ans, dit-il, quand elle lui échappa, ce qui            la reporterait à 1710 environ. Il s’est peut-être fait un peu plus jeune qu’il ne            l’était en effet, pour mieux s’excuser. Un autre jeune homme, qui n’était rien moins que            conseiller au Parlement de Dijon, M. Jehannin l’aîné, l’ayant provoqué un jour à un            cartel de débauche et de poésie, il en sortit cette Ode trop vantée. Je parle sans            aucune hypocrisie de langage ; quand on l’a lue, on dit avec une sorte de dégoût : « Ce            n’est que cela ; ce n’était pas la peine d’être si grossier et si immonde. » Pour que            l’Ode de Piron fût un chef-d’œuvre dans son genre, comme on l’a trop dit, il faudrait            que l’Ode de J.-B. Rousseau <title>au comte du Luc</title> fût aussi un chef-d’œuvre            dans le sien. On l’a cru pendant quelque temps ; la comparaison avec les vraies œuvres            des lyriques, depuis les chœurs d’Aristophane jusqu’aux stances byroniennes du              <title>Don Juan</title>, a guéri les générations nouvelles de ces petites idolâtries,            qu’on avait pour ses dieux Lares quand on n’était pas sorti de chez soi.</p><p>Piron, mandé pour cette débauche d’esprit devant le procureur général, était dans            toutes les alarmes ; le président Bouhier le tira d’affaire. Cet homme de haute et fine            érudition, et le moins gourmé des doctes, très-gourmet d’ailleurs, qui se régalait à            huis clos avec son ami La Monnoye de tous les <hi rend="i">erotica et pædica</hi> de            l’Anthologie grecque copiés par Saumaise sur le manuscrit d’Heidelberg, fit venir Piron            et lui dit : « Jeune homme, vous êtes un imprudent ; si l’on vous presse trop fort pour            savoir l’auteur du délit, vous direz que c’est moi. » Qu’il lui ait fait sa leçon en ces            termes, parlant à lui-même, ou qu’il la lui ait fait faire par le canal de M. Jehannin,            le trait n’en est pas moins original et rare. C’est ainsi que la poursuite s’arrêta au            début. Mais l’Ode fâcheuse resta suspendue sur la destinée de Piron pendant toute sa            vie, et à tous les moments décisifs elle reparaissait comme un spectre fatal pour lui            barrer le chemin. La délation veillait et tenait en main son arme ; elle ne s’en            dessaisit jamais. L’Antiquité, qu’on nous vante toujours, nous trompe sans cesse ; nous            ne sommes plus au temps d’Horace et de Pétrone, où ce genre de peccadille ne semblait            que jeu et gentillesse. En ce monde des Anciens, un honnête homme tel que Pline le Jeune            prétendait bien ne pas mourir sans avoir scandé et tourné en hendécasyllabes une            bagatelle dans ce goût-là. Les Boissonade, les Hase, s’en gaudissaient hier encore, s’y            délectaient à plaisir, et le premier en tirait mainte citation impunément ; mais c’était            en grec. L’ex-abbé Noël, inspecteur général de l’Université, s’est compromis et a fait            mal parler de lui pour s’y être complu trop ouvertement en latin<note place="bottom" resp="author">Le              mal est plus prompt à se propager que le bien. Cette <title>Ode à Priape</title> avait              couru la France et l’Europe avant même que Piron ait eu le temps de donner sa                <title>Métromanie</title> et de se faire autrement connaître. On la savait, on la              récitait, on la traduisait, et on ignorait le nom de l’auteur. Le réfugié berlinois,              Jourdan, dans son <title>Voyage littéraire en France</title> (1733), y mentionne ceci              comme une nouvelle : <quote>« Un de mes bons amis m’apprit que Piron, poëte de Paris                fort estimé, était l’auteur de l’Ode à Priape. »</quote> Pour bien des gens, Piron              est resté l’auteur de l’<title>Ode à Priape</title>, rien de plus.</note>.</p><p>Piron, trop à la gêne dans sa ville natale, vint à Paris vers 1719 : c’était un grand            enfant, beau drille de cinq pieds huit pouces, belle mine sans élégance aucune, robuste            en tout ; avec cela, myope ; ce qui lui donnait l’air singulier. Il commença pauvrement,            fut copiste chez le chevalier de Belle-Isle, puis auteur pour le théâtre de la Foire. Il            y débuta en 1722 par <title>Arlequin-Deucalion</title>, monologue en trois actes :            Arlequin, qui est censé échappé au déluge, après avoir fait toutes les turlupinades            imaginables, repeuple le monde à coups de pierre. Cela ressemble aux farces et moralités            du temps de Gringoire. La Harpe a cherché malice et philosophie dans quelques paroles            d’Arlequin refaisant des hommes selon le procédé mythologique, et intervertissant le            rang de ces nouvelles poupées, mettant le laboureur en tête, puis l’artisan, l’homme            d’épée ne venant que le troisième ; avec cet homme d’épée qui tranche du capitan,            Arlequin commence par lui jeter bas d’un revers de main le chapeau à plumet qu’il a            insolemment sur la tête :</p><quote><p>« Chapeau bas devant ton père, quand tes deux aînés sont dans leur devoir. Ne              croit-il pas avoir été formé d’une pierre plus précieuse que les autres ? Mon              gentilhomme, un peu de modestie ; tout ton talent sera de savoir tuer, pour tuer ceux              qui voudront tuer tes frères et les troubler dans leurs respectables              professions. »</p></quote><p>Le robin, l’homme de loi ou le procureur, qui ne vient qu’en quatrième lieu, reçoit            aussi sa leçon, et la mieux sanglée ; c’est le plus sacrifié des quatre. Mais il n’y a            pas là dedans de philosophie véritable ; et quoique Arlequin dise encore, à la barbe de            la noblesse, en promulguant la charte de ses futurs neveux : <quote>« Ma suprématie aura              soin de les égaliser : les cadets seront frères de leurs aînés, et, l’inégalité              détruite, je réponds du bon ordre et de la félicité universelle »</quote> ; malgré ces            boutades d’un bon sens bariolé d’humeur, il ne faut voir en toutes ces pages que de la            gaîté gauloise, narquoise, des hardiesses comme du temps du bon roi Louis XII, et non            des révoltes comme au lendemain de J.-J. Rousseau. Piron est, en politique comme en            religion, un railleur du vieux temps, non un novateur à aucun degré ; quand il a lancé            son trait, il est content, et il n’a pas la <hi rend="i">pensée de derrière</hi>, la            seule dont la portée aille loin.</p><p>Les premières pièces de Piron, espèces de vaudevilles, joués au théâtre de la Foire et            qui lui valurent de Voltaire le sobriquet de <hi rend="i">Gilles</hi> Piron, avaient            titre <hi rend="i">opéras-comiques</hi>, et c’étaient en effet les opéras-comiques du            temps. Ce genre de spectacle, depuis si charmant et si français, alors au berceau, était            des plus humbles et des plus bas ; il consistait en de simples parades qui, nées sous la            Régence, et grâce aux libres mœurs qu’elle favorisait, en avaient pris le ton. La            licence qui signalait le genre à son origine, et qui lui attirait de fréquents démêlés            avec le lieutenant de police, devait être imputée bien moins aux auteurs qu’au public            même, qui le voulait ainsi. Tout est relatif : Le Sage, Fuzelier, Dorneval et Piron            furent les premiers, nous dit Favart, qui tentèrent d’ennoblir ce théâtre ; ils n’y            parvinrent que fort incomplètement. Piron visait peu, je le crois. à rien ennoblir ; ce            cadre pour lui en valait un autre ; il vivait au jour la journée et s’amusait en            s’amusant.</p><p>C’est de Piron, sans s’en douter, et d’un de ses opéras-comiques, que parlait Mathieu            Marais lorsqu’il écrivait au président Bouhier le 18 novembre 1726 : <quote>« J’ai lu à              ma campagne une petite comédie qui devait être jouée par les danseurs de corde et qui              a été refusée à la police. Elle a pour titre la Rose ; cela est en chansons, et l’idée              est prise du Roman de la Rose : il y a des choses très-fines, mais d’autres un peu              fortes. »</quote> Et Mathieu Marais en donne une légère idée. Rosette (c’est le nom de            la jeune fille) sait très-bien disputer et garder à travers maint péril la fleur de            rosier qu’elle ne doit donner qu’à l’hymen ; un jeune berger, en définitive, l’emporte            sur un vieillard chargé de pommes d’or et sur un bel esprit qui est d’une Académie. Ce            passage est assez piquant :</p><quote><label type="speaker">Rosette.</label><p>Vous êtes un bel esprit ! Et quelle bêle est cela, qu’un bel esprit ?</p><label type="speaker">Le Bel Esprit.</label><p>Diable ! un bel esprit n’est pas une bête. Malepeste ! c’est la plus rare espèce              d’homme qu’il y ait. J’ai lu même, dans les relations d’un voyage en Occident, qu’il y              a un royaume là, des plus peuplés, où l’on n’en comptait que quarante.</p><label type="speaker">Rosette.</label><p>Que quarante beaux esprits dans un royaume ?</p><label type="speaker">Le Bel Esprit.</label><p>Non : et si encore il y avait dans l’errata du livre : <hi rend="i">quarante, lisez                quatre.</hi></p></quote><p>C’est la première version du mot si connu : <hi rend="i">« Ils sont quarante et ils ont              de l’esprit comme quatre. » — Et si encore</hi> est une locution vieillie et pas trop            académique, qui veut dire <hi rend="i">et même, et pourtant.</hi></p><p>Arrivé tard à Paris, fortement marqué du cachet de sa province, Piron ne le perdit            pas ; il n’eut jamais le ton, les belles manières d’un homme à la mode, ni même les            simples façons d’un homme du monde : où les aurait-il apprises ? Il n’en réussit pas            moins de sa personne par cette verve d’autant plus originale et qui n’était qu’à lui ;            les femmes l’appelaient le grand <hi rend="i">nigaud</hi>, le grand <hi rend="i">dadais</hi>, le petit <hi rend="i">binbin</hi>. Très-bien reçu chez la marquise de            Mimeure en qualité de Bourguignon, il y rencontra quelquefois Voltaire ; mais par une            vocation et comme une pente naturelle, quand Voltaire faisait sa cour à la dame, Piron            s’en prenait à la suivante : chacun son niveau. Piron eut pour maîtresse la femme de            chambre, — d’autres disent la dame de compagnie de Mme la marquise : il en fit plus tard            sa femme. Elle lui apporta une humeur assortie à la sienne, et de plus quelque            avoir.</p><p>Il se dit pourtant qu’il fallait aborder la haute scène et le grand genre pour montrer            ce dont il était capable. Son compatriote Crébillon l’y encourageait. Il débuta au            Théâtre-Français par la comédie en vers des <title>Fils ingrats</title>, en 1728 ; et en            1730, par la tragédie de <title>Callisthène</title>. Ce furent, un demi-succès et une            chute.</p><p>Il n’était pas homme à s’en attrister. Malgré cette nouvelle prétention d’auteur            tragique, sa vie resta entrelardée de toutes les gaîtés bachiques qui étaient son fort.            Après la tragédie, la farce. On en raconte une de ce temps-là, après <title>les Fils              ingrats</title> et <title>Callisthène</title>. On en a fait des légendes et maint            récit ; je prendrai la version de Diderot comme plus courte. Piron donc, suivant ce            dernier, s’était un soir enivré avec un acteur, un musicien et un maître à danser ; il            s’en revenait bras dessus, bras dessous, avec ses convives, faisant bacchanal dans les            rues. On les prend, on les conduit chez le commissaire La Fosse, frère de l’auteur de              <title>Manlius</title>. Le commissaire demande à Piron qui il est ; celui-ci répond :            « Le père des Fils ingrats. » Même question à l’acteur, qui répond qu’il est le tuteur            des <title>Fils ingrats</title> ; — au maître à danser, au musicien, qui répondent, l’un            qu’il apprend à danser, l’autre qu’il montre à chanter aux <title>Fils ingrats</title>.            Le commissaire, sur ces réponses, n’a pas de peine à deviner à qui il a affaire. Il            accueille Piron, il lui dit qu’il est un peu de la famille et qu’il a eu un frère qui            était homme d’esprit. — « Pardieu, lui dit Piron, je le crois bien ; j’en ai un, moi,            qui n’est qu’une …….. bête. »</p><p>Ajoutez les gros mots qui sont de rigueur ; car le plus souvent, en fait de bons            contes, le mot honnête mis à la place de l’autre gâte tout. Cela faisait rire le guet,            le commissaire lui-même et, le lendemain, tout Paris. Je ne sais si le lecteur en rira            autant. Ce que je sais bien, c’est que l’homme d’esprit qui promène ainsi son            imagination dans le ruisseau ne sera jamais un auteur tragique digne de ce nom,            c’est-à-dire capable de concevoir en soi et de ressusciter le génie des temps, la flamme            des passions et l’âme des grands hommes.</p><p>En 1734<stage>,</stage> on donna de Piron, le même jour, <title>l’Amant              mystérieux</title>, comédie, et <title>les Courses de Tempé</title>, pastorale, avec            musique de Rameau : le public siffla la première pièce, et incontinent après il            applaudit la seconde, par où le spectacle finissait ce qui faisait dire par l’auteur à            ceux qui l’embrassaient en sortant : <quote>« Messieurs, baisez-moi sur cette joue et              souffletez l’autre. »</quote></p><p>En 1733, pour se relever de son échec de <title>Callisthène</title>, il donna la            tragédie de <title>Gustave Vasa</title>. Grimm la jugeait ainsi, bien des années après,            en mars 1766, à l’occasion de la pièce de La Harpe sur le même sujet :</p><quote><p>« Notre Piron a fait une tragédie de <title>Gustave</title>, il y a une trentaine              d’années. Cette pièce eut beaucoup de succès ; elle est même restée au théâtre, et on              la joue de temps en temps. Tout cela est fait à la française ; mais aussi longtemps              que nos auteurs dramatiques ne sauront pas peindre les mœurs des personnages qu’ils              mettent sur la scène, ni l’esprit des peuples et des siècles dont ils empruntent leurs              sujets, je regarderai leurs pièces comme des ouvrages faits pour amuser ou épouvanter              des enfants ; mais jamais je ne les croirai dignes de servir d’instruction et de leçon              aux souverains et aux nations ; c’est pourtant là le véritable but de la              tragédie. »</p></quote><p>Il nous est impossible aujourd’hui, — à moi du moins, — de nous former une idée nette            de ces pièces, surtout des tragédies d’alors, ni d’y saisir quelque différence à la            lecture ; elles me semblent à peu près toutes pareillement insipides et d’un ennui            uniforme. La distance les a égalisées.</p><p>Voltaire, moins impartial que Grimm et moins en position de l’être, écrivait à ses            amis, dans le temps même des premières représentations de la pièce et quand elle était            dans sa nouveauté (février 1733) :</p><quote><p>« On joue encore <title>Gustave Vasa</title>, mais tous les connaisseurs m’en ont dit              tant de mal que je n’ai pas eu la curiosité de le voir M. de Maupertuis dit que ce              n’est pas la représentation d’un événement en vingt-quatre heures, mais de              vingt-quatre événements en une heure. Boindin dit que c’est <title>l’Histoire des                révolutions de Suède</title>, revue et augmentée. On convient que c’est une pièce              follement conduite et sottement écrite. Cela n’a pas empêché qu’on ne l’ait mise              au-dessus d’Alhalie à la première représentation ; mais on dit qu’à la seconde on l’a              mise à côté de <title>Callisthène</title>. »</p></quote><p>Et à un Genevois de sa connaissance, il écrivait quelques mois après (septembre            1733) :</p><quote><p>« Je ne suis point étonné que vous n’ayez pu lire la tragédie de                <title>Gustave</title> : quiconque écrit en vers doit écrire en beaux vers, ou ne              sera point lu. Les poëtes ne réussissent que par les beautés de détail. Sans cela,              Virgile et Chapelain, Racine et Campistron, Milton et Ogilby, Le Tasse et Rolli,              seraient égaux. »</p></quote><p>Ce fut pourtant un succès pour Piron, et des juges même assez sévères, comme le fut            l’abbé Prévost dans son <title>Pour et Contre</title>, rendaient justice chez lui à une            certaine force d’imagination : <quote>« Il peint vivement, il a de grands              traits. »</quote> C’était l’éloge qu’on lui accordait généralement.</p><p>Une particularité de composition, chez Piron, et qui lui est commune avec d’autres            poëtes, mais qu’il poussait plus loin qu’aucun, c’est qu’il travaillait de mémoire ; il            avait non pas lu, mais récité ses <title>Fils ingrats</title> à l’assemblée des            comédiens, de manière que la pièce avait été reçue avant que l’auteur en eût écrit un            seul vers. Il leur récita de même par cœur toutes ses autres pièces. <quote>« Je me              rappelle, disait Fréron, l’avoir entendu dans une société déclamer ainsi toute sa              tragédie de Fernand Coriez, qu’il avait entièrement composée de mémoire, et dont il              n’avait pas encore écrit un seul vers. »</quote> Il se montait à lui-même la tête en            récitant d’un air de rhapsode, et il se refusait ensuite aux corrections et observations            des comédiens. — Mais Voltaire, lui disait-on, s’y prête bien et corrige. — <quote>« Il              travaille en marqueterie, répondait Piron ; moi, je jette en bronze ! »</quote>            C’était pure illusion et jactance ; il prenait sa chaleur de tête pour la température du            dehors. Ces crâneries de poètes nous sont connues : quand ce ne sont pas des gasconnades            à la Lormian, ce sont des entêtements à la Lemierre.</p><label rend="center">II.</label><p>Venons-en à son chef-d’œuvre, <title>la Métromanie</title>, pour laquelle il se            départit de sa roideur absolue, et par où il a bien mérité du théâtre et de la haute            littérature (janvier 1738). Pour en bien juger, il convient de se remettre à la            perspective du temps et de baisser un peu la lumière de la rampe ; dans ce jour modéré            et qui permet de mieux écouter chaque vers, l’ouvrage devient très-agréable à entendre.            Piron, en faisant de la fureur poétique le sujet et le mobile de la pièce et d’une pièce            en cinq actes, a beaucoup osé ; il a fait une comédie, pour ainsi dire, individuelle :              <title>la Métromanie ou le Poëte</title>, c’est sa propre histoire idéalisée,            embellie, c’est <title>la Piromanie</title>, comme l’appelait Voltaire. On a dit qu’il            avait voulu tourner celui-ci en ridicule sur un point, en prêtant à son Damis la même            méprise dans laquelle était tombé le célèbre poëte avec d’autres beaux esprits du            temps ; ils avaient paru admirer sous la cornette un rimeur déguisé dont ils avaient            fait fi d’abord quand il s’était présenté à eux sous son vrai nom. Mais Damis, malgré ce            coin de mystification, n’est nullement sacrifié, et la raillerie ici n’a rien de bien            cruel. Quoi qu’il en soit, l’action ne porte que sur une pointe d’aiguille ; Piron a su            soutenir et animer l’ensemble par d’heureux incidents, et surtout par une verve continue            de dialogue. Voilà le mérite : un entrain vif, perpétuel, inattendu, une folie légère            qui circule entre tous ces personnages et qui les met au ton :</p><quote><p>Ici, l’amour des vers est un tic de famille.</p></quote><p>Sous air de comique et de ridicule, que d’heureuses vérités d’art poétique l’auteur            trouve moyen d’insinuer et de débiter !</p><quote><l>La sensibilité fait tout notre génie ;</l><l>Le cœur d’un vrai poëte est prompt à s’enflammer,</l><l>El l’on ne l’est qu’autant que l’on sait bien aimer.</l><l>………………………………………………………</l><l>Or il faut, quelque loin qu’un talent puisse atteindre,</l><l>Éprouver pour sentir, et sentir pour bien feindre.</l></quote><p>Ce <title>M. de l’Empirée</title>, malgré son titre ambitieux, n’est-ce pas Piron            lui-même, à table, dans les joyeux festins, chez le comte de Livry, partout où il arrive            et où il est le bienvenu ?</p><quote><l>On tenait table encore. On se serre pour nous.</l><l>La joie, en circulant, me gagne ainsi qu’eux tous.</l><l>Je la sens : j’entre en verve et le feu prend aux poudres.</l><l>Il part de moi des traits, des éclairs et des foudres.</l></quote><p>Sous air d’emphase, c’est la vérité. Le feu prenait vite aux poudres avec Piron. La            pièce est semée de vers devenus proverbes. Que dire de tous ces auteurs comme nous en            voyons surgir chaque année à l’époque de nos prix d’Académie, honnêtes gens sortis des            bureaux ou du commerce, anciens directeurs de l’enregistrement, généraux en retraite,            qui se mettent à traduire en vers les Odes ou les Épîtres d’Horace, ou qui font des            poëmes sur l’<title>Art militaire</title>, sur la <title>Peine de mort</title>, des            fables surtout, des fables, — que dire d’eux, sinon ce qu’a dit Francaleu une fois pour            toutes :</p><quote><l>Dans ma tête un beau jour ce talent se trouva,</l><l>Et j’avais cinquante ans quand cela m’arriva ?</l></quote><p>Et tant d’autres saillies ; des mots à jamais fixés pour toutes les mémoires et qui            font partie de toute conversation un peu lettrée, qui sont de la monnaie courante :</p><quote><l>Est-ce vous qui parlez ou si c’est votre rôle ?…</l><l>… J’ai ri ; me voilà désarmé…</l><l>Voilà de vos arrêts, messieurs les gens de goût !…..</l><l>Le bon sens du maraud quelquefois m’épouvante…</l></quote><p>C’est une très-jolie situation et fort comique, que celle de l’oncle et du neveu mis            nez à nez, à l’improviste, pour répéter un rôle qui se trouve être précisément celui de            leur condition véritable, et que cette première confusion involontaire de la réalité et            de la feinte. Francaleu, qui voit l’oncle Baliveau s’étonner si au naturel, ne peut            s’empêcher de lui crier <hi rend="i">bravo</hi> ! il prend la vérité même de la chose            pour la perfection du jeu. Cela rappelle, dans un autre genre, certaine scène du              <title>Saint-Genest</title> de Botrou. La suite de cette scène entre l’oncle et le            neven poète, et quand celui-ci fait entendre sa noble profession de foi, est de tous les            temps ; elle est encore du nôtre, car les familles n’ont pas changé, et le duel à mort            entre la bourgeoisie et la poésie recommence à chaque génération. On a retenu les            principaux points de cette plaidoirie ardente, éloquente :</p><quote><l>Ce mélange de gloire et de gain m’importune…</l><l>Que peut contre le roc une vague animée ?…</l></quote><p>Il va élévation à force de verve. Le monologue du jeune auteur dramatique pendant qu’on            représente sa pièce pour la première fois est d’un charmant et toujours vrai naturel.            Piron a mérité tous les éloges qu’on donna à sa comédie dans le moment. Le peu clément            abbé Des Fontaines, avec qui il se brouillera bientôt, disait :</p><quote><p>« Tout le monde sait assez que le génie de M. Piron s’est formé lui-même : il est à              lui-même son modèle. Il me suffit de vous dire, en général, que je trouve dans le              cours de cette comédie, qui est d’un goût tout nouveau, autant de génie que d’esprit,              et, si je l’ose dire, autant de jugement que d’imagination ; c’est ce que bien des              gens sont incapables d’apercevoir ; car enfin tout y est préparé, amené, combiné,              filé, contrasté, raisonné, conduit, comme dans les ouvrages des plus grands maîtres.              Si l’on n’v trouve pas un certain intérêt de cœur, il y a un intérêt d’esprit qui le              remplace  La pure imagination ne fut jamais si heureuse. »</p></quote><p>Ce jour-là, jour bien inspiré, Piron se montra en vers de l’école de Régnier, de            Molière, de Regnard. La première comédie qu’il avait vue à Paris à son arrivée avait été            le <title>Tartuffe</title> ; on raconte que pendant la représentation il répétait            souvent entre ses dents : <hi rend="i">Ah ! quel bonheur</hi> ! et ses voisins s’étant            montrés curieux de savoir pourquoi : « Ah ! messieurs, répondit-il, ne voyez-vous donc            pas que, si cet ouvrage sublime n’était pas fait, il ne se ferait jamais ! » Piron avait            raison en parlant ainsi : lui-même, bien que si piqué au jeu par l’hypocrisie, il n’eût            jamais pu ni osé aborder, même en idée, pareil sujet ; il n’avait ni assez de sérieux,            ni assez de hauteur dans l’âme. Mais il se rabattit à faire, après le maître, une des            pièces les plus vives et les mieux venues dans ses propres données familières ; il se            surpassa, et ne recommença plus. On pense involontairement à lui quand on entend ce vers            de Casimir Delavigne :</p><quote><p>Nous avons trop d’auteurs qui n’ont fait qu’un ouvrage.</p></quote><p>Pour expliquer la différence prodigieuse qu’il y a de <title>la Métromanie</title> aux            autres ouvrages de Piron, on raconte (ce qui est fort probable) que la pièce dut            beaucoup aux conseils de Mlle Quinault et de son frère Dufresne, qui avaient tous deux            infiniment de connaissance et de goût. Il y a telle scène, Grimm nous l’assure et paraît            le tenir de bon lieu, qu’on lui fit recommencer vingt fois ; le miracle est qu’il y            consentit. Mais Mlle Quinault avait pris le plus grand ascendant sur son esprit, et, à            force d’adresse et de soins, elle sut obtenir de lui tous les sacrifices. Il est vrai            que, la pièce faite et représentée avec succès, Piron se redressa, et comme les autres            comédiens avaient joué assez négligemment les deux premiers jours, il leur en fit le            reproche en plein foyer, devant témoins. Mlle Quinault et son frère se trouvèrent            offensés de l’incartade qui, d’ailleurs, ne les concernait point ; il y eut une brouille            entre elle et Piron, qui dura le reste de l’année, et qui ne se termina qu’au prochain            jour de l’an, moyennant l’envoi d’une fable de lui, assez baroque, <title>l’Ours et              l’Hermine</title>. Il est l’Ours, et elle la blanche Hermine.</p><p><title>La Métromanie</title> se joue rarement ; elle est en effet fort difficile à bien            représenter. <quote>« C’est une pièce sublime, disait le prince de Ligne, mais qui n’est              faite que pour les loges et quelques amateurs du parquet. Il faut bien l’écouter, sans              cela l’on ne s’y retrouve plus : l’Empirée est plus difficile à jouer que Pyrrhus, et              Francaleu qu’Agamemnon<note place="bottom" resp="author">Je consulte quelques anciens amateurs de la                Comédie-Française, et aussi l’excellent sociétaire Régnier. Baptiste aîné jouait                Baliveau à ravir. Quand on lui demandait : <quote>« Lisez-vous <title>le                    Merсure</title> ? »</quote>, il répondait admirablement :                  <quote>« Jamais. »</quote> Ce <hi rend="i">jamais</hi> était de conviction et du                fond des entrailles. Le tragédien Lafon faisait tous les dix ans, plus ou moins, un                essai d’entrée dans la comédie ; il prenait volontiers le rôle de Damis,                M. de l’Empirée. Damas faisait aussi Damis, et s’en acquittait fort bien. Régnier                jouait Mondor. Mais le public est resté toujours un peu froid. Il faudrait à                  <title>la Métromanie</title> un auditoire de jeunes auteurs en herbe, étudiants,                un public d’Odéon. — On l’a redonnée depuis au théâtre Français, où elle a été                écoutée froidement : <quote>« <title>La Métromanie</title> a rencontré chez nous,                  cette fois encore, un accueil trop sérieux pour être durable. »</quote> C’est ce                que dit Janin dans un des meilleurs feuilletons qu’il ait écrits (<title>Journal des                  Débats</title> du 18 septembre 1865). — On m’assure qu’en examinant les textes                imprimés de <title>la Métromanie</title>, on trouverait de notables différences                d’édition : ce serait à examiner.</note>. »</quote></p><label rend="center">III.</label><p>Ayant atteint le chef-d’œuvre et le sommet, nous isserons les autres pièces du théâtre            de Piron, qui ne méritent pas qu’on y revienne ; son <title>Fernand Cortez</title>,            plein de vers durs et barbares, que rien ne raiète, ne vaut pas mieux que le reste ; ne            parlons désormais que du petit genre où il excella et où il est aiment piquant et            réjouissant. <title>La Métromanie</title> est sa pièce de montre, son œuvre            endimanchée ; son talent, tous les jours, était l’épigramme. Il en faisait ou, comme il            dit, il en <hi rend="i">éternuait</hi> une ou deux chaque matin, faut dire de lui comme            de Martial : dans le nombre en a de bonnes, de médiocres et même de mauvaises quantité ;            je ne m’arrêterai qu’aux meilleures.</p><p>Et contre Des Fontaines d’abord, sa bête noire : — c’est l’éternelle guerre du poëte            contre son critique. Piron avait eu à se louer de lui, on l’a vu, à l’occasion de              <title>la Métromanie</title> ; ils n’étaient pas ensemble en très-mauvais termes, et            Des Fontaines n’abusait pas trop du permis de chasse que le poète lui avait donné. Un            matin, en effet, il était venu trouver Piron et, après quelque préambule, lui avait            déclaré que, de tous côtés, on lui coupait les vivres, qu’il n’y avait plus de            nouveautés, qu’il ne savait plus, en sa qualité de critique, à qui se prendre ni où            tirer un coup de fusil ; qu’il lui demandait de ne pas trouver mauvais qu’il chassât            quelquefois sur ses terres. C’était une demi-déclaration de guerre, mais il y mettait du            procédé. Piron fit le galant homme et prit d’abord la chose du bon côté : <quote>« De              tout mon cœur, monsieur l’abbé, lui répondit-il ; grand bien vous fasse ! Gréiez sur              le persil ! tombez sur moi ! Taillez, coupez, tranchez ! On ne refuse pas une              permission de chasse à qui ne tire sa poudre qu’aux moineaux. »</quote> Mais, quelque            temps après, Des Fontaines s’avisa de citer le passage d’une lettre de J.-B. Rousseau à            Racine fils, où le poète exilé se félicitait d’avoir Piron en visite à Bruxelles :              <quote>« Je possède ici, depuis quelques jours, un de mes compatriotes au Parnasse,              M. Piron, que le Ciel semble m’avoir envoyé pour passer le temps agréablement.              M. Piron est un excellent préservatif contre l’ennui ; mais il s’en va dans huit              jours, et je vais retomber dans mes langueurs. »</quote> L’abbé, dans sa citation,            soit malice, soit inadvertance, oublia la dernière ligne et s’arrêta après le<hi rend="i"> mais</hi>, en ajoutant un <hi rend="i">et cætera</hi> qui laissait le            lecteur libre de remplir la phrase de toute espèce de malice.</p><p>Ce trait de faux bonhomme irrita Piron, surtout quand d’obligeants amis lui en eurent            fait sentir le venin. Il prit feu ; la moutarde, comme on dit, lui monta au nez, et les            épigrammes contre Des Fontaines ne cessèrent plus. Il en fit jusqu’à cinquante-deux,            comme plus tard il en fera trente-deux contre Fréron. Quand on tire tant de coups de            fusil, il en est plus d’un qui rate. Voici la meilleure, sans contredit, de ces            épigrammes contre Des Fontaines, et vraiment fort belle, digne de l’auteur de <title>la              Métromanie</title> :</p><quote><l>Cet écrivain fameux par cent libelles</l><l>Croit que sa plume est la lance d’Argail<note place="bottom" resp="author">L’Argail, guerrier qui en                vient aux mains avec Ferragus, dans le <quote><title>Roland amoureux</title></quote>                du Bojardo.</note> :</l><l>Au haut du Pinde, entre les neuf Pucelles,</l><l>Il est planté comme un épouvantail.</l><l>Que fait le bouc en si joli bercail ?</l><l>S’y plairait-il ? penserait-il y plaire ?</l><l>Non. C’est l’eunuque au milieu du sérail ;</l><l>Il n’y fait rien et nuit à qui veut faire.</l></quote><p>Malgré cette petite guerre, il paraît que Piron voyait Des Fontaines, qu’il le visitait            même, et l’on raconte qu’à cette occasion il trouva moyen, en contrefaisant le bonhomme,            d’amener l’abbé à écrire sous sa dictée la sanglante épigramme dirigée contre lui ; ce            fut un vrai tour d’adresse ; les circonstances nous échappent : il est permis d’y            suppléer. Nous ne sommes pas dans un genre sévère ; une anecdote n’est pas de            l’histoire ; on peut essayer de broder un conte, et pour moi je m’imagine très-bien que            la scène en question a pu se passer ainsi ou à peu près.</p><p>Un matin donc, Piron se présente chez l’abbé ; celui-ci, en le voyant entrer <quote>:              « Quoi ! vous avez le front de venir ici ? » — « Pourquoi pas ? Je suis un effronté              qui brave la pudeur, vous le savez. » — « Après l’infâme épigramme que vous faites              courir contre moi ? »</quote></p><p>— « Pas si infâme ; elle est fort jolie. Vous êtes homme de goût, je vous en fais            juge. » — « Elle est infâme, vous dis-je. » — « On l’aura changée en nourrice. La            voulez-vous toute pure, telle qu’elle a jailli de mon cerveau ? » — « Vous n’oseriez me            la dire ! » — « Moi ! je vais vous la dicter si vous voulez ; vous aurez le bon texte,            le texte authentique, ad usum Delphini. C’est le mieux ; en fait de classiques, vivent            les bonnes éditions ! Tenez, mettez-vous là, écrivez. » — L’abbé se met en devoir            d’écrire ; Piron commence :</p><quote><l>Cet écrivain fameux par cent libelles…</l></quote><p>L’abbé : « Libelles, libelles, cela vous plaît à dire. » — « Vous savez, nous autres            poètes… il y a des nécessités de rime. » — Il continue :</p><quote><l>Croit que sa plume est la lance d’Argail.</l></quote><p>Des Fontaines écrivant : « Argail, Argail ! c’est pour la rime encore ; ce n’est pas            trop bon, je vous en avertis. »</p><p>— Piron continue de dicter :</p><quote><l>Au haut du Pinde, entre les neuf Pucelles,</l><l>Il est planté comme un épouvantail.</l></quote><p>Des Fontaines ne regimbe pas trop en écrivant ces deux vers : on le redoute, on le            craint ; il se trouve assez à son avantage comme cela. Mais gare au prochain vers :</p><quote><l>Que fait le bouc en si joli bercail ?</l></quote><p>« Le bouc ! moi, un bouc ! je n’écrirai jamais cela. » — « Aries, dux gregis, c’est            pourtant joli. Eh bien, si vous ne voulez pas du mot entier, mettez tout simplement un            b… suivi de points, on devinera ce qu’on voudra. »</p><p>— Et de rire. Piron avait obtenu son effet et en était venu à ses fins. Il avait mis            son épigramme en action.</p><p>Une autre fois, du temps de leur meilleure liaison, pendant les répétitions de              <title>la Métromanie</title>, comme Piron entrait au café Procope en habit magnifique,            qu’il s’était fait faire exprès pour servir de modèle à <title>M. de l’Empirée</title>,            Des Fontaines, en le voyant, s’écria : « Quel habit pour un tel homme ! » Sur quoi            Piron, prenant le rabat de l’abbé, riposta, à la grande jubilation de tous : « Quel            homme pour un tel habit ! » Son triomphe était dans ces ripostes à bout portant. Il            aurait pu s’appeler, de son vrai nom, <hi rend="i">Noli tangere</hi> ; Gare à qui me            touche !</p><p>— Il avait son esprit au bout des doigts ; il en sortait des étincelles.</p><p>Il faut bien connaître aussi cette race de critiques d’autrefois dont l’abbé Des            Fontaines était le père ou l’oncle, et que nous avons vue finir : lui, Des            Fontaines ;</p><p>— Fréron, qu’on a voulu réhabiliter de nos jours et regalonner sur toutes les coutures            (une courageuse entreprise), — Geoffroy, — Duviquet ; voilà la filiation, le gros de            l’arbre ; il y en avait, à droite et à gauche, quelques rameaux perdus ; tous plus ou            moins gens de collège, ayant du cuistre et de l’abbé, du gâcheux et du corsaire, du            censeur et du parasite ; instruits d’ailleurs, bons humanistes, sachant leurs auteurs,            aimant les Lettres, certaines Lettres, aimant à égal degré la table, le vin, les            cadeaux, les femmes ou même autre chose ; — Etienne Béquet, le dernier, n’aimait que le            vin ; — tout cela se passant gaîment, rondement, sans vergogne, et se pratiquant à la            mode classique, au nom d’Horace et des Anciens, et en crachant force latin ; — critiques            qu’on amadouait avec un déjeuner et qu’on ne tenait pas même avec des tabatières ;            — professeurs et de la vieille boutique universitaire avant tout ; — et j’en ai connu de            cette sorte qui étaient réellement restés professeurs, faisant la classe : ceux-là, les            jours de composition, ils donnaient régulièrement les bonnes places aux élèves dont les            parents ou les maîtres de pension les invitaient le plus souvent à dîner : Planche,            l’auteur du <title>Dictionnaire grec</title>, en était et bien d’autres ; race ignoble            au fond, des moins estimables, utile peut-être ; car enûn, au milieu de toute cette            goinfrerie, de cette ivrognerie, de cette crasse, de cette routine, ça desservait, tant            bien que mal, ce qu’on appelait le Temple du Goût ; ça vous avait du goût ou du moins du            bon sens. Les avez-vous jamais vus à table un jour de Saint-Charlemagne ou de gala chez            quelque riche bourgeois qui leur ouvrait sa cave ? Ça buvait, ça mangeait, ça            s’empiffrait, ça citait au dessert du Sophocle, du Démosthène, ça pleurait dans son            verre : où le sentiment de l’Antique va-t-il se nicher ?</p><label rend="center">IV.</label><p>Passons à d’autres. Piron se prit à mieux, et quelques-unes de ses meilleures            épigrammes s’adressent à Voltaire lui-même. On a beau chercher pourquoi Piron et            Voltaire ne s’aimaient pas, il n’v a qu’une bonne raison à en donner : c’est qu’ils ne            pouvaient s’aimer et qu’ils étaient incompatibles, antipathiques. Était-ce rivalité,            jalousie, comme entre ambitieux et beaux esprits qui courent la même carrière ? Il y            avait bien un peu de cela ; mais je crois en discerner de plus vraies raisons encore. Au            fond, Voltaire dédaignait et méprisait Piron, et le lui faisait sentir ; Piron, de son            côté, sentait à merveille certains faibles de Voltaire, et il lui lançait sa pointe à            ces endroits, à ce défaut du talon ; mais il ne le comprenait pas dans la supériorité de            ses talents et de son esprit. Il y avait donc entre eux, indépendamment des petites            causes, une mésintelligence essentielle et une inimitié d’instinct. Prenons tout de            suite la meilleure des épigrammes que Piron ait décochée contre Voltaire ; bien lue,            elle va tout nous dire :</p><quote><l>Son enseigne est à l’Encyclopédie.</l><l>Que vous plaît-il ? de l’anglais, du toscan ?</l><l>Vers, prose, algèbre, opéra, comédie ?</l><l>Poëme épique, histoire, ode ou roman ?</l><l>Parlez ! C’est fait. Vous lui donnez un an ?</l><l>Vous l’insultez !… En dix ou douze veilles,</l><l>Sujets manqués par l’aîné des Corneilles,</l><l>Sujets remplis par le fier Crébillon,</l><l>Il refond tout. Peste ! voici merveilles !</l><l>Et la besogne est-elle bonne ?… Oh ! non.</l></quote><p>Dans cette épigramme, il y a deux choses : Piron, homme du métier, sentait bien            l’incomplet de Voltaire, l’inachevé de ses œuvres d’art et ses <hi rend="i">à peu              près</hi> dans l’exécution ; il touchait juste là-dessus. Mais Piron ignorant,            paresseux, nullement philosophe, n’entendait rien aux lumières de Voltaire et à cette            universalité de goûts, d’études et de curiosités agréables ou sérieuses, qui font sa            gloire : <quote>« Mon cher ami »</quote>, écrivait Voltaire à Cideville (février 1737),              <quote>« il faut donner à son âme toutes les formes possibles. C’est un feu que Dieu              nous a confié ; nous devons le nourrir de ce que nous trouvons de plus précieux. Il              faut faire entrer dans notre être tous les modes imaginables, ouvrir toutes les portes              de son âme à toutes les sciences et à tous les sentiments ; pourvu que tout cela              n’entre pas pêle-mêle, il y a place pour tout le monde. Je veux m’instruire et vous              aimer ; je veux que vous soyez newtonien, et que vous entendiez cette philosophie              comme vous savez aimer. »</quote> Cette noble ambition d’une intelligence élevée et            toujours en progrès, ce beau feu d’une curiosité allègre et légère qu’il a exprimée d’un            mot :</p><quote><p>Tous les goûts à la fois sont entrés dans mon âme ;</p></quote><p>Ce zèle à propager ce qu’on croit vrai, ce que l’on sent aimable, et à y faire            participer, à y convertir ses amis et l’univers, étaient lettre close pour Piron. Duclos            dénonçait, vers 1750, un mouvement nouveau dans le siècle, <quote>« une certaine              fermentation de raison universelle »</quote> qui devenait partout sensible, et qui            promettait de belles suites si on ne la laissait se dissiper : qui donc avait plus            contribué à ce progrès et à ce mouvement que Voltaire ? Mais si l’on avait parlé à Piron            de ces services que rendait à l’esprit humain l’auteur de <title>l’Essai sur les              Mœurs</title>, il aurait haussé les épaules. Sa tête était trop remplie de ses propres            saillies et de ses jeux de mots pour y laisser entrer autre chose. Quand il se trouvait            en face de Voltaire, lui grand, robuste, un colosse de verve et de gaîté, et qu’il avait            devant lui ce corps maigre, chétif, tout esprit et vif-argent, mais armé à la légère, il            se disait en lui-même, et il disait aux autres : <quote>« Je le roulerai quand je              voudrai. »</quote> Dans cette espèce de duel qu’il engagea plus d’une fois, et où la            riposte, bonne ou mauvaise, suffit si elle est roide et prompte, il avait ses avantages,            et Voltaire le craignait avec raison ; hors de là, Voltaire méprisait, et il en avait            bien un peu le droit, un esprit, un génie même, mais si confiné, si localisé, qui,            pourvu qu’il eût ses coudées franches, se complaisait à demeure dans un assez bas étage            et ne sentait pas le besoin d’en sortir. Du fond de son cabinet, il ne comptait pas avec            lui.</p><p>Voltaire, prenant d’emblée son vol auprès des grands, eut dès le premier jour, avec            Piron, un air de supériorité et de protection fait pour blesser celui-ci, qui se sentait            en fonds, argent comptant, au jour la journée. La première fois qu’ils se rencontrèrent            chez la marquise de Mi meure, dans un salon où ils attendaient tous deux et où ils se            trouvaient seuls, il se passa entre eux une scène de silence, de bâillements, de gestes,            et toute en parodie du côté de Piron, une sorte d’a parte double que ce dernier brodait            assurément et chargeait dans son récit, mais qui pronostiquait déjà toutes leurs            relations futures ; leurs atomes ne purent jamais s’accrocher. Une fois, à            Fontainebleau, quand la Cour y était dans l’automne de 1732, Piron rencontra Voltaire ;            c’est toute une petite scène de comédie encore. Écoutons-le<note resp="author"><title>Mélanges publiés par la Société des Bibliophiles</title>, tome IV, page              96.</note> :</p><quote><p>« Je m’ennuierais beaucoup à la Cour, écrit-il à son joyeux compère l’abbé Legendre,              sans une encoignure de fenêtre dans la galerie, où je me poste quelques heures, la              lorgnette à la main, et Dieu sait le plaisir que j’ai de voir les allants et venants.              Ah ! les masques ! Si vous voyez comme les gens de votre robe ont l’air édifiant !              comme les gens de Cour Pont important ! comme les autres l’ont altéré de crainte et              d’espoir, et surtout comme tous ces airs-là, pour la plupart, sont faux à des eux              clairvoyants ! C’est une merveille. Je n’y vois rien de vrai que la physionomie des              Suisses ; ce sont les seuls philosophes de la Cour ; avec leur hallebarde sur              l’épaule, leur grosse moustache et leur air tranquille, on dirait qu’ils regardent              tous ces affamés de fortune comme des gens qui courent après ce qu’eux, pauvres              Suisses qu’ils sont, ont attrapé dès longtemps. J’avais, à cet égard-là, l’air assez              suisse, et je regardais encore hier fort à mon aise Voltaire roulant comme un petit              pois vert à travers les flots de jean-fesses qui m’amusaient. Quand il m’aperçut :              « Ah ! bonjour, mon cher Piron ! Que venez-vous faire à la Cour ? J’y suis depuis              trois semaines ; on y joua l’autre jour ma <title>Marianne</title>. On y jouera                <title>Zaïre</title> : à quand <title>Gustave</title> ? Comment vous portez-vous ?…              Ah ! monsieur le duc, un mot, je vous cherchais. » Tout cela dit l’un sur l’autre, et              moi, resté planté là pour reverdir, si bien que ce matin, l’avant rencontré, je l’ai              abordé en lui disant : « Fort bien, monsieur, et prêt à vous servir. » Il ne savait ce              que je lui voulais dire, et je l’ai fait ressouvenir qu’il m’avait quitté la veille en              me demandant comment je me portais, et que je n’avais pas pu lui répondre plus              tôt. »</p></quote><p>Ce sont ces légers travers, ces enivrements du poëte qui se croit arrivé et qui nage en            pleine gloire, ces airs de petit-maître enfin, qui choquaient Piron et lui faisaient            porter un jugement trop définitif d’après ce qui n’était qu’une impression très-juste et            prompte, mais d’un seul moment.</p><p>Une autre fois, c’est à Bruxelles qu’ils se rencontrent, et l’on a une scène encore,            racontée par Piron à Mlle de Bar, sa maîtresse et sa future femme : ce sont là les            petites comédies de Piron ; il y mettait de l’importance ; donnons-nous le plaisir d’y            assister, puisque nous le pouvons<note place="bottom" resp="author"><title>Œuvres inédites de                Piron</title>, publiées par M. Honoré Bonhomme, pag. 55 et suiv.</note> :</p><quote><p>« Entre autres âmes damnées que la Providence a confinées ici, écrit-il (<date>22                juillet 1740</date>), il y a Rousseau, Voltaire et moi : ce n’est pas là un trio de              baudets, non plus que trois têtes dans un bonnet. Nous logeons tous les trois porte à              porte. Je fus voir Voltaire dès que je le sus arrivé ; on le cela ; mais, un moment              après que je fus rentré, on me vint prier de sa part à souper. Je n’y soupai pas, mais              je le vis et il me cassa tendrement le nez à coups de joues. Je lui dis que sans doute              il allait voir le roi de Prusse. Il me jura que non, et qu’il ne quitterait pas ses              amis de dix à quinze ans pour un nouveau venu….. »</p></quote><p>Toutes les lettres qui se succèdent sont pleines de médisances contre Voltaire, de            méchancetés même, et aussi, on va le voir, de saletés, — de celles, d’ailleurs, que              <title>le Malade imaginaire</title> nous a accoutumés à entendre et qu’on peut, à la            rigueur, citer. Piron enrhumé a gardé la chambre trois jours, et il dit que de plusieurs            côtés on a envoyé savoir de ses nouvelles :</p><p>« Voltaire, avec tant d’autres, a envoyé régulièrement chez moi ces trois jours-là ;            aussi hier je ne l’oubliai pas dans mes visites. Il a déja changé de logis. Son hôte            m’en parla fort mal et me dit surtout qu’il avait plus besoin de demeurer chez un            apothicaire que chez un marchand de vins. Il est vrai qu’il voyage avec les provisions            de Médalon<note place="bottom" resp="author">L’allusion échappe : ce Médalon était un de leurs amis.                M<hi rend="sup">lle</hi>de Bar l’appelle en un endroit <quote>« ce truand de                Médalon. »</quote> Cela ne nous dit pas de quelle nature étaient ses provisions de              voyage.</note> . Je fus le chercher chez son nouvel hôte, et je le trouvai sur sa            chaise percée. Il me fit bien vite rebrousser à la salle d’audience, où il me suivit            tout bre  J’eus avec ce foi…-là une heure ou deux d’entretien aigre-doux auquel je            fournis assez joliment mon petit contingent. <hi rend="i">C’est un fou, un fat, un              ladre, un impudent et un fripon.</hi> Un libraire de Bruxelles l’a déjà traduit devant            le magistrat pour cette dernière qualité, et depuis quatre jours qu’il est ici il a déjà            pris six lavements et un procès. Les belles aventures de voyage !…..  »</p><p>Ce chapitre des lavements tient fort à cœur à Piron. Ce fils d’apothicaire se pique de            n’en jamais prendre, et il a en pitié cette frêle machine de Voltaire, ce peu de            tempérament, et toujours échauffé, qui l’oblige à se médicamenter sans cesse. Un des            termes de comparaison qu’affectait Piron était : <quote>« plus que Crébillon en sa vie              n’a fumé de pipes, que Voltaire n’a pris de lavements, et que Piron n’a bu de                bouteilles<note place="bottom" resp="author">Vieux, à propos de son buste qu’il avait envoyé à                Dijon, il écrivait en plaisantant sur la différence de teint entre son propre visage                et la copie en plâtre : <quote><hi rend="i">« J’ai la face du roi de Cocagne, vive,                    fleurie et rubiconde. Ce vilain coloris (du busie) irait comme de cire sur le                    portrait de Voltaire, qui ne se nourrit et ne s’abreuve de haut en bas que                    d’électuaires, d’eaux minérales et de décoctions. Pour moi, voici mon régime :                    un pain et deux bouteilles de vin pur du pays… »</hi></quote></note>. »</quote>            Piron, dans cette même lettre, continuait en annonçant le duel pour le lendemain :</p><quote><p>« Demain nous dînons ensemble chez le général Desbrosses. Je vous avoue que j’en ai              une joie maligne. Je suis las du tête-à-tête avec lui ; je ne les aime qu’avec de              bonnes gens… Je ne lui en donnai que pour son argent, par l’inutilité qu’il y aurait              eu de le pousser à un certain point entre quatre-z-yeux ; mais demain qu’il y aura              grande compagnie, je l’attends. J’ai tâté son jeu assez pour ne le guère craindre. Il              est avantageux en diable et demi, et prompt à l’offensive. Patience ! disait Panurge.              Je vous gâterai mon Dindenault qu’il n’y manquera rien. Est-ce donc à l’auteur de                <title>Cortez</title> à plier devant le faiseur de <title>Zulime</title> ? Qu’en              dites-vous, ma Minerve ? Pour qui gagez-vous ? Au reste, l’envoyé de Sardaigne, que je              vis aussi hier, et le général Desbrosses ensuite, m’ont dit tous deux qu’il leur avait              dit beaucoup de bien de moi ; mais, outre que ces messieurs lui avaient donné le ton,              c’est de cette sorte de bien qui ressemble aux saluts de protection. »</p></quote><p>Le mot est lâché : c’est, plus que tout, ce ton de protection qui choquait Piron,            lequel dans toute cette affaire, on le voit, ne se montre pas si bonhomme ni si à son            avantage qu’il le suppose.<quote> « Il passait cependant pour un bonhomme, nous dit              Condorcet, parce qu’il était paresseux, et que, n’ayant aucune dignité dans le              caractère, il n’offensait pas l’amour-propre des gens du monde. »</quote></p><p>Le lendemain donc, le dîner a lieu ; en voici la relation et le bulletin tout au long,            car c’est une victoire, et Piron entonne son propre <title>Te Deum</title> :</p><quote><p>« Chantez tous ma gloire et commencez ainsi le psaume :</p><quote><l>Je chante le vainqueur du vainqueur de la terre,</l></quote><p><hi rend="i">Binbin</hi> qui mit à bas l’invincible Voltaire.</p></quote><p>Rapportez-vous-en bien à moi. Si le sort des armes m’eût été contraire, je vous            avouerais ma turpitude comme je me <hi rend="i">jacte</hi>. Mais ma défaite n’était pas            possible ; Voltaire est le plus grand pygmée du monde. Je lui ai scié ses échasses            rasibus du pied. Cela s’est passé devant les <hi rend="i">Quatre Nations</hi> : vous            voyez que ce n’est pas loin de chez vous (monsieur le comte, point de pommes !)<note resp="author">Il faudrait à tout instant un commentaire pour expliquer toutes ces              allusions et ces ricochets de bons mots à double entente. Sachons donc que M<hi rend="sup">lle</hi> de Bar, à qui Piron écrivait, demeurait rue des Saint-Pères,              dans l’hôtel du comte de Carvoisin, neveu de la marquise de Mimeure, et qu’elle était,              par conséquent, voisine du collège des <hi rend="i">Quatre-Nations.</hi> De plus, le              comte de Carvoisin, qui voyait les lettres de Piron, aurait pu trouver le calembour              mauvais et lui jeter des pommes, comme on fait aux mauvais acteurs dans les petits              théâtres. Mais assez de ces sortes d’explications ; le lecteur supplée ou accorde bien              des choses.</note>.</p><quote><p>« Il y avait le comte de Bentheim, la seconde personne des États de Hollande ;              M. Trévor, ministre d’Angleterre ; le marquis Arioste, Italien, de la famille du divin              Arioste ; Voltaire, etc., etc. Vous voyez que les spectateurs valaient la peine du              spectacle : aussi le jeu a-t-il bien valu la chandelle. Tout s’est passé le plus              gaîment du monde, excepté dans le cœur altier de votre illustre <hi rend="i">momie</hi><note place="bottom" resp="author">Voltaire, une momie ! On ne s’attendait pas à                celle-là !</note>. Le bon, c’est qu’il a cherché noise. Je lui faisais d’abord assez              bénignement patte de velours, bien sur que sa <hi rend="i">faite</hi> Majesté en              abuserait ; ainsi a-t-il fait. Il a jugé à propos, avec une charité peu chrétienne, de              me plaindre d’avoir perdu le plus beau de mon imagination à l’Opéra-Comique. J’ai              répondu, avec un air de contrition aussi sincère que sa charité, que ce que je me              reprochais le plus, dans ces écarts de ma muse naissante, c’était de m’être moqué de              lui sur ce théâtre-là ; et tout de suite j’ai raconté la scène d’Arlequin sur Pégase              qui culbute aux deux premiers vers d’<title>Artémire</title><note place="bottom" resp="author"><p>Des                  deux vers d’<title>Artémire</title>, dont Piron avait paru se moquer dans son                    <title>Arlequin-Deucalion</title>, il en est un fort beau :</p><quote><l>Oui,                    tous ces conquérants rassemblés sur ce bord,</l><l>Soldats sous Alexandre et                    rois après sa mort…</l></quote></note>. Tous les vins du général, qui sont sans              nombre, se sont changés en vins de Nazareth. Voltaire en est devenu butor ; je n’ai              plus lâché ma proie, en lui demandant toujours pardon de <hi rend="i">la liberté                grande.</hi> Ensuite, je me suis mis sur mes louanges, et en homme qui songeait bien              à ce qu’il disait, j’ai dit que du moins tout le peu que j’avais donné au              Théâtre-Français avait réussi. Il a bien vite excepté <title>Callisthène</title> :              c’est où je l’attendais, ayant à lui répondre, comme je l’ai fait sur-le-champ, que              c’était celle qui avait eu le succès le plus flatteur pour moi, puisque c’était la              seule dont il eût dit du bien ; et cela est vrai, comme je vous l’ai dit dans le              temps. J’avais si fort les rieurs de mon côté, qu’il a pris le parti de s’en mettre              lui-même (du bout des dents, comme bien jugez), me disant, d’un air de protection,              qu’il aimait mieux m’entendre que me lire. — Dites la vérité, monsieur, lui ai-je              répondu, avouez que vous aimez l’un autant que l’autre. — On n’a pas eu de peine à              tourner cette réponse de ses deux côtés, et ça été le coup de grâce. De là, en avant,              je n’ai été que de mieux en mieux. Le poëme du <title>Cheval de bronze</title> a donné              lieu à la scène du monde la plus comique entre <hi rend="i">Binbin</hi> et ce héros.              Il était au désespoir de la profanation. Je ne sais quel ridicule agréable que cela              jetait sur sa <title>Henriade</title>.</p><p>« En un mot, lisez la fable du <title>Lion</title> et du <title>Moucheron</title>, et              vous lirez notre histoire ; et le tout sans la moindre aigreur, sans que rien de ma              part ait eu le moindre air d’hostilité, Binbin toujours, jusqu’au bout des ongles,              mais <hi rend="i">Binbin</hi> couronné d’acclamations, au point qu’il n’est plus ici              question que de ma victoire, sans que je m’en mêle aucunement. Rousseau, fâché comme                tout<note place="bottom" resp="author">Rousseau, <hi rend="i">fâché</hi>comme tout… Cet endroit du                texte m’avait paru suspect ; Rousseau ne doit pas être fâché, mais charmé de la                défaite de Voltaire. M. Bonhomme m’assure que le mot y est bien. Si c’est une                ironie, elle n’est pas assez marquée. Il peut y avoir eu quelque autre mot oublié                par Piron dans la rapidité du récit.</note>, l’a mandé à nombre de gens à Paris.              « Voltaire, dit-il dans ses lettres, est venu perdre ici la seule réputation à              laquelle il avait sacrifié toutes les autres, sa réputation de bel esprit. » La vanité              m’a donné des yeux pour en tant écrire ; mais, réflexion faite, j’ai vaincu avec si              peu de péril, que j’en dois triompher sans gloire. Adieu ma vanité ; adieu ma vue !              Bonjour, ma tante. »</p></quote><p>On dira, après avoir lu, que ce n’est pas la peine à Piron de tant se vanter et que            vraiment il n’y a rien dans tout son rôle de si piquant et de si rare : c’est que cela            se joue, s’improvise, se fait applaudir après boire, se raconte de vive voix le            lendemain et ne s’écrit pas. Le récit, toutefois, ne fût-ce que comme cadre et canevas,            est tel que rien ne saurait le suppléer. On a les deux hommes en présence : Piron fait            bien de noter complaisamment ses triomphes d’un soir ; Voltaire tient le haut bout            auprès des neveux ; il le gardera. Je doute que ce récit triomphant, même à le prendre            au pied de la lettre, grandisse l’un et diminue l’autre.</p><p>Gœthe, très au fait de cette partie de notre littérature, a dit, à ce propos, avec bien            de la justesse : <quote>« Jamais Piron ne put démentir sa nature indisciplinée ; ses              vives saillies, ses épigrammes mordantes, l’esprit et la gaîté qui toujours étaient à              ses ordres, lui donnèrent une telle valeur aux yeux de ses contemporains qu’il put,              sans paraître ridicule, se comparer à Voltaire, qui lui était pourtant si supérieur,              et se poser, non pas seulement comme son adversaire, mais comme son rival. »</quote>            Et les premiers traducteurs de Gœthe, renchérissant sur sa pensée et jaloux de la            compléter, ajoutent assez spirituellement et par une image qu’il n’eût point démentie :              <quote>« Comme il était le Voltaire du moment, on l’excusait de se mettre en parallèle              avec le Voltaire des siècles. L’éclat de son esprit faisait alors l’effet du feu              d’artifice qui semble éclipser les astres du firmament, et qui, dans le petit espace              et dans l’instant rapide où il nous éblouit, brille plus que les flambeaux de              l’univers. »</quote></p><p>Diderot, par la bouche du <title>Neveu de Rameau</title>, nous apprend que dans les            maisons où vivait ce parasite et ce bohème, une des disputes littéraires les plus            habituelles, après le café, était de savoir <hi rend="i">si Piron avait plus d’esprit              que Voltaire</hi> ? Et l’amphitryon chez qui l’on avait dîné, s’éveillant au bruit de            la querelle et s’informant du sujet : <quote>« Entendons-nous bien, messieurs ! c’est              d’esprit uniquement qu’il est question, n’est-ce pas ? il ne s’agit point de goût ?              car du goût, votre Piron n’en a pas, — ne s’en doute pas ! »</quote> Et, là-dessus, on            s’embarquait dans une dissertation sur le goût. L’amphitryon chez lequel on a dîné est            toujours un homme de goût, et il s’en pique.</p><p>Le parallèle entre Voltaire et Piron était donc à l’ordre du jour parmi les            contemporains, mais dans la petite littérature seulement. Tout, d’ailleurs, contraste en            eux, là même où ils sembleraient se rapprocher. Leur libertinage diffère comme leur            irréligion. Le libertinage de Voltaire est raffiné, délicat, élégant, perfide ; il            recouvre et recèle de l’impiété calculée : Parny le disciple est au bout avec sa              <title>Guerre des Dieux</title>. Le libertinage de Piron montre tout et ne cache            rien ; il n’est que ce qu’il paraît, et c’est bien assez ; il dégoûte et n’allèche pas.            C’est la gaudriole, l’éternelle gaudriole des aïeux, plus ou moins grossière et remaniée            en tous sens, rien de plus. Aussi, lorsque dans le recueil des <title>Poésies              diverses</title> de Piron (Londres, 1779) on a mis <title>les Trois Manières</title>            de Voltaire, et autres contes de la même veine, on a fait un contre-sens. C’est pour le            coup que, s’il avait assez vécu pour être témoin de ce pêle-mêle, le chatouilleux            vieillard aurait bondi et réclamé.</p><p>Voltaire, je l’ai dit, avait très-peu de considération pour Piron, et, en aucun temps,            il ne parut s’occuper beaucoup de lui ; mais, dans les dernières années, il le reniait            absolument et prétendait ne l’avoir connu qu’à peine : <quote>« Je ne crois pas avoir              entrevu Piron trois fois en ma vie »</quote>, écrivait-il au <title>Mercure de              France</title> (19 avril 1776). Nous avons la preuve que, trois fois au moins, il            avait fait plus que de l’entrevoir. Il va un peu loin encore, lorsque, désavouant un            propos qu’il aurait tenu au roi de Prusse à son sujet, il écrit : <quote>« Le roi de              Prusse peut m’être témoin qu’il ne m’a jamais parlé de Piron, et que je ne lui ai              jamais parlé de ce drôle de corps, qui était alors absolument inconnu. »</quote>            Piron, en 1740, n’était point <quote>« absolument inconnu »</quote> ; mais Voltaire a            complètement raison lorsque, dans une lettre de cette même année 1776, il donne ce            jugement aussi modéré que bref, définitif, et qui achève de régler leurs comptes à tous            deux devant la postérité :</p><quote><p>« Mes amis m’ont toujours assuré que, dans la seule bonne pièce que nous ayons de              lui, il m’avait fait jouer un rôle fort ridicule. J’aurais bien pu le lui rendre ;              j’étais aussi malin que lui, mais j’étais plus occupé. Il a passé sa vie à boire, à              chanter, à dire des bons mots, à faire des priapées, et à ne rien faire de bien utile.              Le temps et les talents, quand on en a, doivent, ce me semble, être mieux employés. On              en meurt plus content. »</p></quote><p>On touche du doigt maintenant comment et pourquoi Voltaire et Piron ne purent jamais            s’entendre, et comment ce dernier, qui avait commencé avec son cadet par quelques            avances et par lui adresser même un compliment en vers qui s’est retrouvé, avait fini            par le prendre en grippe d’une façon obstinée et très-peu digne. La haine de Voltaire            était devenue un des tics de Piron.</p><p>Après cela, on croira, si l’on veut, qu’un ami étant venu un jour lui annoncer            brusquement la fausse nouvelle de la mort de Voltaire, Piron se trouva presque mal de            saisissement et qu’il s’écria ; <quote>« Quelle perte ! c’était le plus bel esprit de la              France. »</quote> On dit bien que Rossini s’est trouvé mal en apprenant la mort de            Meyerbeer.</p><label rend="center">V.</label><p>En fait d’épigrammes, il y aurait à en citer encore de très-jolies de Piron sur            d’Olivet, La Chaussée, l’abbé Le Blanc ; celle-ci contre La Harpe est vigoureuse ;            quoique de l’extrême vieillesse, elle ne sent pas du tout son vieux Priam :</p><quote><l>Quand la Harpie, oracle du <hi rend="i">Mercure</hi>,</l><l>Du grand Rousseau vient déchirer le nom ;</l><l>Que pour le prix de cette insulte obscure</l><l>Voltaire élève au ciel ce mirmidon ;</l><l>Expliquez-nous qui des deux, je vous prie,</l><l>De plus d’opprobre a souillé son pinceau :</l><l>Ou la Harpie, en déchirant Rousseau,</l><l>Ou bien Voltaire en louant la Harpie ?</l></quote><p>Oui, fort bien ! Mais si vous lisez les lettres de Piron pendant son second séjour à            Bruxelles, vous y voyez celui qu’il appelle en public « le grand Rousseau », traité sans            respect ni affection, comme un hypocrite et un tartufe, un envieux, un méchant, qui ne            dit du bien de personne, comme « un consommé de Panurge et de La Rancune », comme un            homme enfin, dont<hi rend="i"> la conduite et le caractère sont des énigmes et la honte              des animaux raisonnables</hi> :</p><quote><p>« Il va et vient pourtant, s’ajuste encore soigneusement ; et, malgré la pesanteur et              la caducité visible où l’a jeté son apoplexie, il porte une perruque à cadenettes              très-coquette, et qui jure parfaitement avec un visage détruit et une tête qui              grouille. Il m’a dit que, pour fermer sa carrière, il composait une Ode adressée<hi rend="i"> à la Postérité</hi>. Gare que cet écrit <hi rend="i">in extremis</hi>              n’aille pas à son adresse ! »</p></quote><p>— Qu’aurait écrit de pire, je vous le demande, le plus grand ennemi de J.-B. Rousseau ?            Certes, La Harpe n’en a pas tant dit. Le caractère de Piron gagne peu à cette            confrontation exacte entre ses rimes et sa prose.</p><p>Il put lire (quoique je doute qu’il l’ait fait) les écrits de l’autre Rousseau, de            Jean-Jacques ; il ne parle de lui dans une épigramme que comme d’un <title>fou</title>.            Il n’était pas homme à sentir la portée des idées, l’éloquence des sentiments ; cela ne            rentrait pas dans son genre.</p><p>Tenons-nous-en à son esprit, à son humeur, à ce qui en jaillit de pétillant. Une de ses            victimes favorites était l’abbé Le Blanc, tout Bourguignon qu’il était. Le peintre            Latour avait fait son portrait. Voici l’inscription à mettre au bas par Piron :</p><quote><l>Latour va trop loin, ce me semble,</l><l>Quand il nous peint l’abbé Le Blanc :</l><l>N’est-ce pas assez qu’il ressemble ?</l><l>Faut-il encor qu’il soit parlant ?</l></quote><p>Une autre victime, c’était La Chaussée, l’inventeur de la comédie larmoyante, un gibier            à sa portée :</p><quote><l>Connaissez-vous sur l’Hélicon</l><l>  L’une et l’autre Thalie ?</l><l>L’une est chaussée et l’autre non,</l><l>  Mais c’est la plus jolie.</l><l>L’une a le rire de Vénus,</l><l>  L’autre est froide et pincée :</l><l>Honneur à la belle aux pieds nus,</l><l>  Nargue de la chaussée.</l></quote><p>Il touchait juste en appelant Marmontel <hi rend="i">vieil apprenti</hi>, et en voyant            une <title>Poétique</title> de sa façon, il disait :</p><quote><l>Hé ! l’ami, fais-nous des poëtes ;</l><l>Sois-le toi-même, si tu peux…</l></quote><p>Il en voulait à mort à Marmontel et à La Harpe, comme aux deux aides de camp de            Voltaire.</p><p>Ce n’est pas à nous de redire toutes ses épigrammes contre l’Académie, tous ses bons            mots devenus proverbes et monnaie courante au point d’en être usée : ce qu’il importe            raisonnablement de faire remarquer, c’est que l’Académie n’eut aucun tort envers lui. Il            y était appelé et désiré ; il était nommé, il allait l’être (juin 1753) ; on l’avait            même dispensé cette fois des visites d’usage, lorsque les dévots agirent en Cour et            qu’il y eut défense de passer outre. Au moment de procéder au vote, le directeur, qui            était alors Montesquieu, se vit obligé de rendre compte à la Compagnie que le roi            l’avait mandé pour lui dire que le choix que l’Académie se proposait de faire de            M. Piron ne lui était pas agréable<note place="bottom" resp="author"><title>Mémoires</title> du duc de              Luynes, t. XII, p. 477.</note>. L’élection fut remise à un autre jour. Montesquieu,            homme excellent, obtint, à l’instant même, par Mme de Pompadour, un dédommagement pour            le pauvre exclu, une pension équivalente au traitement académique (1,200 livres).            Louis XV, dit-on, à qui l’évêque Boyer porta la fameuse Ode qui était le péché de            jeunesse de Piron, fit l’ignorant et se donna le plaisir d’en faire réciter au prélat            les premiers vers. Piron, en vrai bel esprit qui ne veut perdre aucune occasion de            briller, ne dut pas être au fond très-fâché d’une exclusion ainsi compensée, et qui lui            rouvrait toute une veine inépuisable de bons mots. Le meilleur de tous et le plus            célèbre :</p><quote><l>Ci-gît. Piron, qui ne fut rien,</l><l>Pas même académicien,</l></quote><p>n’est point parfaitement exact ; car Piron consentit à être académicien de Dijon, après            s’être assuré que cela ne l’obligeait à aucun compliment en vers ni en prose ; il fit            une simple lettre de remerciaient.</p><p>L’épigramme étant son vrai talent, il y aurait à lui assigner son rang dans ce petit            genre. Il y est moins agréable, moins facile, moins simple, moins naïf, que Marot ;            moins travaillé et moins artificieux que Rousseau. Il se rapproche de Saint-Gelais dans            le genre libre : dans l’épigramme littéraire, il est souverain, et ce qui le distingue,            c’est une certaine vigueur et hauteur dans laquelle Le Brun seul l’a égalé ou même            surpassé.</p><p>Les trois plus belles épigrammes littéraires que je connaisse sont. — celle qu’on a lue            tout à l’heure de Piron contre Des Fontaines, — celle de J.-B. Rousseau contre            Fontenelle : <hi rend="i">Depuis trente ans un vieux berger normand</hi>, etc., — et la            troisième, vraiment sublime d’indignation, fulminée par Le Brun contre La Harpe qui            avait parlé à la légère du grand Corneille : <title>Ce petit homme à son petit              compas…</title>. . J’appelle cette dernière la reine des épigrammes. Les deux autres            sont également parfaites. Racine, par deux ou trois épigrammes aussi polies que            malicieuses qu’on a de lui, promettait d’être, pour tout dire, le Racine du genre ; mais            il s’est contenu et a laissé cette palme à cueillir à d’autres.</p><p>Un homme d’esprit, compatriote de Piron, M. Fois-set, parlant des poètes du cru, a            dit : <quote>« Sans doute le sel dijonnais est loin du sel attique, et la vulgarité              provinciale perce plus d’une fois sous l’âcreté bourguignonne. »</quote> Piron, même            là où il est bon, n’échappe pas à ce que cette appréciation a de sévère. La vulgarité            n’est pas seulement dans sa vie ; elle se fait sentir jusque dans les jeux de sa verve.            Il y porte aussi de l’âcreté, et il a plus de mordant que de délicatesse<note resp="author">Il n’en avait aucune. Buffon qui, avec tous ses talents, n’était guère              mieux pourvu de ce côté, goûtait fort une épigramme de Piron contre le petit              Poinsinet, et c’est à lui que nous devons de la connaître ; je renvoie à sa                <title>Correspondance inédite</title>, publiée en 1800 (t. I, p. 113). Cette              littérature stercoraire n’est nullement notre fait.</note>.</p><p>Son grain d’âcreté le distingue essentiellement d’un autre original dont on est tenté            parfois de rapprocher le nom du sien, Scarron, le premier d’un vilain genre, mais le            premier, et un burlesque de nature. Il y a de la belle humeur dans la raillerie de            Scarron ; chez Piron épigrammatiste il n’y a pas plus de belle humeur proprement dite            que d’enjouement léger et de badinage : il a un montant qui pique.</p><p>On a dit que, quoique né pour l’épigramme, il avait la satire en horreur. C’est aller            un peu loin. La distinction est peut-être à faire avec lui ; mais entendons-nous bien.            L’épigramme chez Piron est quelque chose de court, de prompt, d’irrésistible ; la            saillie lui part aussitôt ; il ne la retient pas et n’amasse pas assez de bile pour            composer toute une satire. Je n’en conclurais pas pour cela à l’entière bonhomie du            personnage ni à l’absence de bile : seulement son cerveau ne portait pas à long terme. A            peine sentait-il la démangeaison, il se grattait vite et le bourgeon lui sortait.</p><p>Ce qu’il avait bien et plus qu’aucun, c’est la verve ; il se montait en un clin d’œil ;            il était si prompt et si alerte à l’à-propos, qu’il lui arrivait même parfois de le            devancer. Un jour, on parlait devant lui du maréchal de Belle-Isle, de son ambition sans            bornes, de cette vanité propre aux Fouquet et de ce faste qui se mêlait à tout. Enfin,            disait-on, il est certain qu’il n’a fait le roi son légataire universel que dans            l’espérance d’être enterré à Saint-Denis, à côté de M. de Turenne. Piron écoutait ; son            front s’enflammait ; il était impatient : « Est-ce que le roi le lui a accordé ? »            demanda-t-il. — « Non », répondit-on. — « Tant pis ! Je tenais déjà son épitaphe, et la            voici ; elle n’est pas longue :</p><p>Ci-gît le glorieux à côté de la gloire !……  »</p><p>C’était dommage, il ne put ce jour-là trouver où placer son épigramme ; mais elle était            faite.</p><p>Une justice que les gens du métier lui doivent, c’est que, s’il ne craint pas d’être            rude comme versificateur, il n’est jamais banal ; il sort du cercle usé ; il aborde de            front les rimes quelconques et soutient hardiment la gageure. J’omets les exemples trop            techniques, mais il ne recule jamais sur la difficulté : elle l’excite. Il y va comme à            l’assaut, il mónte tout droit à la brèche. Il est l’un des maîtres et des affronteurs de            la rime.</p><label rend="center">VI.</label><p>La vie domestique de Piron est éclairée aujourd’hui, plus même qu’il n’était besoin.            Elle n’a rien de flatteur, tant s’en faut ! rien non plus de déshonorant. Très-pauvre et            assez peu en état de se gouverner, il eut des amis généreux, qui lui firent accepter,            sans se nommer, de petites rentes viagères. Il vécut longtemps à l’aventure. Enfin il se            maria. Collé, en un endroit de son <title>Journal</title>, a dit avec la causticité ou            la crudité qui en fait le ton :</p><quote><p>« Le 17 de ce mois (<date>mai 1751</date>), la femme de Piron est morte ; il y avait              trois ans qu’elle était folle<note place="bottom" resp="author">Elle était tombée en paralysie, et                par suite en démence, à la suite des fatigues et des ennuis d’un double                déménagement, en mai 1749. On a là-dessus des lettres de Piron, fort honorables par                les sentiments qu’il y exprime. (Voir le <title>Cabinet historique</title>, Revue                publiée par M. Louis Paris. 1835, t. I, p. 184.)</note>. Quoiqu’elle eût été pendant              plus de deux ans furieuse jusqu’à battre son mari, Piron n’a pourtant jamais voulu              consentir à s’en séparer. M. de Fleury, le procureur général, lui avait fait offrir              une maison où elle aurait été bien traitée et bien soignée moyennant 400 livres de              pension ; cette maison n’avait rien d’odieux ni de malhonnête ; ce n’était ni              l’hôpital, ni les petites-maisons. Piron n’a jamais voulu se prêter à cet arrangement,              et il a cependant souffert tout ce que l’on peut souffrir d’une personne qui a perdu              entièrement la raison et qui se portait quelquefois aux dernières violences. Qu’on              imagine quelles devaient être les peines de son âme ! Quel supplice de voir toujours              sous ses yeux une personne que l’on aime, dans une situation aussi déplorable ! Il              l’aimait effectivement, et je viens de le voir dans la plus grande affliction et abîmé              dans une véritable douleur. Il y a trente-deux ans qu’il vivait avec elle ; il lui              avait toutes sortes d’obligations ; elle l’avait soutenu longtemps lorsqu’il était              dans l’indigence.</p><p>« Elle se nommait de Bar ; elle était laide à faire peur ; moi qui la connaissais              depuis vingt-trois ans, je l’ai toujours vue vieille. C’était une de ces physionomies              malheureuses qui n’ont jamais été jeunes ; elle avait de l’esprit, mais peu agréable ;              nul goût : au contraire, elle en était l’antipode : je conviens même qu’elle n’a pas              peu contribué à détourner Piron de tâcher d’en avoir.</p><p>« Elle avait une érudition singulière pour une femme ; elle possédait le gaulois. Ses              livres favoris étaient le <title>Roman de la Rose</title>, Villon, Rabelais, les                <title>Amadis, Perceforest</title> ; enfin tous nos anciens faisaient ses              délices.</p><p>« Elle n’avait point de principes. Lui vantant un jour la probité de Pelletier, elle              parut surprise de ce que je le louais là-dessus de bonne foi Ses moeurs étaient              basses, et cela n’est point étonnant, ayant été toute sa vie femme de chambre de la              marquise de Mimeure, qui n’est morte que depuis cinq ou six ans.</p><p>« Piron a vécu au moins vingt ans avec elle avant de l’épouser ; ils s’étaient donné              réciproquement tous leurs biens, par leur contrat de mariage. S’ils avaient pu avec              sûreté se les donner l’un à l’autre sans se marier, ils n’en auraient jamais fait la              cérémonie. »</p></quote><p>M. Honoré Bonhomme, à qui l’on doit une publication utile sur Piron, s’est inscrit en            faux, par pur zèle d’éditeur, contre ces renseignements si précis donnés par Collé,            lequel était pourtant le mieux à même de bien savoir, et qui, sans compter sa véracité            naturelle, n’avait nul intérêt à donner une entorse à des faits si simples. Il lui            reproche, sur l’article des <hi rend="i">mœurs</hi> et des <hi rend="i">principes</hi>,            d’avoir, <quote>« d’un trait de plume, dépouillé M<hi rend="sup">lle</hi> de Bar de la              plus sainte auréole dont une femme puisse s’entourer. »</quote> Elle est jolie,            l’auréole ! Laissons ces fadaises. M. Bonhomme n’a réussi tout au plus qu’à faire de            Mlle de Bar une lectrice de la marquise de Mimeure, au lieu d’une femme de chambre : on            peut admettre, si l’on veut, qu’ayant commencé par être l’une, elle avait fini par            devenir l’autre ; elle sera montée en grade avec les années. Ce nom même de <hi rend="i">de Bar</hi> n’était pas le sien ; Bar était son pays natal ; elle était d’un village            proche de Bar-le-Duc : elle s’appelait de son nom Quenaudon, et elle avait eu un premier            mari, natif de Copenhague. Les lettres de cette Mlle de Bar justifient en tout ce qu’a            dit Collé ; elles sont baroques, surannées. Elle dira ; « Je ne m’en cuide pas un zeste            de plus », pour ; « Je ne m’en estime pas » Dans ses gentillesses, elle écrivait à            Piron : « Bonjour, hibou ; aimez bien hibouse. » Piron l’aimait et l’admirait même ;            « Vous bouillez d’esprit », lui écrivait-il un jour. Pour nous, à la lecture, nous            n’avons pas le bouillon, nous ne voyons que l’écume de ce pot-au-feu.</p><p>Entre les poésies badines de Piron, je ne vois guère qu’une pièce, une seule, qui soit            vraiment agréable, d’un tour libre et aisé, et que les gens de goût puissent, entre soi,            s’avouer avoir lue ou même relue avec plaisir : c’est celle qui a pour titre,              <title>Leçon à ma Femme</title> :</p><quote><p>Ma femme, allez au diable ou vivez à ma mode…</p></quote><p>On serait tenté (le genre admis) de savoir gré à Mme Piron d’avoir fourni matière à            cette leçon conjugale assez peu correcte et de s’en être accommodée. Mais, en y            regardant mieux, on s’aperçoit que la pièce si osée n’est qu’une imitation libre de            l’épigramme de Martial :</p><quote><p>Uxor, vade foras, aut moribus utere nostris…</p></quote><p>Piron n’avait nul besoin d’être marié pour trouver cette leçon-là.</p><p>En général, les lettres de Piron répondent peu à l’idée qu’on se fait d’un si bon            compagnon et n’offrent rien d’attrayant à l’esprit. Elles sont rudes, obscures, d’une            prose rocailleuse et en quelque sorte capricante, hérissées de dictons qui demanderaient            des commentaires à chaque ligne. Celles même qu’il écrit à l’abbé Legendre, frère de Mme            Doublet, et le plus gai des hommes, sont d’un goût rabelaisien renforcé qui ne nous            revient pas et dont la meilleure partie nous échappe, à nous profanes, qui ne sommes pas            du prieuré. Cet abbé Legendre, nous dit Collé, était <quote>« le premier homme de table              qu’il y ait eu, et le dernier des Français qui en ait encore soutenu les              plaisirs »</quote> ; c’est sur lui que Piron a fait la joyeuse chanson, célèbre en son            temps :</p><quote><l>Vive notre vénérable abbé,</l><l>Qui siège à table mieux qu’au jubé !….</l></quote><p>Sur toutes ces gaîtés et joyeusetés du temps jadis, nous en sommes réduits à être des            échos et à répéter nos devanciers, à les croire sur parole.</p><p>Piron vieux, presque aveugle, se convertit tout de bon et signala sa pénitence par des            Poésies sacrées et des paraphrases des Psaumes, qu’on s’est avisé de nos jours de            vouloir réhabiliter, et dont on est parvenu à citer quelques strophes passables ; c’est            tout ce qu’on a pu. Il fit imprimer, par manière d’amende honorable, sa traduction du              <title>De profondis</title>, qui parut dans <title>le Mercure</title> avec une lettre            de lui (avril 1765). <quote>« Je m’attends bien, disait-il dans cette lettre, à la              mauvaise pitié et aux plaisanteries de nos mondains. »</quote> Elles ne lui manquèrent            pas. L’abbé de Voisenon disait à ce propos : <quote>« Si dans l’autre monde on se              connaît en vers, cet ouvrage pourra l’empêcher d’entrer dans le Ciel, comme son Ode              l’a empêché d’entrer à l’Académie. »</quote> Piron s’était moqué dans le temps de            Gresset chantant la palinodie ; arrivé au même point, et à l’heure où le moral tourne,            il la chanta de même. Il fit comme son confrère Robbé, un autre libertin également            converti. On ne saurait s’en étonner, ni douter qu’il ait été sincère d’inteniion. C’est            que son impiété, je l’ai déjà fait observer, n’avait jamais été une incrédulité foncière            et raisonnée, mais un libertinage des sens et, si je puis dire, une ébullition de            tempérament. Il n’entendait rien, d’ailleurs, à l’étude de la nature, aux lois physiques            générales. Ce n’était point le grand Pan, le dieu universel, qu’il avait honoré et            cultivé, c’était le dieu des jardins, Priape, ce qui est tout différent. On a remarqué            qu’on ne revient guère du premier ; mais du second, on s’en guérit avec les années ; on            le quitte ou il vous quitte. Quand le diable devient vieux, il se fait ermite ; c’est            toute l’histoire de Piron. Le diable, d’ailleurs, avec lui, n’y perdit rien ; le malin            vieillard continua jusqu’à la fin de copier, tant que ses yeux le lui permirent, ses            vers salés, de lâcher ses épigrammes mordantes, et de lancer ses bons mots au nez d’un            chacun. La dent qu’il avait eue toute sa vie contre Voltaire ne lui tomba jamais. Il            avait faibli en tout, hormis en la riposte, qu’il eut jusqu’au bout aussi vive et aussi            heureuse que par le passé ; on sait ce qu’il répondit à l’archevêque de Paris qui lui            demandait s’il avait lu son Mandement : — <quote>« Non, Monseigneur, et vous ? »</quote>            — Il avait fait venir du pays, après la mort de sa femme, et il avait près de lui, pour            le soigner, une personne qui passait pour sa nièce et qui n’était qu’une petite cousine.            Il la savait secrètement mariée, sur la fin, au musicien Capron et n’en disait rien, se            réservant une dernière malice. Il lui légua par testament, sous ce nom de <hi rend="i">femme Capron</hi> qu’elle croyait ignoré de lui, le peu qu’il avait, se donnant ainsi            le plaisir de la surprendre, et faisant faux bond, du même coup, à son neveu qui            comptait sur l’héritage et qui se vengea à la Piron, en rimant l’épitaphe satirique de            son oncle. C’était dans le sang.</p><p>Malgré ses drôleries finales, Piron, dans ses dernières années, était fort découragé et            ne voyait pas en beau ; il se sentait passé de mode et décidément relégué sur            l’arrière-plan. Il tenait toujours boutique d’épigrammes, mais on n’y allait plus. Le            monde appartenait à d’autres, à ceux-là mêmes dont il s’était tant gaussé. Il ne pouvait            plus se le dissimuler, il avait complètement perdu la bataille. Tout se rangeait sous              <hi rend="i">« le roi Voltaire »,</hi> reconnu désormais de tous et devenu légitime            avec le temps. Il en souffrait, sous air d’en rire. Il faut voir les lettres qu’il écrit            à son compatriote le docteur Maret, secrétaire perpétuel de l’Académie de Dijon et père            du premier duc de Bassano ; elles sont pleines de représailles et de railleries qui ne            sont pas du tout gaies, et qui sont parfois détestables. Dans une de ces lettres, du 7            août 1766, il donne, à sa manière, tout un résumé pittoresque de l’histoire littéraire            du siècle et de l’invasion voltairienne. Il vient de parler de son compatriote            bourguignon, l’illustre Rameau, qui, du moins, avait su et osé résister, jusqu’au            dernier moment, aux nouveaux venus et aux rivaux envieux :</p><quote><p>« L’immortel Rousseau et notre Crébillon, dans leur art, malgré leur supériorité,              ajoute-t-il, n’ont pas eu tout à fait le même bonheur ou le même courage. Ils étaient              sur leur retour aussi, quand le serpent Arouet étala sa première peau brillante au              soleil et éblouit nos badauds. Ils calèrent leurs voiles et furent, pour ainsi dire,              se cacher dans une anse, attendant que l’ouragan fût passé. Ils n’étaient pas faits              pour pouvoir croire que cette bouffée pût tant durer. Ils connurent mal à qui ils              avaient affaire ; il ne s’agissait pas ici du plus ou du moins de génie, il s’agissait              de brouillerie, d’impudence, de lucre et de manège. Voltaire leva son régiment et se              rendit maître de la campagne. M. le colonel eut d’emblée, pour officiers subalternes,              princes, ducs, marquis, etc. D’Argental, son fidèle Achates, se fit porte-enseigne, et              sur le taffetas était écrit : « Nul n’aura de l’esprit, hors nous et nos amis. »              Thiriot fut fait tambour. Ce fut, du petit clergé calotin, a qui serait l’aumônier du              régiment ; les caillettes de tout parage, du Marais et de Versailles, formèrent le              corps des vivandières ; et les racoleurs enrôlèrent sans peine tout le badaudois. Ce              régiment, aussi nombreux que celui de la Calotte, s’étant donc, comme j’ai dit rendu              maître de la campagne, après avoir pillé tout le plat pays, mit le siège devant le              Temple du Goût. Une escalade en fit l’affaire : il fut emporté, profané, ravagé, mis              sens dessus dessous, à ras de terre, et ne fut plus qu’un emplacement où le conquérant              fit ériger sa statue.<note place="bottom" resp="author">Page 296 des <title>Œuvres inédites de                  Piron</title>, publiées par M. Honoré Bonhomme.</note> »</p></quote><p>C’est du bon Piron, c’est très-vivant, très-spirituel ; mais, description à part, n’y            cherchez pas le sens commun ; il parle de Voltaire comme on ferait d’un Attila ou du roi            des Vandales. Au même docteur Maret, à la date du 2 août 1769, il écrivait encore, mais            d’un ton plus désespéré, et de plus en plus assombri ; car chaque année, quoiqu’il            regimbât de son mieux, lui apportait un peu plus d’ombre :</p><quote><p>« Encore si, ne pouvant plus écrire, j’avais du moins ici la consolation de savoir à              qui parler et de m’entretenir de vous, de vos nouvelles littéraires, de notre fervente              ( ?) Académie, de l’honneur que lui font ses protecteurs, ses bienfaiteurs et son              secrétaire perpétuel ! Mais où suis-je pour cela ? Des Ostrogoths ont envahi le              Parnasse ; <hi rend="i">je suis un dernier Gaulois transplanté dans la nouvelle                France</hi>. Le goût a passé de Paris à Londres…</p><p>« L’anglomanie est ici une maladie épidémique contractée exprès pour avilir les              chefs-d’œuvre de l’autre siècle et se couronner à peu de frais de la nation rivale de              Rome et d’Athènes. Et que dit à cela la Cour et sa bonne ville ? Bravo ! bravo ! Vive              notre honte et la gloire des voisins ! Dépouillons nos femmes, enrichissons des filles              perdues ; ne gardons du beau tragique usé qu’un peu de comique larmoyant ; du haut              comique, que des farces et des parades : nous bâtirons les théâtres chez nous ; nos              jeunes parasites barbouilleront les pièces ; et nous, marguilliers, échevins,              magistrats, officiers généraux, ducs et princes même, nous y jouerons, si l’on veut,              les rôles d’Arlequin, Scaramouche, Pierrot, etc. On joue ce soir aux Français                <title>Rodogune</title> ou <title>Cinna</title> : cela nous tournerait la tête du              côté qu’il ne faut pas ; allons au boulevard ! On met les chevaux ; Polichinelle les y              attend sur des forêts de tréteaux qui bordent les deux côtés ; il parle en fiacre,              dame Ragonde en poissarde, et l’on ne saurait percer à travers la foule des carrosses              les plus noblement armoriés. Tabarin est l’Apollon du jour ; que le nôtre s’en              retourne chez Laomédon gâcher du plâtre, ou chez Admète garder les dindons. Pour moi,              je garde la chambre et je ronge mon frein, riant, buvant et me disant : <hi rend="i">Ne vaudrait-il pas mieux rire au milan des ânes de Beaune</hi> <note resp="author">Ces derniers mots sont en patois dans le texte (Voir les <title>Lettres de Piron à                  M. Maret</title>, Lyon, 1860, p. 64.)</note>? »</p></quote><p>Et moi je dis : Quand on en est là, quand on voit le monde si fou, si bête, si perdu,            si à l’envers ; quand, après avoir passé sa jeunesse à respecter très-médiocrement le            goût et les mœurs, on se fait tout d’un coup le champion déclaré du goût et des mœurs ;            quand, après avoir composé tant de farces bonnes ou mauvaises pour les boulevards, on            crie contre le genre des boulevards ; quand, après avoir fait parler Arlequin et            Polichinelle, on s’en prend de tout le mal à Polichinelle et à Arlequin ; quand on en            est venu à regretter ses amusettes d’enfant et les <hi rend="i">ânes de Beaune</hi>, on            n’a plus qu’une chose à faire, c’est de s’en aller.</p><p>Piron mourut dans la nuit du 21 au 22 janvier 1773, âgé de quatre-vingt-trois ans six            mois et quelques jours. On remarqua que de MM. les Quarante, qui tous avaient été            invités, aucun ne se trouva à son enterrement. « C’est qu’ils ont encore peur, même de            son Ombre », dit un malin. La vérité, c’est que Piron avait passé son moment et n’était            plus de l’époque ; toute cettegénération d’académiciens de la première moitié du siècle            qui l’admiraient sincèrement et qui, si on l’avait souffert, l’auraient nommé à            l’unanimité en 1753, avait disparu. Un de ses grands regrets, en mourant, fut de ne pas            survivre à Voltaire, de ne l’avoir pas enterré, comme on dit. Plus âgé de quelques            années, il avait trop compté sur sa force de tempérament, à lui, et sur la fragilité de            l’autre. On dit que, près de rendre le dernier soupir, il se réveilla comme d’un long            sommeil et tint ce propos :</p><quote><p>« Voltaire, tant que j’ai vécu, n’a presque pas osé m’attaquer ; mais je le connais ;              le drôle est assez lâche pour m’insulter après ma mort, comme il l’a fait à l’égard de              Crébillon, mon illustre compatriote. J’ai prévu sa bonne volonté. Il y a parmi mes              manuscrits un petit coffret qui renferme cent cinquante épigrammes en son honneur. Si,              quand je ne serai plus, il décoche un seul trait contre moi, je recommande à mon              légataire littéraire de faire partir toutes les semaines une de ces épigrammes pour              Ferney. Cette petite provision, ainsi ménagée, égavera pendant trois ans la solitude              du respectable vieillard de ce canton. »</p></quote><p>Quoique racontée par Fréron, l’anecdote n’a rien que de vraisemblable. La maîtresse            passion, on le sait, est la dernière à mourir en nous. Les <title>novissima              verba</title> de Piron devaient être une diatribe à l’adresse de Voltaire.</p><p>Le critique du temps qui a le mieux parlé de Piron, et le plus philosophiquement, est            Grimm ; il l’a jugé comme une pure matière organisée, un admirable automate formé et            monté par la nature pour lancer saillies et épigrammes :</p><quote><p>« En l’examinant de près, dit-il, on voyait que les traits s’entre-choquaient dans sa              tête, partaient involontaires, se poussaient pêle-mêle sur ses lèvres, et qu’il ne lui              était pas plus possible de ne pas dire de bons mots, de ne pas faire des épigrammes              par douzaine, que de ne pas respirer. Piron était donc un vrai spectacle pour un              philosophe et un des plus singuliers que j’aie vus. Son air aveugle lui donnait la              physionomie d’un inspiré qui débite des oracles satiriques, non de son cru, mais par              quelque suggestion étrangère. C’était, dans ce genre de combats à coup de langue,              l’athlète le plus fort qui eût jamais existé nulle part. Il était sûr d’avoir les              rieurs de son côté. Personne n’était en état de soutenir un assaut avec lui ; il avait              la repartie terrassante, prompte comme l’éclair et plus terrible que l’attaque  Les              gens de lettres avaient peu de liaison avec Piron ; ils craignaient son mordant…              Lorsqu’il était quelque part, tout était fini pour les autres ; il n’avait point de              conversation, il n’avait que des traits. »</p></quote><p>Certes, un portrait si plein de feu, auquel il faut joindre, pour le compléter, la vue            de l’excellent buste de Piron par Caffieri, qui est au foyer de la Comédie-Française, ne            diminue pas l’idée qu’on peut se faire à distance de ce parfait original. Ces sortes            d’organisations impérieuses, douées d’une faculté prédominante et presque unique, ont            toujours pour effet d’étonner et d’émerveiller ; le tout est de se remettre en            présence.</p><p>Le buste de Piron que je viens d’indiquer nous permet également de nous replacer devant            lui et nous le montre. Ce buste, le premier de ceux qui furent donnés à la            Comédie-Française, et qui inaugura cette curieuse galerie des auteurs dramatiques, est            en effet des plus beaux : quelque chose de libre, de négligé, de malicieux et d’inspiré.            Le port de la tête est hardi ; chaque muscle de la face remue et joue ; la double            fossette, creusée par l’habitude du sourire, est légèrement indiquée ; la lèvre est            parlante, comme impatiente, et ne cesse de railler ; les yeux sont petits et ne            regardent pas ; la peau du cou pend et flotte sans maigreur, sans mollesse, et dans la            réalité de la vie ; les draperies sont largement jetées. Il y a de la moiteur dans ce            marbre. C’est bien l’inspiré dont Grimm a parlé, et qu’une pointe de demi-vin ou            d’ivresse de gaîté anime.</p><p>Ainsi fait et créé par la nature, et n’ayant cessé d’abonder en lui-même, on a plus de            traits piquants et personnels à citer de lui, que de pensées et de maximes d’une            application générale ; en voici une pourtant qui mérite d’être conservée ; Fontenelle, à            qui Piron la disait un jour, l’avait retenue et en avait fait un des articles de son            symbole littéraire : « La lecture a ses brouillons comme les ouvrages<note resp="author"><title>Bibliographie universelle, Journal du libraire et de l’amateur de                livres</title>, année 1848, p. 47.</note> », c’est-à-dire que, pour bien comprendre            un livre et s’en former une idée nette, <hi rend="i">lire</hi> ne suffit pas, il faut              <hi rend="i">relire.</hi> Relisons donc sans cesse. On ne s’attendait pas, assurément,            qu’un mot de Piron irait en rejoindre un autre de Royer-Collard.</p><p>Cette originalité de Piron, si verte et si vigoureuse, qui tenait plus encore à sa            personne qu’à ses écrits, a reçu sa récompense, telle quelle, et a triomphé : tous le            connaissent, il est devenu populaire et ce qu’on appelle un type courant ; il est le            premier de son espèce. Qui dit Piron rappelle à l’instant quelque chose et quelqu’un,            une figure distincte, et tous, plus ou moins, vous comprennent. Son nom ne réveille rien            sans doute de bien délicat ni de bien pur, mais il exprime au plus haut degré la            vivacité, la verve, le piquant, le nerf et la gaillardise ; ce nom, rien qu’à le            prononcer, est devenu le signe représentatif assez exact et durable de tout ce qu’il y            avait de viager en lui. Il est de ces riches auxquels volontiers on prête ; il est            l’Hercule du genre ; on en a fait un de plusieurs. Somme toute, il n’a pas à se plaindre            de la postérité : mélange pour mélange, et sans trop de déchet sur la qualité, on lui            rend ou on lui attribue de confiance à peu près autant qu’il a perdu. Les gens de goût,            qui vont au butin dans ses œuvres, feraient volontiers, de ses épigrammes, de ses contes            et de ses bons mots, une Anthologie qui serait très-courte, mais exquise ; si choisie            qu’elle fût, on ne saurait toutefois y mettre pour épigraphe ce vers, qui est de lui et            qui lui ressemble si peu :</p><quote><p>La mère en prescrira la lecture à sa fille.</p></quote><p>Piron, j’ai trop tardé à le dire, a eu un malheur, il a fait en sorte qu’il est            difficile, entre honnêtes gens, et qu’il semble peu honorable de parler longuement de            lui. J’ai eu, en m’y mettant, à surmonter mon préjugé à moi-même, et à vaincre une            certaine répugnance intime ; mais, après tout, c’est une figure inévitable dans            l’histoire de notre littérature ; il avait droit à l’étude. J’ai tâché, impartialement,            sans complaisance comme sans faux scrupule, et en ne sortant pas de la sphère du goût,            de le voir et de le remettre à son vrai point.</p><trailer>FIN du tome septième</trailer></div></body>
</text>
</TEI>

