<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le mariage du duc Pompée : par M. le comte d’Alton-Shée</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-05-02"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-05-02"><head>Le mariage du duc Pompée : <lb/>par M. le comte d’Alton-Shée</head><dateline><docDate when="1864-05-02">Lundi 2 mai 1864</docDate>.</dateline><p>Il y a quelques mois (le 15 décembre dernier) la <title>Revue des Deux Mondes</title>          insérait cette comédie ou étude dramatique qui a été lue avec intérêt, dont se sont          occupés quelques critiques compétents et qui m’a laissé un agréable souvenir. J’arrive un          peu tard pour en parler, et sans autre dessein que de mettre par écrit quelques réflexions          que m’avait suggérées une première lecture et qu’une seconde vient de confirmer. J’ignore          si la pièce qui m’a fait plaisir est susceptible d’être représentée à la scène ; je suis          très-peu juge de la différence qui existe entre un drame fait pour rester écrit et un          drame jouable ; un spectacle dans un fauteuil me suffît très-bien, à défaut d’autre : je          m’attacherai donc ici simplement à un ouvrage d’esprit qui porte avec lui son caractère de          distinction aisée et qui a un cachet moderne.</p><p>Le sujet traité par M. d’Alton-Shée n’est autre que celui du séducteur marié, ou plutôt          de <hi rend="i">l’homme à bonnes fortunes</hi> et du <hi rend="i">libertin</hi> marié (car          le mot de séducteur a une acception un peu plus particulière) ; un tel sujet, sous un de          ses aspects ou sous un autre, n’a pu manquer de venir plus d’une fois à la pensée des          auteurs dramatiques, et l’on pourait dresser, en effet, une assez longue liste de pièces          dont les titres sont plus ou moins dans ce sens. Pour peu qu’on cherche ou qu’on          interroge, on trouve une comédie d’Imbert, une autre du marquis de Bièvre, toutes deux          restées, comme on dit, au répertoire ; <title>le Mari à bonnes fortunes</title> n’est pas          oublié ; quantité surtout de jolis vaudevilles, hier encore en vogue, viennent se          présenter à l’esprit : <title>le Réveil du lion</title>, <title>la Deuxième année</title>,            <title>un Mari qui se dérange…</title> Mais, à prendre le sujet dans sa largeur et sa          simplicité, à se figurer Lovelace, don Juan ou le comte Almaviva mariés, il me semble que          deux idées s’offrent d’abord : la première, si l’on veut, et la plus naturelle, c’est          celle du fat et du libertin puni. Il s’est allé prendre au piège ; il a aimé un jour, ou          bien il n’a pu posséder qu’en faisant semblant d’aimer ; il s’est lié, il s’est rangé à          son tour dans la classe des époux, et le voilà lui-même sujet à toutes les vicissitudes          qu’il a fait tant de fois subir aux autres. Quelqu’un a dit : « Un jeune homme libertin          sera un mari jaloux » ; et c’est le cas pour ce jaloux de se répéter avec Ovide :</p><quote><l rend="i">Multa miser meluo, quia feci mulla prolerve…</l></quote><quote><l>Quoi ! tu veux qu’on t’épargne, et n’as rien épargné ?</l></quote><p>Eh bien ! malgré la vraisemblance apparente, il en est rarement ainsi ; la réalité dément          la conjecture : ces fats célèbres, ces hommes à bonnes fortunes, une fois mariés, — à          commencer par ce libertin d’Ovide, — trouvent le plus souvent des femmes sages, dociles,          modestes, des modèles de mérite et de vertu, qui les adorent et dont ils sont sûrs. Je          n’essayerai pas d’approfondir le cas pour les grands fats historiques modernes ; mais, à          première vue, je ne vois pas que les Lauzun, les Bonneval, les Richelieu soient si mal          tombés en se mariant. Le premier Lauzun, si insolent et si dur avec Mademoiselle, avait          fini par épouser une femme jeune, parfaite, dont lui-même, à certains moments de          sincérité, se reconnaissait indigne : Bonneval de même, le futur pacha, avait une divine          jeune femme qui avait fait de lui son idole chevaleresque et qui s’estimait heureuse pour          des années quand elle l’avait entrevu au passage. Le dernier Lauzun, cet aimable, ce          faible et infortuné Biron, avait pour gardienne de son nom et de son honneur la plus pure          et la plus chaste des Boufflers. Si Almaviva fut trompé par la comtesse, c’est qu’aussi il          l’avait trop négligée, trop humiliée et poussée à bout, et Beaumarchais avait d’ailleurs          besoin de faire son drame à grands sentiments, la Mère coupable.</p><p>Ce n’est pas de ce côté que me paraît être le plus <hi rend="i">grand</hi> danger pour le          roué et le libertin marié, pour peu qu’il soit sincèrement marié et qu’il tienne à bien          vivre ; le pire danger est en lui-même ; son plus grand ennemi est dans son vice ; car          comment ne pas rester ou redevenir libertin quand on l’a été ? comment ne pas être tenté à          tout instant et en chaque occasion de retomber, même quand on aurait cru dans un temps, et          sous une influence bienfaisante, trouver la guérison morale et le bonheur ?</p><p>Tel est le sujet abordé et mis en action par M. d’Alton-Shée avec beaucoup de vigueur et          de franchise. Son personnage principal, le duc Pompée-Henri de Joyeuse, un lion à la mode,          beau, aimable, doué de tous les talents, un ténor et un virtuose comme on en a connu,          — comme un Mario ou un Belgiojoso, — arrivé à l’âge de quarante ans, cette extrême limite          de la jeunesse, à bout de ressources et de désordres, tout à fait ruiné, est appelé en          Allemagne par un ancien ami de sa famille, un ami de sa mère, le comte Herman qui, en          mourant, l’adopte et lui laisse par testament son immense fortune, à la condition de          prendre son nom et de séjourner en Allemagne au moins une année. Le duc Pompée a donc          rompu avec Paris ; il y a fait un vide en disparaissant subitement après une dernière          soirée de triomphe et de fête ; l’éclipse a été aussi brusque que complète, nul n’a suivi          sa trace : pour lui, il a trouvé bientôt dans sa vie nouvelle un rajeunissement inespéré ;          il s’est épris d’une idéale et sensible Allemande, mademoiselle de Blümenthal et l’a          épousée ; il est heureux, il se croit converti, il est père d’un charmant petit Georges.          Cependant, et si entière qu’ait pu sembler d’abord la métamorphose, le vieil homme          commence à remuer en lui : franchement, il ne peut enterrer sa vie à Dusseldorf, il veut          revenir en France, à Paris, y passer l’hiver, et il se fait arranger un hôtel dans le          faubourg Saint-Honoré. En attendant, il est à Maran, à un château près de Fontainebleau,          avec sa famille.</p><p>La pièce commence au moment où le nouveau comte Herman est bien près de redevenir le duc          Pompée : il est en coquetterie suivie, sans trop s’en rendre compte, avec une cousine de          sa femme, Emma de Lansfeld, fiancée du baron Fritz, lui-même le propre frère de sa femme,          et de la sorte, c’est avec sa prochaine belle-sœur qu’il est tout près de nouer intrigue.          Le diable s’en mêlant, cela ne l’empêche pas d’avoir l’œil aux jolis minois qui passent et          d’en conter à Lisette, fille du jardinier. L’Almaviva, disons-nous, se réveille en lui de          tous les côtés et a de vifs <hi rend="i">revenez-y</hi> de jeunesse. Il nourrit pourtant          un sentiment profond pour sa femme et pour l’enfant qu’elle lui a donné.</p><p>Un mystère dérobe son passé aux yeux de la comtesse. En devenant le comte Herman, il a          voulu ensevelir le duc Pompée ; il n’en a point parlé et a laissé ignorer à cette idéale          jeune femme toute cette vie antérieure qu’il eût souhaité’ abolir ; c’est bon goût à lui          de ne s’en être jamais vanté, et un jour qu’elle l’interroge là-dessus avec une curiosité          bien naturelle et qu’elle lui reproche tendrement de lui cacher un secret, il répond avec          élévation et bon sens :</p><quote><p>« Dans notre intérêt, je vous supplie de renoncer à une imprudente curiosité. A mon            avis, celui-là est un sot qui, en admettant qu’il ait quelque chose à raconter, fait à            sa femme le récit de ses galanteries. A quoi bon descendre à plaisir des hauteurs où            vous a placé l’amour pur de la jeune fille pour se révéler à elle le héros d’aventures            vulgaires, ou le convalescent échappé de quelque grande passion, avec l’imagination            éteinte et le cœur plein de cendres ? Orphelin dès ma naissance, pendant ma longue            jeunesse, j’ai cherché le plaisir, j’ai vécu de la vie des autres hommes, mais c’est            vous, vous seule, qui m’avez appris à aimer. »</p></quote><p>Un comte de Noirmont, homme de soixante-six ans, et qui fut longtemps le guide, le tuteur          d’Herman au moral, qui jusqu’à un certain point l’est encore, est arrivé depuis peu de          jours dans cet intérieur. Seul des anciens amis d’Herman, il a été l’un des témoins de son          mariage, et il ne l’a pas perdu de vue depuis. M. de Noirmont est un personnage bien vrai,          et qui nous rappelle plus d’un profil connu :</p><quote><p>« Né avant 89, d’une ancienne maison, mais abandonné à lui-même dès l’enfance, libre            par conséquent de préjugés traditionnels, il a assisté avec indifférence, presque avec            joie, à la chute de la vieille société. Après avoir été l’un des beaux du Directoire, il            est encore un type d’élégance et de distinction ; exclusif dans les relations du monde,            il ne fréquente guère cependant que les femmes de théâtre : aussi dans les salons a-t-il            une réputation de cynisme, et les vérités hardies qu’il lance parfois dans la            conversation sont traitées de paradoxes. Il a pour habitude d’accabler les sots sous            l’ironie des compliments, et d’user d’une sévère franchise envers ceux qu’il estime ou            qu’il aime. C’est un homme d’un tact sur, d’une expérience consommée, et, quoi qu’on en            dise, il a prouvé qu’il était exceptionnellement capable de dévouement. »</p></quote><p>Si j’osais prendre la liberté d’éclairer ces portraits par des noms connus, je dirais que          ce comte de Noir-mont est un bon Montrond, un Montrond qui n’a été corrompu qu’à point. Ce          que j’aime surtout dans cette pièce dont le canevas est un peu artificiel et romanesque          comme la plupart des canevas dramatiques, c’est que la sève moderne y circule et qu’on a          bien affaire à des personnages de notre temps qui ont vécu et qui vivent.</p><p>Herman, en présence du baron Fritz, ce beau-frère entiché de sa noblesse et des vieux          préjugés germaniques, maintient lui-même le rôle du noble moderne converti aux idées du          siècle : il répond à l’accusation banale d’être un déserteur de sa caste et de n’avoir ni          foi ni principes : <quote>« Croyez plutôt, dit-il en parlant des Biron, des Custine, des            La Fayette, qu’il a fallu une foi bien ferme à ces déserteurs qui, dans la solitude de            leur conscience, se sont voués à la haine de ceux qu’ils abandonnaient, à la méfiance de            ceux qu’ils voulaient servir, sans autre espoir que la justice tardive de la            postérité. »</quote> Mais ce commencement de discussion entre Herman et Fritz est arrêté          à temps par un-geste d’Emma qui n’entend pas que ses deux adorateurs, comme elle dit,          combattent sur ce terrain, et qui les rappelle à l’ordre. Il y a assez de politique pour          poser les caractères, pas assez pour ennuyer. Dans son désir de changer le sujet de          conversation, Emma prend le journal des mains de M. de Noirmont et se met à lire le          feuilleton à haute voix : <quote>« <title>Théâtre-Italien. — Ouverture. — Don Juan.              — Rentrée de Mlle Pompéa</title>… »</quote></p><p>Qu’est-ce que cette Pompéa, dont le nom sonne si en accord avec celui du duc Pompée ?          Cette divine cantatrice n’est autre que l’élève, la fille chérie, la création, l’esclave,          la maîtresse (comme vous voudrez l’appeler) du duc Pompée qui, au temps de ses triomphes          désordonnés et de sa gloire, lui avait donné son nom, procuré une fortune, et qui l’a          laissée dans la douleur en s’éclipsant… Enfin elle a fait son deuil et elle rentre… La          conversation s’engage alors forcément sur ce duc Pompée, ce mystérieux élégant si          soudainement disparu : M. de Noirmont ne dit que ce qu’il en faut pour satisfaire à la          curiosité des personnes présentes qui ne soupçonnent pas Pompée dans le comte Herman.</p><p>Elles vont bientôt être forcées de le reconnaître. Mlle Pompéa a par hasard appris du          tapissier chargé de meubler l’hôtel du comte, et qui se trouve être le sien, qu’il est de          retour en France, qu’il habite à Maran aux environs de Fontainebleau, et elle s’est mise          en route sur l’heure pour le revoir : elle arrive, accompagnée d’une vieille cantatrice,          la signora Barini, ancien contralto qui a eu ses beaux jours, une manière de duègne          très-peu duègne, une utilité, un embarras, le meilleur cœur et la meilleure langue de          femme, baragouinant un français italianisé et jargonnant à tue-tête. M. de Noirmont se          trouve à propos dans le parc pour les recevoir à leur arrivée et pour essuyer le premier          choc : elles ignorent tout ce qui s’est passé, et que le duc Pompée est marié, et qu’il a          nom désormais le comte Herman, et qu’il est converti à la vie régulière, amoureux de sa          femme… Noirmont les informe et les instruit ; un instant, il essaye de décourager Pompéa          et de lui ôter l’idée de revoir celui à qui elle doit tout.</p><p>— « Après deux ans de séparation, je retrouve le seul homme que j’aie aimé, lui          dit-elle ; je sais qu’il est là, peut-être à deux pas de moi, et vous me proposez de          partir sans l’avoir vu, sans m’être assurée par moi-même qu’il existe ! Cela est au-dessus          de mes forces. Je ne demande que la faveur de lui parler un instant ; pour l’obtenir, je          m’adresserais à sa femme elle-même. »</p><p>Noirmont n’insiste plus : il comprend qu’il vaut mieux pour Herman, puisqu’il faut tôt ou          tard la rencontrer, revoir cette fois Pompéa, et à l’instant même, et livrer résolument le          grand combat ; car c’est bien de ce côté que se présente la bataille rangée et que va être          le fort du péril ; le reste n’est rien ou servira plutôt de diversion et de secours ; la          coquetterie avec la future belle-sœur n’est qu’une escarmouche plus vive qu’effrayante,          entamée à peine ; mais revoir Pompéa belle, jeune, ayant les droits du passé, dans la          plénitude de la vie, à l’âge de vingt-six ans, avec ce je ne sais quoi d’impérieux et de          puissant qu’une première douleur ajoute à la passion et à la beauté… le danger est là,          danger d’une reprise fatale ; et, en pareil cas, mieux vaut affronter une bonne fois,          qu’éluder.</p><p>J’ai dit que M. de Noirmont est un bon Moritrond. Il n’a rien d’essentiellement          malicieux, en effet, rien de diabolique dans son fait ni dans son intention. Ce n’est pas          lui qui raillerait son ami et son élève de dégénérer en père de famille ; il l’y encourage          au contraire, il prend intérêt à sa jeune femme et à leur commun bonheur. Herman non plus          n’a rien de diabolique ni de cruel comme certains roués célèbres, comme ce premier petit          Lauzun, amer et méchant homme. Le don Juan de Molière lui-même est autant un impie qu’un          libertin ; il y a un fonds de méchanceté en lui, comme aussi chez Lovelace ou chez le          Valmont de Laclos. Il existe dans ces caractères, avec des nuances diverses, une base          d’orgueil infernal qui se complique de recherche sensuelle, une férocité d’amour-propre,          de vanité, et une sécheresse de cœur jointes au raffinement des désirs, et c’est ainsi          qu’ils en viennent vite à introduire la méchanceté, la cruauté même et une scélératesse          criminelle, jusque dans le plus doux des penchants, dans la plus tendre des faiblesses.          Exécrable race, la plus odieuse et la plus perverse ! Le duc Pompée n’a rien de cela ;          c’est un aimable et gracieux libertin, séduisant, facile, abandonné ; il n’est pas né          méchant, et il ne l’est pas devenu. Tout élément cruel est absent de sa nature ; je vois          en lui une variété d’Almaviva ou de d’Orsay, un type de sensualité élégante. Tout au plus          le volage mériterait-il qu’on dît de lui en amour ce que Socrate disait à Alcibiade :            <quote>« Vous demandez toujours quelque chose de tout neuf ; vous n’aimez pas à entendre            deux fois la même chose. »</quote></p><p>Le drame, en cet endroit, est très-bien mené : ie comte Herman, tout amoureux qu’il est          de sa femme, se voit conduit à la limite et comme à l’entrée d’une triple infidélité. Pour          la première fois, après bien des agaceries, au retour de la chasse où il a accompagné          Emma, sa prochaine belle-sœur, il lui arrive de risquer une déclaration qui n’est pas mal          reçue d’elle. L’instant d’après, l’occasion lui venant jeter sous la main Lisette, la          fille du jardinier, il propose à la petite un rendez-vous dans le parc pour minuit. Et          c’est quand il est ainsi en voie d’être doublement infidèle, qu’il apprend de Noirmont          l’arrivée de Pompéa et la nécessité de la revoir sur l’heure, d’accomplir l’épreuve          décisive qu’il ne pourrait au reste que différer. Un moment Herman recule ; il essaye de          tourner la difficulté trop présente et inattendue, moyennant une petite lâcheté : que          Pompéa parte sur l’heure, et il promet de se rendre demain secrètement chez elle. C’est          dans ce compromis et ce subterfuge que se glisse encore la pensée d’une faiblesse et d’une          rechute ou demi-rechute. Noirmont n’a garde d’y prêter la main ; il n’est pas homme à se          laisser donner le change : quand le diable se mêle de faire l’ange gardien, il y voit plus          clair qu’un autre et perce à jour toutes les malices. Non, ce n’est point dans la chambre          clandestine, toute pleine encore des anciens parfums et où tout est piège, qu’Herman ira          sceller et consommer la rupture ; c’est chez lui, en présence de sa femme, près de son          enfant, au centre de ses affections, sur ce terrain pur et solide, qu’il devra revoir          Pompéa et rester invulnérable sous ce regard enflammé qui va tenter de le ressaisir.</p><p>Le danger sérieux de cette rencontre avec Pompéa aura cela de bon, d’ailleurs, de          diminuer et d’absorber en soi les deux autres dangers, ou plutôt (car la pauvre Lisette ne          compte pas) le seul danger de l’intrigue avec la belle-sœur. Si la vertu conjugale          d’Herman triomphe dans la lutte avec Pompéa, la voilà sauvée et raffermie, au moins pour          un bon temps. Herman aura fait d’une pierre deux coups, ou, comme disent nos voisins, il          aura tué trois oiseaux d’une seule pierre.</p><p>Tout s’est assez bien passé d’abord : la comtesse s’est senti de la sympathie pour la          grande artiste dont la présence se trouve suffisamment expliquée par une visite à des          ruines voisines, à une tourelle gothique du parc, et elle a retenu les visiteuses pour ce          soir-là au château. La Barini a jeté dans l’entretien une gaîté, une familiarité un peu          burlesque, qui a couvert et sauvé plus d’un embarras. La nuit est venue ; le comte Herman          est dans son appartement ; il paraît calme, content de lui ; il a assez bien mené sa          triple intrigue : il se flatte d’avoir louvoyé assez habilement tout le soir entre Emma et          Pompéa, sans trop se trahir ; la Lisette, au moyen d’un signe convenu, vient de lui faire          tenir une réponse favorable pour le rendez-vous de minuit ; enfin il a donné un          rendez-vous à Pompéa pour ce soir même, tout à l’heure, dans son appartement, et il          l’attend de pied ferme. Voilà notre don Juan au complet, et de plus qui se croit un bon          mari, ce qui est le trait comique. Noirmont cependant a tout vu et tout deviné ; avant de          laisser son ami, il le gronde et lui fait honte de toutes ces duplicités ; et quand Herman          s’étonne de cette sévérité de langage à laquelle un tel mentor ne l’avait pas accoutumé          jusque-là, Noirmont lui explique ses principes, car il en a, et qui se réduisent presque à          un seul sentiment bien arrêté, la haine de l’hypocrisie :</p><p>« Il est vrai, lui dit-il, je suis en guerre ouverte avec les salons ; je scandalise un          monde corrompu à qui je refuse la satisfaction des apparences. Avec moins d’expérience et          un sentiment plus haut du devoir, j’aurais peut-être tenté de le réformer ; mais, dans la          pratique, j’ai reconnu que le mal est vivant, que les abus sont des hommes, et se comptent          par milliers. J’ai vu, dans mon enfance, une génération convaincue s’avancer intrépidement          au-devant des obstacles, et je sais combien de sang et de larmes coûte chaque progrès de          l’humanité ; j’ai vu, au lendemain de la Terreur, les restes de cette société égoïste et          frivole se dédommager de quelques années d’abstinence en se jetant dans une licence sans          limites : j’ai suivi le torrent, et, sans égard aux formes nouvelles, je continue les          mœurs de mes contemporains. Mes défauts sont nombreux ; ma seule qualité, ma règle de          conduite est le respect de la sincérité. Si je provoque le scandale, je hais le mensonge ;          jamais, pour triompher d’une résistance, je n’ai eu recours à la comédie de l’amitié ;          jamais je n’ai prodigué les feintes promesses ni les faux serments d’une éternelle          flamme ; jamais je n’ai séduit, jamais je n’ai trompé… »</p><p>Morale facile, morale commode, mais qui va devenir rare encore en ce siècle, s’il          continue dans la voie où il est depuis quelque temps engagé, — et où il semble faire des          progrès chaque jour, celle du faux-semblant convenu et de l’hypocrisie utile. C’est          beaucoup, à qui a perdu comme Noirmont boussole et gouvernail, d’avoir gardé une dernière          ancre de sûreté, — sincérité et franchise.</p><p>Une belle scène : Pompéa entre chez Herman, et le tête-à-tête commence. Pompéa s’y montre          à la fois naturelle et habile, tendre, railleuse, sarcastique et passionnée tour à tour ;          l’artifice, s’il y en a (et en pareil cas il y en a toujours) disparaît bientôt dans la          franchise et une sorte de droiture violente. Elle commence comme toute femme digne de ce          nom, comme toute amante, par un transport, par un premier mouvement :</p><quote><p>« Je te retrouve enfin, mon maître 1 mon Pompée ! Depuis que je t’ai rencontré dans le            parc, cette contrainte me pesait comme un manteau de plomb ! Dis, m’as-tu gardé une            petite place dans ton cœur ? »</p></quote><p>Sa seconde pensée est sur elle-même et sur sa beauté : inquiétude la plus prompte après          la première, et qui n’est que la première encore, un peu déguisée ; car si elle est aussi          belle que jamais, elle est presque certaine d’être aimée autant qu’elle l’a jamais été :            <quote>« Je suis bien vieillie, n’est-ce pas ? »</quote></p><p>On la rassure ; ce n’est pas elle qui a vieilli, c’est Herman ; il prend tout sur lui, il          s’excuse, il s’humilie ; la nécessité… ; il raconte son histoire, ce testament d’un vieil          ami, d’un père… plus qu’adoptif ; c’est Pompéa du moins qui le dit, comme elle l’a deviné,          à la simple vue d’un portrait et à la ressemblance ; — il parle de son amour pour sa          femme, de ce sentiment nouveau qui lui est venu en la voyant :</p><quote><p>«  J’ai senti que près de cette charmante personne je devenais meilleur ; j’ai apprécié            ses excellentes qualités ; je l’ai estimée, puis aimée d’un amour inconnu, confiant,            impérissable… »</p></quote><p>Mais Pompéa n’est pas de celles qui prennent le change ; elle sourit d’un sourire de          pitié :</p><quote><p>« Voilà une idylle qui a le défaut d’arriver trop tard ; hier je t’aurais cru, mais il            ne fallait pas me faire passer la soirée avec ta belle-sœur. »</p></quote><p>Herman assure ne pas comprendre ; Pompéa reprend :</p><quote><p>« Est-ce qu’on nous trompe, nous autres ? Tu es son amant. Du reste, je ne t’en fais            pas mon compliment : elle est sans grâce, affectée. A ta place, ses œillades et ses            roucoulements m’ennuieraient. »</p></quote><p>Ici Herman s’irrite. Pompéa a touché la corde sensible, la fantaisie ou passion naissante          au cœur d’Herman. Qui sait ? sans cette complication et s’il n’y avait eu contre elle que          la femme légitime, Pompéa triomphait peut-être. Herman va être plus fort contre Pompéa,          non à cause d’Isabelle, mais parce qu’il a une préférence actuelle et secrète pour Emma.          S’il faut être infidèle, c’est une infidélité nouvelle qu’il préférera à une ancienne, et          Pompéa vient d’insulter à cette nouveauté d’infidélité. Les reproches éclatent, les          larmes. Herman s’approche, essaye de la consoler et lui prodigne les protestations, même          les paroles de tendresse. Ici l’on a une éloquente et passionnée réponse où Pompéa, comme          une prêtresse égarée, évoque et rassemblé dans une idéale image toute la poésie et l’âme          de sa jeunesse :</p><quote><p>« Je te dois tout, s’écrie-t-elle, le bien comme le mal ; pour être, j’ai attendu un            signe de ta volonté, et tu m’as faite semblable à toi. Ne te souvient-il pas de mes            supplications, de mes larmes, le soir où tu m’as arrachée tremblante de notre nid pour            me produire devant tes amis ? As-tu oublié ma honte et ma douleur premières à ces fatals            soupers où tu réunissais, au milieu des bacchantes, artistes, écrivains, compositeurs,            poëtes, où chacun excellait en quelque chose, les uns types modernes de la beauté            an’ique, les autres étincelants de saillies, servant aux convives leur esprit toujours            présent, celui-ci sa verve satirique, celui-là son intarissable gaîté de sublime            bohème ; saturnales du génie, vrai paradis du vice ! Ainsi, dit le poëte, au temps des            Césars, une jeune chrétienne était amenée dans le cirque ; ses yeux, mouillés de pleurs,            levés vers le ciel, y cherchaient un appui, ses mains essayaient de dérober ses charmes            aux regards des spectateurs ! Après l’affreuse attente, au signal donné, les belluaires            ouvraient l’entrée de l’arène aux bètes féroces ; … mais, au lieu du tigre de l’Inde ou            du lion de Numidie, s’avançait une joyeuse bacchanale : les trompettes d’airain            résonnaient, les tambourins battaient, les vierges folles couraient le thyrse à la main,            et de jeunes garçons portaient en chance ant des outres pleines de vin nouveau. Surprise            à cette vue, le passage subit des affres de la mort à l’excès de la vie amollissait son            cœur et brisait son courage ; l’air était embrasé, des nuages de pourpre passaient            devant ses yeux ; on l’entourait, un prêtre de Bacchus versait à flots le vin à ses            lèvres entrouvertes ; on entonnait le chœur des Corvbantes, et, la prenant par la main,            on l’entraînait dans la ronde en délire, jusqu’à ce qu’enfin, haletante, épuisée, elle            tombait à son tour ivre de volupté. »</p></quote><p>Et Herman, pour toute réponse, oublieux et enivré, s’écrie : <quote>« Que tu es belle            ainsi, ô ma belle jeunesse !… »</quote></p><p>Ce n’est plus la seule Pompéa, en effet, qui a parlé, c’est le passé tout entier, c’est          toute sa jeunesse qui s’est rassemblée une dernière fois aux yeux d’Herman et qui lui          apparaît comme dans un miroir magique. Cette page est à joindre, pour l’ardeur et la          vérité de l’expression, à toutes celles d’Alfred de Musset se rapportant à la même date          morale. M. d’Alton-Shée, par la bouche de sa Pompéa, nous a laissé à sa manière son          tableau de Couture,</p><p>L’autre jour, à propos de <title>la Vérité dans le vin</title>, cette jolie comédie de          Collé, je parlais de ces œuvres d’esprit qui sont des témoins d’un temps et qui marquent          une date dans l’histoire des mœurs et des plaisirs. Ici, dans ‘le tableau tracé par          Pompéa, nous avons le genre d’ivresse et de fureur cher aux années qui suivirent 1830.</p><p>J’ai souvent fait un rêve, ou plutôt (car la chose est irréparable) j’ai formé et senti          un regret : c’est que parmi toutes ces générations qui se sont succédé dans notre France          légère depuis tant de siècles, il ne se soit pas trouvé, à chaque génération un peu          différente, un témoin animé, sincère, enthousiaste ou repentant, présent d’hier à la fête          ou survivant le dernier de tous et s’en ressouvenant longtemps après ; lequel, sous une          forme quelconque, ou de récit naïf, ou de regret passionné, ou de confession fidèle, nous          ait transmis la note et la couleur de cette joie passagère, de cette ivresse où          l’imagination eut bien aussi sa part. On aurait ainsi, à leur moment de délire et          d’abandon, le signalement des générations si nombreuses que de loin l’on confond, et à qui          l’on ne peut plus que dire avec le poète :</p><quote><l>Passez, passez, Ombres légères,</l><l>Allez où sont allés vos pères</l><l>Dormir auprès de vos aïeux…</l></quote><p>On saisirait en quelques traits leur physionomie distincte. On ne commencerait pas avant          Henri IV, laissant derrière soi les Valois avec leurs goûts douteux et leurs caprices          bizarres ; mais, dès Louis XIII, on aurait une de ces scènes d’intérieur ou les jeunes          seigneurs et gentilshommes du temps, les Montmorency, les Liancourt, en compagnie du poëte          Théophile, célébraient la fête de la jeunesse et celle, dit-on, de la Nature. On saurait à          quoi s’en tenir sans écouter les calomnies et les noirceurs délatrices qui de tout temps          se sont attachées aux agapes secrètes, mais qui alors appelaient à leur aide le geôlier et          le bourreau. Puis, arrivant à une autre régence, au début d’un autre règne, on saurait à          quoi s’en tenir également sur ces festins mystérieux des Bussy et de ses libres          compagnons : ici la satire politique et personnelle, l’épigramme frondeuse se mêlaient          très-probablement à des gaîtés plus fines qu’innocentes. Dans cette course à vol d’oiseau          sur les folies du passé, on laisserait bien vite avec dégoût ce qui n’est que bruit,          étourdissement et débauche vulgaire ; on glisserait, comme un Hamilton l’eût pu faire, sur          la cime des choses, on n’en prendrait que la fleur, — assez pour la reconnaître, rien de          plus. Ainsi d’époque en époque, de trente en trente années, on saurait les          recommencements, les ardeurs premières et les folles cocardes de chaque jeunesse, ce qui          faisait que son rêve délirant n’était pas tout à fait le délire d’une jeunesse qui avait          précédé. On commence à le savoir assez bien à partir du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle,          qui ne s’est pas fait faute de révélations de tout genre ; mais on voudrait pourtant que          des plumes légères aient plus souvent pris la peine de nous le dire et de fixer, à des          moments et pour des sociétés distinctes, ce qui ne se ressemblait pas si uniformément          qu’on le suppose. Quand je vois, vers la fin du siècle, que tant de soupers charmants où          la beauté, l’esprit, la poésie en personne (André Chénier en était), l’éloquence déjà          elle-même et la politique à l’état d’utopie et de rêve, se cotisaient à l’envi pour payer          leur écot, quand je vois que ces réunions d’élite n’ont eu pour annotateur qu’un Rétif de          La Bretonne, j’en rougis pour les délicats convives ; un valet de chambre en eût mieux          parlé. Ce n’eût pas été trop d’un prince de Ligne pour être l’historiographe des princes          de l’esprit, — un historiographe comme il en faut aux choses sacrées et dites sous la          rose, … un écouteur qui entend à demi-mot, qui court et qui passe, qui ne note que          quelques traits rapides et charmants. C’est ainsi que je la conçois en idée, cette          histoire française du plaisir. Rien de grossier, rien d’inutile ; on n’aurait que la          pointe de chaque gaîté, la flamme de chaque punch. Sous le premier Empire, la joie était          redevenue une pure joie, une joie naturelle, pétillante, sans arrière-pensée, la joie du          Caveau et des enfants d’Épicure ; mais après 1830, aux environs de cette date nouvelle,          l’imagination reprit son essor ; le plaisir ne se produisait lui-même que sous air de          frénésie et dans un déguisement qui le rendait plus vif, plus divers, plus éperdu, donnant          l’illusion de l’infini ; il fallait, même en le poursuivant, satisfaire ou tromper une          autre partie de soi-même, une partie plus ambitieuse et plus tourmentée. Chateaubriand et          Byron étaient venus ; il fallait, quand on s’amusait, s’enfoncer plus fort le plaisir pour          s’arracher à un ennui plus intime et plus poignant. Il se mêlait à l’ivresse des coupes je          ne sais quel parfum et quelle soif de poésie. C’est une de ces scènes chères à ceux qui          s’intitulaient les enfants du siècle, c’est leur idéal d’orgie, une de ces bacchanales          éclatantes et sacrées que Pompéa vient d’évoquer devant Herman, et elle n’a plus ensuite          qu’à vouloir, ce semble, pour triompher de lui.</p><p>Mais elle dédaigne un vulgaire et incomplet triomphe. En vain Herman l’a prise dans ses          bras et la supplie de s’y oublier, ne fût-ce qu’une nuit, ne fût-ce qu’une heure ; Pompéa          s’en arrache : ce qu’elle veut, c’est le duc Pompée tout entier, tel qu’autrefois, lui ou          rien :</p><quote><p>« Ou toujours, ou jamais ! lui jette-t-elle pour adieu en sortant ; jamais au comte            Herman, ou toujours à Pompée ! »</p></quote><p>Le moment de la grande épreuve est passé. Herman, aussi faible que possible, s’en est          tiré avec plus de bonheur que d’honneur, grâce à la seule énergie de Pompéa et à cette          fierté de passion qui ne veut rien à demi. A partir de ce moment, les difficultés du drame          ne sont plus que des complications scéniques et une affaire de dénoûment, mais la question          morale est gagnée, au moins provisoirement et sur le point capital où elle était engagée.          Pourtant l’homme chez Herman est si faible et si misérable qu’encore étourdi du refus          qu’il vient d’essuyer, sentant que le danger désormais pour lui n’est plus que du côté          d’Emma, et bien résolu d’y parer, il va, pour se rafraîchir les idées, chercher au parc…          qui ?… cette Lisette dont il se ressouvient tout d’un coup un peu tard et qui,          heureusement, ne viendra pas.</p><p>Pompéa, après sa tentative de reprise de possession et cet effort suprême qu’on a vu,          s’exécute et se conduit en noble et loyale nature ; elle a inspiré à la comtesse une          sympathie involontaire, quasi magnétique, dont elle est reconnaissante et qu’elle se          promet de ne pas trahir. Tout s’accommode, moyennant quelque imbroglio encore et à la          suite d’une dernière transe affreuse que Noirmont croit devoir infliger à Herman pour lui          servir de leçon. Voilà donc la belle-sœur et Fritz qui partent, réconciliés tant bien que          mal entre eux, aigris en revanche et piqués contre tout le monde. Pompéa elle-même ne          compte pas rester, comme bien l’on pense ; mais elle fait plus, elle annonce qu’elle          quitte Paris et qu’elle doit partir à la fin du mois pour Pétersbourg où elle est engagée,          dit-elle, pour trois ans. L’avenir de bonheur du comte Herman et de son Isabelle est          désormais assuré, s’il sait être sage et s’il tient compte mieux que par le passé des          conseils de Noirmont.</p><p>Au milieu des vérités d’observation et d’expérience dont cette pièce est semée et qui          sont exprimées d’une touche ferme et sans prétention, il y a donc, contrairement à plus          d’un exemple à la mode, une veine de sentiment et de bonne nature ; il s’y rencontre à          tout instant, à travers les faiblesses, de bonnes fibres en jeu. Ce n’est pas âcre ni          cruel. J’y vois bien le mélange qu’offre d’ordinaire l’humanité. M. d’Alton-Shée qui l’a          connue et pratiquée n’a pas de parti pris contre elle, et je l’en loue.</p><p>J’aurais cependant pour ma part, avant de le quitter, un dernier avis à donner au comte          Herman, puisque je m’intéresse à son bonheur et à celui d’Isabelle. Je crois peu à la          guérison des passions quand elles sont réelles, profondes, et qu’elles se sont logées plus          avant encore que dans le tempérament, je veux dire dans l’esprit et dans l’imagination. Je          ne marche en ceci que d’accord avec tous les vrais moralistes : <quote>« La durée de nos            passions, a dit le plus grand, ne dépend pas plus de nous que la durée de notre            vie. »</quote> Ce même moraliste (La Rochefoucauld) a dit encore : <quote>« Il y a dans            le cœur humain une génération perpétuelle de passions, en sorte que la ruine de l’une            est toujours l’établissement d’une autre… On pourrait dire que les vices nous attendent            dans le cours de la vie, comme des hôtes chez lesquels il faut successivement            loger. »</quote> Or ceci me devient une lumière, et je la propose humblement au comte          Herman, afin de mieux assurer son bonheur et de fortifier sa constance ; car, comme tous          les Almavivas convertis, il me paraît de sa nature un peu fragile. Pourquoi, puisqu’il y a          dans l’homme et sur le chemin de la vie des relais de passions, ne pas en profiter pour          s’éloigner tant qu’on peut de la plus dangereuse, dès que l’occasion s’en présente ? La          meilleure guérison, en fait de passion, est de tâcher de s’inoculer une passion nouvelle ;          c’est, je crois, ce qu’on appelle en médecine la méthode <hi rend="i">substitutive</hi>.          Quelle est donc la passion de rechange que je propose au comte Herman, âgé de          quarante-deux ans et trop sujet aux tendres rechutes ? Elle est toute trouvée :            <quote>« L’ambition, a dit un autre moraliste des plus consommés, Senac de Meilhan, est            une passion dangereuse et vaine, mais ce serait un malheur pour la plupart des hommes            que d’en être totalement dénués ; elle sert à occuper l’esprit, à préserver de l’ennui            qui naît de la satiété ; elle s’oppose dans la jeunesse à l’abus des plaisirs qui            entraînerait trop vivement, elle les remplace en partie dans la vieillesse, et sert à            entretenir dans l’esprit une activité qui fait sentir l’existence et ranime nos            facultés. »</quote> Qu’Herman donc, s’il veut rester fidèle à sa femme, au moins dans          l’essentiel (car je néglige tout ce qui ne tire pas à conséquence), devienne ambitieux ;          il le faut à tout prix, et ce n’est que de ce jour-là que sa conversion me paraîtra          assurée. Tout immensément riche, qu’il est, qu’il se crée des devoirs, des obligations,          des gênes ; qu’il devienne député, diplomate, ambassadeur, administrateur d’une grande          ligne de chemins de fer, que sais-je ? mais qu’il s’occupe, qu’il remplisse sa vie, qu’il          bourre ses journées de toutes sortes d’emplois, sans quoi gare le retour du vice favori !          Il n’y a qu’un remède et qu’une garantie contre le <hi rend="i">don juanisme</hi> quand il          commence à battre en retraite, c’est de ne lui laisser ni paix ni trêve, pas une minute,          pas un espace pour respirer. Le La Bruyère de l’Antiquité, Théophraste, le savait bien          lorsqu’il disait que <quote>« l’amour, c’est la passion des gens qui n’ont rien à            faire. »</quote> Et Ovide n’a fait que traduire cette même pensée plus          mythologiquement :</p><quote><l rend="i">Olia si tollas, periere Cupidinis arcus.</l></quote></div></body>
</text>
</TEI>

