<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres de Louis XIV. (6 vol. in-8º. — 1808.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-01-19"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-01-19"><head><hi rend="i">Œuvres de Louis XIV</hi>. <lb/>(6 vol. in-8º. — 1808.)</head><dateline>Lundi 19 janvier 1852.</dateline><p><pb n="313" xml:id="p313"/>Sous ce titre impropre d’<hi rend="i">Œuvres</hi>, il                    existe six volumes des plus intéressants et des plus authentiques, qu’il serait                    plus juste d’intituler <hi rend="i">Mémoires</hi> de Louis XIV ; ils se                    composent, en effet, de véritables mémoires de son règne et de ses principales                    actions, qu’il avait entrepris d’écrire pour l’instruction de son fils. Le récit                    est souvent interrompu par des réflexions morales et royales très judicieuses.                    Les six ou sept premières années qui s’écoulèrent depuis la mort du cardinal                    Mazarin, et qui constituent la première époque du règne de Louis XIV                    (1661-1668), y sont exposées et racontées dans une suite et un détail continu.                    Les années suivantes, jusqu’en 1694, y sont représentées par une série de                    lettres qui concernent plus spécialement les campagnes et opérations militaires.                    Nombre de lettres particulières, se rapportant à toutes les époques du règne, y                    sont jointes. Le tout forme un ensemble de documents, de notes, d’instructions                    émanées directement du cabinet de Louis XIV, et qui jettent la plus grande                    lumière, et sur ses actes mêmes et sur l’esprit qui y a présidé. Un soir, en                    1714, le vieux roi près de <pb n="314" xml:id="p314"/>sa fin envoya le duc                    de Noailles prendre dans son cabinet des papiers écrits de sa main, qu’il                    voulait jeter au feu : <quote>« il en brûla d’abord plusieurs qui intéressaient                        la réputation de différentes personnes ; il allait brûler tout le reste,                        notes, mémoires, morceaux de sa composition sur la guerre ou la politique.                        Le duc de Noailles le pria instamment de les lui donner, et il obtint cette                        grâce »</quote>.</p><p>Les originaux, déposés par le duc de Noailles à la Bibliothèque du roi, y ont été                    conservés ; c’est d’après ces manuscrits que se fit en 1806 la publication des                    six volumes dont je parle, et auxquels, je ne sais pourquoi, le public n’a                    jamais rendu la justice ni accordé l’attention qu’ils méritent. Ces volumes se                    vendent depuis longtemps à vil prix. Il y a bien peu d’années, il en était                    encore ainsi des neuf tomes des <hi rend="i">Mémoires</hi> authentiques de                    Napoléon. Quant aux <hi rend="i">Œuvres</hi> du grand Frédéric, il y entre tant                    de mélange qu’on ne saurait s’étonner que les belles parties historiques, qui en                    composent le fond<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] qui en sont                        le fond</note>, aient été longtemps perdues dans le fatras littéraire qui                    les recouvrait à première vue et qui les compromettait. Rien de tel ne se montre                    dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Louis XIV, non plus que dans ceux de                    Napoléon ; c’est de l’histoire toute pure, ce sont les réflexions d’hommes qui                    parlent de leur art, et le plus grand des arts, celui de régner. Notre légèreté                    est ainsi faite : la plus frivole des brochures politiques était lue par tout le                    monde, et bien des esprits distingués et sérieux ne s’inquiétaient pas même de                    savoir s’il y avait lieu de lire ces écrits attribués aux plus grands noms, et                    où se vérifie à chaque page la marque de leur génie ou de leur bon sens.</p><p>Louis XIV n’avait que du bon sens, mais il en avait beaucoup. L’impression que                    fait la lecture de ses écrits, et surtout de ceux qui datent de sa jeunesse, est                    bien propre à redoubler pour lui le respect. Le sourire, que <pb n="315" xml:id="p315"/>nous ne pouvons retenir à certains endroits où il abonde dans                    l’idée de sa gloire, expire bientôt sur les lèvres et fait place à un sentiment                    supérieur quand on sait qu’il faut, après tout, des ressorts à toutes les âmes,                    et qu’un prince qui douterait de lui-même, un roi sceptique, serait le pire des                    rois. La roue de l’histoire, qui tourné sans cesse, nous a ramenés au point de                    vue qu’il faut pour mieux comprendre peut-être ce que c’est qu’une nature royale                    et souveraine, et de quel usage elle est dans une société : donnons-nous un                    moment le plaisir de la considérer en Louis XIV dans sa pureté et son exaltation                    héréditaire, et avant que Mirabeau soit venu.</p><p>Louis XIV, dès son enfance, était remarquable par des traits particuliers et des                    grâces sérieuses qui le distinguaient de tous ceux de son âge. La sage et sensée                        M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville nous a tracé de lui en ces premières                    années des portraits charmants : dans un bal qui eut lieu chez le cardinal                    Mazarin,</p><quote><p rend="indent">Le roi, dit-elle, avait un habit de satin noir, en broderie                        d’or et d’arpent, dont le noir ne paraissait que pour en relever davantage                        la broderie. Des plumes incarnates et des rubans de la même couleur                        achevaient sa parure ; mais les beaux traits de son visage, la douceur de                        ses yeux jointe à leur gravité, la blancheur et la vivacité de son teint,                        avec ses cheveux qui alors étaient fort blonds, le paraient encore davantage                        que son habit. Il dansa parfaitement bien, et, quoiqu’il n’eût alors que                        huit ans, on pouvait dire de lui qu’il était un de ceux de la compagnie qui                        avaient le meilleur air, et bien assurément le plus de beauté.</p></quote><p rend="indent">Parlant encore de son intimité avec le jeune prince de Galles                    (depuis Charles II), qui était alors en France :</p><quote><p rend="indent">Le roi, dit-elle, dont la beauté avait des charmes, quoique                        jeune était déjà grand. Il était grave, et dans ses yeux on voyait un air                        sérieux, qui marquait sa dignité. Il était même assez prudent pour ne rien                        dire, de peur de ne pas bien dire.</p></quote><p rend="indent">Vers ce temps (1647), le roi tomba malade de la petite <pb n="316" xml:id="p316"/>vérole ; sa mère en conçut les plus vives inquiétudes ; il                    lui en témoignait une tendre et touchante reconnaissance :</p><quote><p rend="indent">Dans cette maladie, le roi parut à ceux qui l’approchaient un                        prince tout à fait porté à la douceur et à la bonté. Il parlait humainement                        à ceux qui le servaient : il leur disait des choses spirituelles et                        obligeantes, et fut docile en tout ce que les médecins désirèrent de lui. La                        reine en reçut des marques d’amitié qui la touchèrent vivement…</p></quote><p rend="indent">Ces premiers traits étaient essentiels à relever. Un des plus                    sévères contemporains de Louis XIV, Saint-Simon, qui ne le vit et ne le connut                    que dans les vingt-deux dernières années de sa vie, au milieu des analyses                    pénétrantes qu’il a données sur lui dans tous les sens, a dit :</p><quote><p rend="indent">Il était né sage, modéré, secret, maître de ses mouvements et                        de sa langue. <hi rend="i">Le croira-t-on ? il était né bon et juste</hi>,                        et Dieu lui avait donné assez pour être un bon roi, et peut-être même un                        assez grand roi…</p></quote><p rend="indent">Qu’il y eût dans Louis XIV un premier fonds de bonté, de douceur,                    d’humanité, qui disparut trop souvent dans l’idolâtrie du rang suprême,                    Saint-Simon le reconnaît et, même en s’en étonnant, nous l’atteste ; M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville nous le fait remarquer comme un caractère                    naturel du roi enfant, et plus d’une parole de Louis XIV, dans les pages                    sincères de sa jeunesse, nous le confirmera.</p><p>Gravité et douceur, tous les contemporains sont d’accord pour noter ces deux                    traits apparents, bien que la douceur ait fait place de plus en plus à la                    gravité. <quote>« J’ai souvent remarqué avec étonnement, dit encore M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, que dans ses jeux et dans ses                        divertissements ce prince ne riait guère. »</quote> On a une <pb n="317" xml:id="p317"/>lettre par laquelle il demande au duc de Parme                    (5 juillet 1661) de lui faire venir un <hi rend="i">Arlequin</hi> pour sa troupe                    italienne : il le demande dans les termes du plus grand sérieux, et sans le                    moindre petit mot de gaieté. S’il était au bal, s’il dansait, M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, qui l’observait avec anxiété durant le procès de                    Fouquet, lui appliquait des vers du Tasse, d’où il résultait que, jusque dans                    les ballets, il avait, comme Godefroy de Bouillon, une physionomie qui prêtait à                    la crainte plus encore qu’à l’espérance.</p><quote><p rend="indent">Il était aimable de sa personne, honnête et de facile accès à                        tout le monde, mais avec <hi rend="i">un air grand et sérieux</hi> qui                        imprimait le respect et la crainte dans le public, et empêchait ceux qu’il                        considérait le plus de s’émanciper, même dans le particulier, quoiqu’il fût                        familier et enjoué avec les dames.</p></quote><p rend="indent">La douceur pourtant, qui se mêlait à ses paroles, nous est                    singulièrement attestée et dépeinte dans ce beau passage de Bossuet :</p><quote><p rend="indent">Qui veut entendre combien la raison préside dans les Conseils                        de ce prince, n’a qu’à prêter l’oreille quand il lui plaît d’en expliquer                        les motifs. Je pourrais ici prendre à témoin les sages ministres des cours                        étrangères, qui le trouvent aussi convaincant dans ses discours que                        redoutable par ses armes. <hi rend="i">La noblesse de ses expressions vient                            de celle de ses sentiments, et ses paroles précises sont l’image de la                            justesse qui règne dans ses pensées. Pendant qu’il parle avec tant de                            force, une douceur surprenante lui ouvre les cœurs et donne je ne sais                            comment un nouvel éclat à la majesté qu’elle tempère.</hi></p></quote><p rend="indent">Ce serait là l’épigraphe la meilleure à mettre en tête des écrits                    de Louis XIV, et elle se trouverait en partie justifiée en le lisant.</p><p>En commençant à vingt-trois ans à vouloir régner entièrement par lui-même,                    Louis XIV met au nombre de ses occupations essentielles et de ses devoirs, de                    noter par écrit ses actions principales, de s’en rendre compte, et d’en faire le                    sujet d’un enseignement à son <pb n="318" xml:id="p318"/>fils qui, plus tard,                    pourra s’y former à l’art de régner. L’idée de gloire, qui est inséparable de                    Louis XIV, s’y mêle, et, comme l’avenir aura un jour à s’occuper de ses actions,                    comme la passion et le génie des divers écrivains devront s’y exercer, il veut                    que son fils trouve là de quoi redresser l’histoire si elle vient à se                    méprendre.</p><p>Louis XIV, peu instruit dans les lettres, et dont la première éducation avait été                    fort négligée, avait reçu cette instruction bien supérieure qu’un esprit juste                    et droit et qu’un cœur élevé puisent dans les événements où l’on est de bonne                    heure en jeu. Mazarin, qui l’avait démêlé dans les dernières années, lui avait                    donné en conversant des conseils d’homme d’État, que le jeune homme avait saisis                    aussitôt mieux que n’auraient fait bien des esprits réputés plus cultivés et                    plus fins. Mazarin avait déclaré à ceux qui paraissaient douter de l’avenir du                    jeune roi, <quote>« qu’on ne le connaissait pas, et qu’il y avait en lui de                        l’étoffe pour faire quatre rois et un honnête homme »</quote>.</p><p>Louis XIV a lui-même exposé la première idée qu’il se fit des choses, et cette                    première éducation intérieure qui s’opéra graduellement dans son esprit, ses                    premiers doutes en vue des difficultés, ses raisons d’attendre et de différer ;                    car <quote>« préférant, comme il faisait, à toutes choses et à la vie même une                        haute réputation, s’il pouvait l’acquérir »</quote>, il comprenait en même                    temps <quote>« que ses premières démarches ou en jetteraient les fondements, ou                        lui en feraient perdre pour jamais jusqu’à l’espérance »</quote> ; de sorte                    que le seul et même désir de la gloire, qui le poussait, le retenait presque                    également :</p><quote><p rend="indent">Je ne laissais pas cependant de m’exercer et de m’éprouver en                        secret et sans confident, dit-il, raisonnant seul et en moi-même sur tous                        les événements qui se présentaient ; plein d’espérance et de joie quand je                        découvrais quelquefois que mes premières pensées étaient <pb n="319" xml:id="p319"/>les mêmes où s’arrêtaient à la fin les gens habiles et                        consommés, persuadé au fond que je n’avais point été mis et conservé sur le                        trône avec une aussi grande passion de bien faire sans en devoir trouver les                            moyens<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] les gens                            habiles et consommés, et persuadé au fond que je n’avais point été mis                            et conservé sur le trône avec une aussi grande passion de bien faire                            sans en devoir trouver les moyens.</note>.</p></quote><p rend="indent">Mazarin mort, il n’y a plus pour Louis XIV aucun motif de                    différer :</p><quote><p rend="indent">Je commençai donc à jeter les yeux sur toutes les diverses                        parties de l’État, <hi rend="i">et non pas des yeux indifférents, mais des                            yeux de maître</hi>, sensiblement touché de n’en voir pas une qui ne                        m’invitât et ne me pressât d’y porter la main, mais observant avec soin ce                        que le temps et la disposition des choses me pouvaient permettre.</p></quote><p rend="indent">Louis XIV, religieux comme il est, croit qu’il est des lumières qui                    se proportionnent aux situations, et particulièrement à celle de roi :                        <quote>« Dieu qui vous a fait roi vous donnera les lumières qui vous sont                        nécessaires, tant que vous aurez de bonnes intentions. »</quote> Il croit                    qu’un souverain voit naturellement les objets qui se présentent, d’une manière                    plus parfaite que le commun des hommes. Une telle conviction est périlleuse, on                    le sent : elle va bientôt l’abuser lui-même. Pourtant, réduite et entendue dans                    un certain sens, cette idée a sa justesse : <quote>« Je ne crains pas de vous                        dire, écrit-il pour son fils, que plus la place est élevée, plus elle a                        d’objets qu’on ne peut ni voir ni connaître qu’en l’occupant. »</quote></p><p>Saint-Simon, que j’oserai ici contredire et réfuter, a dit de Louis XIV :</p><quote><p rend="indent">Né avec un esprit au-dessous du médiocre, mais un esprit                        capable de se former, de se limer, de se raffiner, d’emprunter d’autrui sans                        imitation et sans gêne, il profita infiniment d’avoir toute sa vie vécu avec                        les personnes du monde qui toutes en avaient le plus, et des plus                        différentes sortes, en hommes et en femmes de tout âge, de tout genre et de                        tous personnages.</p></quote><p rend="indent">Et il revient plusieurs fois sur cette idée, que <pb n="320" xml:id="p320"/>Louis XIV n’avait qu’un esprit <hi rend="i">au-dessous du                        médiocre</hi>, mais qu’il était très capable d’acquérir et de se former, de                    s’approprier ce qu’il voyait faire aux autres. Il est une chose pourtant que                    Louis XIV n’eut à emprunter à personne et qui lui est bien originale, ce fut cet                    état, cette fonction réelle de souverain dont personne alors n’avait l’idée                    autour de lui, que les troubles de la Fronde avaient laissé dégrader et dépérir                    dans les esprits, et que Mazarin, même dans la restauration du pouvoir, n’avait                    que médiocrement relevée dans la révérence publique. Louis XIV en ressentit en                    lui l’inspiration et en révéla sensiblement à tous le caractère. La nature                    l’avait désigné pour cela physiquement par un mélange unique de décence et de                    majesté. Partout où il eût été, on l’eût distingué d’abord et reconnu comme on                    reconnaît « la reine parmi les abeilles ». Les qualités solides, l’application                    laborieuse de son esprit, et les sentiments de son cœur, répondirent à ce vœu de                    la nature et au rôle de la destinée. Plus tard, et bientôt, il l’outrepassera ;                    mais, à l’origine, il ne fit que le remplir en perfection et dans une justesse                    grandiose.</p><p>Saint-Simon, qui est venu sur la fin du règne et à une époque où l’esprit                    d’opposition reparaissait, n’a pas assez distingué ce premier moment d’entière                    et pure originalité royale chez Louis XIV. Son long règne, en effet, commençait                    fort à lasser les peuples, et l’on aspirait de toutes parts au relâchement. Mais                    la réponse que l’on peut faire à Saint-Simon, c’est Louis XIV qui va la lui                    faire, et dans des termes dignes de tous deux :</p><quote><p rend="indent">À peine remarquons-nous, dit ce roi sensé, l’ordre admirable du                        monde, et le cours si réglé et si utile du soleil, jusqu’à ce que quelque                        dérèglement des saisons ou quelque désordre apparent dans la machine nous y                        fasse faire un peu plus de réflexion. Tant que tout prospère dans un État,                        on peut oublier les biens infinis que produit la <pb n="321" xml:id="p321"/>royauté, et envier seulement ceux qu’elle possède : l’homme, naturellement                        ambitieux et orgueilleux, ne trouve jamais en lui-même pourquoi un autre lui                        doit commander jusqu’à ce que son besoin propre le lui fasse sentir. Mais ce                        besoin même, aussitôt qu’il a un remède constant et réglé, la coutume le lui                        rend insensible. Ce sont les accidents extraordinaires qui lui font                        considérer ce qu’il en retire ordinairement d’utilité, et que, sans le                        commandement, il serait lui-même la proie du plus fort, il ne trouverait                        dans le monde ni justice, ni raison, ni assurance pour ce qu’il possède, ni                        ressource pour ce qu’il avait perdu ; et c’est par là qu’il vient à aimer                        l’obéissance, autant qu’il aime sa propre vie et sa propre tranquillité.</p></quote><p rend="indent">Voilà ce qu’écrit, ce que dicte Louis XIV<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Voilà ce qu’écrit Louis XIV.</note>. Saint-Simon                    nous a raconté très au long deux ou trois audiences qu’il obtint de lui, et nous                    a rendu au vif l’impression de respect, de soumission et de joie reconnaissante                    qu’il en avait rapportée. Tout supérieur qu’il est comme observateur, il a senti                    son maître en l’approchant, et le détail même où il entre à ce sujet nous le                    prouve. La page que je viens de citer me permet de croire que, si (par                    impossible) une conversation politique s’était engagée entre eux deux,                    Louis XIV, d’un ton simple et d’un bon sens facile, aurait gardé encore sur les                    points essentiels sa supériorité souveraine. Laissons à chacun le nom qui le                    désigne en propre. Saint-Simon était un grand peintre et un profond moraliste ;                    Louis XIV fut un roi. Il voulut montrer à toute la terre, et c’est lui qui le                    dit, <hi rend="i"> qu’il y en avait encore un au monde</hi>.</p><p>Dans les réformes de tout genre que Louis XIV entreprend de front, pour les                    finances, pour la justice, pour les règlements militaires, pour les affaires du                    dehors, il ne témoigne pourtant aucun empressement immodéré. Il examine, il                    écoute, il consulte ; puis il se décide par lui-même : <quote>« la décision a                        besoin d’un esprit de maître »</quote>. Ce dernier point fut toujours la                    grande prétention de Louis XIV : ne pas se laisser gouverner, n’avoir point de                    Premier ministre. On a remarqué que <pb n="322" xml:id="p322"/>ce fut là une                    apparence plus qu’une réalité, et que bientôt, à défaut de Premier ministre, il                    eut des premiers commis qui, par art et flatterie, surent lui faire adopter                    comme de sa propre impulsion ce qu’eux-mêmes ils désiraient. Mais au début, et                    dans les sept ou huit premières années de sa jeunesse, il me semble que                    Louis XIV échappe à ce reproche. La forme de son esprit est d’être judicieux et                    raisonneur : c’est un esprit positif, qui aime les affaires, qui y trouve de                    l’agrément par l’utilité, et qui tient compte des faits dans le plus grand                    détail. <quote>« Tout homme qui est mal informé, remarque-t-il, ne peut                        s’empêcher de mal raisonner. »</quote> Et par une conclusion digne d’un                    moraliste, il ajoute finement : <quote>« Je crois que quiconque serait bien                        averti et bien persuadé de tout ce qui est, ne ferait jamais que ce qu’il                        doit. »</quote> Il trouve un plaisir vrai dans l’application et                    l’information même ; il jouit de débrouiller ce qui était obscur :</p><quote><p rend="indent">J’ai déjà commencé, écrit-il le soir de l’arrestation de                        Fouquet, à goûter le plaisir qu’il y a de travailler soi-même aux finances,                        ayant, dans le peu d’application que j’y ai donné cette après-dînée,                        remarqué des choses importantes dans lesquelles je ne voyais goutte ; et                        l’on ne doit pas douter que je ne continue.</p></quote><p rend="indent">Il nous fait sentir à tout moment l’espèce de charme qu’il y a dans                    l’exercice du bon sens<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Les poètes ne sont pas, en                            général, des témoins bien sûrs, mais leur suffrage ne fait ici que nous                            traduire l’opinion unanime. Ainsi La Fontaine, dans une épître à M<hi rend="sup">me</hi> de Thianges, a dit :</p><quote><l>Chacun attend                                sa gloire ainsi que sa fortune</l><l>       Du suffrage de                                Saint-Germain.</l><l>Le Maître y peut beaucoup ; il sert de règle                                aux autres.</l><l>       Comme maître premièrement,</l><l>Puis comme                                ayant un sens meilleur que tous les nôtres.</l></quote></note>. Il                    croit que le bon sens, mis à l’épreuve de la pratique et de l’expérience, est le                    meilleur conseiller et le plus sûr guide : et il est tenté quelquefois de tenir                        <pb n="323" xml:id="p323"/>pour inutiles les conseils écrits, à commencer                    par ceux qu’il donne à son fils ; mais aussitôt il se ravise, et il estime qu’il                    est profitable à tout bon esprit d’être mis en garde à l’avance et prémuni                    contre les erreurs. Regrettait d’en être venu si tard à l’étude de l’histoire,                    il considère que <quote>« la connaissance de ces grands événements que le monde                        a produits en divers siècles, étant digérée par un esprit solide et                        agissant, peut servir à fortifier la raison dans toutes les délibérations                        importantes »</quote>. Notez bien cet <hi rend="i">esprit solide et                        agissant</hi>, revêtez-le d’éclat et de majesté, voilà la meilleure                    définition qui se puisse donner de lui dans sa jeunesse. Son âme toute royale                    garde l’équilibre, même dans ses plus grands essors ; ses élévations mêmes ont                    quelque chose de modéré dans le principe. Il tend à élever le cœur de son fils,                    et non à l’enfler, dit-il : <quote>« Si je puis vous expliquer ma pensée, il me                        semble que nous devons être en même temps humbles pour nous-mêmes, et fiers                        pour la place que nous occupons. »</quote> Quelques-unes de ces pages                    premières annoncent des dispositions d’esprit plus étendues et plus variées                    qu’il n’a su les tenir<note place="bottom" resp="author">[NdA] <quote>« Il avait l’âme plus                            grande que l’esprit »</quote>, a dit Montesquieu.</note>. Il veut que                    les princes véritablement habiles sachent se transformer et se renouveler selon                    les conjonctures. Il ne suffit pas à un prince, pour être grand, de naître à                    propos : <quote>« Il y en a plusieurs dans le monde qui ont obtenu la réputation                        d’habileté, par le seul avantage qu’ils ont eu de naître en des temps où                        l’état général des affaires publiques avait une juste proportion avec leur                        humeur. »</quote> Lui, il aspire à mieux, il veut être de ceux qui suffisent                    par l’esprit à des situations diverses et même opposées. <quote>« Car enfin ce                        n’est pas une chose facile que de se transformer à toute heure en la manière                        que l’on doit »</quote>, et <quote>« la face du monde où nous <pb n="324" xml:id="p324"/>vivons est sujette à des révolutions si différentes,                        qu’il n’est pas en notre pouvoir d’y garder longtemps les mêmes                        mesures »</quote>. En lisant ce passage, il semble que Louis XIV ait                    pressenti l’écueil où son orgueil, plus tard, ira échouer. Il n’était pas de ces                    esprits qui embrassent le renouvellement des temps, et sa politique finale n’a                    été que l’exagération de sa politique première, au milieu de circonstances                    générales qui incessamment se modifiaient.</p><p>Quand on lit ces notes écrites jour par jour, ces réflexions qu’il tirait de                    chaque événement, quand on y joint la lecture des instructions diplomatiques                    qu’il adressait dans le même temps à ses ambassadeurs et agents dans les                    diverses cours, on ne peut s’empêcher d’admirer, du sein des carrousels et des                    fêtes, le caractère appliqué, solide, prudent et tenace de ce jeune ambitieux.                    Comme il n’a ni légèreté, ni entraînement ! Comme il raisonne toute chose, comme                    il dispute le terrain pied à pied, comme il discute chaque avantage pièce à                    pièce ! Comme il possède le secret, cette qualité royale nécessaire au succès                    autant qu’à la considération, et dont la seule absence rejette si loin tant                    d’hommes politiques : <quote>« car les grands parleurs, remarque-t-il, disent                        souvent de grandes badineries ! »</quote> Comme, en toute matière, il                    préfère le parti le plus lent et le plus sûr ! Mais c’est en matière de traités                    surtout qu’il ne croit pas qu’il faille se piquer de diligence :</p><quote><p rend="indent">Celui qui veut y aller trop vite, dit-il, est sujet à faire                        bien des faux pas. Il n’importe point dans quel temps, mais à quelles                        conditions une négociation se termine. Il vaut bien mieux achever plus tard                        les affaires que de les ruiner par la précipitation ; et il arrive même                        souvent que nous retardons, par notre propre impatience, ce que nous avions                        voulu trop avancer.</p></quote><p rend="indent">Ce procédé lui réussit à la paix d’Aix-la-Chapelle <pb n="325" xml:id="p325"/>(1668). Ce jeune roi a ainsi de ces préceptes d’une lenteur                    préméditée et plus sûre, qui semblent appartenir à Philippe de Commynes et qui                    sont bien de l’élève de Mazarin.</p><p>Je crois trouver un merveilleux rapport entre cette manière de voir et de faire                    de Louis XIV, et celle des hommes distingués de son temps. Boileau conseillait                    de remettre vingt fois sur le métier son ouvrage, et il apprenait à Racine à                    faire difficilement des vers faciles. Louis XIV donne en politique à son fils                    des préceptes tout pareils et analogues : il lui conseille de retourner un plan                    vingt fois dans son esprit avant de l’exécuter ; il veut lui apprendre à trouver                    avec lenteur dans chaque affaire l’expédient facile. De même, dans mainte                    réflexion morale qu’il entremêle à la politique, Louis XIV se montre un digne                    contemporain de Nicole et de Bourdaloue.</p><p>Jusque dans les affaires de guerre et dans les sièges qu’il entreprend, il se                    rend aux difficultés qu’on lui oppose, <quote>« persuadé, dit-il, que quelque                        envie qu’on ait de se signaler, le plus sûr chemin de la gloire est toujours                        celui que montre la raison »</quote>. Je ne dis pas que, dans sa conduite,                    il n’ait pas dérogé mainte fois à cette résolution première : il me suffit, pour                    le caractériser, qu’il se la soit proposée jusque dans le premier feu de son                    ambition.</p><p>Quand il se sent une passion principale et dominante, si noble qu’elle soit,                    Louis XIV cherche à ne pas écouter qu’elle seule, mais à la contrebalancer par                    d’autres qui soient également en vue de l’État : <quote>« <hi rend="i">Il faut                            de la variété dans la gloire</hi> comme partout ailleurs, et en celle                        des princes plus qu’en celle des particuliers ; car qui dit un grand roi,                        dit presque tous les talents ensemble de ses plus excellents                        sujets. »</quote> Il est des talents où il ne pense point qu’un roi doive                    trop exceller ; il lui est <pb n="326" xml:id="p326"/>bon et honorable d’y être                    surpassé par les autres ; mais il doit les apprécier dans tous. La connaissance                    des hommes, le discernement des esprits, et l’application de chacun à l’emploi                    auquel il est le plus propre et le plus utile au public, c’est là proprement le                    grand art et c’est peut-être le premier talent du souverain. Il est des princes                    qui ont raison de craindre de se laisser aborder de trop près et de se                    communiquer aux autres : il ne croit pas être de ceux-là, et, sûr qu’il est de                    lui-même, et de ne prêter jamais à aucune surprise, il gagne à cette                    communication aisée de pénétrer plus à fond ceux à qui il parle, et de connaître                    par lui-même les plus honnêtes gens de son royaume.</p><p>On a dit que Louis XIV avait rendu la monarchie despotique et asiatique : telle                    ne fut jamais sa pensée. Ayant reconnu <quote>« que cette liberté, cette                        douceur, et pour ainsi dire cette facilité de la monarchie, avait passé les                        justes bornes durant sa minorité et dans les troubles de l’État, et qu’elle                        était devenue licence, confusion, désordre »</quote>, il crut devoir                    retrancher de cet excès en s’attachant toutefois à conserver à la monarchie son                    caractère humain et affectueux, à maintenir auprès de lui les personnes de                    qualité dans une <hi rend="i">familiarité honnête</hi>, et à rester en                    communication avec les peuples par des plaisirs et des spectacles conformes à                    leur génie. En cela Louis XIV ne sut réussir qu’à demi ; il força évidemment                    dans ses pompes le caractère de la monarchie française, et, en vieillissant, il                    en vint à n’être plus en accord avec l’esprit public de la nation. Pourtant il                    ne l’entendait pas ainsi dans sa jeunesse.</p><p>Il pensait, et il le dit expressément à son fils, que <quote>« les empires ne se                        conservent que comme ils s’acquièrent, c’est-à-dire par la vigueur, par la                        vigilance et par le travail »</quote>. Quand quelque blessure est faite au                    corps de l’État, <quote>« ce n’est point assez de réparer le mal si l’on <pb n="327" xml:id="p327"/>n’ajoute quelque bien qu’on n’avait pas                        auparavant »</quote>. Il voudrait que son fils, au lieu de s’arrêter en                    chemin, et de regarder autour de lui et au-dessous de lui, ceux qui valent                    moins, reportât ses regards plus haut :</p><quote><p rend="indent">Pensez plutôt à ceux qu’on a le plus sujet d’estimer et                        d’admirer dans les siècles passés, qui d’une fortune particulière ou d’une                        puissance très médiocre, par la seule force de leur mérite, sont venus à                        fonder de grands empires, ont passé comme des éclairs d’une partie du monde                        à l’autre, charmé toute la terre par leurs grandes qualités, et laissé                        depuis tant de siècles une longue et éternelle mémoire d’eux-mêmes, qui                        semble, au lieu de se détruire, s’augmenter et se fortifier tous les jours                        par le temps.</p></quote><p rend="indent">Le malheur des descendants de Louis XIV est de n’avoir pas assez                    médité cette pensée. La condition des rois héréditaires allait devenir de plus                    en plus pareille à celle des fondateurs d’empires : il fallait presque, pour                    conserver désormais, le même génie et le même courage que pour créer et pour                    acquérir. Je laisse de côté Louis XV et les lâches indignités de son règne :                    mais on peut dire que le caractère bon, honnête, modéré, des respectables                    Bourbons qui ont succédé, n’était plus à la hauteur des circonstances ; ils                    n’ont pas su remplir le vœu et le conseil de leur grand aïeul. Aussi l’empire                    est-il allé à <quote><hi rend="i">ceux qui ont passé comme des éclairs d’une                            partie du monde à l’autre</hi></quote>.</p><p>Si judicieux et sensé que fût en général Louis XIV, si disposé qu’il se montrât à                    tout prévoir et à tout raisonner, il sentait qu’il y a des moments où, comme                    roi, il faut absolument risquer et inventer un peu à l’aventure, sous peine de                    manquer à la sagesse même. La pensée religieuse qui s’y joint dans son esprit                    ajoute plutôt qu’elle n’ôte à ce que cette maxime royale a de politiquement                    remarquable ; et c’est en ces parties qu’on reconnaît chez lui le véritable                    homme de talent dans cet art difficile de régner :</p><quote><p rend="indent"><pb n="328" xml:id="p328"/>La sagesse, dit-il, veut qu’en                        certaines rencontres on donne beaucoup au hasard ; la raison elle-même                        conseille alors de suivre je ne sais quels mouvements ou instincts aveugles,                        au-dessus de la raison, et qui semblent venir du ciel, connus à tous les                        hommes, et plus dignes de considération en ceux qu’il a lui-même placés aux                        premiers rangs. De dire quand il faut s’en défier ou s’y abandonner,                        personne ne le peut ; ni livres, ni règles, ni expérience ne l’enseignent ;                        une certaine justesse et une certaine hardiesse d’esprit les font toujours                        trouver, sans comparaison plus libres en celui qui ne doit de compte de ses                        actions à personne.</p></quote><p rend="indent"><hi rend="i">Une certaine justesse et une certaine hardiesse                        d’esprit</hi> : n’admirez-vous pas le choix excellent et la rencontre                    heureuse de ces paroles, et quelle grande et noble manière il porte                    naturellement dans ces choses simples ?</p><p>Je sais qu’on peut dire que ce texte des <hi rend="i">Mémoires</hi> a été rédigé                    finalement par un secrétaire, et seulement sur des notes du roi ; mais, quel                    qu’ait pu être ce secrétaire, Pellisson ou tout autre<note place="bottom" resp="author">[NdA]                        Depuis que ceci est écrit, un professeur d’histoire de l’Université,                        M. Charles Dreyss, a publié les <hi rend="i">Mémoires de Louis XIV</hi>                        (2 volumes, 1860), avec une étude critique fort détaillée. Il a, je crois,                        démontré qu’avant Pellisson, M. de Périgny, précepteur du Dauphin, servit à                        Louis XIV de secrétaire pour cette rédaction. C’est le résultat le plus net                        de son étude. Le travail de M. Dreyss fort exact, fort rapproché des                        manuscrits originaux dont il ne laisse passer ni une phrase inachevée ni une                        faute d’orthographe sans la reproduire, fort prisé et fort loué, je le sais,                        de plusieurs personnes compétentes, m’a paru, je l’avoue, à moi qui suis                        apparemment plus frivole, et au point de vue du goût, susceptible de                        beaucoup d’objections, dont la plus grave est qu’à force de faire subir au                        lecteur toutes les fatigues et les peines qu’il s’était données dans son                        examen et qu’il est venu étaler trop complaisamment, l’éditeur a rendu la                        lecture de ces <hi rend="i">Mémoires</hi>, d’agréable qu’elle était dans                        l’ancienne et la <hi rend="i">mauvaise</hi> édition, très difficile et très                        pénible, — j’allais dire impossible —, dans la sienne qui va passer                        désormais pour la seule authentique et la seule bonne. Ah ! messieurs les                        éditeurs, vous abusez bien de notre culte pour les papiers brouillons !                        — Corrigez, réparez les textes, nous vous en saurons gré ; mais faut-il donc                        pour cela que vous nous fassiez repasser avec vous par toutes les                        ratures ?</note>, je ne trouve rien dans ces pages qui ne sente d’un bout à                    l’autre la présence et <pb n="329" xml:id="p329"/>la dictée du maître. Tout y                    est simple et digne de celui qui a dit :</p><quote><p rend="indent">On remarque presque toujours quelque différence entre les                        lettres que nous nous donnons la peine d’écrire nous-mêmes et celles que nos                        secrétaires les plus habiles écrivent pour nous, découvrant en ces dernières                            <hi rend="i">je ne sais quoi de moins naturel, et l’inquiétude d’une                            plume qui craint éternellement d’en faire trop ou trop peu</hi>.</p></quote><p rend="indent">Je ne découvre rien de cette inquiétude, rien de cette rhétorique                    ou de cette simplicité affectée dans les pages qui composent les <hi rend="i">Mémoires</hi> historiques de Louis XIV. Tout s’y déroule avec calme et                    suite dans une netteté parfaite, et qui répond tout à fait à ce que les                    contemporains (M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, Saint-Simon) nous ont dit de cette propriété unique et                    de cette noblesse aisée des paroles du roi : <quote>« ses discours les plus                        communs n’étaient jamais dépourvus d’<hi rend="i">une naturelle et sensible                            majesté</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Un jour, dans la jeunesse de                            Louis XIV, la Cour étant à Lyon, Brienne lisait à la reine mère dans sa                            chambre, à sa toilette, un projet de lettres patentes pour la                            translation des reliques de sainte Madeleine. Il avait fait dresser ces                            lettres patentes par M. d’Andilly, à la prière de Du Fresne, son premier                            commis, qui était fort de la connaissance du pieux écrivain. Le roi                            entra sur ces entrefaites, fit recommencer la lecture et interrompit :                                <quote>« Vous me faites parler comme un saint, et je ne le suis                                pas. »</quote> Brienne lui dit que son premier commis avait fait                            revoir les lettres par un des plus habiles hommes de France en fait de                            style et d’éloquence. <quote>« Quel est cet habile sot ? »</quote> dit                            le roi. Et quand on lui eut nommé M. d’Andilly : <quote>« J’en suis bien                                aise, répliqua-t-il, mais cela ne me convient nullement. »</quote>                            Il prit les lettres, les déchira, et les jetant à Brienne :                                <quote>« Refaites-en d’autres où je parle en roi et non pas en                                janséniste. »</quote> — C’est cette <hi rend="i">note royale</hi>                            que Louis XIV donna ensuite aux Périgny et aux Pellisson, et qu’ils                            s’appliquèrent à observer dans les rédactions qu’il leur confia ; c’est                            cette marque qu’il importe aujourd’hui de retrouver avant tout et de                            reconnaître, sans se mettre à exalter plus que de raison tel ou tel                            secrétaire.</note> »</quote>. Le style de Louis XIV n’a pas cette                    brièveté vive et brusque qui caractérise les pages originales de Napoléon, ce                    que <pb n="330" xml:id="p330"/>Tacite appelle <quote>« <hi rend="i">imperatoria                            brevitas</hi> »</quote> : ce caractère incisif du conquérant et du                    despote, ce rythme court, pressé, saccadé, sous lequel on sent palpiter le génie                    de l’action et le démon des batailles, diffère complètement du style plus                    tranquille, plus plein et, en quelque sorte, héréditaire de Louis XIV<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] ce caractère incisif du                        conquérant, ce rythme court et pressé sous lequel on sent palpiter le génie                        de l’action, diffère complètement du style plus tranquille, plus plein et,                        en quelque sorte, héréditaire de Louis XIV.</note>. Quand ce monarque                    s’oublie et se néglige, il a la phrase longue, de ces phrases qui ont été                    depuis, l’apanage de la branche cadette et dont on ne voit pas la fin : c’est là                    où Louis XIV en vient quand il sommeille. Mais d’ordinaire, et dans le courant                    habituel, il est dans la bonne mesure, dans les conditions de l’exacte et juste                    milieu de la plus saine des langues. Henri IV, ce premier roi Bourbon, a gardé                    dans son style vif quelque chose de guerroyant et de gascon que Louis XIV n’a                    plus. Le pitoyable Louis XV, qui ne manquait pas d’esprit et dont on cite                    quelques mots piquants, avait dans l’habitude de la conversation des longueurs                    sans fin et du rabâchage ; c’était le style bourbonien dans ce qui était déjà                    son affaiblissement et son ramollissement. Le seul Louis XIV nous offre ce style                    dans toute sa vraie plénitude et sa perfection, et comme dans sa juste et royale                    stature.</p><p>On a dit de Louis XIV que personne ne contait mieux que lui : <quote>« il faisait                        un conte mieux qu’homme du monde, et aussi bien un récit »</quote>. Il y                    portait <quote>« des grâces infinies, un tour noble et fin qu’on n’a vu qu’à                        lui »</quote>. On a un échantillon de sa manière de décrire et de peindre,                    dans sa lettre écrite de Montargis à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon sur                    l’arrivée en France de la duchesse de Bourgogne ; mais de récit proprement dit                    ou de conte, nous n’en avons pas.</p><p>Pellisson, qui fut un peu le Fontanes de ce temps-là, et que Louis XIV tira de la                    Bastille pour se l’attacher et pour en faire son rhéteur ordinaire, nous a                    transmis une <hi rend="i">Conversation</hi>, ou plutôt un discours qu’on                    recueillit au <pb n="331" xml:id="p331"/>siège devant Lille<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] ou plutôt un discours qu’il recueillit au                        siège devant Lille</note>, le 23 août 1667, de la bouche même du roi. C’est                    un discours sur la gloire et sur les mobiles qui remplissaient l’âme de ce                    prince à ce moment. Il s’était exposé à une affaire deux jours auparavant, et,                    comme on le lui reprochait, il en donne les raisons avec une solennité naïve. Ce                    discours nous livre à nu Louis XIV jeune, dans son premier appareil d’ambition :                        <quote>« Il me semble, dit-il, qu’on m’ôte de ma gloire quand on en peut                        avoir sans moi. »</quote> Ce mot de <hi rend="i">gloire</hi> revient à                    chaque instant dans sa bouche, et il finit lui-même par s’en apercevoir :                        <quote>« Mais il me siérait mal de parler plus longtemps de ma gloire devant                        ceux qui en sont témoins. »</quote> Dans cette exaltation et ce commencement                    d’apothéose où on le surprend, on le trouve pourtant meilleur et valant mieux                    que plus tard : il a quelques mots de sympathie pour les amis, pour les                    serviteurs qui s’exposent et se dévouent sous ses yeux : <quote>« Il n’y a point                        de roi, dit-il, pour peu qu’il ait le cœur bien fait, qui voie tant de                        braves gens faire litière de leur vie pour son service, et qui puisse                        demeurer les bras croisés. »</quote> C’est pourquoi il s’est décidé à sortir                    de la tranchée et à rester exposé au feu à découvert : dans une occasion                    surtout, dit-il, <quote>« où toutes les apparences sont que l’on verra quelque                        belle action, et où ma présence fait tout, j’ai cru que je devais faire voir                        en plein jour quelque chose de plus qu’une vaillance enterrée »</quote>.</p><p>Louis XIV était peu militaire, et il avait la prétention de l’être ; rien au                    besoin ne prouverait mieux son faible que cette discussion, cette apologie                    extraordinaire à laquelle il croit devoir se livrer parce qu’il est allé une                    fois à la tranchée, et une autre fois un peu plus avant.</p><p>Si nous le poussions par ces côtés de gloire vaine, il nous serait trop aisé                    aujourd’hui d’être léger et irrévérent à son égard. De temps en temps, dans ses                    propres discours, on le voit qui s’arrête et se retourne vers lui-même <pb n="332" xml:id="p332"/>pour se congratuler avec raisonnement et réflexion ;                    il se prend naturellement comme type et figure du prince accompli ; il se voit                    en pied déjà et en attitude devant la postérité. Mais il est plus utile                    d’insister sur les ressorts élevés qu’il trouvait dans cette foi et dans cette                    conscience royale, ce qui lui faisait dire au milieu des hasards de la                    politique : <quote>« Mais au moins, quel qu’en soit l’événement, j’aurai                        toujours en moi toute la satisfaction que doit avoir une âme généreuse <hi rend="i">quand elle a contenté sa propre vertu</hi>. »</quote></p><p>Parlant de ces six volumes de <hi rend="i">Mémoires</hi> au moment où ils                    parurent, M. de Chateaubriand les a très bien jugés en disant :</p><quote><p rend="indent">Les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Louis XIV augmenteront sa                        renommée : ils ne dévoilent aucune bassesse, ils ne révèlent aucun de ces                        honteux secrets que le cœur humain cache trop souvent dans ses abîmes. Vu de                        plus près et dans l’intimité de la vie, Louis XIV ne cesse point d’être                        Louis le Grand ; on est charmé qu’un si <hi rend="i">beau buste</hi> n’ait                        point une <hi rend="i">tête vide</hi>, et que l’âme réponde à la noblesse                        des dehors.</p></quote><p rend="indent">Ce sentiment est celui qui domine à la lecture, et qui triomphe de                    toutes les critiques et de toutes les restrictions qu’un esprit juste est en                    droit d’y apporter.</p><p>Et, puisqu’il est question cette fois de Louis XIV écrivain et l’un des modèles                    de la parole, je signalerai de lui en finissant un bienfait direct et qui                    embrasse tout l’ordre littéraire. Je montrais l’autre jour, j’énumérais les gens                    de lettres qui se groupaient autour du surintendant Fouquet, et qui florissaient                    à l’envi sous ses auspices. Si l’on suppose un instant Fouquet restant au                    pouvoir et s’y établissant, et Louis XIV le laissant faire, on peut très bien                    distinguer les éléments et l’esprit de la littérature qui aurait prévalu :                    ç’aurait été une littérature plus libre en tous sens que sous Louis XIV, et le                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle eût été en partie devancé.                    On <pb n="333" xml:id="p333"/>aurait eu La Fontaine sans aucune contrainte,                    Saint-Évremond, Bussy, les Scarron, les Bachaumont, les Hesnault ; bien des                    épicuriens et des libertins se seraient glissés sur le premier plan. Cette                    première littérature du lendemain de la Fronde, et antérieure à Boileau et à                    Racine, n’étant pas contenue par le regard du maître, se serait développée et de                    plus en plus émancipée sous un Mécène peu sévère. Elle était toute prête, on la                    voit déjà ; le libertinage et le bel esprit en auraient été le double écueil ;                    un fonds de corruption s’y décelait. Le jeune roi vint, et il amena, il suscita                    avec lui sa jeune littérature ; il mit le correctif à l’ancienne, et, sauf des                    infractions brillantes, il imprima à l’ensemble des productions de son temps un                    caractère de solidité, et finalement de moralité, qui est aussi celui qui règne                    dans ses propres écrits et dans l’habitude de sa pensée<note place="bottom">[NdA] En réimprimant cette étude, le mot de La Bruyère m’est souvent revenu                        à la mémoire : <quote>« Le caractère des Français demande du sérieux dans le                            souverain. »</quote></note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

