<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La princesse des Ursins.  Lettres de Mme de Maintenon et de la princesse des Ursins II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-02-23"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-02-23"><head>II. (<hi rend="i">Suite et fin.</hi>)</head><dateline>Lundi 23 février 1852.</dateline><p><pb n="421" xml:id="p421"/>Lorsqu’on lit les lettres de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, en les entremêlant de celles de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon qui y correspondent, le caractère de ces deux                        femmes s’y dessine avec un contraste qu’elles sont elles-mêmes les premières                        à sentir et à nous indiquer. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon affecte de                        paraître moins qu’elle n’est, et aime à laisser deviner plus qu’elle ne                        montre ; elle s’esquive, se dérobe en partie, se fait petite et modeste,                        allant jusqu’à dire qu’elle ignore comment il faut traiter avec les grands.                            M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins se met en avant volontiers et                        s’engage de toute sa personne. On sent à tout moment qu’elle excède son                        cadre de surintendante de l’intérieur royal, et elle ne craint pas de                        paraître en sortir, de laisser voir quelque chose de l’autorité politique                        dont elle tient les ressorts. Elle veut être et paraître à la fois. Leur                        idéal d’avenir à toutes deux est différent et marque bien leur opposition de                        nature, <pb n="422" xml:id="p422"/>bien que l’ambition peut-être ne soit pas                        moindre chez l’une que chez l’autre :</p><quote><l>La plus <hi rend="i">humble</hi> des deux n’est pas celle qu’on                            pense.</l></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, rassasiée et fatiguée,                        n’aspire qu’à s’aller enfermer à Saint-Cyr, comme dans un asile                        impénétrable, ne se communiquant plus qu’à de jeunes filles timides et                        soumises ; restant une grande partie du jour enveloppée de voiles et                        ensevelie sous ses rideaux. Le plus grand acte de reine qu’elle tient à                        faire, c’est de paraître avoir abdiqué. M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins,                        toujours en train et en goût de représentation actuelle et de puissance,                        rêvera, pour sa retraite dernière, une position de souveraine dans un petit                        État indépendant où elle puisse, à ses heures de loisir, gouverner une bonne                        fois en son propre nom et se déployer en plein soleil : car ce fut là son                            <hi rend="i">pot-au-lait</hi> final et son vrai <hi rend="i">château en                            Espagne</hi>. De ces deux ambitions, l’une fait la modeste et est en                        réalité plus sage ; l’autre paraît plus sincère : après tout, ce ne sont que                        deux manières différentes de jouer à la reine quand on ne l’est pas.</p><p>Le caractère et la vocation politique de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins                        se montre bien en ce qu’elle est curieuse et avide de connaître les                        personnages distingués du monde, les gens capables, et de les apprécier en                        eux-mêmes pour en tirer ensuite quelque usage par rapport aux, choses de                        l’État. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon au contraire, une fois son                        cercle fait, n’en sort pas ; elle s’y enferme et s’y resserre le plus                        qu’elle peut, et ne craint rien tant que de faire de nouvelles                        connaissances : chez elle, c’est à la fois tactique, méthode industrieuse                        pour échapper aux ennuyeux, aux importuns, et pour ne voir que ceux qu’elle                        préfère ; et c’est preuve aussi d’une nature exclusive, qui ne prend plus                        aux choses et qui a sa fatigue <pb n="423" xml:id="p423"/>intérieure. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, dans sa manière de vivre, pratique dès                        ici-bas le dogme du petit nombre des élus. M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins le lui reproche ; elle a des peines infinies à obtenir                        d’elle de donner accès une fois ou deux aux personnages éminents qui passent                        à la cour de France et qu’elle lui recommande. Le duc et la duchesse d’Albe,                        l’électeur de Bavière, le prince de Vaudémont, il faut pour que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon consente à les voir, à les recevoir (et                        encore elle n’y consent pas toujours), il faut des efforts, des prières,                        presque des menaces de la part de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins. Ainsi,                        à propos du prince de Vaudémont, ancien gouverneur de Milan et homme de                        mérite, qui a fort réussi à Versailles :</p><quote><p rend="indent">Serait-ce un grand malheur, écrit M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, quand vous voudriez par vous-même le connaître à                            fond, en l’entretenant sur toutes sortes de matières différentes, et lui                            demandant comment il pense sur les sujets ? <hi rend="i">Il n’y a rien                                que j’aime tant que de faire raisonner les personnes qui font une                                figure distinguée dans le monde, et qui ont eu occasion, par de                                longues expériences, de remarquer les fautes de la plupart des                                hommes, aussi bien que leurs bonnes qualités ; on peut tirer une                                grande utilité de ces connaissances.</hi> Je ne sais que trop votre                            inclination à la retraite, et plût à Dieu que vous voulussiez vous                            séquestrer un peu moins du commerce des hommes !</p></quote><p rend="indent">Puis, quand M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon écrit qu’elle                        n’a vu le prince de Vaudémont qu’une fois et qu’elle en a été charmée comme                        les autres, M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins réplique en insistant :</p><quote><p rend="indent">Pourquoi ne le voyez-vous pas souvent ? Est-ce que vous                            voulez vous priver d’avoir commerce avec une personne d’esprit et de                            mérite, et qui peut vous entretenir sur toutes sortes de matières ?                            C’est pousser le scrupule ou l’indifférence des choses de la terre un                            peu trop loin.</p></quote><p rend="indent">Ce qui arrive là au sujet du prince de Vaudémont se renouvelle                        sans cesse. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon est inaccessible ; <pb n="424" xml:id="p424"/>elle garde dans sa grandeur des habitudes de vie                        étroite et particulière : c’est comme un reste de prude dans une personne de                        si parfait agrément. M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, entière et franche                        dans son rôle, accueille tout ce qui se présente sur ce théâtre du grand                        monde et de la Cour, et y fait son discernement : pour pénétrer jusqu’à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, il faut être déjà du sanctuaire.</p><p>Rien dans M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins ne sent la coterie ni la secte,                        ce qui ne veut pas dire qu’elle n’ait pas ses préventions et ses inimitiés ;                        mais, en général, elle se détermine comme les politiques par des raisons                        d’utilité et en vue des affaires. Sur ce que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon lui avait mandé que les Jésuites et les jansénistes                        s’étaient tour à tour entremis pour contrarier le choix qu’on voulait faire                        de deux ambassadeurs à Rome :</p><quote><p rend="indent">De quoi se mêlent, s’écrie-t-elle, ceux qu’on appelle                            jansénistes, et le parti contraire, d’empêcher qu’on envoie à Rome des                            personnes qui soient ou ne soient pas dans leurs opinions ? <hi rend="i">Parle-t-on encore de tout cela où vous êtes, madame</hi> ? Ils                            devraient, ce me semble, laisser leurs disputes jusqu’à ce que la paix                            générale fût faite, et ensuite recommencer leurs guerres civiles,                            s’arracher leurs bonnets de la tête, s’ils en avaient envie ; mais                            présentement nous avons des choses plus sérieuses ; et, pour moi, j’ai                            si fort regardé ces deux partis avec indifférence, que je n’ai pas voulu                            presque en entendre parler, et je cherche toujours mes confesseurs                            exempts de haine ou d’amitié pour eux. J’en ai trouvé un ici qui est un                            saint religieux…</p></quote><p rend="indent">Je crois que M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins s’inquiétait un                        peu moins de ses confesseurs que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon ne                        faisait des siens. Mais, dans ces querelles où celle-ci était si attentive                        et si initiée, comme on sent chez l’autre une personne qui prend                        naturellement le dessus, et qui mène le tout, haut la main ! C’est ainsi                        encore qu’elle dira, à propos des cabales de cour et de direction de                        conscience qui trouvaient moyen de s’immiscer <pb n="425" xml:id="p425"/>autour du duc de Bourgogne jusque dans les camps et au milieu des plus                        grands périls :</p><quote><p rend="indent">Qu’est-il question, madame, quand il s’agit d’un roi qu’on                            veut détrôner, d’un autre dont on veut abattre la puissance, enfin des                            plus grandes choses du monde, d’y mêler M. de Cambrai, les Jésuites, les                            libertins et les jansénistes ? Il vaudrait mieux ne songer qu’à la                            guerre, à vaincre les ennemis, et penser qu’en le faisant, on suit la                            volonté de Dieu.</p></quote><p rend="indent">En tout, l’esprit de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins est un                        esprit naturellement élevé au-dessus des petites choses, et qui ne prend                        jamais les affaires par leurs petits côtés ni par les minuties.</p><p>La portion la plus agréable de cette correspondance est celle qui précède et                        qui suit la victoire d’Almanza. Cette victoire, gagnée presque malgré lui                        par le maréchal de Berwick le 25 avril 1707, restaura pour longtemps les                        affaires de Philippe V, qui reconquit sa capitale et une bonne partie de son                            royaume<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je ne voudrais pourtant point paraître                            rien dire qui infirmât le mérite du maréchal de Berwick ; il avait son                            flegme si opposé à l’impatience de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins,                            mais qui, joint à ses autres qualités, opéra le salut de la monarchie                            espagnole. Il faut lire dans le bel <hi rend="i">Éloge</hi> que                            Montesquieu a esquissé du maréchal, l’aperçu de cette campagne et de la                            précédente : <quote>« Les Portugais vont à Madrid, et le maréchal, par                                sa sagesse, sans livrer une seule bataille, fit vider la Castille                                aux ennemis, et <hi rend="i">rencoigna</hi> leur armée dans le                                royaume de Valence et l’Aragon. Il les y conduisit marche par                                marche, comme un pasteur conduit des troupeaux…, etc. »</quote> Il                            s’agit de la campagne qui précéda celle de la victoire                        d’Almanza.</note>. Les lettres de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, même                        dans la fuite et les disgrâces, ne respiraient que courage et espérance ;                        mais, à partir de ce moment, elles prennent une teinte marquée d’enjouement                        et de raillerie brillante, qui nous la montre dans tout son beau.</p><p>Le récit de la joie causée à Marly par la nouvelle de la victoire d’Almanza                        est à lui seul un vivant tableau. <pb n="426" xml:id="p426"/>On commençait                        en France à être trop désaccoutumé des victoires. On avait eu l’année                        précédente, en Flandre, la déplorable et désastreuse journée de Ramillies ;                        on semblait ne plus compter que sur des revers. Tout à coup, du côté où l’on                        s’y attendait le moins, la nouvelle d’une victoire arrive. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon raconte à M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins le                        premier effet qu’elle produit (8 mai 1707) :</p><quote><p rend="indent">Vous connaissez Marly et mon logement ; le roi était seul                            dans ma petite chambre, et je me mettais à table dans mon cabinet par                            lequel on passe ; un officier des gardes cria à la porte où était le                            roi : « Voilà M. de Chamillart ! » Le roi répondit : « Quoi !                            lui-même ! » parce que naturellement il ne devait pas venir. Je jetai ma                            serviette, tout émue, et M. de Chamillart me dit : « Cela est bon ! » et                            entra de suite, suivi de M. de Silly, que je ne connaissais point ; et                            vous croyez bien, madame, que j’entrai aussi. J’entendis donc la défaite                            de l’armée ennemie, et retournai souper de fort bonne humeur.</p></quote><p rend="indent">M. de Silly, dont il est ici question, était l’officier envoyé                        par le maréchal de Berwick pour annoncer la victoire ; c’est le même (pour                        le dire en passant) que M<hi rend="sup">lle</hi> de Launay, l’auteur des                        agréables <hi rend="i">Mémoires</hi>, a tant aimé.</p><p>Cette petite scène, fort bien racontée par M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, et que j’abrège un peu, va frapper à son tour                        l’imagination émue de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins et s’y réfléchir                        avec une réverbération qui la rendra plus vive : vu dans ce miroir, l’objet                        prendra plus de mouvement et de relief que dans la réalité même. Il est                        curieux de comparer cette différence qui tient à celle des humeurs et comme                        au tempérament des deux esprits :</p><quote><p rend="indent">Tout ce que vous me représentez, madame (écrit la princesse                            des Ursins), depuis que l’officier des gardes vint annoncer la venue de                            M. de Chamillart qui conduisait M. de Silly dans votre petite chambre de                            Marly, pendant que vous soupiez dans votre cabinet, jusqu’à ce <pb n="427" xml:id="p427"/>que Sa Majesté vînt dire elle-même à la porte                            cette grande nouvelle, me paraît si naturel, que je crois vous avoir vue                            jeter votre serviette par terre, courant pour entendre ce que l’on                            disait ; M<hi rend="sup">me</hi> de Dangeau voler pour aller écrire à                            monsieur son mari ; M<hi rend="sup">me</hi> d’Heudicourt marcher comme                            si elle avait eu de bonnes jambes, sans savoir presque ce qu’elle                            faisait ; M. de Marsan sauter sur un siège pour se faire voir, malgré sa                            goutte, avec la même facilité que l’eût pu faire un danseur de corde.                            Pour Monseigneur le duc de Bourgogne, qui est, je crois, un peu sujet                            aux distractions, je m’étonne que, dans les premiers moments de sa joie,                            il ne prît pas quelque dame pour une bille, et qu’il ne lui donnât pas                            un coup du billard qu’il avait à la main.</p></quote><p rend="indent">On sent la différence de mouvement et d’animation ; M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, si elle était là, conterait encore la                        même chose d’une troisième manière, qui pourrait bien faire pâlir les deux                        autres. Pourtant, tenons-nous ici à ce que nous avons de spirituel et de                        rare. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, en lisant cette version de son                        propre récit, avait raison de dire à M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins :</p><quote><p rend="indent">Je voudrais que la relation que je vous ai faite de notre                            joie sur la bataille d’Almanza fût aussi vive que l’idée que vous vous                            êtes faites de ce qui se passa dans mon cabinet ; <hi rend="i">vous                                l’avez mieux compris de Madrid que je ne l’ai vu</hi>, et vous en                            faites une peinture que je ne pourrai m’empêcher de lire aux personnes                            qui y ont pris part.</p></quote><p rend="indent">Dans toutes ses lettres de ce temps-là, M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins s’égaye et plaisante sur mille objets. La reine                        d’Espagne est enceinte : il faut faire venir une layette de Paris, il faut                        faire venir des nourrices de Biscaye. La layette et le lit du futur prince                        des Asturies avaient été recommandés d’abord à un habile homme de la Cour,                        Langlée, l’arbitre des modes ; mais l’économie oblige de rabattre des                        premières commandes. M. de Langlée en souffre et s’en trouve presque humilié                        quand on le consulte : <quote>« Je ne veux pas sacrifier, dit-il, ma                            réputation en Espagne. »</quote> Ce sont là des textes à plaisanterie                        entre les deux correspondantes. Les nourrices en sont <pb n="428" xml:id="p428"/>un autre : leur arrivée au <hi rend="i">Retiro</hi> au                        nombre de onze, dont sept déjà accouchées et avec leurs nourrissons qui font                        une musique merveilleuse, les honneurs qu’on leur rend, les embrassades dont                            M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins fait les frais, tout cela est très                        gai, et M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon elle-même s’y déride tout à                        fait. Elle conseille à M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins de se former pour                            <hi rend="i">remuer</hi> les enfants à l’avenir, d’apprendre de                        l’accoucheur, qu’on envoie de Paris, à connaître la <quote><hi rend="i">consistance du lait</hi></quote>, et de devenir matrone experte en                        ce genre. On peut juger si celle-ci entre dans le badinage : <quote>« La                            posture où il faudrait me mettre pour <hi rend="i">remuer</hi>                            conviendrait peut-être mieux à ma figure qu’à mon rhumatisme. »</quote>                        Toute cette partie de la correspondance nous montre les deux femmes célèbres                        à leur avantage, dans toute la vivacité de leur goût mutuel, en veine                        heureuse et en plein accord ; et M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, avec                        son habituelle justesse, résume cette impression quand elle dit                        (29 mai 1707) :</p><quote><p rend="indent">Je viens de relire encore vos lettres pour voir si j’ai                            répondu à tout : <hi rend="i">Mon Dieu ! madame, que vous êtes contente,                                et que vous raillez agréablement !</hi> Il n’y a jamais de noirceurs                            dans tout ce que vous dites, mais il y a présentement une joie qui me                            donne toute celle dont je suis capable ; il faut, pour la rendre                            complète, que nous ayons la paix, et à des conditions dont je sois                            contente ; vous verrez, après cela, madame, de quelle humeur je                            serai.</p></quote><p rend="indent">On aura remarqué, en passant, ce joli mot : <hi rend="i">Il n’y                            a jamais de noirceurs dans tout ce que vous dites</hi> ; —<hi rend="i"> noirceurs</hi> pour <hi rend="i">tristesses</hi>. Ce sont de ces mots                        qui peignent, qui sont pris à la source même, et qui sont agréables par un                        certain faux air de double sens, mais qui ne nuit pas à la clarté.</p><p>Cette paix, dont la timide et raisonnable M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon parle sans cesse, va devenir dans les années suivantes                        la pierre d’achoppement avec M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, <pb n="429" xml:id="p429"/>qui en est beaucoup moins pressée, et qui ne la veut qu’à                        des conditions plus hautes. C’est ici encore que les différences de nature                        entre elles se dessinent nettement. M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins                        espère, même à toute extrémité ; elle n’est pas de celles qui abdiquent                        aisément. Le roi et la reine d’Espagne, auxquels elle s’est donnée, ont des                        sentiments élevés, <quote>« aussi élevés que le rang où Dieu les a mis ; ils                            sont incapables de faire des bassesses. Ils sont résolus de perdre                            plutôt la vie que de rien faire d’indigne de ce qu’ils sont »</quote>,                        c’est-à-dire qu’ils sont résolus à défendre leur couronne les armes à la                        main jusqu’à la mort, et elle est incapable de leur donner un autre conseil.                        Or, un moment vient où la France désespère, où le ministère surtout incline                        pour une paix à tout prix, et où M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon                        accablée la prêche ou l’insinue. La conséquence de ce découragement est                        l’abandon de la couronne d’Espagne et presque le détrônement de Philippe V                        par son grand-père, ou moyennant, du moins, que Louis XIV y consente. À                        cette seule idée, M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins se révolte ; son                        courage se soulève, tout son sang bouillonne. La correspondance avec M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon se rembrunit à partir de là, et laisse                        jour à des ironies assez amères et à de sensibles aigreurs.</p><p>Les grandes guerres et les événements inouïs qui ont rempli la fin du dernier                        siècle et les quinze premières années du nôtre, nous ont trop fait oublier                        ce qu’avaient de terrible et d’inouï aussi à leur moment les douze premières                        années du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. La guerre de la                        Succession d’Espagne, que commença l’ambition du côté de la France et que                        l’ambition continua du côté opposé, était ce qui avait paru jusqu’alors, et                        depuis bien des siècles, de plus extraordinaire et de plus vaste au point de                        vue soit militaire, soit historique. Un grand esprit contemporain et acteur                        dans ces scènes mémorables, <pb n="430" xml:id="p430"/>Bolingbroke, l’a                        dit : <quote>« Les batailles, les sièges, les révolutions surprenantes qui                            arrivèrent dans le cours de cette guerre sont d’un genre à ne point                            trouver leurs semblables dans aucune période de la même                            étendue. »</quote> C’est ainsi que les générations se croient                        privilégiées par la grandeur des événements et des catastrophes dont elles                        sont témoins et victimes, jusqu’à ce que d’autres générations surviennent                        qui leur ravissent l’orgueil de cette illusion. Quoi qu’il en soit, il était                        bien permis, en ces temps de malheur, d’être d’avis différent sur le remède                        et sur les moyens de sortir des maux accablants. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon aspirait à en sortir comme une femme et comme beaucoup                        trop d’hommes alors, comme une femme de sens qui voit de près le mal, qui en                        souffre en elle et pour ceux auxquels elle est attachée, qui n’a rien d’une                        héroïne, qui est toute résignée et chrétienne, qui voit la main de Dieu non                        seulement dans les revers redoublés et les défaites, mais encore plus                        directement dans les fléaux naturels, dans les hivers tels que celui de 1709                        (dont on n’avait point eu d’exemples depuis plus d’un siècle), et dans la                        famine qui s’ensuivit. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, à la vue de                        tant de maux, s’incline, s’agenouille, et, pourvu qu’il y ait repos et                        relâche après cet excès de souffrances, elle ne recule devant aucune                        extrémité :</p><quote><p rend="indent">Nous ne pouvons faire la guerre, dit-elle (24 juin 1709) :                            il faut bien baisser la tête sous la main de Dieu, quand elle veut                            renverser les rois et les royaumes ; voilà, madame, ce que j’ai toujours                            craint… Nous avons éprouvé une suite de malheurs dont la France ne peut                            se relever que par une longue paix ; et la famine, qui est le dernier et                            le plus grand de tous, nous met aux abois. J’avoue que toutes mes                            craintes n’avaient pas été jusqu’à prévoir que nous serions réduits à                            désirer de voir le roi et la reine d’Espagne détrônés : il n’y a point                            de paroles, madame, qui puissent exprimer une telle douleur ; le roi en                            est pénétré.</p></quote><p rend="indent">Le mot de détrônement est lâché ; elle aura beau le <pb n="431" xml:id="p431"/>vouloir rétracter ensuite, M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins le lui rappellera sans cesse, et ne le lui pardonnera                        jamais.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, qui est d’une tout autre race, nourrit et                        exprime des sentiments tout opposés. Elle a toujours cru que les ressources                        étaient plus grandes qu’on ne disait, si les hommes ne se décourageaient                        pas ; elle ne conçoit rien à ces généraux (comme Tessé) qui se méfient                        d’eux-mêmes et qui ont toujours l’air de compter d’avance sur une défaite.                        Elle est d’avis <quote>« qu’on ne fait rien si on n’entreprend                            rien »</quote>. Elle s’attache de bonne heure à Villars et semble                        deviner que ce général qu’on appelle fou sera en définitive le sauveur :                            <quote>« Car il y a trop de sages, dit-elle, ou au moins trop de gens                            qui croient l’être quand ils ne hasardent rien ; et je suis persuadée                            qu’il faut quelquefois laisser les choses au hasard, pourvu qu’on ne les                            pousse pas jusqu’à une témérité qui n’appartient qu’aux héros de                            romans. »</quote> Ce dernier défaut, elle le sent bien, serait                        volontiers celui de Villars ; elle le lui pardonne pourtant au milieu de                        l’abaissement trop universel : <quote>« Ce maréchal de Villars parle et                            agit, dit-elle, comme ces héros de romans qui croient porter la victoire                            partout où ils vont : j’aime assez ces airs-là présentement, si opposés                            à ceux qui nous ont jetés si près du précipice. »</quote> L’héroïque                        défense du maréchal de Boufflers dans Lille la transporte et tire d’elle de                        nobles accents :</p><quote><p rend="indent">L’exemple que ce maréchal a donné en défendant Lille comme                            il l’a fait devrait bien causer de l’émulation et de la honte en même                            temps, si l’on compte encore pour quelque chose l’honneur. Je veux                            espérer, madame, qu’il se réveillera dans les cœurs, et que notre                            nation, qui s’est acquis tant d’estime autrefois, reprendra à l’avenir                            sa première fierté, et qu’elle se ressouviendra qu’elle doit être                            vertueuse pour plaire au roi qui la commande.</p></quote><p rend="indent">Ne la chicanons pas sur ce dernier mot : il y avait confusion                        alors de l’idée de roi à l’idée de France. — <pb n="432" xml:id="p432"/>Les                        plaintes hardies, les conseils, elle ne les ménage pas ; elle espère                        toujours qu’il en arrivera quelque chose par M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon aux oreilles de ceux qui gouvernent à Versailles :</p><quote><p rend="indent">Est-il bien possible, madame, que tous les hommes que vous                            connaissez vous paraissent à bout, et qu’il n’y en ait point qui                            imaginent de nouvelles ressources ? C’est une marque de leur abattement                            qui ne leur fait pas d’honneur ; car, dans quelque mauvais état que                            soient les affaires, les grands esprits et les grands courages se                            raidissent davantage contre la mauvaise fortune.</p></quote><p rend="indent">Elle envoie et fait tenir au ministère français des plans de                        finances que des personnes habiles en Espagne ont imaginés ; mais on les                        rejette à première vue à titre de nouveauté, si bien qu’on aura du moins la                            <quote>« consolation de mourir dans les formes »</quote>. Toute la                        correspondance de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, durant cette année                        1709, fait le plus grand honneur à sa générosité et à son élévation d’âme                        comme aussi à sa perspicacité de vue ; car, en définitive, l’événement lui a                        donné raison, et le trône des Bourbons d’Espagne est resté debout sans que                        celui de Louis XIV en fût trop rabaissé. Quand le voyage de M. de Torcy en                        Hollande, qui a pour but la paix, manque son effet, elle s’en réjouit. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon elle-même reconnaît qu’en cette                        occasion, un <quote>« reste de sang français a irrité le peuple »</quote>                        sur cette paix malheureuse et déshonorante. M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins ne laisse pas tomber ce mot : <quote>« On dit pourtant,                            remarque-t-elle, que c’est plutôt le peuple qui en a été irrité, que la                            plupart des seigneurs. »</quote> On conçoit par une telle disposition de                        cœur combien, dans de si périlleuses conjonctures, M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins dut être utile alors à Madrid pour y soutenir et y                        fortifier les résolutions royales ; car ce fut là l’honneur de cette maison                        de Bourbon à son avènement en Espagne, ce <pb n="433" xml:id="p433"/>fut son                        vrai sacre, pour ainsi dire, de ne jamais désespérer au plus fort de la                        crise, de sentir la main de Louis XIV prête à se retirer et presque à se                        retourner contre elle, sans se laisser abattre : <quote>« Le roi est tout                            occupé du soin de se défendre seul, au cas que le roi, son grand-père,                            lui retire les secours dont il l’a assisté »</quote>, écrivait M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins.</p><p>Dans ce rapprochement qui se fait tout naturellement ici de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins et de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, il ne                        s’agit pourtant de sacrifier personne. Ces deux femmes célèbres sont belles,                        à certains moments, chacune dans son rôle, et il est telle lettre de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon (celle du 23 décembre 1708, par                        exemple), dans laquelle elle expose son sentiment religieux et résigné avec                        une justesse, une fermeté et une noblesse de ton si imposante qu’elle                        arrache un cri d’admiration à celle même qui la contredit.</p><p>Mais, en avançant, le désaccord qui naît du fond des situations et des                        caractères est plus fort que le goût qui vient purement de l’esprit.                        L’ironie se montre plus fréquente chez M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins à                        travers tous les compliments et les politesses, et l’aigreur piquante se                        glisse sous la plume de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon : <quote>« Le                            roi et la reine d’Espagne ont bien des raisons de vous aimer, madame ;                            la passion que vous avez pour eux vous fait cesser d’être                            Française. »</quote> Et encore : <quote>« Consolez-vous, madame, il n’y                            a nulle apparence de paix. »</quote> En ces moments, M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon (on la voit d’ici) se tire et se fronce ; elle                        prend un air mortifié et de victime : <quote>« Je suis accoutumée, dit-elle,                            à vivre de poison. »</quote> Elle en laisse distiller des gouttes ;                        chaque trait pique. Elle fait l’Agnès : <quote>« Je suis un peu comme                            Agnès ; je crois ce qu’on me dit et ne creuse point davantage. »</quote>                        Elle fait aussi la régente : <quote>« Je n’oserais montrer votre lettre ; on                            n’aime pas ici que les dames <pb n="434" xml:id="p434"/>parlent                            d’affaires. »</quote> À toutes ces ironies fines et serrées, son                        adversaire répond par des ironies plus hautes, et aussi avec des éclats de                        colère qui déclarent une nature plus franche du collier :</p><quote><p rend="indent">Tant mieux, répond-elle, si on n’aime pas en France que les                            femmes parlent d’affaires ! nous aurons bien des choses à reprocher aux                            hommes, puisque nous n’y aurons point eu de part. Le mal est que                            certaines femmes ont plus d’honneur qu’eux, et que leurs fautes nous                            rendent martyres de ce monde. Je trouve cependant que l’esprit de la                            Cour a bien changé depuis que je suis sortie de France, car le roi ne me                            paraissait point de ce sentiment lorsque j’avais l’honneur de                            l’entretenir ; ne serait-ce pas cela la cause de tous nos malheurs ?                            Passez-moi, s’il vous plaît, cette mauvaise plaisanterie.</p></quote><p rend="indent">On retrouve là un ressouvenir bien placé de ces tête-à-tête de                        Marly, dans lesquels Louis XIV ne dédaignait pas d’associer M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins à sa politique ; elle avait raison d’en être fière                        et de le rappeler à celle qui l’oubliait.</p><p>Une lacune se rencontre dans la correspondance au moment où elle s’aigrit et                        se refroidit. M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins désira un jour que ses                        lettres fussent brûlées, et M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, pour lui                        obéir, paraît en avoir détruit une partie. Ces lettres perdues, qui seraient                        curieuses pour l’histoire, doivent être moins regrettables en ce qui est de                        l’agrément et de l’intérêt. M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins nous associe                        sans difficulté à ses sentiments et nous entraîne, tant que sa résistance à                        la paix semble chez elle l’inspiration directe, le cri du patriotisme et de                        l’honneur : on ne lui pardonne pas seulement cette opiniâtreté, on l’en                        admire ; mais, dès qu’on y soupçonne une ambition et une cupidité                        personnelle, l’impression devient toute contraire, et son rôle se gâte à nos                        yeux, Or, il est certain que, vers la fin de cette période sanglante et dans                        les négociations si lentes qui la terminèrent, elle fit tout pour obtenir                            <pb n="435" xml:id="p435"/>des puissances contractantes une souveraineté                        en son nom dans les Pays-Bas ; le roi d’Espagne s’obstinait sur cette                        condition si peu convenable et si disproportionnée aux grands intérêts en                        litige, et il refusait de signer la paix avec la Hollande, si les                        Hollandais, non contents de mettre M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins en                        possession de cette souveraineté, ne s’en faisaient, de plus, les garants                        vis-à-vis de l’empereur. La conclusion de la paix en fut retardée de                        plusieurs mois. C’est le reproche politique le plus grave qu’on puisse faire                        à la mémoire de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins : une faute de conduite                        par vanité. Elle mérita que Bolingbroke, qui connaissait son faible et ce                        qu’on pouvait tirer d’elle en lui donnant de l’<hi rend="i">Altesse</hi>,                        pût dire pendant les négociations de ce temps : <quote>« Il y a pour nous un                            avantage réel à flatter l’orgueil de cette vieille femme, puisque nous                            n’avons pas les moyens de flatter son avarice. »</quote> Cette affaire                        de souveraineté acheva de rompre l’accord entre elle et M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon. Le bon et judicieux esprit de cette dernière                        reprend ici tous ses avantages ; ce n’est jamais elle dont la modestie eût                        conçu une telle ambition si hors de mesure, et dont la justesse eût commis                        une telle faute si hors de propos.</p><p>La catastrophe qui précipita M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins est restée un                        des événements les plus singuliers, les plus dramatiques et les plus                        inexpliqués de l’histoire. On sait que, la charmante reine à laquelle elle                        appartenait étant morte à l’âge de vingt-six ans (14 février 1714),                        Philippe V dut songer incontinent à se remarier. M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, parmi les princesses d’Europe, en choisit exprès une                        des moindres, qu’elle pût créer comme de ses mains et former à sa dévotion.                        La princesse Élisabeth de Parme, objet de ce choix, et qu’elle n’avait                        préférée que parce qu’elle l’avait mal connue, entra donc en Espagne. Le roi                        s’avança à sa <pb n="436" xml:id="p436"/>rencontre sur le chemin de Burgos,                        et M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins prit elle-même les devants jusqu’à une                        petite ville appelée Xadraque. Le 23 décembre 1714, comme la reine y                        arrivait, M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins la reçut avec les révérences                        d’usage. Puis, l’ayant suivie dans un cabinet, elle la vit à l’instant                        changer de ton. Les uns disent que, M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins ayant                        voulu reprendre quelque chose à la coiffure et à la toilette de la reine,                        celle-ci la traita d’impertinente et s’emporta aussitôt. D’autres racontent                        (et ces divers récits se complètent sans se contredire) que M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins ayant protesté de son dévouement à la nouvelle                        reine, et assuré Sa Majesté « <quote>qu’Elle pouvait compter de la trouver                            toujours entre le roi et Elle, pour maintenir les choses dans l’état où                            elles devaient être à son égard, et lui procurer tous les agréments dont                            Elle avait lieu de se flatter, la reine, qui avait écouté assez                            tranquillement jusque-là, prit feu à ces dernières paroles, et répondit                            qu’elle n’avait besoin de personne auprès du roi ; qu’il était                            impertinent de lui faire de pareilles offres, et que c’en était trop que                            d’oser lui parler de la sorte »</quote>. Ce qui est certain, c’est que                        la reine, chassant outrageusement M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins de son                        cabinet, fit appeler M. d’Amezaga, lieutenant des gardes du corps, qui                        commandait son escorte d’honneur, lui ordonnant d’arrêter M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, de la faire monter sur-le-champ dans un carrosse et                        de la faire conduire aux frontières de France par le chemin le plus court et                        sans s’arrêter nulle part. Comme M. d’Amezaga hésitait, la reine lui demanda                        s’il n’avait pas un ordre particulier du roi d’Espagne de lui obéir en tout                        et sans réserve ; ce qui était vrai. M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins fut                        donc arrêtée et enlevée à l’instant dans sa toilette d’apparat et emmenée à                        six chevaux à travers l’Espagne ; on était en plein hiver, et elle avait                        plus de soixante-douze ans. <pb n="437" xml:id="p437"/>Une femme de chambre                        et deux officiers des gardes étaient montés avec elle dans le carrosse :</p><quote><p rend="indent">Je ne sais comment j’ai pu résister à toutes les fatigues                            du voyage (écrivait-elle à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon en                            errant sur la frontière de France, dix-huit jours après la scène de                            Xadraque). On m’a fait coucher sur la paille, et jeûner d’une manière                            bien opposée aux repas que j’ai coutume de faire. Je n’ai pas oublié,                            dans le détail que j’ai pris la liberté d’écrire au roi (à Louis XIV),                            que je ne mangeais que deux vieux œufs par jour ; j’ai cru que cette                            circonstance l’exciterait à avoir pitié d’une fidèle sujette qui ne                            mérite, ce me semble, par aucun endroit un pareil mépris. Je vais à                            Saint-Jean-de-Luz pour me reposer un peu et savoir ce qu’il plaira au                            roi que je devienne.</p></quote><p rend="indent">Et de cette dernière ville, quelques jours après, elle écrit                        (toujours à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon) :</p><quote><p rend="indent">J’attendrai les ordres du roi à Saint-Jean-de-Luz, <hi rend="i">où je suis dans une petite maison sur le bord de la mer. Je                                la vois souvent agitée et quelquefois calme : voilà les cours</hi> ;                            voilà ce que j’ai vu, voilà ce qui m’est arrivé, voilà ce qui excite                            votre généreuse compassion. Je conviendrai facilement avec vous qu’il ne                            faut chercher la stabilité qu’en Dieu. Certainement on ne peut la                            trouver dans le cœur humain ; car qui était plus sûr que moi du cœur du                            roi d’Espagne ?</p></quote><p rend="indent">Tout porte à croire, en effet, que ce fut le roi d’Espagne qui,                        oubliant les longs services de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, et à bout                        de sa domination dont il n’osait s’affranchir, donna l’ordre à sa nouvelle                        épouse de prendre tout sur elle ; et cette dernière qui, ainsi qu’Alberoni,                        son conseiller, était de la race des joueurs intrépides en politique,                        n’hésita pas un seul instant à faire pour son coup d’essai cette exécution                        de maître. Élisabeth de Parme se sentait trop un personnage de première                        force pour pouvoir exister à côté de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins sur                        la même scène.</p><p>C’est de cette même Élisabeth, née pour le trône, que le grand Frédéric a                        dit : <quote>« La fierté d’un Spartiate, l’opiniâtreté d’un Anglais, la                            finesse italienne, et la vivacité française formaient le caractère de                            cette femme <pb n="438" xml:id="p438"/>singulière ; elle marchait                            audacieusement à l’accomplissement de ses desseins ; rien ne la                            surprenait, rien ne pouvait l’arrêter. »</quote> Étant de ce caractère,                        il n’y a rien d’étonnant qu’elle ait profité de la moindre ouverture pour                        faire place nette dès son arrivée.</p><p>Dans cette chute foudroyante, M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, après les                        premiers moments de surprise, retrouva toute sa force, tout son sang-froid,                        sa modération apparente ; on n’entendit de sa bouche ni une plainte ni un                        reproche inconvenant, ni une parole de faiblesse. Elle s’était rendu compte                        à l’avance de tout ce néant humain ; elle se dit, en sachant ses ennemis                        triomphants et ses amis consternés, qu’il n’y avait pas lieu à tant                        s’étonner ; que ce monde n’était qu’une comédie où il y avait souvent de                        bien mauvais acteurs ; qu’elle y avait joué son rôle mieux que beaucoup                        d’autres peut-être, et que ses ennemis ne devaient pas s’attendre à ce                        qu’elle fût humiliée de ne le plus représenter : <quote>« C’est devant Dieu                            que je dois être humiliée, disait-elle, et je le suis. »</quote></p><p>Après avoir quitté la France, où Louis XIV mourait et où le duc d’Orléans,                        qu’elle avait pour ennemi déclaré, devenait le maître, elle alla habiter                        Rome, son ancienne patrie, la ville des grandeurs déchues et des disgrâces                        décentes. Par un reste d’habitude, elle se mit à y gouverner la maison du                        roi et de la reine d’Angleterre, pour y gouverner quelque chose. Elle y vit                        arriver, déchus à leur tour, plus d’un de ceux qui l’avaient renversée                        elle-même, et elle mourut en décembre 1722, à plus de quatre-vingts ans.</p><p>La publication des pièces officielles et des dépêches des ambassadeurs de                        France, pendant la durée de l’influence de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins à Madrid (si cette publication se fait un jour), pourra                        seule achever de déterminer avec précision toute l’importance et la qualité                        de son action politique ; nous en savons déjà assez pour <pb n="439" xml:id="p439"/>porter sur elle une appréciation morale ; et quant à son                        mérite littéraire, nous osons dire qu’il ne manque à ce qu’on a de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins que des éditeurs moins négligents pour                        qu’elle devienne un de nos classiques épistolaires. Ses lettres sont                        remplies de pages vives, qui nous rendent non seulement les mœurs de la cour                        d’Espagne, mais celles de la société française vers cette fin de Louis XIV.                        On ne connaît bien la duchesse de Bourgogne, M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, et bien d’autres personnes d’aimable renom, que                        lorsqu’on les a vues revenir chaque jour dans cette correspondance. Malgré                        d’heureuses et rares exceptions, il est bien clair que le beau siècle se                        gâte ; les jeunes femmes de ce temps-là sont étranges de mœurs et de                        manières ; elles vont être les femmes de la Régence. Elles ne fument pas                        encore comme aujourd’hui, mais elles prisent : M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus elle-même a son joli nez barbouillé de tabac. La duchesse                        de Bourgogne veille, soupe, et, aux recommandations qui reviennent sans                        cesse, on sent qu’elle fait tout ce qu’il faut pour se tuer. M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, qui trouve M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon                        trop sévère pour ses jeunes et aimables parentes, pour M<hi rend="sup">me</hi> de Noailles, pour M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus surtout                        dont elle se fait l’avocate auprès d’elle, lui conseille sans cesse de                        s’entourer plus familièrement de ses nièces pour s’en égayer et s’en                        rajeunir. Sur quoi M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, avec sa rigidité la                        plus piquante et sa rectitude la plus ornée, répond (et il est bien entendu                        que ce qui suit ne saurait s’appliquer ni à M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus ni à M<hi rend="sup">me</hi> de Noailles) :</p><quote><p rend="indent">Vous me tyrannisez sur les étrangers et sur mes parents ;                            je vous avoue, madame, que les femmes de ce temps-ci me sont                            insupportables : leur habillement insensé et immodeste, leur tabac, leur                            vin, leur gourmandise, leur grossièreté, leur paresse, tout cela est si                            opposé à mon goût et, ce me semble, à la raison, que je ne puis le                            souffrir. J’aime <pb n="440" xml:id="p440"/>les femmes modestes, <hi rend="i">sobres, gaies, capables de sérieux et de badinage, polies,                                railleuses d’une raillerie qui enferme une louange</hi>, dont le                            cœur soit bon et la <hi rend="i">conversation éveillée</hi>, et assez                            simples pour m’avouer qu’elles se sont reconnues à ce portrait que j’ai                            fait sans dessein, mais que je trouve très juste.</p></quote><p rend="indent">Ce dernier portrait, si ravissant et si accompli, qui est une                        perfection, s’adresse, on le sent, comme une flatterie, à M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, laquelle s’en défend et le renvoie à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon à son tour. Mais c’est bien à M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins qu’il me paraît ressembler en effet dans                        les bons moments, au moins par les principaux traits et notamment par celui                            d’<hi rend="i">une raillerie qui enferme une louange</hi>. C’est bien là                        le genre d’agrément le plus habituel de ce rare esprit, de même que son                        défaut serait dans un tour d’ironie trop fréquente et de raillerie trop                        prolongée.</p><p>J’avais eu l’idée, en abordant M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, de marquer                        quelques-uns des inconvénients des femmes politiques, dont elle est un type                        pour ce qu’elles peuvent avoir de distingué, et aussi d’incomplet, d’agité,                        de fastueux et de vain. Toute étude faite, je n’en ai pas le courage : elle                        rendit, en effet, de vrais services, et, en ce qui est de l’habileté dans                        les conjonctures difficiles, on est trop heureux de la prendre où elle se                        rencontre. Et cependant, en quittant ces deux personnages de haute                        représentation, M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins et M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, ces deux sujets habiles et du premier ordre, me                        sera-t-il permis de rappeler au fond, en arrière et au-dessous d’elles,                        d’une époque un peu plus ancienne, une simple spectatrice de cette belle                        comédie de la Cour, une personne qui n’a eu en rien le génie de l’intrigue                        et de l’action, mais d’un bon sens égal, doux et fin, d’un jugement calme et                        sûr, la sage, la sincère et l’honnête femme véritablement en ce lieu-là,                            M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville ?</p></div></body>
</text>
</TEI>

