<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>De la poésie et des poètes en 1852.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-02-09"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-02-09"><head>De la poésie et des poètes en 1852.</head><dateline>Lundi 9 février 1852.</dateline><p><pb n="380" xml:id="p380"/>La poésie ne meurt pas : il y a des printemps, des                    générations qui naissent, qui se succèdent et qui amènent chacune avec elles                    leurs fleurs, leurs amours et leurs chants. La difficulté, c’est que l’art                    préside à ces successions rapides et donne à ces productions d’une saison la                    vraie jeunesse et la durée. La grande affaire, c’est que les poètes de vingt ans                    ne se contentent pas de chanter entre eux et de se complaire, mais qu’ils                    puissent rendre le public attentif à leurs jeux qui deviennent des œuvres. Cette                    difficulté qu’éprouve la poésie à intéresser la société redouble quand, tous les                    trois ou quatre ans, agitée et remise en question, et comme soudainement                    retournée, cette société subit de véritables tremblements de terre : la                    plate-bande en est elle-même toute ravagée. Sans doute il y a lieu toujours à                    d’agréables distractions dans l’intervalle, à ce que j’appelle la poésie du                    diable, à celle du printemps et de la jeunesse ; mais les productions fortes, et                    qui pourraient marquer socialement, sont très compromises dans leur germe.                    Pourtant ne nous inquiétons pas sur ce point outre mesure ; le jour où un grand                    poète naîtra, il saura se dénoncer lui-même et se faire <pb n="381" xml:id="p381"/>écouter. La critique, à chaque renouvellement de régime, peut                    essayer et combiner des programmes qu’elle croit utiles ; elle peut proposer et                    recomposer ses plans d’une littérature studieuse et réparatrice, c’est son droit                    comme son devoir ; mais l’imagination, la fleur, l’inspiration de la passion et                    du sentiment, lui échappent ; cela naît et recommence comme il plaît à Dieu, et                    ne se conseille pas. Aujourd’hui donc je ne viens rien conseiller, mais je veux                    simplement jeter un coup d’œil sur l’état actuel de la poésie, et sur le                    mouvement qu’elle a suivi dans ces dernières années.</p><p>Parler des poètes est toujours une chose bien délicate, et surtout quand on l’a                    été un peu soi-même. On sait mieux alors à quelles sensibilités on s’adresse, et                    comme il est facile de blesser en ne voulant qu’effleurer. Si vous n’en avez pas                    fait vous-même, vous ne savez pas quel prix tout poète met à ses vers. Quand on                    juge les ouvrages d’un autre genre, on a affaire aux recherches d’un auteur, à                    ses raisonnements et à ses jugements, à son talent dans la partie extérieure et                    plus ou moins aguerrie ; ici, dans la poésie, on a affaire à la chimère secrète                    de chacun, à son idéal préféré. On entre dans ce qui est du goût personnel et                    particulier, dans ce que la folle du dedans s’est mise à chérir par choix et à                    revêtir amoureusement à sa manière. Juger les vers des gens, c’est presque comme                    si l’on disputait avec un amoureux sur sa maîtresse, avec cette différence                    toutefois que, s’il ne vous est pas permis d’en dire le moindre mal, on vous                    accordera très bien d’en devenir amoureux vous-même.</p><p>Sans aller jusque-là avec quantité de vers qui en sont peu dignes, il est bien                    certain qu’il faut commencer par aimer la poésie avant de se mêler de la juger.                    Pour mon compte, j’ose m’assurer que je l’aime toujours. En tenant dans mes                    mains ces volumes de forme et d’inspirations <pb n="382" xml:id="p382"/>différentes, mais auxquels un vœu égal a présidé, et dont pourtant un si petit                    nombre surnage, même un seul instant, j’éprouve un sentiment douloureux de voir                    tant de peines, tant de soins et de temps perdus autour de chaque œuvre si                    couvée et si caressée, et qui est déjà tombée du sein paternel dans un monde                    d’indifférence. Le désir et l’espoir me prennent de tirer quelque chose de                    chacun de ces volumes ; car pour peu qu’il y ait au fond une nature de poète, si                    incomplète qu’elle soit, on a chance d’y rencontrer tel accent, telle note,                    telle particularité d’expression et de sentiment qui ne se retrouvera plus.</p><p>Mais, avant de nommer quelques-uns de ceux qui méritent distinction et souvenir,                    un hommage avant tout aux poètes discrets qui ne publient pas ! Il est                    aujourd’hui un assez grand nombre de personnes, hommes ou femmes, qui cultivent                    la poésie sans autre but qu’elle-même, comme on cultive entre soi la musique, le                    piano ou le chant. La velléité de publier peut quelquefois leur venir, mais                    l’occasion manque, la modestie l’emporte, l’habitude de se contenir prend le                    dessus. La poésie, cultivée ainsi en secret et pour elle seule, dans les courts                    intervalles d’un travail pénible et d’une profession souvent ingrate, tourne au                    profit de la morale intérieure et devient une délicatesse de l’âme et une                    vertu.</p><p>À la voir au-dehors, et telle qu’elle se produit au premier aspect depuis                    quelques années, la poésie offre beaucoup de hasard, de dispersion et de                    mélange. Les grandes influences longtemps régnantes de Lamartine et de Victor                    Hugo ont fait place insensiblement à celle d’Alfred de Musset, et il est rare de                    ne pas trouver quelques tons de celui-ci, et non toujours les meilleurs, dans                    les essais de ceux qui débutent : M. Alfred de Musset est la grande imitation du                    moment. Puis, quand <pb n="383" xml:id="p383"/>on regarde au-delà du premier                    plan, et qu’on entre dans le détail des productions poétiques qui continuent                    s’imprimer, on est frappé de la quantité de directions qui s’entrecroisent sans                    paraître se contrarier et sans se détruire.</p><p>Et d’abord, à travers ces guerres à mort et ces révolutions littéraires, qui                    semblaient ne vouloir rien laisser d’intact dans les traditions du passé, tous                    les anciens genres se poursuivent et trouvent encore des disciples et des                    continuateurs persistants. On ne joue plus de tragédies jetées dans le moule de                    celles d’il y a trente ans, mais on en fait et l’on en imprime encore.                    M. Liadières ne croit certainement pas que le moment soit passé de les                    couronner. On fait encore des épopées en vingt-quatre chants. J’en reçois une à                    l’instant, imprimée en 1850 à Toulouse aux frais de la ville, dont le sujet est                        <hi rend="i">L’Épopée toulousaine ou la Guerre des Albigeois</hi>, par                    M. Florentin Ducos, homme instruit, écrivain de mérite, et qui, avant de                    l’aborder, s’est rendu compte de toutes les objections contre le genre, et en a                    pesé les difficultés. La fable fleurit, comme on sait, et elle a dû même une                    sorte de reverdissement à l’intervention de M. Viennet, qui a aiguisé les                    siennes par l’épigramme politique. Les <hi rend="i">Fables</hi> de                    Lachambeaudie, publiées dans un magnifique volume (1851), nous avertissent que                    l’auteur est poète, homme de talent, doué de facilité naturelle, et sachant                    trouver des moralités heureuses quand il ne les assujettit point à des systèmes.                    M. Théophile Duchapt, magistrat, conseiller à la cour d’appel de Bourges, a                    publié également un recueil de <hi rend="i">Fables</hi> (1850), irréprochables                    par le sens et par le but, et dont plus d’une s’anime d’un tour de grâce et de                    finesse. M. Étienne Catalan a donné six livres de <hi rend="i">Fables et                        fabliaux</hi> (1850). Dans un recueil intitulé <hi rend="i">Croyances</hi>                    (1852), et qui se rattache plus particulièrement <pb n="384" xml:id="p384"/>à                    l’école catholique, M. Onésime Seure a inséré quelques pièces qui se pourraient                    appeler des fabliaux évangéliques, et une fort jolie fable, <hi rend="i">Le Ruisseau et la Montagne</hi>. M. Berthereau, dans un poème burlesque                    intitulé <hi rend="i">Les Rats et les Grenouilles</hi> (1854), a imité la <hi rend="i">Batrachomyomachie</hi> attribuée à Homère, et a parodié nos luttes                    politiques : c’est la fable élevée à une manière d’épopée. Ce que je dis en                    passant prouve assez qu’il y aurait, si on le voulait, un petit chapitre à                    écrire sur la fable et les fabulistes en 1852.</p><p>De même pour les autres genres. Et, par exemple, on chante encore au Caveau : la                    lignée de Désaugiers n’est pas morte. M. Auguste Giraud nous le dit et nous le                    prouve dans ses <hi rend="i">Chansons</hi> (1851). Je ne conseille pas le <hi rend="i">Recueil</hi> de celles de M. Nadaud (1849), non qu’il n’y en ait de                    fort jolies, mais elles sont trop à l’usage du Quartier latin et de la Closerie                    des lilas<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Je ne conseille pas                        le <hi rend="i">Recueil</hi> de celles de M. Nadaud (1849), trop à l’usage                        du Quartier latin et de la Closerie des lilas.</note>. M. Berthelemy adresse                    des <hi rend="i">Chansonnettes</hi> (1851) et les dédie <quote>« à ceux qui                        chantent encore »</quote>. De ce nombre est un poète à demi populaire, dont                    le nom revient souvent dans les joyeux recueils publiés par les frères Garnier,                    et chez qui la chanson prend bien des formes, M. Louis Festeau.</p><p>Ainsi les genres ne meurent pas ; ils peuvent s’éclipser, se laisser dominer par                    d’autres plus en vogue ; mais ils durent, ils se perpétuent, et ils sont là en                    réserve pour offrir aux talents nouveaux, quand il s’en présente, des cadres et                    des points d’appui tout préparés.</p><p>Dans les genres qui se rapportent plus particulièrement aux tentatives modernes,                    on aurait à noter, pour être juste, des recueils qui s’adressent plutôt à                    quelques lecteurs isolés qu’au public. Dans un volume intitulé <hi rend="i">Arabesques et figurines</hi> (1850), et qui se rattache à l’école de l’art,                    le comte César de Pontgibaud, aujourd’hui retiré aux bords de l’Océan près des                    falaises de la <pb n="385" xml:id="p385"/>Manche, s’est plu à consacrer, une                    dernière fois, les souvenirs ressuscités de l’art gothique, les religions, les                    fidélités de passé, tout ce qui nous émouvait encore vers 1836 et faisait un                    culte, avant que l’orgie de l’école moderne eût prévalu.</p><p>Un savant, en qui l’érudition n’a rien étouffé, M. Ampère, a réuni, en 1850, à la                    suite de ses esquisses de voyages, ses <hi rend="i">Heures de poésie</hi>, où il                    a recueilli l’esprit même des choses diverses qu’il a étudiées, et quelques                    notes sensibles d’une âme délicate : on distingue surtout les stances sur <hi rend="i">Le Nil</hi>, qui sont d’un beau et large sentiment<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Ampère a, depuis, compromis à jamais sa réputation                        de poète ou même de demi-poète, en publiant son <hi rend="i">César, scènes                            historiques</hi> (1859), une œuvre malheureuse que de véritables amis                        l’auraient dû empêcher de faire imprimer.</note>.</p><p>Deux petits volumes modestes me sont venus de Bordeaux, <hi rend="i">Les Hirondelles de Mussonville</hi> (1849), et <hi rend="i">Le Glaneur de                        Mussonville</hi> (1850). Mussonville, c’est l’agréable maison de campagne du                    petit séminaire de Bordeaux. L’auteur, que je crois pouvoir nommer sans                    indiscrétion, et qui est M. l’abbé B.-R. Manceau, dans ses vers faciles, animés                    d’une douce gaieté et d’une piété riante, a quelque chose d’un Gresset resté au                    séminaire, et rappelle quelquefois aussi le ton de sentiment du poète catholique                    breton, M. Turquety. À défaut de l’Hymette, il aspire à être l’abeille du                    Carmel. Ce sont des vers aimables et bien nés.</p><p>Un des plus vieux genres restaurés par l’école moderne, le sonnet, a produit                    récemment des recueils dont on s’est occupé. M. Alfred de Martonne, fils d’un                    père connu par des études sur la littérature du Moyen Âge, et qui n’y est pas                    étranger lui-même, a publié, sous le titre d’<hi rend="i">Offrandes</hi> (1851),                    une cinquantaine de sonnets qui attestent le commerce des maîtres en ce genre.                        <pb n="386" xml:id="p386"/>Mais M. Évariste Boulay-Paty, en publiant avec                    luxe ses <hi rend="i">Sonnets</hi> (1851), au nombre de trois cent trente-huit,                    dont il n’est pas un seul qui ne soit ciselé avec amour et avec une curiosité                    infinie, tient aujourd’hui la palme du genre. Dans un tableau complet de la                    poésie en 1852, il y aurait, comme au temps de Guillaume Colletet, un chapitre                    essentiel à écrire : « Du sonnet ».</p><p>Vous qui vivez dans le monde des faits, dans celui de l’histoire et de la                    politique, vous croyez peut-être qu’on ne tourne plus depuis longtemps de                    rondeaux ni de triolets ; vous n’êtes pas au courant de la civilisation poétique                    du jour. On en fait, on en refait, et de forts jolis, je vous jure. Un des plus                    habiles ciseleurs en ce genre est M. Auguste Desplaces, auteur d’un recueil                    intitulé <hi rend="i">La Couronne d’Ophélie</hi> (1845), et l’un des gracieux                    poètes-bergers que M. Arsène Houssaye, le plus aimable de tous, rassemblait sous                    sa houlette dans son journal de <hi rend="i">L’Artiste</hi>, et auxquels la                    nouvelle <hi rend="i">Revue de Paris</hi> vient de rendre un asile.</p><quote><l>Je n’ai pas de ces larges ailes</l><l>Qui planent sur un monde entier ;</l><l>Mon domaine est un frais sentier,</l><l>Mes astres sont des étincelles,</l></quote><p rend="noindent">dit M. Auguste Desplaces en commençant, et il est fidèle à son                    dire. Dans ses pièces plus développées, parmi lesquelles on remarque l’<hi rend="i">Hymne à la jeunesse</hi>, il a de la distinction toujours, de la                    grâce, mais une grâce un peu artificielle, un peu roide et cassante, si l’on                    peut ainsi parler : là est le défaut. <quote>« Son talent est comme le bois de                        santal, sec et odorant »</quote>, a dit de lui un ami.</p><p>Μ. N. Martin, auteur d’<hi rend="i">Une gerbe</hi> (1850), et l’un des poètes                    aussi du groupe de M. Arsène Houssaye, mêle à son inspiration française une                    veine de poésie allemande ; il a un sentiment domestique et naturel qui lui est                    familier, <pb n="387" xml:id="p387"/>et l’on dirait qu’il a eu autrefois une des                    sylphides des bords du Rhin pour marraine.</p><p>Il est impossible de passer auprès de ces poètes de l’ancien <hi rend="i">Artiste</hi> et de la nouvelle <hi rend="i">Revue de Paris</hi> sans                    remarquer et saluer au milieu d’eux M. Théophile Gautier, qui se plaît à                    déployer plus que jamais dans ses rimes de sculpteur ou de peintre les opulences                    de la nature corporelle et de la matière vivante ; c’est le luxe et la floraison                    du genre porté au dernier degré de l’épanouissement. Dans cette <hi rend="i">Revue de Paris</hi>, M<hi rend="sup">me</hi> Émile de Girardin insérait                    l’autre jour sur <hi rend="i">La Nuit</hi> des vers tout de cœur, et qui ont le                    mérite d’être vrais.</p><p>La vérité, voilà ce que le poète doit chercher avant tout de nos jours, car les                    formes, les couleurs, le rythme, tout cela est assez facile à emprunter. Cette                    poésie banale, travaillée par les maîtres, presque usée par les disciples, est                    en quelque sorte dans l’air ; on peut s’en saisir et ne pas, pour cela, savoir                    se donner l’accent particulier et qui distingue. On adopte de propos délibéré un                    genre, on en outre tout, et l’on n’est qu’imitateur et copiste. On l’était, il y                    a quinze et vingt ans, lorsqu’on ramassait dans ses vers les épis tombés des                    gerbes de Lamartine ; on l’est aujourd’hui quand on ramasse les bouts de cigares                    d’Alfred de Musset.</p><p><hi rend="i">Melaenis</hi>, conte romain (1851), par M. Louis Bouilhet, reproduit                    trop visiblement (j’en demande bien pardon au jeune auteur) le ton, les formes                    et le genre de boutades de <hi rend="i">Mardoche</hi>. M. Paul Deltuf, dans                        des<hi rend="i"> Idylles antiques</hi> (1851) et des élégies fermes et                    gracieuses, m’a paru se rattacher plus heureusement à André Chénier, et sans s’y                    enchaîner. Ce que j’ai lu depuis de ce jeune poète me l’a montré de plus en plus                    en voie de se dégager ; avec la facture dont il dispose déjà habilement, il a un                    noble désir.</p><p>Dans l’ordre des productions dramatiques, M. Ponsard <pb n="388" xml:id="p388"/>et M. Émile Augier ont formé une sorte d’école ou l’élégie grecque et latine                    est venue s’essayer et faire épisode au théâtre. M. Barthet, par son <hi rend="i">Moineau de Lesbie</hi>, y a réussi. Dans un genre plus uni et plus                    simple, j’aime aussi à noter une comédie en vers, <hi rend="i">Les Familles</hi>                    (1851), de M. Ernest Serret ; un sentiment pur, un style correct, nous y rendent                    quelque chose d’un Colin d’Harleville rajeuni.</p><p>On n’a pas assez remarqué un poème : <hi rend="i">Poussin et son monument</hi>                    (1851), par M. Édouard Crémieu, ouvrage couronné aux Andelys, le jour de                    l’inauguration de la statue du Poussin. Dans ce poème, il y a de la composition,                    du dessin, un ordre sévère, une division habile, une description poétiquement                    amenée des principaux tableaux du maître ; il y règne, d’un bout à l’autre, un                    sentiment élevé du sujet. On y voudrait, comme chez Poussin lui-même, un peu                    plus de diversité de ton, plus de coloris et de nuance, le charme en un mot :                    mais, dans l’application présente, cette gravité un peu uniforme de ton n’est                    pas une infidélité.</p><p>J’ai hâte d’arriver à une production sur laquelle je puisse m’arrêter un moment.                    M. Brizeux, auteur bien connu de <hi rend="i">Marie</hi> et des <hi rend="i">Bretons</hi>, vient de publier un nouveau recueil de vers qui a pour titre                        <hi rend="i">Primel et Nola</hi> (1852) : c’est le titre particulier d’une                    pièce que M. Brizeux a étendu à tout le volume. Au-dessous et en dehors des                    grands poètes du temps, de ceux qui ont exercé action et influence, M. Brizeux                    est un poète d’élite et qui compte : c’est une nature individuelle très fine et                    très marquée. Il a publié, il y a vingt ans, le joli recueil de <hi rend="i">Marie</hi>, qui offrait quelques élégies douces, discrètes, et d’une                    qualité rare. Plus tard, il s’est appliqué, dans le poème des <hi rend="i">Bretons</hi>, à tracer des tableaux de mœurs qui fissent revivre ce pays de                    Bretagne auquel il s’est presque exclusivement consacré. Quelques-uns <pb n="389" xml:id="p389"/>de ces tableaux, tels que <hi rend="i">La Foire aux                        bœufs</hi> et la scène des <hi rend="i">Lutteurs</hi>, suffiraient pour                    assigner à cette production un rang des plus distingués, bien que l’absence                    d’action et aussi le manque d’un certain charme empêchent, selon moi, le poème                    d’atteindre tout son objet ; et l’objet de tout poème de ce genre est de faire                    aimer ce qu’on chante. Aujourd’hui, dans ce nouveau recueil, M. Brizeux nous                    rend plusieurs de ses qualités ; mais il nous permettra d’y relever quelques-uns                    de ses défauts. La pièce principale, <hi rend="i">Primel et Nola</hi>, est assez                    difficile à raconter, tant elle est simple ! Une jeune et riche veuve                    campagnarde, Nola, autrefois servante, vient de perdre son vieux mari, qui                    l’avait épousée par reconnaissance de ce qu’elle lui avait cédé un dimanche sa                    place à l’église. Dans les premiers temps de son deuil, un jour que, revenant de                    l’église elle-même, elle était embarrassée dans son chemin, et que personne ne                    s’offrait à la conduire (quoique riche et jolie), un journalier, le jeune                    Primel, s’avança galamment ou plutôt par charité ; il lui donna le bras, et,                    chemin faisant, elle sentit qu’elle l’aimerait volontiers. Elle lui offrit sa                    main. Mais Primel a son amour-propre ; il ne répond pas d’abord. Le fin mot de                    ce garçon honnête et fier, c’est qu’il veut, si la veuve lui fait un sort, avoir                    du moins de quoi payer ses propres habits de noce. Pour les gagner, il est                    obligé de partir et de se mettre en condition quelque temps. Dans l’intervalle,                    les méchantes langues du bourg cherchent à le brouiller avec la veuve. Un                    prétendant, un sieur Flammik, une manière de bel esprit, le coq de l’endroit,                        <hi rend="i">qui n’est plus paysan et qui n’est pas bourgeois</hi>, essaie                    de s’insinuer près d’elle. Bref, il échoue. Primel, quand il a gagné de quoi se                    faire beau, s’en revient, et trouve la veuve qui l’attendait. De jolis détails                    de mœurs, des vers qui peignent des coins de paysages et de courtil, viennent en                        <pb n="390" xml:id="p390"/>aide, on le conçoit, à ce canevas si simple,                    mais, selon moi, trop simple. M. Brizeux a par trop l’affectation de la                    simplicité. Dans son récit, qu’il divise en chapitres, avec des titres distincts                    et plus longs que la chose, on ne trouve pas cette richesse, cette fertilité et                    cette suite de détails qu’il faudrait pour remplir le canevas, pour en couvrir                    la nudité. Les sentiments qui, dans leur ténuité, pourraient à la rigueur                    suffire s’ils étaient analysés et déduits, y sont présentés d’une manière                    brusque, elliptique ; les chansons qui sont destinées à les traduire et à                    charmer les intervalles de l’absence, ne chantent pas assez : elles sont courtes                    et sèches ; elles sont déjà finies lorsqu’on croit que le poète n’a que commencé                    à préluder. Il semble toujours avoir peur d’en dire trop. Ce sont là les défauts                    d’une poésie distinguée, mais décidément trop étranglée, trop semée de                    sous-entendus et de prenez-y-garde. Malgré de jolis vers et des traits fins                    d’observation, on se demande où est le charme, l’entraînement, le courant du                    moins, la veine sinon la verve, quelque chose qui porte, qui prenne et qu’on                    retienne. Cela fait penser avec regret à Jasmin et à Goldsmith, à <hi rend="i">Françounette</hi> et au <hi rend="i">Vicaire de Wakefield</hi>.</p><p>Ou bien, si vous voulez braver la sécheresse et le terne des couleurs comme                    Crabbe, sondez alors l’âme humaine à fond, et ne reculez pas devant la réalité                    creusée des sentiments.</p><p>Ce que je préfère et ce que je choisis dans tout le volume de M. Brizeux, ce sont                    les deux petits tableaux du <hi rend="i">Chevreuil</hi> et du <hi rend="i">Bouvreuil</hi>, dans lesquels il est plus fidèle à ses tons primitifs. Le                    chevreuil, il nous le peint d’un trait net et bien venu :</p><quote><l>Dans un bois du canton pris dès son plus jeune âge,</l><l>Il était familier, bien qu’au fond tout sauvage :</l><l><pb n="391" xml:id="p391"/>Aux heures des repas, gentiment dans la main</l><l>Il s’en venait manger et des fruits et du pain.</l><l>On entendait sonner ses pieds secs sur les dalles ;</l><l>Puis, soudain, attiré par les forêts natales,</l><l>Il partait, défiant tous les chiens du manoir,</l><l>Et se faisant par eux chasser jusques au soir ;</l><l>Alors, les flancs battants, et l’écume à la bouche,</l><l>Il rentrait en vainqueur, caressant et farouche.</l></quote><p rend="indent">Ce chevreuil si bien dessiné, qui n’est ni tout à fait apprivoisé                    ni tout à fait sauvage, et qui ressemble à certains poètes, se sent saisi d’un                    plus violent désir de liberté dans la saison des amours. Il part, il se lance                    dans la forêt et va chercher aventure parmi ceux de sa race. Mais ceux-ci le                    repoussent comme un civilisé et un intrus, et il s’en revient au château mourir                    de douleur et de désespoir, maudissant à la fois l’animal et l’homme, farouche                    et inconsolé :</p><quote><l>À sa franche nature, oh ! laissez donc chaque être ;</l><l>Laissez-le vivre en paix aux lieux qui l’ont vu naître !</l></quote><p rend="indent"><hi rend="i">Le Bouvreuil</hi> est un autre petit tableau des plus                    gracieux, et qui amène sa moralité aussi. Le poète, en se promenant, entend le                    coup de fusil d’un chasseur, et cela réveille en lui aussitôt un souvenir                    d’enfance, un remords qui se mêle à toute une image de joie et de                    fraîcheur :</p><quote><l>L’aube sur l’herbe tendre avait semé ses perles,</l><l>Et je courais les prés à la piste des merles,</l><l>Écolier en vacance ; et l’air frais du matin,</l><l>L’espoir de rapporter un glorieux butin,</l><l>Ce bonheur d’être loin des livres et des thèmes,</l><l>Enivraient mes quinze ans tout enivrés d’eux-mêmes :</l><l>Tel j’allais par les prés. Or, un joyeux bouvreuil,</l><l>Son poitrail rouge au vent, son bec ouvert, et l’œil</l><l>En feu, jetait au ciel sa chanson matinale,</l><l>Hélas ! qu’interrompit soudain l’arme brutale.</l><l>Quand le plomb l’atteignit tout sautillant et vif,</l><l>De son gosier saignant un petit cri plaintif</l><l><pb n="392" xml:id="p392"/>Sortit ; quelque duvet vola de sa poitrine ;</l><l>Puis fermant ses yeux clairs, quittant la branche fine,</l><l>Dans les<hi rend="i"> touffes</hi> de buis de son meurtre <hi rend="i">souillés</hi>,</l><l>Lui, si content de vivre, il mourut à mes pieds.</l></quote><p rend="indent">La moralité, c’est que le chanteur poète s’est toujours repenti                    d’avoir tué l’oiseau chanteur, et qu’il n’a pas tiré un coup de fusil depuis.                    Ces deux petits tableaux, <hi rend="i">Le Chevreuil</hi> et<hi rend="i"> La Mort                        du bouvreuil</hi>, qui n’ont chacun que trente vers, brillent dans ce volume                    et s’en détachent ; ce sont comme deux vignettes en miniature au bas d’une page                    de Buffon<note place="bottom" resp="author">[NdA] J’ai exprimé dans les pages qui précèdent                        mon dernier sentiment sur le poète distingué dont la veine ne s’est pas                        renouvelée depuis. — Brizeux, parti de Paris malade, est arrivé à                        Montpellier le 16 avril 1858, et y est mort le 3 mai.</note>.</p><p>Je voudrais pourtant donner quelque idée au lecteur ami des lettres, et que les                    préventions d’école n’aveuglent point, des richesses et des ressources que la                    poésie moderne recèle ; car on la calomnie souvent, et il y a des critiques                    instruits qui s’empressent de déclarer, à chaque rencontre, l’école moderne                    morte, et qui, de plus, ont l’air d’en triompher, comme si c’était le cas du                    proverbe : <hi rend="i">Tant plus de morts, tant moins d’ennemis.</hi> Hélas !                    non, cette poésie française moderne, éclose vers 1819 sous forme lyrique, n’est                    pas morte, elle n’est qu’éparse et confusément dispersée. Les grands chefs                    d’école, les guides poétiques, se sont mal conduits ou se sont conduits au                    hasard, en dissipateurs ; sur ce point comme sur tant d’autres, les jeunes                    talents les ont trop imités. Pourtant le fonds général n’a pas cessé de se                    remuer en tous sens, de se cultiver et de s’enrichir. Des poètes sérieux,                    consciencieux, élevés, y travaillent, et, si le public n’est pas familiarisé                    avec leurs noms, c’est qu’en France ce n’est que par le <pb n="393" xml:id="p393"/>sentiment et la passion dramatique, et aussi par un coin                    d’esprit qu’on y mêle, que le public peut accepter, j’ai presque dit, peut                    pardonner la poésie : à l’état pur, elle n’existe guère que pour les poètes                    entre eux.</p><p>Il y a quelques années, à Lyon, on a vu se produire un poète éminent, noble,                    harmonieux, solitaire, sentant et aimant profondément la nature, et agitant avec                    sincérité en lui les problèmes de la destinée humaine et l’énigme du siècle,                    cette lutte, qui est celle de toutes les âmes supérieures, entre la science et                    les croyances, entre les anciennes illusions perdues et les idées nouvelles                    encore flottantes. M. Victor de Laprade, par son poème de <hi rend="i">Psyché</hi> (1841), par celui d’<hi rend="i">Éleusis</hi> (1843), par les                    odes et pièces qu’il a composées alors et depuis, s’est placé au premier rang                    dans l’ordre de la poésie platonique et philosophique. M. de Laprade possède au                    plus haut degré ce qui manque trop à des poètes de ce temps, distingués, mais                    courts ; il a l’abondance, l’harmonie, le fleuve de l’expression ; il est en                    vers comme un Ballanche plus clair et sans bégayement, comme un Jouffroy qui                    aurait reçu le verbe de poésie. Qu’il nous permette d’ajouter que la grandeur et                    l’élévation dont il fait preuve si aisément, et qui lui sont familières, amènent                    bientôt quelque froideur ; il n’a pas assez d’émotion et de ces cris qui font                    songer qu’on est un homme d’ici-bas ; il n’a pas assez de ce dont M. de Musset a                        trop<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. de Laprade a, depuis, remplacé Alfred de                        Musset à l’Académie (1858). Il ne se pouvait de plus parfait contraste.                        M. de Laprade a fort convenablement loué Musset ; celui-ci ne l’appréciait                        nullement : il y avait antipathie de nature. Un jour qu’on discutait à                        l’Académie le plus ou moins de mérite de l’un des derniers recueils de                        M. de Laprade : « Est-ce que vous trouvez que c’est un poète, ça ? » me dit                        tout à coup l’enfant du siècle, balbutiant et ivre à demi, mais toujours                        couronné de roses.</note>. Tout en restant dans les conditions <pb n="394" xml:id="p394"/>de sa belle nature, ce qu’on peut souhaiter à M. de Laprade,                    c’est qu’il fasse intervenir plus distinctement dans ses compositions la                    personne humaine :</p><quote><l>Regarde dans ton cœur, c’est là que sont les dieux,</l></quote><p rend="noindent">a-t-il dit lui-même, et il n’a qu’à suivre son précepte. En                    avançant dans la vie, il a pu ressentir de plus en plus les douleurs et goûter                    les affections légitimes : le fils qui pleure une mère, l’époux qui va                    s’attendrir sur le berceau d’un enfant, c’est là de quoi animer raisonnablement                    le platonicien, et de quoi achever l’homme dans le poète<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Dans la <hi rend="i">Revue des deux mondes</hi> du 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1852, je lis, comme en réponse à mon vœu et                            à mon désir, une belle et large idylle de M. de Laprade, intitulée <hi rend="i">Les Deux Muses</hi> : l’amour y a sa part, bien que le                            culte de la nature y garde le dessus : selon moi, c’est son                            chef-d’œuvre, sa pièce la plus accessible et la plus sentie. — Il n’a                            guère persisté dans cette voie, il a continué de platoniser,                            d’évangéliser vaguement en vers, en même temps qu’il est quelque peu                            devenu (depuis surtout son entrée à l’Académie) un homme de coterie                            religieuse et politique. — Un critique de beaucoup de finesse, mais dont                            il faut détacher les mots piquants du milieu de bien des fatuités et des                            extravagances, Barbey d’Aurevilly, comparant un jour les dernières                            poésies de M. de Laprade avec celles d’un autre poète également moral et                            froid, concluait en disant : <quote>« Au moins, avec M. de Laprade, <hi rend="i"> l’ennui tombe de plus haut</hi>. »</quote> C’est plus                            satirique que juste, mais le mot est lâché : l’écueil est là ; gare aux                            beaux vers qui sont ennuyeux ! — Je me rappelle qu’un jour, comme je                            mettais en avant le nom de M. de Laprade pour la chaire de poésie latine                            au Collège de France, M. Fortoul, qui avait été son condisciple, me                            dit : « Non, il me ferait trop mal <hi rend="i">Horace</hi>. » — Il y a                            un vers de M. de Laprade qui exprime bien l’excès de son système, de son                            naturalisme métaphysique ; c’est quand il dit à un                                chêne :</p><quote><l>Pour ta sérénité je t’aime entre nos                                frères !</l></quote><p rend="indent">Ce qu’Augustin Thierry                            parodiait de la sorte, s’adressant à une citrouille :</p><quote><l>Pour                                ta rotondité je t’aime entre nos sœurs !</l></quote></note>.</p><p>Bien que dans un ordre également élevé, et venant à <pb n="395" xml:id="p395"/>rencontrer souvent les mêmes problèmes, ce n’est pas tout à fait à la région                    pacifique de M. de Laprade que je rattacherai deux poètes, dont l’un est                    maintenant un politique, MM. Henri Chevreau et Laurent-Pichat, qui ont publié en                    commun un recueil de vers, <hi rend="i">Les Voyageuses</hi> (1844), butin                    rapporté d’un voyage fait ensemble par les deux amis en Grèce et en Orient.                    M. Laurent-Pichat s’est détaché depuis et s’est fait remarquer par ses <hi rend="i">Libres paroles</hi> (1847), où il a trouvé pour l’expression de ses                    sentiments, de ses doutes, de ses interrogations généreuses, plus d’un accent et                    d’un cri où l’on surprend comme un écho de Byron. J’ai sous les yeux de                    touchantes et cordiales stances adressées récemment par lui à son ami                    M. Chevreau, sur cette poésie qui fut leur premier rêve fraternel, que l’un                    cultive et embrasse toujours, et que tous deux aiment encore<note place="bottom">[NdA] M. Laurent-Pichat s’est cru obligé, depuis, en vertu de ses principes                        politiques, de me rendre ce salut que je lui donnais au passage, et d’y                        répondre par des paroles d’offense et de dénigrement. Comme il s’agit d’un                        autre que moi encore, je remets de vider cette petite querelle à la fin du                        présent volume. (Voir à l’<hi rend="i">Appendice</hi>.)</note>.</p><p>Un poète que j’apprécie infiniment et dont l’élévation est aussi le caractère,                    M. Lacaussade, auteur d’une très bonne traduction d’Ossian et d’un recueil de                    poésies qu’il est en train de surpasser, a su se faire une sorte de domaine à                    part : il est de l’île Bourbon, de l’une de ces îles des Tropiques, patrie à                    demi orientale qu’a manquée Parny dans ses chants et que nous a divinement                    rendue Bernardin de Saint-Pierre. M. Lacaussade, qui sent profondément cette                    nature tropicale, a mis sa muse tout entière au service et à la disposition de                    son pays bien-aimé. Jeune, et déjà fait aux épreuves de la vie, il prend l’homme                    avec tous ses sentiments de père, de fils, d’époux, d’ami, et il le place dans                    le cadre éblouissant des Tropiques. Cette <pb n="396" xml:id="p396"/>seule                    nouveauté de situation produit dans l’expression des sentiments naturels et                    simples un véritable rajeunissement. Voulez-vous, par exemple, une variante de                        l’<hi rend="i">Hoc erat in votis</hi> d’Horace, de ce vœu de tout poète et                    de tout sage qui ne demande désormais au ciel que le plus humble bonheur ? Voici                    la petite pièce tout entière, dans sa simplicité relevée d’une bordure                    étincelante ; elle est intitulée <hi rend="i">La Dumas</hi>, c’est le nom d’une                    rivière de l’île Bourbon :</p><quote><label rend="sc">                           la dumas.</label><l>Sous le tranquille azur du plus doux des climats,</l><l>Une humble maisonnette aux bords de la Dumas ;</l><l>Une humble maisonnette aux persiennes blanches,</l><l>Sous un réseau fleuri de liane et de branches,</l><l>Où je puisse, à midi, rêvant au bruit des eaux,</l><l>Mêler ma poésie aux rimes des oiseaux ;</l><l>À droite, une rizière où le bengali chante ;</l><l>D’un vieil arbre à mon seuil l’attitude penchante,</l><l>Où, tous les ans, viendront les martins au bec d’or</l><l>Suspendre leurs doux nids et couver leur trésor ;</l><l>Un jardin clos d’un mur où rampe la raquette ;</l><l>Une ruche, et des fleurs dont l’oiseau vert becquette</l><l>La poudreuse étamine et l’odorant émail ;</l><l>Des buissons d’orangine aux perles de corail ;</l><l>Un parterre où toujours j’aurai de préférence</l><l>Des roses du Bengale et des muguets de France ;</l><l>Une verte tonnelle à l’ombre des lilas,</l><l>Dont la fleur m’est si douce et meurt si vite, hélas !</l><l>Des livres, une femme, heureuse et jeune épouse,</l><l>Avec deux beaux enfants jouant sur la pelouse ;</l><l>Et, fermant de mes jours le cercle fortuné,</l><l>Le bonheur de mourir aux lieux où je suis né !</l></quote><p rend="indent">Un autre poète de l’île Bourbon (car cette race de créoles semble                    née pour le rêve et pour le chant), M. Leconte de Lisle, qui n’est encore                    apprécié que de quelques-uns, a un caractère des plus prononcés et des plus                    dignes entre les poètes de ce temps. Jeune, mais déjà mûr, d’un esprit ferme et                    haut, nourri des études antiques <pb n="397" xml:id="p397"/>et de la lecture                    familière des poètes grecs, il a su en combiner l’imitation avec une pensée                    philosophique plus avancée et avec un sentiment très présent de la nature. Sa                    Grèce à lui, c’est celle d’Alexandrie, comme pour M. de Laprade ; et M. de Lisle                    l’élargit encore et la reporte plus haut vers l’Orient. On ne saurait rendre                    l’ampleur et le procédé habituel de cette poésie, si on ne l’a entendue dans son                    récitatif lent et majestueux ; c’est un flot large et continu, une poésie amante                    de l’idéal, et dont l’expression est toute faite aussi pour des lèvres                    harmonieuses et amies du nombre. Je pourrais en détacher des tableaux pleins de                    suavité et d’éblouissement, les amours de Léda et du Cygne sur l’Eurotas, le                    Jugement de Pâris sur l’Ida entre les trois déesses ; mais j’aime mieux, comme                    indication originale, donner ici la pièce intitulée <hi rend="i">Midi</hi>. Le                    poète a voulu rendre l’impression profonde de cette heure immobile et brûlante                    sous les climats méridionaux, par exemple dans la Campagne romaine. C’est la                    gravité solennelle d’un paysage du Poussin, avec plus de lumière :</p><quote><label type="head">MIDI.</label><lg><l>Midi, roi des Étés, épandu sur la plaine,</l><l>Tombe en nappes d’argent des hauteurs du ciel bleu.</l><l>Tout se tait. L’air flamboie et brûle sans haleine :</l><l>La terre est assoupie en sa robe de feu.</l></lg><lg><l>L’étendue est immense, et les champs n’ont point d’ombre,</l><l>Et la source est tarie où buvaient les troupeaux ;</l><l>La lointaine forêt, dont la lisière est sombre,</l><l>Dort là-bas, immobile, en un pesant repos.</l></lg><lg><l>Seuls, les grands blés mûris, tels qu’une mer dorée,</l><l>Se déroulent au loin, dédaigneux du sommeil :</l><l>Pacifiques enfants de la terre sacrée,</l><l>Ils épuisent sans peur la coupe du soleil.</l></lg><pb n="398" xml:id="p398"/><lg><l>Parfois, comme un soupir de leur âme brûlante,</l><l>Du sein des épis lourds qui murmurent entre eux.</l><l>Une ondulation majestueuse et lente</l><l>S’éveille, et va mourir à l’horizon poudreux.</l></lg><lg><l>Non loin, quelques bœufs blancs, couchés parmi les herbes,</l><l>Bavent avec lenteur sur leurs fanons épais,</l><l>Et suivent de leurs yeux languissants et superbes</l><l>Le songe intérieur qu’ils n’achèvent jamais.</l></lg><lg><l>Homme, si, le cœur plein de joie ou d’amertume,</l><l>Tu passais, vers midi, dans les champs radieux,</l><l>Fuis ! la nature est vide et le soleil consume :</l><l>Rien n’est vivant ici, rien n’est triste ou joyeux.</l></lg><lg><l>Mais si, désabusé des larmes et du rire,</l><l>Altéré de l’oubli de ce monde agité,</l><l>Tu veux, ne sachant plus pardonner ou maudire,</l><l>Goûter une suprême et morne volupté,</l></lg><lg><l>Viens ! ce soleil te parle en lumières sublimes ;</l><l>Dans sa flamme implacable absorbe-toi sans fin ;</l><l>Et retourne à pas lents vers les cités infimes,</l><l>Le cœur trempé sept fois dans le néant divin !</l></lg></quote><p rend="indent">Dans cette dernière partie, le poète, en traduisant le sentiment                    suprême du désabusement humain, et en l’associant, en le confondant ainsi avec                    celui qu’il prête à la nature, a quitté le paysage du midi de l’Europe, et a                    fait un pas vers l’Inde. Qu’il ne s’y absorbe pas.</p><p>Chacun de ces poètes que j’effleure en passant, mériterait une étude ; mais on                    doit comprendre maintenant qu’une poésie, dont la culture offre de ces variétés                    à chaque pas, n’est pas morte. Et pour ceux qui voudraient des vers gracieux et                    aimables, comme on disait autrefois, j’en sais aussi à leur indiquer ; il est                    encore des vers spirituels et amoureux, vifs et légers, d’une gaieté nuancée de                    sentiment. Un jeune ami, qui n’est pas loin de moi, et qui n’est encore connu du                    public que par une édition d’Hégésippe Moreau, M. Octave <pb n="399" xml:id="p399"/>Lacroix<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il était mon secrétaire                        quand j’écrivais cela. Il a fait représenter bientôt après, au                        Théâtre-Français, une assez jolie petite comédie en vers, <hi rend="i">L’Amour et son train</hi>, mais il n’a pas continué. Il a passé depuis                        dans la presse de province, non sans avoir glissé auparavant dans la petite                        presse parisienne, anonyme ou pseudonyme, et dans la chronique clandestine :                        j’en sais quelque chose. Oh ! ne regardez pas trop au fond de la                        littérature, vous tous qui l’aimez d’un amour virginal, honnête et                        simple !</note>, m’en fournit tout un frais bouquet où je n’aurais qu’à                    choisir. En voici quelques-uns que j’en détache de préférence, parce qu’ils sont                    tout simples et naturels, et comme voisins de la source :</p><quote><lg><l>Dans leurs boutons ouverts, riantes et nouvelles,</l><l>Par les soleils de mai, Dieu ! que les fleurs sont belles !</l><l>Moi, comme un papillon, léger dès le matin,</l><l>Pour leur faire ma cour je descends au jardin,</l><l>Car elles ont souvent consolé mes tristesses,</l><l>Et, qui le sait ? les Fleurs sont peut-être déesses.</l></lg><lg><l>Mais, ce jour-là, j’allais, des larmes dans les yeux</l><l>Et sans voir le soleil monter au bord des cieux,</l><l>Ni, tout humide encor de son bain de rosée,</l><l>Chaque fleur relever sa tête reposée.</l><l>Je pensais à ma sœur, et, rêvant loin de moi,</l><l>Je disais : — Pauvre sœur, mon âme est avec toi !</l><l>— Oh ! je rêvai longtemps. Puis, en souvenir d’elle</l><l>Et de nos jours si doux sous l’aile maternelle,</l><l>Avant de m’éloigner du jardin, je cueillis</l><l>Les fleurs de mes amours, — une pervenche, un lis ;</l><l>Du rosier couronné ployant la haute branche,</l><l>J’y cueillis une rose, et c’était la plus blanche ;</l><l>Et quand j’eus fait ainsi le bouquet de ma sœur,</l><l>Je le baisai trois fois et le mis sur mon cœur.</l></lg></quote><p rend="indent">C’est ainsi qu’on faisait des vers au printemps de 1851, c’est                    ainsi qu’on en fera encore au printemps de 1852. Comme je n’ai pas prétendu                    donner un rapport sur la poésie à la date présente, je ne suis pas tenu de                    conclure. Si j’avais pourtant à le faire, je dirais que, <pb n="400" xml:id="p400"/>malgré des fautes trop fréquentes et de mauvaises habitudes                    de goût, jamais peut-être la vraie matière poétique en circulation n’a été plus                    abondante, jamais la main-d’œuvre plus vulgarisée, et plus à la portée de ceux                    qui en abusent comme de ceux qui en sauront profiter. J’ajouterais qu’on                    trouverait en ce moment bon nombre de poètes particuliers très distingués, et                    qu’on pourrait tirer de leurs œuvres un choix à la fois honorable et charmant.                    Ce qui manque, c’est une inspiration vive, passionnée, appropriée, qui mette les                    poètes en communication directe avec le public, et qui force celui-ci à                    s’intéresser à leur art. Le jour où il plaira à Dieu et à la nature de produire                    un talent complet doué de cette puissance d’action et de sympathie, il trouvera                    pour ses créations un rythme, des images, un style propre aux tons les plus                    divers, en un mot des éléments tout préparés.</p></div></body>
</text>
</TEI>

