<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Études sur Saint-Just, par M. Édouard Fleury. (2 vol. — Didier, 1851.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-01-26"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-01-26"><head><hi rend="i">Études sur Saint-Just</hi>, par M. Édouard Fleury.                    <lb/>(2 vol. — Didier, 1851.)</head><dateline>Lundi 26 janvier 1852.</dateline><p><pb n="334" xml:id="p334"/>Dans les premiers moments où ce livre parut, je me                    suis abstenu d’en parler, estimant qu’un tel sujet revenait de droit à notre                    vaillant et hardi collaborateur<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                        éd.] éloquent collaborateur</note>, M. Granier de Cassagnac ; je ne voulais                    point chasser sur ses terres : et, dans le cas présent, c’eût été chasser le                    tigre. Mais, M. Granier de Cassagnac ne devant point donner de chapitre spécial                    sur Saint-Just<note place="bottom" resp="author">M. Granier de Cassagnac publiait alors dans                            <hi rend="i">Le Constitutionnel</hi>, où j’écrivais mes articles, une                        série de chapitres sur les hommes de la Révolution : de là une relation de                        voisinage. Je n’ai jamais considéré, d’ailleurs, la Révolution française au                        point de vue de cet auteur, adversaire à outrance, qui a pu compulser et                        produire bien des documents et les interpréter dans le sens de ses systèmes,                        mais qui n’a pas la tradition des choses dont il parle : la tradition, cette                        voix divine, comme disaient les anciens, et qui maintient et remet le                        chanteur dans le ton juste. De ce qu’on a un talent polémique remarquable,                        ou même redoutable, et qui a fait ses preuves dans les circonstances                        déterminées, de ce qu’on a des coups de force et de vigueur précise dans la                        lutte, on ne possède pas pour cela les qualités complexes qui font                        l’historien et le critique.</note>, je me décide à dire quelque chose de cet                    homme odieux, parce que le travail de M. Fleury mérite de ne pas être passé sous                    silence, et que des biographies de ce genre, une <pb n="335" xml:id="p335"/>fois                    faites, coupent court à bien des impostures historiques et à de fausses                    peintures.</p><p>M. Fleury, à qui l’on doit déjà une biographie très complète de Camille                    Desmoulins et qui habite à Laon, s’est donné pour mission de rassembler tout ce                    qu’il pourrait trouver sur la vie et les actes des révolutionnaires fameux qui                    ont appartenu plus ou moins à ces départements de la Picardie. Il y mêle des                    considérations politiques qui sont toutes dans le sens de l’ordre et de la                    défense sociale : mais, même quand il serait plus sobre de ce genre de                    discussions, le seul tableau des faits, la suite même des textes, les pièces à                    l’appui qu’il produit avec étendue, fournissent une base de jugement                    irréfragable, et tout lecteur, en se laissant conduire par le biographe, peut                    statuer à son tour en connaissance de cause et en sûreté de conscience. C’est ce                    que nous ferons pour Saint-Just.</p><p>Antoine-Louis-Léon-Florelle de Saint-Just était fils d’un militaire, ancien                    maréchal des logis de gendarmerie et chevalier de Saint-Louis. Il naquit à                    Decize, petite ville du Nivernais, le 25 août 1769, ce qui le fait mourir                    (28 juillet 1794) à moins de vingt-cinq ans accomplis. Peu après sa naissance,                    sa famille quitta le Nivernais, et vint habiter la Picardie et la petite ville                    de Blérancourt. Ayant perdu son père de bonne heure, il fut confié par sa mère                    aux Oratoriens du collège Saint-Nicolas de Soissons, chez qui il fit ses études.                    Tout annonce qu’il s’y distingua, et l’on croira sans peine qu’en appréciant la                    précocité de son talent, ses maîtres eurent de bonne heure à reconnaître le tour                    peu maniable de son caractère. Il était joli homme, même beau de visage, et bien                    fait de sa personne. De retour à peine à Blérancourt, et tout en se livrant à                    toutes sortes de lectures, il eut des amourettes, il fit quelques fredaines, et                    l’on dit <pb n="336" xml:id="p336"/>même qu’il fut quelque temps enfermé dans la                    maison de correction des Pères Picpus de Vailly. Ce serait dans les loisirs                    forcés de cette réclusion qu’il aurait composé le poème héroï-comique d’<hi rend="i">Organt</hi>.</p><p>Ce petit poème que j’avais depuis plus de vingt ans dans ma bibliothèque sans le                    lire, est tout simplement une imitation, un pastiche de <hi rend="i">La Pucelle</hi> de Voltaire. Il porte le millésime 1789, avec cette                    indication dérisoire : <hi rend="i">Au Vatican</hi> ; et pour toute préface, on                    lit ces mots qui font un singulier contraste avec la destinée prochaine de                        Saint-Just :<quote> «<hi rend="i"> J’ai vingt ans ; j’ai mal fait ; je                            pourrai faire mieux.</hi> »</quote> C’est tout ce que les amateurs qui                    possèdent ce livre se contentent ordinairement d’en lire, et ils font bien. Je                    viens de m’efforcer pour la première fois de le parcourir tout entier, et ce n’a                    certes pas été sans dégoût et sans ennui.</p><p>Et tout d’abord je dirai la pensée qui, pour moi, résulte de toute cette étude                    que je viens de faire sur Saint-Just, c’est qu’il est déplorable que des hommes                    encore si jeunes, si peu faits, et qui périssent avant vingt-cinq ans, viennent                    ainsi s’imposer violemment au monde et condamner l’attention de l’histoire à les                    suivre dans leurs égarements d’écolier et de libertin. Saint-Just lui-même, dans                    une première brochure de 1791 où il n’est pas encore jacobin, nous parle de                    l’homme qui n’a point vingt-cinq ans et qui ne peut être élu à la législature ;                    il le définit l’homme <quote>« dont l’âme n’est point sevrée »</quote>. Il a                    raison ; l’âme de Saint-Just, toute violente et concentrée qu’elle pouvait être,                    n’était point <hi rend="i">sevrée</hi> lorsqu’il fit en 1789 ce misérable poème                        d’<hi rend="i">Organt</hi>, lorsqu’il publia en 1791 son incohérente                    brochure intitulée <hi rend="i"> : Esprit de la Révolution</hi>. L’était-elle                    dans les vingt-deux derniers mois de sa vie, lorsqu’il se livra à tous ses                    appétits d’orgueil, de cruauté, de domination ? Certes, il n’a donné à personne                    d’humain le désir de savoir quelle <pb n="337" xml:id="p337"/>eût été la suite,                    et ce qu’il aurait pu faire hors de sevrage et dans sa juste maturité ; mais,                    physiologiquement, je maintiens qu’à aucune époque Saint-Just ne fut mûr. Ne                    nous laissons point imposer par une certaine rigueur de système et par une                    certaine emphase de talent : je trouve en lui l’écolier d’abord, et puis                    aussitôt le tigre ; dans l’intervalle il n’avait pas eu le temps de devenir                    homme.</p><p><hi rend="i">Organt</hi> est donc un détestable poème, passe-temps d’un jeune                    désœuvré qui vient de lire <hi rend="i">La Pucelle</hi>. L’analyser serait chose                    impossible, et je dirai de plus, inutile. On en citerait des passages qui                    jureraient avec les doctrines futures de Saint-Just ; mais ce serait faire trop                    d’honneur à ces boutades rimées que d’en tirer la moindre conséquence un peu                    suivie. Voltaire a commencé l’un de ses chants par ces vers bien connus :</p><quote><l>Si j’étais roi, je voudrais être juste.</l><l>Dans le repos maintenir mes sujets,</l><l>Et tous les jours de mon empire auguste</l><l>Seraient marqués par de nouveaux bienfaits.</l><l>Que si j’étais contrôleur des finances… etc.</l></quote><p rend="indent">Saint-Just, qui n’est qu’un imitateur, commence son chant troisième                    par un vœu, par un élan tout pareil de sensibilité :</p><quote><l>Je veux bâtir une belle chimère ;</l><l>Cela m’amuse et remplit mon loisir.</l><l>Pour un moment, je suis roi de la terre ;</l><l>Tremble, méchant, ton bonheur va finir !</l><l>Humbles vertus, approchez de mon trône ;</l><l>Le front levé, marchez auprès de moi <hi rend="i">;</hi></l><l>Faible orphelin, partage ma couronne…</l><l>Mais, à ce mot, mon erreur m’abandonne ;</l><l>L’orphelin pleure ; ah ! je ne suis pas roi !</l></quote><p rend="indent">Ce ne sont là, je le répète, que des hasards et des curiosités d’où                    l’on ne peut rien conclure. La seule conclusion <pb n="338" xml:id="p338"/>que                    permette le poème d’<hi rend="i">Organt</hi>, et qui porte sur l’ensemble, c’est                    que l’âme de jeune homme, qui se complut à vingt-ans dans ces combinaisons et                    ces images, était dure, grossière, sensuelle, sans délicatesse. L’<hi rend="i">âne</hi> y joue un rôle perpétuel, et y revient comme la métamorphose                    robuste et de prédilection. L’auteur avait déjà flétri en lui la fleur de                    l’idéal, et même celle de la volupté, s’il l’avait jamais connue. Son                    imagination était sombre, bilieuse et dépravée, capable d’une débauche lente et                    froide. Des portions sérieuses, des complications de systèmes sur le monde                    physique et moral s’y mêlaient. Il méprisait l’homme, ce <quote>« vil roi de                        l’univers »</quote> ; il le croyait sot, destiné de tout temps à toutes les                    sottises, et il jouissait de le lui dire en face ; il prenait plaisir à salir le                    genre humain, à la veille de le vouloir régénérer. Saint-Just bientôt va jouer                    au Caton et au Lycurgue ; mais, à l’exemple de tous les réformateurs de la fin                    du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ce Lycurgue a été contemporain                    de De Sade, et on le sent d’abord. Les vices honteux avaient précédé en lui les                    vices féroces ; au fond de ce cœur il y avait une caverne toute préparée.</p><p>Pourtant d’autres hommes très corrompus du siècle ne furent point cruels quand                    l’heure sanglante fut venue ; il y en eut même, comme Louvet, qui eurent de                    beaux élans d’humanité. Il fallait donc qu’il y eût chez Saint-Just,                    indépendamment de ce fonds de volupté sombre, une prédisposition instinctive à                    la cruauté.</p><p>Le talent poétique qu’on peut entrevoir dans <hi rend="i">Organt</hi> est à peu                    près nul ; il y a de la facilité, çà et là un vers spirituel, rien de plus. Vers                    la fin, il semble par moments que l’auteur se forme. Quelques tableaux s’animent                    de détails plus vifs ; je remarque dans une suite de vers insipides ces deux                    vers coquets :</p><quote><l>Ses blonds cheveux, bouclés par la nature,</l><l>D’un front d’ivoire agaçaient la blancheur.</l></quote><p rend="indent"><pb n="339" xml:id="p339"/>Cela promettait un petit-maître jusque                    dans le futur jacobin. Mais ce qui restera surtout à Saint-Just, ce sera                    l’habitude et l’usage des comparaisons, qu’il transportera plus tard dans sa                    prose oratoire avec concision et sobriété, et qui y seront parfois d’un effet                    réel.</p><p>Vers ce temps, Saint-Just, amoureux d’une jeune personne de Blérancourt, manqua                    sa poursuite, et on la maria à un notaire du pays. Il se fit aimer d’elle,                    l’emmena plus tard à Paris et en fit publiquement sa maîtresse. M<hi rend="sup">me</hi> Thorin (c’était son nom) se joint au poème d’<hi rend="i">Organt</hi>, pour réfuter les historiens complaisants ou crédules qui ont                    voulu faire du jeune oracle de la Montagne une espèce d’Hippolyte, un modèle de                    chaste et farouche pudeur<note place="bottom" resp="author">[NdA] Un admirateur de Saint-Just,                        M. Hamel, qui a publié en 1859 une <hi rend="i">Histoire de Saint-Just</hi>                        dans laquelle il s’attache à réfuter pied à pied M. Édouard Fleury, m’a                        reproché d’avoir été, en cet endroit, trop crédule moi-même aux assertions                        de ce dernier. Je ne puis que renvoyer les curieux à l’<hi rend="i">Histoire</hi> fort étudiée et, ce semble, fort consciencieuse, de                        M. Hamel. Mon appréciation du caractère de Saint-Just ne dépend point,                        d’ailleurs, de ces premiers actes de jeunesse, même quand ils se seraient                        passés comme M. Édouard Fleury les raconte ; et je pourrais accorder à                        M. Hamel que Saint-Just n’ait pas été plus débauché que Robespierre, sans                        que cela préjudiciât à mon jugement sur tous deux : leur crime n’est pas                        là.</note>.</p><p>Ces désordres de tempérament n’empêchaient pas Saint-Just de s’occuper ardemment                    des choses publiques, et de travailler à s’instruire et à se produire. Il venait                    assez souvent à Paris, y voyait Camille Desmoulins et quelques autres de cette                    jeunesse révolutionnaire. Nommé lieutenant-colonel de la garde nationale de                    Blérancourt, et l’un des meneurs du pays, il s’exerçait à la parole dans les                    questions d’intérêt local ; mais par goût il la faisait toujours laconique et                    brève. Un jour, il se rendit en visite à la tête des paysans de Blérancourt au                    château de Manicamp, chez le comte de Lauraguais, <pb n="340" xml:id="p340"/>colonel des gardes nationales du canton, et un peu pour le braver :</p><quote><p rend="indent">On nous dit que le comte était aux champs, raconte Saint-Just                        dans une lettre, et moi cependant je fis comme Tarquin : j’avais une                        baguette avec laquelle je coupai la tête à une fougère qui se trouva près de                        moi sous les fenêtres du château, et sans mot dire, nous fîmes                        volte-face.</p></quote><p rend="indent">Dans une autre circonstance, comme la municipalité de Blérancourt                    faisait brûler en grande pompe, sur la place publique, la protestation que                    quelques membres de la minorité de l’Assemblée constituante s’étaient permise                    contre le décret favorable aux droits des non-catholiques :                        <quote>« M. de Saint-Just, dit le procès-verbal, a prêté le serment civique,                        et il a promis de mourir par le même feu qui a dévoré la protestation,                        plutôt que de refuser sa soumission entière à la Nation, à la Loi et au                        Roi. »</quote> On a prétendu même qu’il étendit la main sur le brasier,                    comme Scévola. Ces images de Scévola, de Tarquin, de Brutus, reviennent à tout                    propos dans sa bouche ou à son sujet. M. Cuvillier-Fleury, dans les articles                    qu’il a donnés sur Saint-Just, a très bien relevé ces traces persistantes de                    l’écolier de rhétorique en lui ; elles se retrouvent chez presque tous les                    révolutionnaires de l’époque.</p><p>Les élections pour l’Assemblée législative, qui devait remplacer la Constituante,                    se préparaient, et Saint-Just, bien qu’il n’eût point l’âge requis, aspirait à                    se faire nommer. C’est dans ce but qu’il publia en 1791 la brochure intitulée :                        <hi rend="i">Esprit de la Révolution et de la Constitution de France</hi>,                    que les collecteurs de ses <hi rend="i">Œuvres</hi> n’ont point jugé à propos                    d’y recueillir, comme n’étant point assez jacobine. En effet, dans cette                    brochure qui a un but électoral, Saint-Just, âgé de vingt-trois ans, ne se                    montre point tel encore qu’il sera dix-huit mois plus tard. Il emprunte son                    épigraphe à Montesquieu, dont <pb n="341" xml:id="p341"/>on le croirait l’élève,                    et dont il affecte un peu la concision et le décousu dans de fréquents et                    sentencieux chapitres :</p><quote><p rend="indent">Je n’ai rien à dire de ce faible essai, écrit-il modestement                        dans son avant-propos ; je prie qu’on le juge comme si l’on n’était ni                        Français ni Européen ; mais, qui que vous soyez, <hi rend="i">puissiez-vous,                            en le lisant, aimer le cœur de son auteur</hi> ! je ne demande rien                        davantage.</p></quote><p rend="indent">Le cœur de Saint-Just ! c’est ce dont plus tard il parlera                    toujours : <quote>« Quelqu’un cette nuit <hi rend="i">a flétri mon                        cœur</hi> »</quote>, dira-t-il dans son dernier discours au 9 Thermidor.                            <quote>« <hi rend="i">L’injustice a fermé mon cœur</hi>, je vais                        l’ouvrir tout entier à la Convention nationale »</quote>, écrivait-il le                    matin du même jour à ses collègues du Comité de salut public, et en rompant avec                    eux. Robespierre de même, au 8 Thermidor, s’écriait à la tribune de la                    Convention : <quote>« J’ai besoin <hi rend="i">d’épancher mon                        cœur</hi>. »</quote> Règle littéraire, n’employons jamais le mot de cœur que                    là où il vient naturellement et nécessairement, quand nous le voyons ainsi                    prodigué et étalé par de tels hommes.</p><p>Un autre mot qui est le cachet de ce temps, c’est celui de <hi rend="i">vertu</hi> ; jamais on n’en fit si grand usage :</p><quote><p rend="indent">Tant d’hommes ont parlé de cette Révolution, continue                        Saint-Just dans l’avant-propos de sa brochure de 1791, et la plupart n’en                        ont rien dit. Je ne sache point que quelqu’un, jusqu’ici, se soit mis en                        peine de chercher dans le fond de son cœur ce qu’il avait de vertu, pour                        connaître ce qu’il méritait de liberté.</p></quote><p rend="indent">La pensée d’ailleurs est juste, et certes, s’il y avait moyen                    d’établir la proportion entre le degré de liberté qui peut être accordé par les                    lois et le degré de vertu qu’indiquent les mœurs, on aurait résolu le problème                    social ; mais les hommes sont peu bons juges dans cet examen d’eux-mêmes, et                    Saint-Just, tout le premier, commence par se trouver une très grande dose de                    vertu ; il se pose dès l’abord en sage :</p><quote><p rend="indent"><pb n="342" xml:id="p342"/>N’attendez de moi, dit-il, ni                        flatterie, ni satire ; j’ai dit ce que j’ai pensé de bonne foi. Je suis très                        jeune, j’ai pu pécher contre la politique des tyrans, blâmer des lois                        fameuses et des coutumes reçues ; mais, parce que j’étais jeune, il m’a                        semblé que <hi rend="i">j’en étais plus près de la nature</hi>.</p></quote><p rend="indent">Ici celui qu’on pouvait prendre pour un élève de Montesquieu                    redevient un écolier de Rousseau, et, en général, toute cette brochure pèche par                    une grande obscurité et une grande confusion d’idées. L’auteur ne s’est point                    encore tiré à clair lui-même.</p><p>Le cachet pourtant qu’on y remarque, quand on sait la suite et le lendemain de                    cette carrière, c’est la modération relative, Saint-Just, parlant des cruautés                    qui souillèrent la prise de la Bastille, disait :</p><quote><p rend="indent">Le peuple n’avait point de mœurs, mais il était vif. L’amour de                        la liberté fut une saillie, et la faiblesse enfanta la cruauté. Je ne sache                        pas qu’on ait vu jamais, sinon chez des esclaves, le peuple porter la tête                        des plus odieux personnages au bout des lances, boire leur sang, leur                        arracher le cœur et le manger ; la mort de quelques tyrans à Rome fut une                        espèce de religion.</p></quote><p rend="indent">Il entend par ce dernier mot quelque chose d’à part et de solennel,                    et qui n’impliquait pas des cruautés lâches, comme celles qu’il signale. Ce                    prochain démagogue fait un aveu peu propre à encourager : <quote>« Le peuple est                        un éternel enfant. »</quote> Et rien n’empêche chez lui de croire l’aveu                    sincère. À cette date, et avant que ses instincts cruels aient été mis                    directement aux prises avec les événements et avec les tentations ambitieuses,                    Saint-Just est encore imbu des doctrines philanthropiques du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en matière pénale : c’est un élève de                    Beccaria. Homme sensible, il n’admet point la peine de mort :</p><quote><p rend="indent">Quelque vénération que m’impose l’autorité de J.-J. Rousseau,                        je ne te pardonne pas, ô grand homme, d’avoir justifié le droit de mort ; si                        le peuple ne peut communiquer le droit de souveraineté, comment                        communiquera-t-il les droits sur sa vie ?</p></quote><p rend="indent">Il s’étend longuement et déclame contre l’échafaud, les bourreaux,                    les supplices ; il y a des moments où, à l’entendre épancher ses vœux                    d’optimisme et d’indulgence, on croirait avoir affaire à un de Gérando. Lui, qui                    refusera plus tard aux accusés devant le Tribunal révolutionnaire les défenseurs                    officieux sous prétexte que <quote>« tous les jurés sont des                    patriotes »</quote>, il s’écrie ici, ou plutôt il soupire du ton d’un berger                    d’églogue :</p><quote><p rend="indent">Bienheureuse la contrée du monde où les lois protectrices de                        l’innocence instruiraient contre le crime avant de présumer son auteur,                        jusqu’à ce que son crime l’accusât lui-même ; où l’on instruirait ensuite,                        non plus pour le trouver coupable, mais pour le trouver faible ; où l’accusé                        récuserait non seulement plusieurs juges, mais plusieurs témoins ; où il                        informerait lui-même contre eux après la sentence, et contre la loi, et                        contre la peine ! et bienheureuse mille fois la contrée où la peine serait                        le pardon ! le crime y rougirait bientôt, au lieu qu’il ne peut pâlir.</p></quote><p rend="indent">Puis, tout à côté, parlant des journalistes du temps, il fait                    presque un éloge de Marat, dans lequel il ne voit guère qu’un Scythe ou un                    paysan du Danube dans la grande Babylone, et dont il dit pour toute critique :                        <quote>« il eut une âme pleine de sens, mais trop inquièt. »</quote>. Cela                    nous prépare à cet autre mot de Saint-Just en 1793 <quote>: « <hi rend="i">Marat                            avait quelques idées heureuses</hi> sur le gouvernement représentatif,                            <hi rend="i">que je regrette qu’il ait emportées</hi>. »</quote> Mais,                    je le répète, à cette date de 1791, Saint-Just n’est pas encore formé, et il                    cherche sous ses airs didactiques à donner une expression arrêtée à des idées                    incohérentes.</p><p>Ici il se dérobe à nous. Ses ennemis l’empêchèrent d’être nommé à l’Assemblée                    législative en dénonçant son âge ; il est certain qu’il en garda une rancune                    profonde, et quand il reparut, un an plus tard, député à la Convention, son cœur                    était envenimé. Une lettre écrite dans l’intervalle nous le montre en proie à                    une <pb n="344" xml:id="p344"/>colère furieuse dont la cause première était dans                    sa défaite électorale, mais qui s’aigrissait encore de circonstances                    particulières, à nous inconnues. À la Convention, Saint-Just ne nous apparaît                    que calme d’aspect, inflexible, maître de lui ; son ardeur est fixée, et se                    recouvre d’un front impassible. Ici, dans cette lettre qui est de juillet 1792,                    nous le surprenons en plein dans le désordre et comme dans le travail de sa                    frénésie. Tout fanatisme, en secret, a dû passer par là. On dirait que le soleil                    du 10 août, qui se lève déjà à l’horizon, lui donne sur la tête et lui embrase                    le cerveau :</p><quote><p rend="indent">Je vous prie, mon cher ami (écrit-il à un M. Daubigny), de                        venir à la fête ; je vous en conjure ; mais ne vous oubliez pas toutefois                        dans votre municipalité. J’ai proclamé ici le destin que je vous prédis :                        vous serez un jour un grand homme de la République : <hi rend="i">Pour moi,                            depuis que je suis ici, je suis tourmenté d’une fièvre républicaine qui                            me dévore et me consume.</hi> J’envoie par le même courrier à votre                        frère la deuxième (sans doute quelque lettre ou brochure). Procurez-la-vous                        dès qu’elle sera prête<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.]                            Procurez-vous-la dès qu'elle sera prête.</note>. Donnez-en à                        MM. de Lameth et Barnave ; j’y parle d’eux. <hi rend="i">Vous m’y trouverez                            grand quelquefois.</hi> Il est malheureux que je ne puisse rester à                        Paris. <hi rend="i">Je me sens de quoi surnager dans le siècle.</hi>                        Compagnon de gloire et de liberté, prêchez-la dans vos sections ; que le                        péril vous enflamme. <hi rend="i">Allez voir Desmoulins, embrassez-le pour                            moi, et dites-lui qu’il ne me reverra jamais, que j’estime son                            patriotisme, mais que je le méprise, lui, parce que j’ai pénétré son                            âme</hi>, et qu’il craint que je ne le trahisse. Dites-lui qu’il                        n’abandonne pas la bonne cause et recommandez-le-lui, car il n’a point                        encore l’audace d’<hi rend="i">une vertu magnanime</hi>. Adieu ; <hi rend="i">je suis au-dessus du malheur</hi>. Je supporterai tout ; mais                        je dirai la vérité. <hi rend="i">Vous êtes tous des lâches qui ne m’avez                            point apprécié. Ma palme s’élèvera pourtant et vous obscurcira                            peut-être. Infâmes que vous êtes, je suis un fourbe, un scélérat, parce                            que je n’ai pas d’argent à vous donner ! Arrachez mon cœur et                            mangez-le ; vous deviendrez ce que vous n’êtes point : grands…</hi></p><p><hi rend="i">Ô Dieu ! faut-il que Brutus languisse oublié loin de Rome ! Mon                            parti est pris cependant : si Brutus ne tue point les autres, il se                            tuera lui-même.</hi></p></quote><p rend="indent"><hi rend="i">Brutus</hi> Saint-Just tiendra parole : il tuera tout                    le monde jusqu’à ce qu’il se fasse tuer lui-même. Nommé député à la Convention                    en septembre 1792, il court à <pb n="345" xml:id="p345"/>Paris rejoindre                    Robespierre, vers lequel il s’était senti poussé dès longtemps par une affinité                    secrète, et à qui il avait écrit dès le 19 août 1790 : <quote>« Je ne vous                        connais pas, mais vous êtes un grand homme ! Vous n’êtes point seulement le                        député d’une province, vous êtes celui de l’humanité et de la                        République. »</quote> Ces deux hommes, dont l’un avait dix ans de moins que                    l’autre, se convenaient par un caractère également sombre, méfiant, concentré,                    une ambition froide, un orgueil implacable, une personnalité cruelle, un                    appareil d’intégrité et de respect d’eux-mêmes qui les distinguait et les                    isolait des autres chefs de la démocratie. Du moment qu’ils ne se heurtaient pas                    et que l’un devenait le séide de l’autre, ils se complétaient par leurs talents                    et leurs aptitudes diverses à la tyrannie et au crime. Leurs deux fanatismes                    s’amalgamèrent et formèrent une puissance terrible, indivisible. Dans ce mélange                    obscur et ténébreux, la part de Saint-Just passe pour avoir été au moins égale à                    celle de l’autre : il inspirait souvent, il imposait ses résolutions, il ne                    cédait jamais. <quote>« Calme-toi donc, disait-il un jour en avertissant                        Robespierre qui s’était laissé emporter à un moment de colère dans une                        séance de comité, <hi rend="i">l’empire est au                    flegmatique</hi>. »</quote></p><p>Le premier début éclatant de Saint-Just à la Convention fut son discours dans le                    procès de Louis XVI. Il vint y poser, avec un cynisme audacieux, sa doctrine                    sauvage. Il pense que Louis XVI peut être jugé, et qu’il ne doit être considéré                    ni comme roi inviolable ni comme simple citoyen, c’est-à-dire qu’on ne lui doit                    accorder aucune garantie :</p><quote><p rend="indent">L’unique but du Comité (de législation) fut de vous persuader                        que le roi devait être jugé en simple citoyen ; et moi, je dis que le roi                            <hi rend="i">doit être jugé en ennemi</hi>, et que <hi rend="i">nous                            avons moins à le juger qu’à le combattre</hi>.</p></quote><p rend="indent">Il cite l’exemple de César, immolé en plein sénat <pb n="346" xml:id="p346"/>sans autre formalité que vingt-deux coups de poignard :</p><quote><p rend="indent">Et aujourd’hui, s’écrie-t-il, l’on fait avec respect le procès                        d’un homme assassin d’un peuple, pris en flagrant délit, <hi rend="i">la                            main dans le sang, la main dans le crime.</hi></p></quote><p rend="indent">Un de ces crimes de Louis XVI et que dénoncera Saint-Just dans un                    second discours, c’est, au 10 août, de s’être réfugié au sein de l’Assemblée                    législative, accompagné de quelques soldats et serviteurs fidèles :</p><quote><p rend="indent">Il se rendit au milieu de vous, s’écrie l’énergumène                        hypocrite ; il s’y fit jour par la force… Il se rendit dans le sein de la                        Législature ; ses soldats en violèrent l’asile. Il se fit jour, pour ainsi                        dire, <hi rend="i">à coups d’épée</hi> dans les entrailles de la patrie pour                        s’y cacher.</p></quote><p rend="indent">Pauvre Louis XVI, accusé d’avoir tiré l’épée au moment même où il                    la rendait !</p><p>Ce premier discours de Saint-Just dans le procès de Louis XVI fournit quantité de                    ces axiomes et aphorismes dont la parole de l’orateur est habituellement tissue,                    et qui vont devenir la théorie conventionnelle la plus pure :</p><quote><p rend="indent">De peuple à roi je ne connais plus de rapport naturel… Pour moi                        je ne vois point de milieu : cet homme doit régner ou mourir.</p><p>Juger un roi comme un citoyen, cela étonnera la postérité froide. Juger,                        c’est appliquer la loi. Une loi est un rapport de justice : quel rapport de                        justice y a-t-il donc entre l’humanité et les rois ?… On ne peut point                        régner innocemment, etc., etc.</p></quote><p rend="indent">Et il revient avec un appareil logique à la doctrine qu’il ne faut                    juger Louis XVI que selon le droit des gens, c’est-à-dire comme on repousse la                    force par la force, comme on jugeait un <hi rend="i">étranger</hi>, un <hi rend="i">ennemi</hi>, un <hi rend="i">barbare</hi> un <hi rend="i">vaincu                        prisonnier de guerre</hi>, dans le temps où l’on égorgeait les prisonniers                    et les vaincus. Ce premier acte d’iniquité et de cruauté, il en fait                    audacieusement <pb n="347" xml:id="p347"/>la pierre fondamentale de toute                    l’œuvre nouvelle :</p><quote><p rend="indent">Je ne perdrai jamais de vue que l’esprit avec lequel on jugera                        le roi sera le même que celui avec lequel on établira la République. La                        théorie de votre jugement sera celle de vos magistratures ; et la mesure de                        votre <hi rend="i">philosophie</hi> dans ce jugement sera aussi la mesure de                        votre liberté dans la Constitution.</p></quote><p rend="indent">La <hi rend="i">philosophie</hi> politique de Saint-Just était déjà                    tout entière, en effet, dans ce premier discours.</p><p>Cette même <hi rend="i">philosophie</hi> se retrouve dans le procès de la reine.                    Dans un rapport fait à la Convention, le 16 octobre 1793 (le jour même où l’on                    exécutait Marie-Antoinette), à propos de la prohibition des marchandises                    étrangères, prohibition qu’il était d’avis d’appliquer aux seules marchandises                    anglaises, il ajoutait :</p><quote><p rend="indent">Votre Comité a pensé que la meilleure représaille envers                        l’Autriche était de mettre l’échafaud et l’infamie dans sa famille, et                        d’inviter les soldats de la République à se servir de leurs baïonnettes dans                        la charge.</p></quote><p rend="indent">Ainsi l’échafaud de Marie-Antoinette est mis sur la même ligne que                    le courage de nos armées. Et à propos de ce procès encore, dans un dîner donné                    par Barère, et où l’on vint à parler des infâmes questions d’Hébert adressées à                    la reine sur son jeune fils, tandis que d’autres paraissaient irrités contre                    l’imbécillité d’Hébert qui avait ménagé un triomphe à sa victime, Saint-Just osa                    dire ce mot qu’un des convives a recueilli : <quote>« En somme, les <hi rend="i">mœurs</hi> gagneront à cet acte de justice nationale. »</quote></p><p>Saint-Just, malgré la fièvre de fanatisme qui l’avait saisi, méprisait les                    hommes. Voulant créer une république, il sentait bien que, s’il ne faisait                    passer dans les autres quelque chose du même fanatisme dont il était animé                    depuis ces derniers mois, il ne réussirait jamais. Il n’était pas sans se rendre                    compte des difficultés :</p><quote><p rend="indent"><pb n="348" xml:id="p348"/>Tout le monde, disait-il, veut bien                        de la république, personne ne veut de la pauvreté ni de la vertu… Il s’agit                        de faire une république d’un peuple épars avec les débris et les crimes de                        sa monarchie ; il s’agit d’établir la confiance ; il s’agit d’instruire à la                        vertu les hommes durs qui ne vivent que pour eux. Ce qu’il y a d’étonnant                        dans cette révolution, c’est qu’on a fait une république avec des vices ;                        faites-en avec des vertus : la chose n’est pas impossible.</p></quote><p rend="indent">Elle n’était pas impossible à ses yeux, moyennant des institutions                    draconiennes, soutenues pendant longtemps de la guillotine en permanence : il se                    réservait tout un lointain de clémence et d’âge d’or dans le fond.</p><p>Dans un discours sur les subsistances (novembre 1793), il a des lueurs de                    justesse et des aperçus qui se rattachent encore à l’expérience :</p><quote><p rend="indent">Il faudrait interroger, deviner tous les cœurs et tous les                        maux, et ne point traiter comme un peuple sauvage un peuple aimable,                        spirituel et <hi rend="i">sensible</hi> (toujours de la <hi rend="i">sensibilité</hi> : c’est encore un des mots favoris du temps), dont le                        seul crime est de manquer de pain.</p></quote><p rend="indent">Mais quel moyen employer dans les circonstances violentes où l’on                    s’est placé ? Saint-Just sent très bien de bonne heure qu’il n’y a qu’un                    gouvernement fort qui puisse porter remède aux désastres de l’anarchie, et en                    cela il s’élève au-dessus du commun des démagogues : <quote>« Lorsqu’un peuple                        n’a point un gouvernement prospère, c’est un corps délicat pour qui tous les                        aliments sont mauvais. »</quote> Ce gouvernement meilleur et plus ferme, il                    va le chercher non dans la Convention même où l’on parle trop pour cela (et il                    est impossible, pense-t-il, que l’on gouverne sans laconisme), mais dans les                    Comités, en les résumant le plus possible dans la personne de deux ou trois                    chefs influents, parmi lesquels il se compte. Ici le fanatisme reparaît et se                    donne carrière ; il s’agit, en effet, de refaire un pays de fond en comble,                    d’infuser dans les veines de tous ce qui n’est que le délire et la fièvre de                    quelques-uns. Saint-Just <pb n="349" xml:id="p349"/>n’en désespère pas ;                    l’échafaud de Louis XVI est le premier moyen :</p><quote><p rend="indent">La République, dit-il, ne se concilie point avec des                        faiblesses : faisons tout pour que la haine des rois passe dans le sang du                        peuple ; tous les yeux se tourneront alors vers la patrie.</p></quote><p rend="indent">À part cette idée de gouvernement fort, dont il abuse et qu’il                    pervertit au gré de ses sophismes et de sa passion ; toute la doctrine politique                    de Saint-Just n’est qu’un délire. On a recueilli ses <hi rend="i">Fragments</hi>                    et pensées <hi rend="i">sur les institutions républicaines</hi>, trouvés dans                    ses papiers : en ce qui est de l’éducation, du mariage, de la pénalité, des                    fêtes et de toute l’organisation sociale, c’est une parodie sérieuse de la                    République de Platon, des lois de Lycurgue ou de celles de Minos. Il semble que                    ce membre du Comité de salut public soit allé dormir et rêver dans la grotte                    d’Épiménide. Par exemple :</p><quote><p rend="indent">Les hommes qui auront toujours vécu sans reproche, porteront                        une écharpe blanche à soixante ans. Ils se présenteront, à cet effet, dans                        le temple, le jour de la Fête de la vieillesse, au jugement de leurs                        concitoyens ; et, si personne ne les accuse, ils prendront l’écharpe.</p><p>Le respect de la vieillesse est un culte dans notre patrie. Un homme de                        l’écharpe blanche ne peut être condamné qu’à l’exil.</p></quote><p rend="indent">Et autres folies, renouvelées, mais considérablement augmentées, du                        <hi rend="i">Télémaque</hi> et du royaume de Salente.</p><p>Mais qu’ai-je fait en venant nommer Fénelon ? En ce qui est de la morale commune                    et appréciable à tous, ce sont des sentences roides, bizarres, stoïques, telles                    que celles-ci :</p><quote><p rend="indent">Le bien même est souvent un moyen d’intrigue. Soyons ingrats,                        si nous voulons sauver la patrie.</p></quote><p rend="indent"><pb n="350" xml:id="p350"/>Et le tout se couronne par cette gageure                    de forcené :</p><quote><p rend="indent">Le jour où je me serai convaincu qu’il est impossible de donner                        au peuple français des mœurs douces, énergiques, sensibles, et inexorables                        pour la tyrannie et l’injustice, je me poignarderai.</p></quote><p rend="indent">En attendant, il ne recule devant aucun moyen pour tenter d’établir                    ces mœurs à la fois <hi rend="i">sensibles et inexorables</hi>. Toutes les fois                    que Robespierre a besoin d’un rapporteur impassible, sophistique, aux lèvres                    d’airain et au front de marbre, pour épurer la Convention et envoyer à                    l’échafaud, sous couleur de bien public, d’anciens amis et complices, il met en                    avant Saint-Just, qui s’acquitte de cette tâche comme d’un sacerdoce.</p><p>Comme tous les fanatiques, Saint-Just confondait le triomphe de ses passions avec                    celui de ses idées, et avec le règne de la vérité absolue. Tout dissident lui                    paraissait à l’instant, et du même coup, méprisable, haïssable et criminel :                    c’était à ses yeux un homme à supprimer, un homme ou une classe d’hommes, le                    chiffre ne l’arrêtait pas ; et le tout, disait-il, en vue d’assurer le plus                    grand bien futur.</p><p>Au Comité de salut public ou dans ses missions aux armées, Saint-Just sera le                    même. Pour parvenir à ses fins, il est sans remords ni scrupule sur les moyens.                    Que quantité d’innocents soient confondus avec un seul coupable, peu lui                    importe. À la réclamation que lui adressait un jour le maire de Strasbourg en                    faveur de quelques détenus, il répondait : <quote>« Un aveugle qui cherche une                        épingle dans un tas de poussière, saisit le tas de poussière. »</quote>                    Voilà bien l’homme<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Un témoin dont on ne saurait                            récuser le patriotisme et l’impartialité, Gouvion Saint-Cyr, qui servait                            alors dans l’armée du Rhin (1793), n’a pu s’empêcher de parler                            incidemment de la mission de Saint-Just et de Lebas auprès de cette                            armée, et il le fait en ces termes (<hi rend="i">Mémoires sur les                                campagnes des armées du Rhin</hi>, t. I, p. 136) :</p><quote><p rend="indent">Dans ce temps Saint-Just et Lebas, commissaires                                extraordinaires de la Convention, établirent au quartier général un                                tribunal qu’ils appelèrent révolutionnaire, mais qui était tel                                qu’aucun nom ne pourrait le caractériser. Le dénonciateur n’était ni                                connu ni confronté ; on n’y souffrait point de défenseurs, point                                d’écritures, pas même pour libeller le jugement, point                                d’instructions, mais un simple interrogatoire dont on ne prenait                                point note ; le prévenu arrêté à huit heures était jugé à neuf et                                fusillé à dix.</p><p>On envoyait des agents à tous les corps pour                                engager les soldats à dénoncer leurs chefs ; ces invitations ne                                produisant aucun effet, on promit des récompenses pécuniaires aux                                délateurs que l’on cherchait, avec l’assurance de tenir toujours                                leurs noms cachés. C’est avec des moyens aussi infâmes qu’ils                                obtinrent enfin quelques victimes dont le sang ne pouvait assouvir                                la soif de ces cannibales.</p></quote><p rend="indent">Une                            circonstance particulière a contribué à atténuer parmi les générations                            nouvelles l’horreur de cette mission de Saint-Just et de Lebas. La femme                            et le fils de Lebas, personnes très honorables et que nous avons tous                            connus, ont, pendant soixante ans, plaidé ou directement ou                            insensiblement pour la mémoire de ces représentants terribles et qui,                            pour leur famille, n’étaient que d’intègres et purs citoyens, immolés et                            calomniés par une faction. Quand on avait causé avec la respectable M<hi rend="sup">me</hi> Lebas, on était tenté de croire que l’homme dont                            elle ne parlait que les larmes aux yeux et avec cet accent attendri,                            avait été, en effet, moins un bourreau qu’une victime ; et ainsi de                            l’ami Saint-Just, de l’ami Maximilien. Et c’est à la faveur de cette                            tradition domestique que s’accréditait doucement et se dessinait peu à                            peu dans les jeunes esprits candides la réputation immaculée du vertueux                            Saint-Just, du vertueux Robespierre.</p></note>, et aussi sa <pb n="351" xml:id="p351"/>manière de dire. <quote>« Tu n’es qu’une boîte à                        apophtegmes »</quote>, lui disait Collot d’Herbois. Et un écrivain aussi a                    très bien défini Saint-Just : <quote>« C’est un monstre bien peigné et qui                        débite des apophtegmes. »</quote></p><p>Dans sa parole brève, concise et coupante, et assez habilement relevée de rares                    images, il ne doutait de rien :</p><quote><p rend="indent">Travaillons enfin pour le bonheur du peuple, disait-il                        magistralement, <pb n="352" xml:id="p352"/>et que les législateurs qui                        doivent éclairer le monde <hi rend="i">prennent leur course d’un pied hardi,                            comme le soleil</hi>.</p></quote><p rend="indent">Du talent, il y en a dans ses discours ; je dirai de quel genre. Il                    a, pour exprimer des choses assez simples, de ces expressions denses, de ces                    formules qui se retiennent aisément et qui jouent la profondeur. Venant proposer                    une mesure qui a pour but de diminuer la misère des patriotes indigents, il                    dira :</p><quote><p rend="indent">Que l’Europe apprenne que vous ne voulez plus un malheureux ni                        un oppresseur sur le territoire français ; que cet exemple fructifie sur la                        terre ; qu’il y propage l’amour des vertus et le bonheur : <hi rend="i">le                            bonheur est une idée neuve en Europe</hi> !</p></quote><p rend="indent">En ce sens Saint-Just fut le <hi rend="i">doctrinaire</hi> de la                    Montagne : il le fut par le tour comme par les idées. Il a gardé de son premier                    métier de poète la faculté des images : seulement les siennes sont sobres, d’une                    nature sombre et forte ; on dirait qu’il les a trempées dans le Styx :                        <quote>« Pour vous, s’écrira-t-il, détruisez le parti rebelle, <hi rend="i">bronzez</hi> la liberté ! »</quote> Il aime et affecte ces métaphores                    de foudre, de coups de tonnerre : <quote>« La Révolution est comme un coup de                        foudre, il faut frapper. »</quote> C’est ainsi encore qu’il dira en paroles                    d’airain, que l’Histoire cependant ne peut s’empêcher de graver, car elles                    apportaient avec elles leurs actes terribles :</p><quote><p rend="indent">Que le cours rapide de votre politique entraîne toutes les                        intrigues de l’étranger. Un grand coup que vous frappez retentit sur le                        trône et sur le cœur de tous les rois ; les lois et les mesures de détail                        sont les piqûres que l’aveuglement endurci ne sent pas… On trompe les                        peuples de l’Europe sur ce qui se passe chez nous ; on travestit vos                        discussions, mais on ne travestit point les lois fortes : elles pénètrent                        tout à coup les pays étrangers <hi rend="i">comme l’éclair                            inextinguible</hi>.</p></quote><p rend="indent">Il dira des factions révolutionnaires au moment où il les                    dénonce :</p><quote><p rend="indent">Ces factions, nées avec la Révolution, l’ont suivie dans son                        cours, comme les reptiles suivent le cours des torrents.</p></quote><p rend="indent"><pb n="353" xml:id="p353"/>On voit quel est cet ordre d’images :                    les <hi rend="i">torrents</hi>, l’<hi rend="i">orage</hi>, le <hi rend="i">tonnerre</hi>, le <hi rend="i">vautour</hi>, le <hi rend="i">soleil</hi>,                    en font les frais. C’est un talent qui deviendrait bien vite monotone, et qui                    n’a toute sa valeur qu’en raison des reflets sanglants qui s’y mêlaient.</p><p>Ce jeune homme blond, à la coiffure soignée, si plein de respect pour lui-même,                    et qui portait sa tête comme un saint sacrement, débitait ses discours écrits, à                    la tribune, carrément, symétriquement, d’un air impassible et compassé, d’une                    voix âpre et sèche, mais quelquefois aussi avec des adoucissements hypocrites de                    ton qui simulaient les caresses et les ondulations perfides du chat-tigre. Il                    était vêtu aux grands jours, nous dit M. Fleury, d’un habit de couleur chamois,                    avec une vaste cravate qu’attachait un nœud d’une prétentieuse négligence. Son                    grand gilet blanc se fermait sur une culotte gris-tendre, et il avait souvent un                    œillet rouge à la boutonnière. Cette cravate, ce gilet, cet œillet ne sont pas                    très difficiles à emprunter, et il me semble que cette forme de style et de                    phrase se peuvent assez aisément imiter aussi.</p><quote><l>De l’aimable Saint-Just les touchants opuscules</l><l>Reposaient sur mon cœur………………………</l></quote><p rend="noindent">fait dire spirituellement M. Alfred de Musset à l’un de ces                    parodistes de Saint-Just, comme nous en avons vu plus d’un de nos jours.</p><p>Barère, un faux frère, qui a échappé au supplice et qui s’est vengé par des                    révélations, nous a montré Saint-Just au naturel dans l’intimité des séances du                    Comité de salut public. Un jour, Saint-Just vint froidement proposer un moyen de                    terminer la lutte de la Révolution contre les nobles suspects et détenus :</p><quote><p rend="indent">Il y a mille ans, dit-il, que la noblesse opprime le peuple                        français <pb n="354" xml:id="p354"/>par des exactions et des vexations                        féodales de tout genre : la féodalité et la noblesse n’existent plus ; vous                        avez besoin de faire réparer les routes des départements frontières pour le                        passage de l’artillerie, des convois, des transports de nos armées :                        ordonnez que les nobles détenus iront <hi rend="i">par corvée</hi>                        travailler tous les jours à la réparation des grandes routes.</p></quote><p rend="indent">On peut juger du raffinement et de l’infernale intention qui allait                    à humilier et à dégrader autant que possible ceux même qu’on n’égorgeait pas. Il                    a rendu ce méchant sentiment avec toute l’énergie dont il était capable, dans un                    de ses rapports où il est dit : <quote>« Il serait juste que le peuple régnât à                        son tour sur ses oppresseurs, et <hi rend="i">que la sueur baignât l’orgueil                            de leur front</hi>. »</quote> Selon Barère, une telle proposition ne                    trouva que résistance au sein même du Comité ; on répondit que nos mœurs                    répugnaient à un tel genre de supplice ; que la noblesse pouvait bien être                    abolie par les lois politiques, mais que les nobles conservaient toujours dans                    la masse du peuple un rang d’opinion, une distinction due à l’éducation, et qui                    ne permettait pas d’agir à Paris comme Marius agissait à Rome :</p><quote><p rend="indent">Eh bien ! s’écria Saint-Just, Marius était plus politique et                        plus homme d’État que vous ne le serez jamais ! J’ai voulu essayer les                        forces, le tempérament et l’opinion du Comité de salut public. Vous n’êtes                        pas de taille à lutter contre la noblesse, puisque vous ne savez pas la                        détruire ; c’est elle qui dévorera la Révolution et les révolutionnaires. Je                        me retire du Comité.</p></quote><p rend="indent">Saint-Just s’éloigna en effet peu après, et partit pour l’une de                    ses missions aux armées.</p><p>M. Fleury nous le fait suivre en détail dans ses missions militaires, à                    Strasbourg d’abord, puis à l’armée du Nord, où il paraît qu’il rendit des                    services en rétablissant à tout prix la discipline. Un collègue de Saint-Just,                    le conventionnel Levasseur, qui, peut-être par jalousie de métier, lui conteste                    le courage physique, lui reconnaît la force de tête et des parties                    d’organisateur. <pb n="355" xml:id="p355"/>En entrevoyant ces témoignages                    d’énergie, de hardiesse, et d’une capacité qui pouvait utilement s’appliquer à                    l’État, on se reprend à déplorer le malheur des temps qui engagea ces tribuns                    précoces dans les tempêtes civiles, et qui les jeta tout d’abord dans le volcan.                    Ils furent des hommes féroces avant d’avoir eu le temps d’être des hommes                    distingués. Certes, il est des natures violentes et dures qui peuvent                    vigoureusement s’appliquer aux grandes mesures d’ordre et d’administration                    militaire ; témoin Louvois et Davout, qui, à ce que j’ai ouï dire, n’étaient pas                    tendres. Mais le nom de Saint-Just, même quand il s’y joindrait plus de preuves                    dans ce genre, ne peut convenablement se rapprocher d’aucun des noms estimés                    qu’enregistre l’histoire ; il a trop décidément commencé par le crime.</p><p>Et c’est par là aussi qu’il a fini. Dans les derniers mois, sa présence au Comité                    de salut public, quand il était à Paris, n’avait pour objet que de faire                    triompher les rancunes de Robespierre et les siennes, et de saisir pour eux                    seuls le pouvoir. Ils en auraient fait ensuite un usage dont leur passé nous                    répond. On a dit, et lui-même annonçait à ses amis, qu’<quote><hi rend="i">encore un dernier coup de collier, la clémence allait être mise à                            l’ordre du jour</hi></quote>. Je félicite ceux qui admettent cette                    arrière-pensée de clémence qu’il faut aller chercher par-delà des mares de sang.                    Ce qu’il y a de triste et d’amer, c’est de voir à quel point le sophisme avait                    dépravé cette âme superbe, hypocrite et malade. Les notes qu’on a trouvées dans                    ses papiers ne parlent que de vertu, de justice et d’innocence. Ce ne sont                    qu’apostrophes à la Providence et appels à la postérité :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">Les circonstances</hi>, dit-il dans ses notes, <hi rend="i">ne sont difficiles que pour ceux qui reculent devant le                            tombeau.</hi> Je l’implore, le tombeau, comme un bienfait de la                        Providence, pour n’être plus témoin des forfaits ourdis contre ma patrie et                        l’humanité.</p><p>Certes, c’est quitter peu de chose qu’une vie malheureuse, dans laquelle on                        est condamné à végéter, le complice ou le témoin impuissant du crime…</p><p>Je méprise la poussière qui me compose et qui vous parle ; on pourra la                        persécuter et la faire mourir, cette poussière ; mais je défie qu’on                        m’arrache cette vie indépendante que je me suis donnée dans les siècles et                        dans les cieux !…</p></quote><p rend="indent">Il disait encore, à propos de la vigilance perpétuelle et de                    l’infatigable activité qu’il s’imposait à lui et aux autres :</p><quote><p rend="indent">Ceux qui font les révolutions dans le monde, ceux qui veulent                        faire le bien, ne doivent dormir que dans le tombeau.</p></quote><p rend="indent">Sa conduite au 9 Thermidor, au moment de la chute et du supplice,                    répondit à cette prévision funèbre qu’il avait eue de longue main. <quote>« Je                        sais où je vais »</quote>, répétait-il souvent. Il prétendait savoir où il                    allait, s’il avait réussi : il le savait plus certainement s’il ne réussissait                    pas. Il fut calme, taciturne, dédaigneux. On ne cite de lui aucune parole depuis                    le moment de la défaite, durant ces dernières heures d’insulte et d’agonie ; il                    n’exprima ni indignation, ni regrets, ni remords.</p><p>Âgé de vingt-cinq ans moins un mois, que peut-on conclure de sa vie et de sa mort                    ensanglantées ? C’est que les révolutions, à tant d’égards fatales, le sont                    particulièrement en ce qu’elles soumettent à la plus redoutable épreuve des âmes                    qui, dans un ordre plus régulier, parviendraient à franchir d’une manière moins                    funeste pour le monde et pour elles-mêmes les détroits orageux de la jeunesse.                    Ces organisations, composées d’éléments douteux et sombres, échapperaient du                    moins à cette première fièvre violente de fanatisme, qui les altère à jamais et                    les dénature. Elles arriveraient à la maturité peut-être, et là, se surmontant à                    force de <pb n="357" xml:id="p357"/>travail par des motifs d’intérêt personnel                    plus puissants et mieux compris, elles deviendraient utilement applicables à la                    société, qu’elles bouleversent autrement, qu’elles ravagent et qu’elles                    déshonorent. L’esprit de l’homme est si faible, si imitateur, si enclin aux                    contagions, que l’exemple de Saint-Just, le croirait-on ? est devenu pour                    plusieurs une émulation et un culte. Il y a de jeunes fous et de vieux                    philosophes qui ont mis dans leur oratoire, au nombre de leurs saints, ce jeune                    homme atroce et théâtral, auquel on est même embarrassé, quand on embrasse sa                    courte et sinistre carrière, d’appliquer une seule fois le mot humain de                    pitié.</p><div type="article" xml:id="art_1860-04-03"><head>[Note.]</head><p>Comme je ne cherche que l’impartialité, voici pourtant sur Saint Just un                        témoignage à charge, que je tiens d’original et qui est trop singulier pour                        être omis :</p><quote><p rend="indent">M. Biot, à dix-huit ans, soldat et canonnier, revenait de                            la bataille de Hondschoote : fort malade, ayant un commencement de                            plique, il ne pouvait se traîner. Il résolut pourtant de traverser le                            nord de la France avec un billet d’hôpital, sans passeport, pour revenir                            au moins mourir chez sa mère. Entre Ham et Noyon, sur la grande route,                            se traînant comme il pouvait, appuyé sur son sabre, il entend venir une                            voiture : « Si c’est une charrette, se disait-il, je monterai dessus. »                            C’était un cabriolet : un jeune homme élégant était dedans, qui lui                            dit : « Mais, mon camarade, où allez-vous ? vous ne pouvez vous                            traîner. » M. Biot lui dit ce qu’il était et sa résolution. Le jeune                            homme lui offre une place dans son cabriolet ; M. Biot accepte, et l’on                            cause… « Comment êtes-vous aux armées ? quel est l’esprit de l’armée en                            face de l’ennemi ? » — « Ils parlent allemand, et nous français ; ils                            nous tirent des coups de fusil, et nous leur répondons par des coups de                            canon. On nous envoie un journal, <hi rend="i">Le Jacobin</hi>, que nous                            brûlons régulièrement tous les matins. » — « Mais, vous avez donc reçu                            de l’éducation ? » — « Mais oui. » — « Où avez-vous fait vos études ? »                            — « À Louis-le-Grand. » — « Et moi aussi. » Et là-dessus de causer des                            professeurs. Arrivés à Noyon, le jeune homme conduit M. Biot dans sa                            famille, très aimable, et l’y installe ; celui-ci couche dans un lit                            pour la première fois depuis des mois. Puis le lendemain, son                            bienveillant introducteur et guide lui offre une place pour Paris :                            M. Biot accepte encore. À chaque relais venaient des gendarmes pour                            demander des papiers ; un <pb n="358" xml:id="p358"/>simple mot du jeune                            homme les satisfaisait, et l’on passait. À Compiègne on fut retardé                            pourtant ; le Comité révolutionnaire, sachant qu’il avait un militaire                            dans la voiture, exigea qu’il comparût. On descendit M. Biot de voiture,                            et on l’aida à monter, en lui donnant le bras, dans la salle du Comité.                            Mais là le jeune homme s’emporta contre le Comité, qui employait de tels                            procédés contre un soldat de la République ; il les traita comme des                            misérables, et ils le reconduisirent avec excuses, très humblement.                            Arrivé à Paris, déposé à la porte de sa mère, M. Biot demande au jeune                            homme de savoir le nom de celui à qui il a tant d’obligations. — Il lui                            fut répondu : <hi rend="i">Saint-Just</hi>, — avec l’adresse à un                            certain hôtel. — Après un mois et plus de maladie, lorsque le                            convalescent put aller à l’adresse indiquée, Saint-Just n’y était plus,                            et M. Biot ne l’a jamais revu depuis.</p><p rend="right">(Raconté à moi par M. Biot, le 3 avril 1860).</p></quote><p rend="indent">Maintenant l’on peut se demander, et M. Biot s’est demandé                        lui-même : Était-ce bien Saint-Just, le terrible Saint-Just, qui joua ce                        rôle de bienfaiteur inconnu ? Il y a à cela une petite difficulté : il ne                        paraît pas que Saint-Just ait jamais été, même une seule année, au collège                        Louis-le-Grand. Mais il est vrai qu’à la date du retour de M. Biot, il était                        en mission dans le Nord et qu’il a pu le rencontrer. Il a pu aussi se dire                        ancien élève du collège Louis-le-Grand pour mieux gagner la confiance du                        jeune soldat, qui l’avait intéressé dès l’abord. Il y a des moments pour                        l’humanité.</p></div></div></body>
</text>
</TEI>

