<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La Harpe.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-11-10"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-11-10"><head>La Harpe.</head><dateline>Lundi 10 novembre 1851.</dateline><p><pb n="103" xml:id="p103"/>La vie de ce premier lieutenant de Voltaire, qui                    appelait Voltaire <hi rend="i">papa</hi>, que Voltaire appelait <hi rend="i">mon                        fils</hi>, et qui, en mourant converti, saluait le <hi rend="i">Génie du                        christianisme</hi> de Chateaubriand et en bénissait presque l’auteur, est                    des plus diverses et des plus compliquées. Elle exigerait tout un volume si on                    voulait la suivre de point en point. Heureusement le caractère de La Harpe est                    beaucoup plus simple, et, converti ou non, on le trouve le même. C’est ce                    caractère de l’homme et du littérateur que nous tâcherons d’établir et de mettre                    en vue.</p><p>Doué d’une grande facilité à produire et d’une grande aptitude à juger, d’une                    ardeur d’amour-propre qui paraît inhérente au tempérament littéraire, et d’une                    excessive irritabilité dans les matières de goût, La Harpe, en entrant dans le                    monde, se fit des ennemis dont il accrut le nombre durant le cours de ses                    variations si peu ménagées, et leur animosité a tout fait pour empoisonner sa                    vie et pour en noircir ou en travestir bien des circonstances. Sa naissance,                    tout d’abord, a été le sujet de bien des récits. On a dit qu’il était le fils                    naturel d’un invalide et d’une cuisinière. On ajoutait que sa mère l’avait mis                    au monde au coin d’une borne dans la rue de La Harpe, faisant entendre que                    c’était de là que <pb n="104" xml:id="p104"/>lui venait son nom. Les pièces                    positives répondent à ces inventions ou à ces insinuations de la calomnie. Dans                    les utiles et scrupuleuses recherches qu’il a faites à l’Hôtel de Ville sur les                    naissances des Parisiens plus ou moins célèbres, M. Ravenel a extrait des                    registres officiels les notes suivantes relatives à La Harpe, et qui sont ce                    qu’on peut désirer de plus exact et de plus précis :</p><quote><p rend="indent">Jean-François <hi rend="i">Delaharpe</hi> est né à Paris, sur                        la paroisse de Saint-Nicolas-du-Chardonnet, le 20 novembre 1739. Il est le                        seul des enfants de J.-F. <hi rend="i">Delharpe</hi>, et de Marie-Louise                        Devienne, dont le nom, sur l’acte de baptême, soit orthographié <hi rend="i">Delaharpe</hi>. Le père signe toujours <hi rend="i">Delharpe</hi>, et                        sur l’acte de décès d’une fille morte, âgée de dix ans, le 3 novembre 1751,                        il prend les qualités de <hi rend="i">gentilhomme</hi> et <hi rend="i">officier suisse</hi>.</p></quote><p rend="indent">Il est très vrai d’ailleurs qu’une sœur de La Harpe était mariée à                    un vitrier de Paris. L’extrême pauvreté à laquelle étaient réduits les parents                    de La Harpe recouvrait de beaucoup la veine de noblesse qu’il pouvait y avoir                    dans son extraction. <quote>« Il n’avait pas dix ans quand son père mourut                        (6 mai 1749) : il en avait un peu plus de seize lorsqu’il perdit sa mère                        (16 février 1756) morte à <hi rend="i">l’Hôtel-Dieu</hi>. »</quote></p><p>La Harpe ne parla qu’assez tard de sa naissance ; soit mépris réel pour des                    propos à demi calomnieux, soit difficulté d’aborder ce point délicat, il ne                    s’expliqua pour la première fois qu’en 1790, et il le fit sur un ton qui nous                    montre assez son caractère. <hi rend="i">L’Année littéraire</hi> avait appelé                    La Harpe un <quote>« enfant du hasard »</quote>. Un homme honorable, illustré                    depuis par une heure de grand courage, Boissy d’Anglas, son ami, prit la plume                    pour le défendre, et il écrivit, dans le <hi rend="i">Mercure de France</hi> du                    20 février 1790, une lettre dans laquelle il rétablissait à l’honneur de                    La Harpe les faits qu’on dénaturait et qui se rapportaient à sa première                    jeunesse ou à sa naissance. <pb n="105" xml:id="p105"/>Mais, dans une note qu’il                    ajouta à la lettre de son ami, La Harpe, l’un des rédacteurs du <hi rend="i">Mercure</hi>, le prit de plus haut : S’il s’est tu jusqu’à présent,                    disait-il, c’est par mépris :</p><quote><p rend="indent">Mais aujourd’hui que l’on voudrait infirmer l’hommage que je                        rends à la liberté, et faire croire que ma haine pour l’aristocratie n’est                        que le sentiment de jalousie que l’on suppose aux conditions inférieures,                            <hi rend="i">je suis obligé de déclarer qu’en effet le hasard m’a fait                            un assez bon gentilhomme</hi>, d’une famille originaire de Savoie et                        établie dans le pays de Vaud, remontant en ligne directe jusqu’à                        l’année 1389, où l’un de mes <hi rend="i">ancêtres</hi> était gentilhomme de                        la chambre de Bonne de Bourbon, comtesse de Savoie.</p></quote><p rend="indent">Et il continue de s’étendre sur sa noblesse ; il parle de ses                    nobles cousins de Suisse dont l’un l’a visité autrefois à Ferney<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] il parle de ses cousins nobles                        de Suisse dont l'un l'a visité autrefois à Ferney</note>, et dont l’autre                    était venu à Paris, il y avait quelques années, pour entrer au service de                    France :</p><quote><p rend="indent">Sur ma recommandation, dit La Harpe, M. le comte d’Affry                        (commandant des troupes suisses) eut la bonté de le recevoir sur le champ                        parmi les cadets gentilshommes de l’un de ses régiments, et ce respectable                        vieillard, qui connaissait ma famille, n’exigea pas de mon jeune parent                        d’autre preuve que d’être reconnu par moi pour m’appartenir. Voilà ce que je                        suis par ma naissance…</p></quote><p rend="indent"><hi rend="i">D’être reconnu par moi pour m’appartenir</hi>, un                    Montmorency parlerait-il autrement ? Ce ton nous fait sentir déjà ce que devient                    aisément l’amour propre de La Harpe quand sa tête se monte et qu’il s’irrite de                    la contradiction même. Il a tout à fait oublié en ce moment sa sœur la vitrière,                    à l’acte de mariage de laquelle (31 mars 1764) il se garda bien de signer.                    Quelques années après pourtant, La Harpe, converti et gardant beaucoup de ses                    défauts, fit du moins sur cet article de sa naissance un acte d’humilité qui, de                    sa part, a du prix. Dans une prière ou <hi rend="i">Élévation à Dieu</hi>, on                    l’entend s’écrier : <quote>« À qui aviez-vous fait plus de bien qu’à moi, ô mon                        Dieu ? À qui aviez-vous donné plus de marques <pb n="106" xml:id="p106"/>d’une bonté toute paternelle ? Qui a pris soin de moi quand mon père et ma                        mère m’ont été enlevés ?… Pauvre et orphelin, j’ai été nourri du pain de                        votre charité. »</quote> Et il ajoute cette note de peur qu’on en ignore :                        <quote>« L’auteur, à l’âge de neuf ans, a été nourri six mois par les sœurs                        de la Charité de la paroisse Saint-André-des-Arcs, et l’on sait que, jusqu’à                        l’âge de dix-neuf ans, il a été élevé et nourri par charité. »</quote></p><p>J’ai insisté sur ce premier point qui avait son importance, et parce que, tout                    examen fait, nous en pouvons déjà conclure la méchanceté et la malice des                    ennemis de La Harpe, sa vanité qui s’exalte aisément, et aussi son fonds de                    générosité et de sincérité, <quote>« un de ces fonds propres à porter le                        repentir »</quote>, a très bien dit de lui Chateaubriand.</p><p>Admis au collège d’Harcourt en qualité de boursier, grâce à la bonté du                    principal, M. Asselin, La Harpe y fit de brillantes études, et l’on a conservé                    ceux de ses discours latins qui obtinrent deux ans de suite le prix d’honneur.                    Ses ennemis lui ont reproché d’avoir gardé toute sa vie quelque chose de                    l’outrecuidance d’un <hi rend="i">empereur de rhétorique</hi>. Vers ce temps, le                    jeune élève, ou qui cessait à peine de l’être, fut accusé d’une action odieuse                    qu’on a souvent réveillée contre lui : il eut l’imprudence de faire, en société                    avec quelques-uns de ses camarades, plusieurs couplets contre divers membres du                    collège d’Harcourt ; mais ce n’était <quote>« ni contre ses maîtres ni contre                        ses bienfaiteurs »</quote>, assure Boissy d’Anglas : <quote>« Cette                        plaisanterie était l’ouvrage de plusieurs jeunes gens, et M. de La Harpe fut                        le seul puni parce qu’il était pauvre, sans appui, sans état, sans                        protecteur, et parce qu’il eut le courage de garder à ses compagnons le                        secret le plus inviolable. »</quote> Ce récit, qui est selon la                    vraisemblance, réduit cette peccadille de jeunesse à sa juste proportion. Mais                    que penser d’un régime dans <pb n="107" xml:id="p107"/>lequel le pauvre jeune                    homme fut enfermé pour cette faute à Bicêtre d’abord, puis, par grâce spéciale,                    au For-l’Évêque, où il demeura plusieurs mois ? C’est de sa prison qu’il                    adressait une certaine <hi rend="i">Épître à Zélis</hi>, qu’on nous donne pour                    la première en date de ses compositions poétiques ; il finissait en invoquant la                    nuit pour remède à ses maux et en appelant quelque songe consolateur ;</p><quote><l>Ô Zélis, tu ne m’entends pas,</l><l>Mais j’oublierai mon infortune</l><l>En la pleurant entre tes bras !</l></quote><p rend="indent">La Harpe était galant, et il eut des succès presque autant que des                    prétentions. Petit de taille et même exigu, <quote>« haut comme                        Ragotin »</quote>, disait Voltaire, ses ennemis l’avaient surnommé <hi rend="i">Bébé</hi>, en lui appliquant le sobriquet d’un nain du roi                    Stanislas (j’omets les autres sobriquets de <hi rend="i">Harpula, Psaltérion,                        Cithara</hi>, qui ne sont que des traductions ou des travestissements de son                    nom). M<hi rend="sup">me</hi> Suard, qui lui avait voulu du bien dans un temps,                    a dit de lui : <quote>« Il avait une belle tête et d’une expression aimable ;                        mais sa taille était petite et sans aucune élégance. »</quote> Certaine                    inégalité d’épaule semblait même indiquer une vague intention première de la                    nature de pousser plus loin l’irrégularité ; mais cette velléité primitive                    s’était arrêtée à temps. Toute sa personne avait de la roideur<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.]Toute sa personne avait de la                        raideur</note>, de l’audace, un air de décision et de certitude auquel il                    manqua toujours quelque chose pour être de l’autorité entière et véritable.</p><quote><l>De La Harpe, a-t-on dit, l’impertinent visage</l><l>Appelle le soufflet…………………………</l></quote><p rend="indent">Le vers est de Le Brun, le mot est de Piron. Dans le monde on                    pouvait sourire quand on le voyait arriver d’un air de conquête, <quote>« bien                        poudré, en habit de velours <pb n="108" xml:id="p108"/>noir, avec sa veste                        dorée et ses manchettes de filet brodé »</quote>, dans sa double coquetterie                    d’homme galant et de bel esprit, comme il était enfin quand il allait faire une                    de ces cent lectures de son drame de <hi rend="i">Mélanie</hi>, pour lesquelles                    on se l’arrachait. Les mésaventures et les déchirures qui lui survenaient                    parfois en chemin (et il en eut beaucoup dans sa vie) faisaient la joie et le                    régal des médisants, surtout de ses confrères les gens de lettres moins bien                    traités. Sa faveur eut bien des retours et même des éclipses totales. Il eut ses                    jours d’émeute, même avant d’être une puissance. Mais lorsque, plus tard, dans                    sa chaire du Lycée, ayant trouvé sa fonction et sa vraie place, il lisait avec                    physionomie, avec feu, ses leçons en général judicieuses et élégantes, on                    s’étonnait de sentir en lui le maître, on le reconnaissait et on l’applaudissait                    sans effort, sans révolte. Dans son bon temps, durant les premières années de                    cet enseignement alors tout nouveau, et avant que la déclamation politique s’y                    fût mêlée, il exerçait sur son auditoire une action puissante et même un charme.                    Ce La Harpe du Lycée, dans les années 1786-87-88, et les services sans mélange                    qu’il rendit alors à la raison littéraire et à la culture publique, doivent être                    toujours présents à ceux qui le jugent, et arrêter les plaisanteries qu’il est                    trop aisé de répéter quand il s’agit de lui.</p><p>Il commença par bien des tâtonnements et des faux pas avant d’atteindre au plein                    exercice de sa vocation véritable. Destiné à être un critique et un professeur                    de littérature, il aspirait à être poète. Le genre des héroïdes était en vogue                    pour le moment ; Colardeau l’avait mis à la mode par son <hi rend="i">Épître                        d’Héloïse à Abélard</hi>. La Harpe débuta donc par des héroïdes (1759) ;                    mais il fit précéder les siennes de quelques pages intitulées <hi rend="i">Essai                        sur l’héroïde</hi>, dans lesquelles, parlant de ses prédécesseurs, <pb n="109" xml:id="p109"/>il disait de Fontenelle : <quote>« M. de Fontenelle,                        estimable sans doute à bien des égards, a tenté presque tous les genres de                        poésie parce qu’il n’était né pour aucun. »</quote> Ce jugement, et la forme                    sous laquelle il est exprimé, valent mieux que tous les vers qui suivent.</p><p>L’héroïde n’était pour La Harpe qu’un degré pour arriver à la tragédie. Son                    premier ouvrage dans ce genre fut un succès. <hi rend="i">Warwick</hi>,                    représenté en novembre 1763, eut une sorte de triomphe que l’auteur ne retrouva                    jamais depuis. La Harpe n’avait que vingt-quatre ans. En publiant sa pièce, il                    la fit précéder d’une <hi rend="i">Lettre à Voltaire</hi>, dans laquelle il                    discourait et discutait même de cet art qui leur était commun, et il le faisait                    d’un ton de disciple déjà mûr et presque de maître, qui choqua beaucoup dans le                    temps, mais qui ne fait que nous confirmer les précoces inclinations critiques                    de La Harpe. Voltaire lui répondit par des éloges. Il disait, et je ne sais s’il                    le pensait, que le jeune auteur <quote>« avait pris un vol d’aigle dans <hi rend="i">Warwick</hi> »</quote>. C’est ce vol précisément et ce coup                    d’aile qui manquait à La Harpe : Il mène son Pégase <quote>« au petit                        pas »</quote>, disait Le Brun ; il <quote>« rampe avec art dans ses timides                        vers »</quote>. Le feu qu’il avait dans sa personne ne se communiquait en                    rien à sa poésie. Dans sa <hi rend="i">Lettre à Voltaire</hi>, La Harpe se                    plaignait d’avoir des ennemis : <quote>« Il est également triste et                        inconcevable, disait-il, d’être haï par une foule de personnes qu’on n’a                        jamais vues. »</quote> À quoi Voltaire répliquait : <quote>« Il y a eu de                        tout temps des Frérons dans la littérature ; mais on dit qu’il faut qu’il y                        ait des chenilles, pour que les rossignols les mangent afin de mieux                        chanter. »</quote> La recette était singulière. La Harpe en usa trop ; il                    eut trop affaire aux chenilles de la littérature, et il n’en devint pas plus                    rossignol pour cela, ni plus poète.</p><p>D’ailleurs, à cette date, il n’était pas juste encore d’accuser Fréron. Le compte                    que rendit de <hi rend="i">Warwick</hi><pb n="110" xml:id="p110"/><hi rend="i">L’Année littéraire</hi> se composait                    surtout de deux lettres adressées au rédacteur, l’une de Dorat et l’autre d’un                    anonyme, et l’on ne peut dire que La Harpe n’y reçût point une part d’éloges                    très suffisante. Sur cette prétention que témoignait La Harpe d’être haï d’une                    foule de personnes, on faisait, dans l’une de ces deux lettres, cette remarque                    assez spirituelle :</p><quote><p rend="indent">Un jeune petit maître se vante par air d’être aimé de beaucoup                        de femmes ; les jeunes poètes ont la même vanité, ils se supposent beaucoup                        d’ennemis. L’amour-propre de M. de La Harpe en sera peut-être mortifié, mais                        je l’assure qu’il n’a point d’ennemis ; je n’en veux d’autre preuve que le                        succès de sa tragédie.</p></quote><p rend="indent">La Harpe n’eut point le bon esprit de ne se point choquer des                    critiques modérées, ni de fermer les yeux sur les injures et les méchants                    procédés que l’envie oppose à tout succès, à toute célébrité naissante ; et sa                    vie dès lors se composa de deux parties qui se mêlèrent sans cesse, et dans la                    confusion desquelles sa dignité d’homme et d’écrivain reçut de cruelles et                    irréparables blessures. Il engagea une guerre ou plutôt mille petites guerres                    avec la foule des amours propres des auteurs du temps, se posant comme leur juge                    et comme leur fléau ; et à la fois il aspira à l’honneur d’un restaurateur du                    goût et d’un modèle dans ses œuvres et ses productions de poète. Et ici il était                    tout à fait insuffisant.</p><p>Poète, La Harpe mérite peu qu’on le suive et qu’on l’étudie. Il eut dans son                    temps des succès ou des demi-succès mérités. Pourtant les esprits éclairés                    d’alors, Grimm, Diderot, les autres esprits aiguisés par la rivalité et par la                    pratique de l’art, tels que Le Brun, distinguent très bien ses côtés faibles,                    communs dans leur fade élégance, et nous dénoncent en détail ses défauts que le                    temps en marchant a confondus aujourd’hui dans un seul, l’insipidité mortelle et                    l’ennui. Je dis <pb n="111" xml:id="p111"/>cela de tous les ouvrages de La Harpe                    en vers, soit qu’ils s’intitulent <hi rend="i">Warwick</hi> ou <hi rend="i">Mélanie</hi>, soit même qu’ils aient, comme dans <hi rend="i">Philoctète</hi>, une intention de goût plus sévère, mais à laquelle la                    vraie simplicité savante a manqué ; soit que l’auteur se joue d’un air plus                    léger, et qui vise au gracieux, dans des poèmes tels que <hi rend="i">Tangu et                        Félime</hi>, genre de poésie dans lequel Voltaire est à la fois, chez nous,                    le seul maître et le seul supportable ; car on ne peut lire que lui. M. Daunou,                    qui a composé sur La Harpe un morceau excellent, mais au point de vue                    strictement classique, se rabat à citer de lui, comme chef d’œuvre dans le genre                    lyrique, une petite romance fort connue de nos mères : <hi rend="i">Ô ma tendre                        musette !</hi> et en cela il me paraît encore se hasarder beaucoup trop.</p><p>Voltaire avait adressé une <hi rend="i">Épître à Horace</hi> dont tout le monde                    sait les derniers vers délicieux ; La Harpe fit la <hi rend="i">Réponse                        d’Horace</hi> ; mais, en faisant parler l’aimable Romain, il se souvient                    trop de Linguet, de Maupertuis, de Fréron, de tous ces importuns du jour : il                    n’a que des idées de métier et de tracasserie littéraire, et le rayon qu’avait                    eu Voltaire en finissant lui a manqué.</p><p>C’est comme journaliste que, dès ses débuts, La Harpe se montre d’abord le plus                    remarquable, et avec une verve propre qui se produit moins dans son style que                    dans la suite de sa conduite même et de son zèle. Son goût n’est ni très rare ni                    très curieux, ni même exquis ; mais, dans son ordre d’idées, ce goût est pur,                    sain et judicieux ; il est prompt et n’hésite pas. Tel je trouve La Harpe dans                    la plupart des articles du <hi rend="i">Mercure</hi> qui lui ont valu tant de                    représailles et de rancunes ; tel dans la <hi rend="i">Correspondance avec le                        grand-duc de Russie</hi>, où il se donne toute carrière en fait de décisif.                    Dès qu’on veut entrer à son tour dans ce genre de littérature un peu convenu et                    circonscrit du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle pour en juger en                    détail et avec proportion, on <pb n="112" xml:id="p112"/>ne saurait mieux faire                    que d’entendre La Harpe ; j’en ai mille fois profité. N’oublions pas qu’une                    grande partie de l’originalité de ses critiques a péri ; joignons-y toujours la                    personne même de l’Aristarque qui y faisait commentaire, sa véhémence de geste                    et de ton, ce qu’il y avait de piquant (et même de choquant) à le voir se                    retourner sur des amis, des camarades de la veille, du moment qu’il y croyait le                    bon goût intéressé. Ses articles nous semblent assez froids aujourd’hui ; mais                    les plaignants et les blessés appelaient cela des satires pleines de fiel, et si                    on le lui reprochait, comme l’honnête Dorat le fit un jour, il répondait                    naïvement : <quote>« <hi rend="i">Je ne puis m’en empêcher, cela est plus fort                            que moi</hi>. »</quote> Voilà le critique, celui à qui Voltaire n’avait                    pas besoin de crier <quote><hi rend="i">Macte animo</hi></quote>, comme il fit                    tant de fois, celui dont il a eu tort de dire que <quote>« <hi rend="i">son                            courage était égal à son génie</hi> »</quote>, mais égal, et même                    supérieur à son goût, c’est ce qu’il eût fallu dire. La Harpe, comme tous les                    vrais critiques destinés à agir en leur temps, tels que Malherbe, Boileau,                    Samuel Johnson, a eu le courage de ses jugements, il en a eu l’intrépidité et                    jusqu’à la témérité imprudente, en face de la cohue des petits auteurs offensés.                    Chabanon nous le montre tout jeune, à l’âge de vingt-sept ans, installé chez                    Voltaire à Ferney, où il passa toute une année (La Harpe y était avec sa femme,                    une assez jolie femme, la fille d’un limonadier, qui faisait elle-même des vers                    et qui jouait la comédie). Eh bien ! La Harpe à Ferney, tout jeune, critiquait                    Voltaire, relevait ses vers faibles dans les pièces où il jouait un rôle, les                    lui corrigeait quelquefois sans l’en avertir. Voltaire le plus souvent cédait et                    criait de sa place, en s’apercevant du changement : <quote>« Le petit a raison ;                        c’est mieux comme cela. »</quote> Tel il était jeune à Ferney près de                    Voltaire, tel près de Chateaubriand à la fin de sa carrière, quand il disait à                        <pb n="113" xml:id="p113"/>l’auteur du <hi rend="i">Génie du                        christianisme</hi> : <quote>« Enfermez-vous avec moi pendant quelques                        matinées, et nous ôterons tous ces défauts qui les font crier, pour n’y                        laisser que les beautés qui les offensent. »</quote> Je tiens à bien marquer                    en La Harpe cette nature essentielle de critique qui, à travers tous ses écarts,                    est son titre respectable ; qui fait que Voltaire a pu l’appeler à un certain                    moment <quote>« un jeune homme <hi rend="i">plein de vertu</hi> »</quote> (ce                    que les Latins auraient appelé <hi rend="i">animosus infans</hi>), et qui fait                    aussi que Chateaubriand l’a défini, <quote>« somme toute, un esprit droit,                        éclairé, impartial au milieu de ses passions, capable de sentir le talent,                        de l’admirer, de pleurer à de beaux vers ou à une belle action »</quote>.                    J’aime à citer ici ces paroles reconnaissantes et à les opposer à tant d’autres                    récits moqueurs et dénigrants, parce qu’en effet, malgré bien des fautes et des                    emportements qui prêtaient au ridicule, j’ai cru sentir un fonds généreux chez                    La Harpe, et que nul n’a été plus cruellement exposé à la férocité des amours                    propres, que le sien, du reste, ménageait si peu.</p><p>L’année 1778 fut la plus pénible de sa vie d’écrivain, et il faut dire quelque                    chose des épreuves et tribulations qu’il eut à y supporter. Voltaire venait de                    mourir à Paris (30 mai), et la foule des petits auteurs, ennemis de La Harpe,                    n’attendait qu’une occasion pour tomber sur le disciple que la protection du                    maître ne couvrait plus. La Harpe faisait son métier de critique dans le <hi rend="i">Mercure</hi>, et à la fois il poursuivait péniblement sa carrière                    dramatique. Sa tragédie des <hi rend="i">Barmécides</hi> était à la veille                    d’être représentée au Théâtre-Français. Le gouvernement, afin d’éviter les                    querelles indécentes, avait désiré que les journaux gardassent le silence sur                    Voltaire, lorsque, cinq semaines environ après sa mort, La Harpe, rendant compte                    dans le <hi rend="i">Mercure</hi> (5 juillet 1778) des pièces que venait de                    jouer la Comédie-Française, <pb n="114" xml:id="p114"/><hi rend="i">Tancrède</hi> et <hi rend="i">Bajazet</hi>, se permit quelques observations                    sur cette dernière tragédie, regardée généralement, disait-il, comme l’une des                    plus faibles de Racine. Il en indiquait les défauts, il en montrait les beautés                    toutefois, et remarquait que Voltaire, qui s’était essayé sur un sujet à peu                    près semblable dans <hi rend="i">Zulime</hi> était loin d’avoir réussi à égaler                    Racine : <quote>« C’est donc une terrible entreprise, concluait-il, que de                        refaire une pièce de Racine, même quand Racine n’a pas très bien                        fait. »</quote></p><p>Que La Harpe, lié comme il était à Voltaire par les liens d’une reconnaissance                    presque filiale ; à qui Voltaire écrivait : <quote>« Mes entrailles paternelles                        s’émeuvent de tendresse à chacun de vos succès »</quote> ; que La Harpe eût                    pu choisir un autre moment et une autre circonstance pour parler de Voltaire                    dans cette trêve de silence qui s’observait depuis sa mort, on le conçoit                    aisément : mais, quand on a lu le judicieux et innocent article dans le <hi rend="i">Mercure</hi> même, on a peine toutefois à comprendre la colère et                    l’indignation factices qu’il excita au sein de la coterie voltairienne. Une                    confrérie de moines, troublée dans l’œuvre de canonisation de son saint, n’eût                    pas été plus outrée et plus intolérante. Condorcet (car il paraît que c’est bien                    lui), avec cette acrimonie réfléchie qui était un de ses talents, fit insérer                    dans le <hi rend="i">Journal de Paris</hi> une lettre, dans laquelle l’article                    était dénoncé à la vindicte des frères et amis et que signa le marquis de                    Villevieille. La publication de cette lettre, le 10 juillet, tombait juste à la                    veille de la première représentation des <hi rend="i">Barmécides</hi> qui avait                    lieu le lendemain. On conçoit le trouble où un tel éclat dut mettre l’âme                    irritable de La Harpe. Il n’eut que le temps d’écrire une première lettre où se                    trahit une émotion violente ; il s’excuse, il se justifie ; il a parlé de                    Voltaire, dit-il, comme il eût parlé d’un classique, <pb n="115" xml:id="p115"/>d’un ancien ; il a parlé de <hi rend="i">Zulime</hi> comme il eût fait de                        l’<hi rend="i">Othon</hi> de Corneille, sans prétendre rabaisser le génie du                    poète lui-même. Il avait mille fois raison, sauf un léger coin de convenance                    peut-être et d’à-propos, sur lequel il faisait, tout le premier, son <hi rend="i">mea culpa</hi> d’assez bonne grâce. Il était évident que, dans ce                    cas comme dans bien d’autres, l’instinct du critique, de l’homme qui se sent une                    idée juste et qui ne résiste pas à la dire, l’avait emporté chez lui sur les                    considérations secondaires.</p><p>Cette querelle, dont je ne fais que signaler l’occasion et le prétexte, ne                    s’arrêta pas sitôt ; elle eut des suites et des ricochets sans nombre. La Harpe                    fut obligé de renoncer à la rédaction en chef du <hi rend="i">Mercure</hi> ; il                    avait eu le tort et s’était donné le ridicule d’y louer lui-même sa propre                    tragédie des <hi rend="i">Barmécides</hi>. Il était coutumier de ce fait de                    louange sur ses propres ouvrages. L’irritation où le jeta cette querelle,                    injuste à l’origine, l’engagea dans une série de disputes et de chamailleries                    indignes, où il se compromit de plus en plus. Il avait alors trente-neuf ans.                    Ceux qui ont été habitués dès l’enfance à entendre parler de La Harpe comme d’un                    oracle, d’un dictateur du goût, et du <hi rend="i">Quintilien français</hi>,                    seront étonnés de voir à quel degré de discrédit il était tombé à ce moment. Il                    justifiait ce joli mot de l’abbé de Boismont, son confrère à l’Académie :                        <quote>« Nous aimons tous infiniment M. de La Harpe notre confrère, mais on                        souffre en vérité de le voir arriver toujours l’oreille déchirée. »</quote>                    L’abbé Maury écrirait cette année même (9 décembre 1778), dans une lettre à                    Dureau de La Malle, la page suivante sur La Harpe ; elle en dit plus que toutes                    nos réflexions ; il est impossible de peindre d’une manière plus expressive le                    décri qui le poursuivait en ce moment, et l’injustice publique soulevée par de                    pures imprudences, mais dont il faillit demeurer victime :</p><quote><p rend="indent"><pb n="116" xml:id="p116"/>Il n’est pas vrai, écrit l’abbé                        Maury, qu’on ait ôté à La Harpe le <hi rend="i">Mercure</hi> ; il n’est plus                        chargé de la rédaction de ce journal, et on a réduit ses honoraires à mille                        écus, en bornant son travail à un article de littérature et à la partie des                        spectacles. Un de ses amis fut arrêté dernièrement en vertu d’un décret des                        consuls (le Tribunal du commerce). On le conduisait en prison, et il pria                        les gens du guet de l’accompagner chez M. de La Harpe, son ami, qui le                        cautionnerait et payerait peut-être les deux mille francs qui avaient donné                        lieu à ce décret de prise de corps. Il vint, en effet, à neuf heures du                        matin, et La Harpe se vit entouré de vingt <hi rend="i">recors</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Ceux qui prendront la peine de lire l’original de                            cette lettre à la Bibliothèque nayionale, trouveront ici un autre mot                                (<hi rend="i">pousse-c…</hi>) que j’ai remplacé par un équivalent.                            L’abbé Maury, en causant ou en écrivant familièrement, ne haïssait pas                            le gros mot ou même le mot grossier.</note> qui gardaient toutes les                        avenues de sa maison. On alla chez le créancier, qui vint recevoir ses deux                        cents pistoles ; mais la scène dura plus de deux heures, et une bonne âme                        qui passait dans la rue Saint-Honoré répandit le bruit que La Harpe avait                        battu sa femme, et qu’une escouade du guet, conduite par le commissaire du                        quartier, avait rétabli la paix dans le ménage. Cette calomnie a été                        imprimée et accueillie de tout Paris avec l’intérêt que l’on prend au pauvre                        diable qui en est l’objet. On n’a jamais été plus cruellement puni d’une                        bonne action. L’expulsion de l’Académie, le voyage de Londres, etc., n’ont                        pas de meilleur fondement. Il faut pourtant avouer que la lettre de                        La Harpe, insérée dans le <hi rend="i">Courrier de l’Europe</hi> du                        27 octobre (une lettre d’injures en réponse à d’autres injures), lui a fait                        un tort irréparable, et lui nuit beaucoup plus que tous les libelles dont il                        est assailli. C’est une sottise inexcusable, mais il ne veut consulter                        personne, et, s’il écrit une seule ligne contre ses ennemis, il est perdu                        sans ressource. Le déchaînement du public est tel, qu’il n’est plus permis à                        La Harpe d’avoir raison. Je le lui ai dit avec tout le courage et peut-être                        toute la brutalité de l’amitié : on le bafouera, on lui crachera au visage,                        on le chassera de l’Académie et de Paris, s’il ne renonce pas absolument au                        pugilat qui lui a si mal réussi. Je ne lui connais plus, à présent, qu’un                        seul ennemi, c’est le public en corps qui se réunit en ce seul point, et qui                        ne veut ni écouter ses apologies ni lire ses ouvrages.</p></quote><p rend="indent">Il y avait pour La Harpe à revenir de bien loin, comme on voit ; il                    sut en revenir, et il lui fallut pour cela toute son énergie d’esprit et tout                    son courage. Sept ans sont écoulés : nous sommes au Lycée qui vient de s’ouvrir                    en 1786, au coin de la rue Saint-Honoré et de la rue de Valois, là même où est                    aujourd’hui (ô vicissitudes <pb n="117" xml:id="p117"/>des choses humaines !)                        l’<hi rend="i">Estaminet des nations</hi>. Le Lycée alors était une                    fondation à la fois scientifique et littéraire, une élégante Sorbonne à l’usage                    des gens du monde. La Harpe monte dans sa chaire vers deux heures de                    l’après-midi. L’élite des jeunes dames, des gens d’esprit et des littérateurs,                    tout ce qu’il y a de plus brillant à cette florissante époque de Louis XVI,                    entoure sa chaire. Il s’y assied avec calme, avec assurance, avec dignité. Par                    son attitude, par son excellent débit de lecture comme par la qualité de sa                    parole, il justifie bien ce mot de Voltaire : <quote>« Vous avez toujours été                        fait pour le noble et l’élégant, c’est votre caractère. »</quote> Nous avons                    là un La Harpe critique encore, mais non plus polémiste, professeur et non plus                    journaliste. Pour la première fois en France, l’enseignement tout à fait                    littéraire commence et se met en frais d’agrément ; pour la première fois, quand                    on n’est ni frivole, ni érudit, et qu’on cherche une juste et moyenne culture,                    on voit se dérouler des cadres faciles qui étendent et reposent la vue de                    l’esprit, même quand le professeur n’a pas réussi complètement à les remplir.                    Sur l’Antiquité, il ne fait que courir sans doute, il est léger ; pour un homme                    aussi instruit et dont c’est le métier de l’être, il a des ignorances                    singulières et des oublis ; il n’en a pas de moins fortes et de moins frappantes                    à nos yeux sur les époques intermédiaires qu’il franchit rapidement, et où son                    auditoire ne lui demandait du reste que des esquisses, très suffisantes alors.                    Mais, à mesure qu’il approche des belles époques de la littérature française,                    ses jugements se firent et s’affermissent ; le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en quelques-unes de ses parties et de ses œuvres, n’a                    jamais été mieux analysé. On n’a jamais mieux parlé de la tragédie de Racine et                    selon Racine. Entendons-nous bien : ne demandons à La Harpe aucune de ces vues                    supérieures qui sortent <pb n="118" xml:id="p118"/>de certaines habitudes et de                    certaines limites, et qui supposent des comparaisons neuves et étendues. Il y a                    des régions pour les esprits et les talents : celle de La Harpe, c’était la                    région moyenne des esprits cultivés de son temps ; et c’est pour s’y être tenu                    et y avoir rassemblé toutes ses forces, qu’il a si utilement agi et si                    réellement influé autour de lui. Dès ce temps-là, il n’était pas très rare de                    trouver de libres et hardis causeurs qui, parlant de La Harpe à propos de son                        <hi rend="i">Éloge de Racine</hi>, disaient : <quote>« L’<hi rend="i">Éloge</hi> de M. de La Harpe manque d’idées et de vues… Un coup d’œil                        neuf et profond porté sur la tragédie et sur l’art dramatique, voilà part où                        il fallait honorer la cendre du grand Racine<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Correspondance de Grimm.</note>. »</quote> De telles vues, de telles                    questions, qui allaient jusqu’à Sophocle et à Shakespeare, pouvaient être                    particulières alors à quelques esprits ; elles eussent excédé la portée d’un                    auditoire à cette date et encore durant les trente ou trente-cinq années                    suivantes. Mais, dans son <hi rend="i">Cours de littérature</hi>, en reprenant                    une à une les pièces de Racine, La Harpe, développe d’heureuses ressources                    d’analyse, et il fait l’éducation de ses auditeurs. L’ancienne tragédie                    française (je dis <hi rend="i">ancienne</hi>, parce qu’elle n’existe plus) avait                    ses règles, ses artifices, ses convenantes, que Racine surtout avait connus et                    portés à la perfection, et dont il était devenu l’exemplaire accompli La Harpe,                    après Voltaire, les entendait et les sentait plus que personne, et il est le                    meilleur guide en effet, du moment qu’on veut entrer dans l’économie même et                    dans chaque partie de ce genre de composition pathétique et savante. Nous                    aujourd’hui, même quand nous voyons <hi rend="i">Phèdre</hi>, nous ne sommes                    guère sensibles qu’aux trois ou quatre grandes scènes et à l’admirable style ;                    mais l’ordre de la pièce, la suite des <pb n="119" xml:id="p119"/>scènes                    intermédiaires, leur arrangement et une foule de détails ne nous arrivent plus ;                    nous n’y entrons plus complètement. Nous savons trop bien ce que fait ce même                    arrangement, quand il n’est plus entre les mains de Racine : cette illusion-là                    est détruite comme tant d’autres. L’admiration pour Racine subsiste à jamais,                    mais la religion pour le genre de Racine est atteinte, et plus qu’atteinte. Elle                    était entière du temps de La Harpe, et nul n’a plus que lui contribué à                    l’environner de raisons justes et lumineuses.</p><p>Sur d’autres sujets voisins de Racine, il est incomplet ; il sent peu Molière, et                    ne fait pas à la grande comédie la part qu’elle mérite. Sur Bossuet, sur                    Bourdaloue, sur La Rochefoucauld et Retz, on est allé, depuis plus avant que                    lui : il n’exprime guère sur leur compte que ce qu’une première lecture courante                    peut suggérer d’impressions et d’idées à un esprit facile, abondant, éloquent en                    ces matières. N’importe ; il est bon que cette première impression se donne,                    dût-on ensuite la pousser plus loin ; il est bon de se laisser faire avec lui,                    d’accueillir et de ressentir ce premier jugement, situé, si je puis dire, dans                    le vrai milieu de la tradition française ; il est bon en un mot d’avoir passé                    par La Harpe, même quand on doit bientôt en sortir.</p><p>Ce n’est pas un critique curieux et studieusement investigateur que La Harpe,                    c’est un professeur pur, lucide, animé. Il étend, il développe et il applique                    les principes de goût de Voltaire ; et sans avoir de son imprévu ni de son                    piquant, il a quelque chose de son agrément clair, aisé et naturel. Dans                    l’expression comme dans les idées, il trouve ce qui se présente d’abord et ce                    qui est à l’usage de tous. Il a l’élégance facile, celle qui, jusqu’à un certain                    point, s’enseigne ; il n’a pas l’élégance exquise et suprême. Il était excellent                    pour donner aux esprits une première et générale teinture.</p><p><pb n="120" xml:id="p120"/>Telle est ma pensée sur les bonnes et saines parties                    du <hi rend="i">Cours de littérature</hi>. Il arriva à ce cours un grave                    accident, il fut coupé en deux par la Révolution française. Il en fut                    extrêmement troublé (bien d’autres choses le furent), et ce trouble s’est accusé                    par des contradictions flagrantes. On ne saurait s’en étonner, et il convient à                    ceux qui vivent en des temps plus calmes, mais qui n’ont point su échapper                    eux-mêmes à quelques contradictions et rétractations littéraires, de montrer                    pour celles de La Harpe quelque indulgence.</p><p>Dans le <hi rend="i">Cours de littérature</hi>, c’est le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle surtout qui a été le théâtre et comme l’arène des                    luttes et des combats de La Harpe lorsqu’il se convertit un jour et qu’il se                    retourna contre lui-même. Il avait été très avant dans les idées de la                    Révolution ; il ne s’était guère arrêté qu’en 93, et lorsqu’il s’était vu averti                    personnellement par la violence et jeté en prison. Le voile alors tomba de ses                    yeux, et la violence générale lui apparut dans tout ce qu’elle avait d’odieux et                    de criminel. L’idée religieuse aussi l’illumina en ce moment comme dans un                    éclair : il tomba à genoux et il pleura. Cette conversion soudaine de La Harpe,                    ce qu’elle laissa subsister du vieil homme en lui, ce qu’elle y modifia                    peut-être par endroits, mériterait toute une étude morale. Jamais converti ne se                    contraignit moins en apparence dans ses humeurs ni dans son caractère, ni même                    dans ses sensualités (au moins en ce qui était de la bonne chère). Mais ses                    animosités surtout n’avaient fait, ce semble, que changer de direction et de                    sens, en s’exaspérant. Quand il sortit de prison à cinquante-cinq ans, on le vit                    plus ardent, plus enflammé que jamais, incandescent comme un jeune homme, ou                    peut-être déjà comme un vieillard. Son cerveau n’avait plus évidemment sa santé                    parfaite ni son équilibre ; il <pb n="121" xml:id="p121"/>avait reçu un                    ébranlement. Sa vanité était continuellement surexcitée, et elle se combinait                    avec des effusions d’humilité singulières. Il remonta, dès le 31 décembre 1794,                    dans sa chaire du Lycée, y déclarant une guerre courageuse aux <hi rend="i">tyrans</hi>, à peine abattus et encore menaçants, de la <hi rend="i">raison</hi>, de la <hi rend="i">morale</hi>, des <hi rend="i">lettres</hi>                    et des <hi rend="i">arts</hi> ; il y invectiva la langue révolutionnaire dans un                    langage qui s’en ressentait quelque peu à son tour. Il oubliait que dans cette                    même chaire, environ deux ans auparavant, il avait paru, lui, La Harpe, en                    bonnet rouge. Cette guerre qu’il déclarait aux oppresseurs politiques de la                    veille, il ne la poursuivit pas moins dans l’ordre littéraire contre les                    propagateurs des idées philosophiques, qu’il en était venu à considérer comme                    les premiers auteurs du mal. Au milieu des excès déclamatoires et qui sentent la                    réaction, cette seconde moitié du <hi rend="i">Cours de littérature</hi> offre                    des morceaux pleins de verve et d’une chaude sincérité, et il y subsiste des                    parties de bon jugement.</p><p>Le tort de La Harpe, ce n’est pas d’avoir varié, mais de s’être exprimé dans la                    disposition nouvelle de son esprit avec la même confiance aveugle et despotique,                    avec bien plus de confiance encore qu’il n’en avait montré dans sa première                    forme de pensée. Il n’avait fait qu’abonder de plus en plus et se confirmer                    chaque jour dans son penchant naturel à imposer à soi et aux autres, quand il                    parlait, une conviction invariable. Il semblait que l’expérience ne lui eût pas                    appris <quote>« que ce qui nous a paru vrai dans un temps, peut ensuite nous                        sembler faux dans un autre<note place="bottom" resp="author">[NdA] Volney, dans sa <hi rend="i">Réponse au docteur Priestley</hi>.</note> »</quote>. Il                    continua de vivre quelques années dans cette exaltation honorable, mais un peu                    maladive, dont se ressentent ses derniers écrits, et il mourut le                    11 février 1803, à l’âge seulement de soixante-quatre ans.</p><p><pb n="122" xml:id="p122"/>Avec tous ses défauts et toutes ses imperfections de                    nature, donnant en mourant la main à Chateaubriand, à Fontanes, à tout ce jeune                    groupe littéraire en qui était alors l’avenir, il transmit le flambeau vivant de                    la tradition, et il justifia le premier pronostic de Voltaire à son égard :                        <quote>« Quelque chose qui arrive, je vous regarde comme le restaurateur des                        belles-lettres. »</quote> C’est le mot magnifique, mais juste après tout (si                    l’on considère l’ensemble du rôle et de l’influence), qu’il faudrait graver sur                    son tombeau.</p><p>Je dirai ici, comme je l’ai dit précédemment à propos du cardinal de Retz : ce                    n’est là qu’une esquisse et comme un premier article, qui en demanderait un                    second pour fixer bien des particularités et pour y développer mes                    jugements.</p></div></body>
</text>
</TEI>

