<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le duc d’Antin ou le parfait courtisan.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-03-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-03-15_a"><head>Le duc d’Antin ou le parfait courtisan.</head><dateline>Lundi 15 mars 1852.</dateline><p><pb n="479" xml:id="p479"/>Il faut étudier chaque chose dans son meilleur                    exemplaire. Le caractère de courtisan n’est point très noble ni très relevé ;                    mais le duc d’Antin en a été en son temps un type si accompli, si merveilleux et                    si fin, qu’il mérite de rester à son rang dans une galerie morale, comme                    représentant à nos yeux l’espèce. Nous avons d’ailleurs des moyens tout                    particuliers de l’étudier : il n’a pas eu seulement pour témoin assidu et                    curieux, pour révélateur impitoyable, le grand observateur Saint-Simon, le duc                    d’Antin a lui-même écrit des <hi rend="i">Mémoires</hi>, et a laissé comme une                    confession de ses faiblesses, de sa passion pour la Cour, et de tout ce qu’il a                    pu se dire pour ou contre dans le secret de sa conscience. Ne nous refusons pas                    d’y entrer avec lui.</p><p>Mais, avant tout, une petite explication est nécessaire sur ce qu’on doit                    entendre par les <hi rend="i">Mémoires</hi> du duc d’Antin. Il en a écrit de                    deux sortes et sous deux formes différentes : 1º des <hi rend="i">Mémoires</hi>                    proprement dits sur les événements historiques auxquels il a assisté, et les                    affaires politiques auxquelles il a pris part ; ces <hi rend="i">Mémoires</hi>,                    souvent cités par Lemontey dans son <hi rend="i">Histoire de la Régence</hi>,                        <pb n="480" xml:id="p480"/>sont restés manuscrits, et je ne les connais                    pas ; 2º indépendamment de cet ouvrage, qui paraît être très volumineux, puisque                    Lemontey en cite à un endroit le tome VIII<hi rend="sup">e</hi>, le duc d’Antin,                    dans une vue toute morale et de méditation intérieure, avait écrit pour lui seul                    une espèce de discours de sa vie et de ses pensées, à peu près comme                    Bussy-Rabutin, qui, en dehors de ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, a fait un                    résumé de sa vie dans un discours destiné à ses enfants sous le titre de <hi rend="i">L’Usage des adversités</hi>. Mais M. d’Antin n’avait fait son                    résumé, bien plus sincère, que pour lui, je le répète, et à son propre usage.                    Or, ce petit écrit, qui n’a pas cent cinquante pages, où il n’est qu’un                    moraliste et presque un pénitent, où il évite surtout l’air d’historien, a été                    imprimé en 1822 dans le volume des <hi rend="i">Mélanges de la Société des                        bibliophiles</hi> : comme ce rare volume n’a guère été tiré qu’à une                    trentaine d’exemplaires, on ne peut s’étonner que ces petits <hi rend="i">Mémoires</hi> de d’Antin soient si peu connus. C’est sur leur témoignage                    que je m’appuierai surtout ici. Ils offrent l’image la plus fidèle et la plus                    naïve d’une âme de courtisan, une confession presque ingénue à force de                    simplicité et d’abandon dans l’esprit de servitude. En voyant d’Antin si humble                    et si sincère d’aveu, on lui devient presque indulgent.</p><p>Louis-Antoine de Pardaillan de Gondrin, marquis et plus tard duc d’Antin, né vers                    1665, était fils de M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan, et, ce qui fit                    longtemps son désespoir, il était fils de son père, c’est-à-dire de                    M. de Montespan, et non pas de Louis XIV ; il était le fils unique né dans le                    mariage, et avant que M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan entrât au lit de                    Jupiter pour lui donner des demi-dieux. Il se trouvait ainsi, simple mortel, le                    demi-frère du duc du Maine, du comte de Toulouse, enfin de ces sept enfants qui                    avaient nom Bourbon, et qui étaient <pb n="481" xml:id="p481"/>traités comme de                    la pure race de l’Olympe. C’était lui, fils légitime, dont sa mère rougissait,                    tandis que les autres, les fils adultérins, s’étalaient par elle avec gloire.                    D’Antin, de bonne heure, fut un embarras et un inconvénient pour M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan ; il fut plus tard son remords et sa pénitence, et                    elle revint à lui comme mère quand elle voulut se mortifier. Cette situation                    singulière décida dès l’enfance du tour de ses pensées, et donna le pli à son                    âme. Une âme fière, généreuse, un cœur haut placé se serait dit : « La honte est                    dans ma maison, mon père n’a pas su sauver les dehors, et porter son malheur                    avec calme et dignité ; je soutiendrai mon nom mieux que lui. Ma mère ne me                    verra point, car ma présence, si elle ne devient une bassesse et une flatterie,                    lui est une insulte. Je ne profiterai en rien de sa faute ; je tâcherai d’avoir                    du mérite, et je forcerai l’estime. » La guerre alors offrait aux gens de                    qualité une ample carrière, et un homme de cœur pouvait y faire ses preuves aux                    yeux de tous. Mais d’Antin n’était point une âme de cette trempe. Né avec                    beaucoup d’esprit, beau comme le jour dans sa jeunesse, <quote>« il tenait, dit                        Saint-Simon, de ce langage charmant de sa mère et du gascon de son                        père »</quote>, du gascon adouci par <quote>« un tour et des grâces                        naturelles qui prévenaient toujours »</quote>. La Cour était son élément, le                    seul théâtre où il pût exercer et développer ses facultés souples, liantes,                    patientes, assidues : ce fut son idéal dès ses premières années. Son père                    l’avait emmené en Guyenne en bas âge ; là, dans son château de Bonnefons, il                    plaça près de lui un jeune précepteur, qui devint plus tard un prédicateur assez                    célèbre, l’abbé Anselme, sujet excellent, homme sensé et distingué, d’une piété                    éclairée, d’une morale exacte, qui donna à son élève les meilleurs préceptes et                    lui laissa les plus pures impressions : <quote>« Ce n’est point sa faute, dit                        M. d’Antin, si je n’ai pas <pb n="482" xml:id="p482"/>l’esprit et le cœur                        faits comme je devrais l’avoir ; il n’y a rien oublié de sa part, ses                        paroles et ses actions étant toujours de concert. »</quote> Mais la nature                    avait mêlé dans cette âme délicate et molle des goûts de séduction qui ne                    demandaient que l’éveil. Dans son éducation domestique à Bonnefons, le jeune                    d’Antin n’avait pas manqué d’apprendre par les gens de la maison, surtout par                    les femmes de chambre, l’aventure de sa mère :</p><quote><p rend="indent">Comme elles comptaient que j’en profiterais, dit-il, et, par                        conséquent, qu’elles en auraient leur part, elles me parlaient toujours, à                        l’insu de mon père, du roi, de la Cour, des grands biens et fortunes qui                        m’attendaient. Il n’en faut pas tant pour faire impression sur l’esprit                        faible d’un enfant ; pareils discours en auraient fait une considérable sur                        l’esprit d’un homme même raisonnable. Je me laissai donc aller à l’amour des                        grandeurs ; <hi rend="i">le penser m’en parut doux, j’y rêvais seul                            quelquefois, et faisais avec mes femmes mille châteaux en Espagne, qui                            commençaient, sans que je fusse en état de m’en apercevoir, l’esclavage                            de mon cœur et de mon esprit</hi>.</p></quote><p rend="indent">À travers ce philtre chéri et cet agréable poison que buvait                    avidement sa nature toute préparée, le jeune d’Antin faisait de bonnes études                    successivement aux Jésuites de Moulins, au collège des Oratoriens de Juilly, et                    enfin au collège de Louis-le-Grand à Paris. Pendant ce temps de ses études tant                    à Paris qu’à Juilly, il ne vit M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan que deux ou                    trois fois, et toujours en cachette ; il sentait bien qu’il était comme <hi rend="i">proscrit</hi>, selon son expression : mais il avait bonne confiance                    dans son étoile ; toutes les personnes qui le rencontraient lui témoignaient par                    leur air de considération qu’elles n’y comptaient pas moins que lui, et il se                    flattait toujours.</p><p>Après avoir fait son temps à l’Académie, c’est-à-dire s’être dressé aux divers                    exercices de corps, au cheval, aux armes, et à tout ce qui constituait un jeune                    homme de qualité accompli, d’Antin, à l’âge de dix-huit ans, entra au service ;                    on lui eut une place de sous-lieutenant <pb n="483" xml:id="p483"/>dans un corps                    d’élite, dans le régiment du Roi, et il eut la permission, avant de partir,                    d’aller saluer le roi lui-même à Fontainebleau :</p><quote><p rend="indent">M. le duc de Bellegarde, mon oncle, fut chargé de me présenter.                        J’allai donc à Fontainebleau le 3 de septembre 1683. <hi rend="i">Je crus                            les cieux ouverts quand je me vis à la Cour</hi> ; je n’en connaissais                        guère toutes les amertumes.</p></quote><p rend="indent">D’Antin fût présenté au roi le lendemain 4 ; le roi fut bref avec                    lui ; d’Antin ne pouvait que lui rappeler une idée désagréable, c’est qu’un                    autre l’avait précédé. M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan avait eu soin d’être                    absente de la Cour ce jour-là. En la voyant la veille ou l’avant-veille chez                        M<hi rend="sup">me</hi> de Thianges, d’Antin avait reçu d’elle cent pistoles                    seulement pour faire sa campagne. Nous avons besoin de nous reporter à la                    situation et aux idées du temps pour nous apercevoir que ce sont là des marques                    de rigueur ou de médiocre bienveillance.</p><p>Pendant la campagne, d’Antin commence à réfléchir, et il en vient à comprendre                    que, si porté qu’il semble devoir être par la faveur, c’est encore par ses                    services et sa conduite qu’il peut espérer le plus d’acquérir cette distinction                    qui est son ardent désir : il va désormais appliquer tout son esprit (et il en a                    beaucoup) à se faire une place. Cependant, au siège de Luxembourg, pendant la                    campagne de 1684, le roi étant venu en personne commander l’armée,                        <quote>« Sa Majesté, dit-il, me fit manger une fois avec elle, quoique                        sous-lieutenant, ce qui me fit un plaisir sensible : c’étaient autant                        d’amorces qui m’attiraient dans le piège dans lequel je ne demandais pas                        mieux que de tomber »</quote>. Ce piège, c’était de ne pouvoir plus vivre                    qu’en vue de la Cour, sous le regard et le rayon du maître, n’attendant,                    n’espérant rien que de lui, lui sacrifiant tout son être, et ne <pb n="484" xml:id="p484"/>subsistant que de sa présence : voilà l’unique but de                    d’Antin, comme l’amoureux qui n’a de pensées que pour sa maîtresse, comme le                    dévot qui n’a d’autre fin que son Dieu.</p><p>Une idée qui vint d’abord à d’Antin, c’est que, pour plaire au roi, il fallait                    être magnifique et faire de la dépense ; pour y subvenir, à défaut des secours                    de M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan, il s’appliqua au jeu, et il en tira de                    grosses sommes. Cela dura des années. Bien longtemps après, quand M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan, tombée en disgrâce et dans une entière                    retraite, eut pris ce fils légitime comme une partie de sa pénitence et qu’elle                    se fut mise, par manière de réparation, à vouloir lui fonder une fortune                    régulière, elle exigea de lui qu’il ne jouerait plus ; croyant mieux l’y                    obliger, elle obtint qu’il chargeât le comte de Toulouse, son demi-frère, de                    dire expressément au roi que lui, d’Antin, renonçait au jeu pour toute sa vie :                    sur quoi le roi fit cette réponse bien naturelle, mais désespérante                    d’indifférence : <quote>« À la bonne heure ! Mais qu’est-ce que ça me fait que                        d’Antin joue ou qu’il ne joue pas ? »</quote> Il fallut bien des années à                    d’Antin pour vaincre cette indifférence glaciale du roi à son égard, et qui                    était son secret tourment. Ce ver rongeur, comme il l’appelait, lui dura                    vingt-quatre ans, avant qu’un jour de soudaine faveur l’en guérît.</p><p>D’Antin, n’étant pas aussi appuyé qu’il l’avait espéré, ne faisait que redoubler                    de zèle et d’industrie : <quote>« Il était beau, l’esprit vif, et gascon sur le                        tout : on n’est pas honteux avec ces qualités-là »</quote>, a dit de lui                    l’abbé de Choisy. Il sut plaire même au misanthrope Montausier, qui lui donna en                    mariage M<hi rend="sup">lle</hi> d’Uzès, sa petite-fille. Avec cela il était                    devenu d’emblée colonel d’un nouveau régiment dit de l’Île de France. Sa mère le                    fit nommer menin de <hi rend="i">Monseigneur</hi>, du Dauphin, fils <pb n="485" xml:id="p485"/>de Louis XIV. Une gravure du temps nous représente dans cet                    âge de première jeunesse <quote>« M. le marquis d’Antin, fils unique de M. le                        marquis de Montespan, et l’un des seigneurs nommés pour être <hi rend="i">assidus</hi> auprès de Monseigneur »</quote>. Il est en habit du matin,                    chapeau à trois cornes, debout dans une des allées de Versailles ; beau, fin,                    délicat de visage, élégant de taille, de port, de geste, la jambe bien faite ;                    c’est un très joli portrait, et qui contraste agréablement avec celui que Rigaud                    fit plus tard du grand seigneur, du duc et pair arrivé au faîte des honneurs,                    dans toute la maturité et dans toutes les largesses de la vie, portrait à grand                    fracas, à perruque solennelle, où la cuirasse et l’armure sont à demi noyées                    sous l’hermine, mais où la physionomie plus pleine exprime bien de la force et                    de la beauté. En voyant ces deux aspects d’un même personnage, je mettais en                    regard dans ma pensée les deux portraits que Saint-Simon a tracés également de                    d’Antin, l’un au début (t. V, p. 414), quand l’ambitieux, jeune encore et non                    rassasié, s’insinue, se pousse et aspire ; l’autre au faîte de la vie (t. XIII,                    p. 255), quand l’homme heureux se sent arrivé de tout point et repu. Sous ces                    formes diverses, nos <hi rend="i">Mémoires</hi> secrets nous aident à saisir le                    lieu continu et l’intime ressemblance.</p><p>Sitôt qu’il est placé auprès de Monseigneur, c’est-à-dire auprès de l’héritier                    présomptif et de celui qui, selon toute apparence, sera roi un jour, d’Antin                    s’exerce à l’assiduité : il est sage par tempérament et peu livré aux                    emportements de la jeunesse d’alors, ce qui lui laisse tout son temps pour                    remplir ses devoirs et pour <hi rend="i">faire sa cour</hi>, <quote>« à quoi,                        dit-il, on me trouvait beaucoup de talent »</quote>. Ce qui doit nous donner                    de l’indulgence pour d’Antin, dans ce métier avoué qui en lui-même n’a rien de                    bien honorable, c’est qu’insensiblement, et en même temps que son intérêt l’y                    attache, <pb n="486" xml:id="p486"/>il y met son amitié, son affection, son                    cœur, et qu’aussi il ne fait jamais sa cour avec malignité ni aux dépens des                    autres. Les <hi rend="i">Mémoires</hi> que nous lisons, et qui ne sont guère                    qu’un examen moral et chrétien de conscience, nous le montrent au fond meilleur                    à bien des égards que ne le jugeait le monde et que les observateurs sévères ne                    le soupçonnaient.</p><p>Ceux qui croiraient de loin que d’Antin était un oisif se tromperaient beaucoup.                    Si, pendant les hivers, il ne quittait pas Monseigneur d’un pas, l’été, durant                    les campagnes, il se donnait une peine infinie pour se rendre propre à la guerre                    et pour y acquérir l’estime. Il paraît qu’il avait de grandes qualités pour les                    parties savantes de l’art militaire, la géographie, la topographie, la levée des                    plans, les subsistances ; c’était un homme très utile que d’Antin sous un                    Luxembourg ou sous un Boufflers, un bon officier d’état-major, comme nous                    dirions. Il ne lui manquait qu’une vertu pour faire un guerrier, c’était,                    assure-t-on, la bravoure personnelle, et encore il dissimulait si bien, il                    prenait tellement sur lui, qu’on fut assez longtemps avant de voir à nu le                    défaut. Les étés, les hivers étaient ainsi employés par d’Antin à la poursuite                    laborieuse de sa fortune : dans le parfait idéal où il se la peignait toujours,                    il ne croyait pas encore l’avoir atteinte. La guerre ayant recommencé en 1701,                    il fut nommé pour servir en Flandre ; il devint, en 1702, lieutenant général, et                    continua d’être employé les années suivantes. Au retour des campagnes, il ne                    bougeait de Meudon où était Monseigneur, et il réalisait le miracle d’être vu en                    plusieurs lieux à la fois ; car on ne rencontrait que lui à Versailles :                        <quote>« Je ne manquais à rien, à l’égard du roi, de tout ce que <hi rend="i">l’envie de plaire</hi> peut suggérer à <hi rend="i">un                            courtisan éveillé</hi>. »</quote> Pour mieux gagner dans l’estime du                    roi, il mettait sa délicatesse à ne lui rien demander, et visait, par une <pb n="487" xml:id="p487"/>sorte de platonisme courtisanesque, à n’acquérir que                        <hi rend="i">la considération de son maître</hi> : c’était le but de toutes                    ses espérances.</p><p>Une personne de ses amis, et qui s’intéressait à lui, le voyant dans ce train                    d’ambition raffinée qu’il fallait soutenir par une vie de dépense et de ruine,                    lui dit un jour, après s’en être expliquée avec lui :</p><quote><p rend="indent">« Mon ami, vous êtes un fou ; il n’y a point de place, le cœur                        du roi est rempli ; vous courez après une idée chimérique dont vous serez                        sûrement la dupe. » — J’étais trop enivré, ajoute d’Antin, pour croire de si                        bons conseils ; et moins je recevais de grâces, plus je redoublais de soins                        et d’assiduité à la Cour et à la guerre.</p></quote><p rend="indent">Les années 1706 et 1707 amenèrent une crise dans la vie de d’Antin.                    Il se trouva brusquement réformé et retranché du service au commencement                    d’avril 1707, à l’âge de quarante-deux ans ; il ne fut pas des lieutenants                    généraux désignés pour la campagne qui allait s’ouvrir. Sa conduite, l’année                    précédente, à la désastreuse bataille de Ramillies, perdue par le maréchal de                    Villeroi, lui avait été reprochée. On l’accusait, lui et quelques autres                    officiers généraux, d’avoir faibli dans cette rude journée et d’être allé                    derrière un buisson. J’ai lu à la Bibliothèque nationale, dans le <hi rend="i">Recueil</hi> dit <hi rend="i">de Maurepas</hi>, toutes les chansons                    satiriques qui ont trait à cette affaire et auxquelles le récit de Saint-Simon                    vient prêter appui : elles sont la plupart trop plates ou trop ordurières pour                    pouvoir être citées. Ce sont là, d’ailleurs, des points délicats où il nous est                    impossible, à cette distance, de venir prononcer un jugement. Le fait est que                    d’Antin, connu et apprécié pour des talents militaires distingués, n’était point                    un foudre de guerre. Il n’en souffrit pas moins cruellement de l’affront qui lui                    était fait ; et alors, non pas, comme on l’a cru, par hypocrisie et pour                    complaire au roi, mais par un réveil naturel des sentiments religieux de sa                    première éducation, <pb n="488" xml:id="p488"/>il songea à Dieu dans sa                    disgrâce, et il essaya s’il ne pourrait pas guérir son cœur en le tournant vers                    ce qui ne change point. Cette pensée seule est honorable ; et, même lorsqu’elle                    demeure inutile et vaine comme elle le fut ici, elle témoigne d’un effort non                    vulgaire. Retiré à la campagne, à Bellegarde, au mois d’avril 1707, il épanche,                    dans ce premier moment de douleur, ses réflexions sur l’homme, sur la destinée,                    sur ce que sont pour nous fatalement la naissance, l’éducation première, sur le                    peu qu’est la raison dans notre conduite et sur l’inefficacité de ses conseils                    quand nos goûts et nos passions la contrarient ; et il se prend lui-même à                    partie pour sujet de démonstration et pour exemple. Ces <hi rend="i">Mémoires</hi> de d’Antin ressemblent par moments à un sermon, mais à un                    excellent sermon de l’élève de l’abbé Anselme.</p><p>On parle souvent de la différence d’esprit qui règne entre les différents                    siècles. C’est ainsi que les disgraciés et ceux que frappait le malheur                    raisonnaient et réfléchissaient au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle :                    tantôt, comme M. de Bellefonds, comme M. de Tréville, ils entraient dans la                    retraite et la pénitence pour n’en plus sortir<note place="bottom" resp="author">[NdA] Et                        encore Tréville fit-il bien des sorties et des rentrées à la                        sourdine.</note> ; tantôt, comme d’Antin, ils en essayaient seulement en                    secret pour retomber bientôt au courant de leurs goûts mondains et de leurs                    faiblesses : mais c’était déjà quelque chose que d’essayer. Au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dans ce monde positif et où, de plus en                    plus, la pensée spiritualiste est comme naturellement absente, je doute que,                    parmi ces victimes de la fortune, ces déchus du pouvoir, comme nous en voyons si                    souvent, il en soit beaucoup, il en soit un seul qui ait de telles idées de                    retraite intime et de recours à la pensée de l’éternité. Les plus sages même                    agissent comme s’il n’y avait rien de réel <pb n="489" xml:id="p489"/>que ce                    monde, comme s’il n’y en avait pas un autre invisible plus certain et permanent.                    Tous ces déchus du pouvoir anticipent de leurs vœux l’heure de leur rentrée en                    scène, et les plus sages se bornent à l’attendre.</p><p>D’Antin, tout plat courtisan qu’il est, a donc une idée morale supérieure ; et,                    puisque j’en suis ici, non pas à le réhabiliter, mais à le montrer au vrai et                    sans que nous en puissions tirer orgueil, qu’on sache bien que la forme du                    courtisan n’a fait que changer ; elle a changé comme la forme même du souverain.                    Le flatteur du peuple, en quoi, je vous prie, diffère-t-il du flatteur du roi ?                    Est-il plus noble, plus indépendant, plus désintéressé, et, à le bien voir,                    moins misérable ? Je ne voudrais point ici évoquer des noms et faire comparaître                    les Cléons de la populace athénienne en regard des d’Antin de la cour de                    Louis XIV. Il y a longtemps qu’Aristote a remarqué que les deux espèces de                    flatteurs se ressemblent et ont, au fond, des traits identiques. Tenons-nous-en                    à d’Antin, le plus poli.</p><p>Sa disgrâce, en 1707, après vingt-quatre ans de service, lui semble donc                    complète, et il la déplore avec des accents où la servilité elle-même se déguise                    sous des airs de sentiment :</p><quote><p rend="indent">Mon malheur est <hi rend="i">sans exemple</hi>… Ce qu’il y a de                        plus <hi rend="i">épouvantable</hi> pour ce qui me regarde, c’est que le roi                        a toujours paru content de moi et touché de mes soins ; il l’a dit en son                        particulier même à qui l’a voulu entendre ; j’ai toujours été favorablement                        traité, même avec privauté et distinction ; un mois même avant ce dernier                        coup, il me dit tout haut dans son cabinet, devant toute la Cour, que                        j’avais toujours bien fait ; et cependant en voilà la récompense !</p></quote><p rend="indent">Il s’afflige bien moins encore de l’arrêt de sa fortune que de                    cette sorte d’ingratitude qu’il croit rencontrer au cœur du maître ; et c’est                    ici que nous trouvons chez d’Antin ce qui le caractérise dans l’espèce et ce que                    j’ai déjà appelé le platonisme du courtisan. Il en voulait au <pb n="490" xml:id="p490"/>cœur du roi avant tout, il filait à la Cour le parfait amour,                    et c’est l’endroit aussi par où il est le plus blessé :</p><quote><p rend="indent">Un homme sage, dit-il, peut se passer de la fortune, surtout                        quand il a fait abondamment ce qu’il faut pour la mériter. Mais que l’on ne                        puisse jamais <hi rend="i">espérer de plaire</hi> et de mériter la moindre                        part dans l’amitié de quelqu’un <hi rend="i">à qui vous êtes attaché                            uniquement</hi>, que vous servez avec dévouement, auprès duquel vous                        passez votre vie entière <hi rend="i">dans un abandon total de                            vous-même</hi>, et occupé jour et nuit de ce qui peut lui être plus                        agréable ; en vérité, c’est un état trop douloureux pour les gens qui ont le                        malheur d’avoir le cœur sensible.</p></quote><p rend="indent">On voit combien d’Antin prenait au sérieux un regard plus ou moins                    clément de Louis XIV ; rappelons-nous que Racine ne le prenait pas moins à cœur                    et qu’il en mourut.</p><p>En nous peignant, à ce moment, la vie du courtisan comme un homme désabusé du                    métier, et qui fait effort pour rompre sa chaîne, d’Antin ne fait presque que                    paraphraser dans sa prose le charmant monologue de Sosie au début de l’<hi rend="i">Amphitryon</hi> :</p><quote><l>Sosie, à quelle servitude</l><l>Tes jours sont-ils assujettis !…</l></quote><p rend="indent">Il nous rappelle aussi le poète La Motte, qui, après une chute au                    théâtre, se retira quelque temps à La Trappe : <quote>« Il se croyait pénitent,                        a-t-on dit, parce qu’il était humilié. »</quote></p><p>D’Antin ne va pas jusqu’à songer à La Trappe. Cherchant à rassembler dans sa                    raison toutes ses forces et tous ses motifs de renoncement, il se dit qu’il n’a                    guère plus de quarante ans ; qu’il y a moyen, après avoir consacré sa jeunesse                    au service du roi et de sa patrie, de vivre chez soi en honnête homme ; il se                    trace le plan d’une vie heureuse et privée : <quote>« Avoir du bien honnêtement,                        n’avoir rien à se reprocher (et, pour cela, commencer par payer toutes ses                        dettes), avoir mérité d’avoir <pb n="491" xml:id="p491"/>des amis, et savoir                        s’amuser des choses simples. »</quote> Toutes ces conditions pourtant ne                    laissent pas d’être difficiles à rencontrer dans le même homme, et il suffit                    d’une seule qui échappe, ou d’un goût étranger qui se réveille, pour faire tout                    manquer, et pour corrompre ce tranquille bonheur.</p><p>Après avoir essayé de tous les raisonnements à la Sénèque, après s’être proposé                    des perspectives de loisir riant comme Atticus, d’Antin pose la plume pour cette                    fois, et il ne la reprend que quinze mois plus tard en revenant aux mêmes lieux,                    à ce château de Bellegarde ; mais quel changement dans l’intervalle ! et que les                    serments du courtisan, du poète, de l’ivrogne et de l’amoureux sont peu de                    chose !</p><p>Et d’abord, dans le courant de l’été de 1707, M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan mourut aux eaux de Bourbon. M. d’Antin, averti, accourut à                    temps près d’elle et l’assista dans ses derniers jours. Après l’avoir vue                    mourir, il se retira quelque temps à Bellegarde ; puis, ayant paru à la Cour, il                    reçut, à cette occasion, de Louis XIV, des témoignages qui le <hi rend="i">rengagèrent</hi>, à l’instant, <hi rend="i">de plus belle</hi> :                        <quote>« Je reçus en arrivant beaucoup d’honnêtetés du roi, elles me                        parurent sincères. Je suis bien persuadé que, malgré toutes mes résolutions                        et mes chagrins, je cherchais à les trouver telles. »</quote> Les                    compliments, les assurances de services qui lui pleuvent de toutes parts, lui                    sont un prétexte ; tout conspire avec son secret désir ; il se laisse reprendre                    plus que jamais au train de la Cour. Monseigneur, dans ses chasses à la forêt de                    Sénart, fait à d’Antin l’honneur de s’arrêter plus d’une fois à sa terre de                    Petit-Bourg, et Louis XIV (faveur insigne !) veut bien lui dire qu’il y couchera                    en allant à Fontainebleau. C’est ici que d’Antin se surpasse et que l’art du                    courtisan, en lui, atteint à des recherches et à des délicatesses dont on                    n’avait pas eu l’idée jusque-là. <pb n="492" xml:id="p492"/>Il n’avait, avant                    l’époque annoncée de la visite du roi, que cinq semaines pour s’y préparer ;                    dans ce court intervalle il métamorphosa Petit-Bourg, qui n’était, dit-il                    modestement, qu’une <hi rend="i">chaumière</hi>, et il en fit un lieu où le roi                    avec sa Cour se trouva en arrivant comme chez lui (13 septembre 1707). On avait                    copié dans le détail jusqu’aux moindres particularités de l’appartement                    intérieur de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon à Versailles. Le roi se                    promena, visita le parc, loua tout, hors une belle allée de marronniers qui                    masquait la vue de sa chambre. Le lendemain au réveil, regardant à sa fenêtre,                    il fut bien étonné d’avoir la plus belle vue du monde. L’allée entière avait                    disparu la nuit, sans bruit aucun, et comme par enchantement : <quote>« Sire,                        comment vouliez-vous qu’elle osât encore paraître devant Votre Majesté ?                        elle vous avait déplu. »</quote> On ajoute que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon ne put s’empêcher de dire en partant qu’elle se trouvait                    heureuse de n’avoir pas déplu au roi le soir, car elle voyait bien, de la façon                    dont y allait M. d’Antin, qu’elle aurait risqué d’aller coucher sur la grande                    route. On a raconté aussi que plus tard, dans un séjour de Louis XIV à                    Fontainebleau, le roi ayant blâmé un bois qui masquait la vue, la même scène se                    renouvela avec quelque variante : peu de jours après l’observation du roi,                    d’Antin, alors directeur des Bâtiments, avait préparé avec art son coup de                    théâtre : il avait fait scier tous les arbres près de la racine ; des cordes                    étaient attachées aux troncs, et toute une armée de bûcherons invisibles                    attendait en silence. Le roi ayant dirigé sa promenade de ce côté, renouvela sa                    remarque ; d’Antin dit que le roi n’avait qu’à ordonner à la forêt de                    disparaître, et qu’il serait obéi. À l’instant, au signal d’un coup de sifflet,                    on vit tomber toute la forêt comme dans une décoration d’opéra. — <quote>« Ah !                        Mesdames, s’écria la duchesse de Bourgogne qui était <pb n="493" xml:id="p493"/>présente, si le roi avait demandé nos têtes, M. d’Antin                        les aurait fait tomber de même. »</quote> Je n’oserais affirmer qu’un peu de                    légende ne se soit pas glissé dans ces deux histoires qui se répètent un peu, en                    renchérissant l’une sur l’autre. D’Antin, en homme modeste, n’en dit rien dans                    ses petits <hi rend="i">Mémoires</hi>.</p><p>Au reste, le mot et l’impression de la duchesse de Bourgogne, choquée comme                    l’avait été M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, s’expliquent bien. M. d’Antin                    avait pour Louis XIV de ces imaginations galantes qu’il n’était permis d’avoir,                    même alors, en France, que pour une maîtresse.</p><p>Ainsi la mort de M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan, par un singulier effet, et                    comme si l’on eût voulu réparer le passé, devient pour d’Antin le signal                    inespéré de la faveur. Peu de jours après cette visite à Petit-Bourg, le roi,                    qu’il avait suivi à Fontainebleau, lui donna le gouvernement de l’Orléanais, qui                    était venu à vaquer. <quote>« <hi rend="i">Me voilà dégelé !</hi> »</quote>                    s’écria d’Antin en essuyant ce premier rayon de grâce. C’était le premier                    bienfait proprement dit, qu’il eût reçu depuis vingt-cinq ans qu’il faisait sa                    cour. Ce qui toucha d’Antin en cette circonstance, c’était moins encore la chose                    que la manière ; et, repassant tous les événements si contraires qui s’étaient                    succédé depuis son affront en avril 1707, jusqu’à ce retour bienveillant en                    septembre de la même année, il écrivait naïvement dans son <hi rend="i">Journal</hi> : <quote>« Jamais le cœur humain n’a reçu tant de secousses                        différentes. »</quote></p><p>Ce n’est pas la vie de d’Antin que j’écris, je ne fais que profiter de                    l’ouverture et du jour que lui-même, par ses aveux, nous a donné sur ses                    pensées. Les faveurs pour lui se succèdent. À la mort de Mansart, surintendant                    des Bâtiments, il demande au roi sa place, <quote>« sur le pied, dit-il, de                        m’être toujours mêlé de jardinage et d’avoir un peu de goût pour les                        maisons »</quote>. <pb n="494" xml:id="p494"/>Quoique cette place ne semblât                    point faite pour honorer un homme de sa condition, il la désirait surtout par le                    motif de l’accès qu’elle procurait auprès du roi, et de l’assiduité qui était                    pour d’Antin la vie même. Il l’obtint sous le titre de directeur général, et,                    bravant les quolibets de quelques railleurs, il la remplit à la satisfaction de                    tous, et de manière à ne pas faire regretter l’habile homme auquel il succédait.                    Mansart, sans commettre de malversation, avait laissé s’introduire des                    désordres : d’Antin établit une comptabilité plus exacte :</p><quote><p rend="indent">Personne, dit-il, n’était payé dans les Bâtiments, les ouvriers                        maltraités ; les trésoriers, les maîtres soutenant qu’ils étaient en avance                        de quatre ou cinq cent mille francs chacun. Je leur fis rendre compte, et en                        six mois je leur fis rapporter plus de cent mille écus comptant, dont ils                        étaient redevables au roi, <hi rend="i">ce qui me mit en bonne odeur dans                            les Bâtiments</hi>.</p></quote><p rend="indent">La langue écrite de d’Antin est négligée, mais elle est pleine de                    ces locutions qui nous plaisent comme sentant la façon de dire de son                    siècle.</p><p>Tous les succès de d’Antin à la Cour et la félicité où il nage en ces années                    1709-1710 ne l’empêchent pas de revenir de loin en loin à son <hi rend="i">Journal</hi>, pour y consigner ses regrets, ses moralités, ses scrupules                    même de conscience : il semble qu’il ait eu, de temps en temps, besoin de                    s’administrer de petites leçons morales, des admonestations dont il sait bien                    qu’il tient trop peu de compte dans sa conduite : mais il espère toujours que,                    la grâce aidant, le moment viendra finalement d’en profiter. Il dit du mal de la                    Cour et nous en déduit le fort et le faible, mais il a la bonne foi d’en avouer                    tout l’attrait :</p><quote><p rend="indent">Il faut cependant avouer qu’il est difficile de quitter ce                        pays-là quand on y a passé une partie de la vie ; et, malgré tous les vices                        et les <pb n="495" xml:id="p495"/>défauts que j’y ai remarqués, il y a un                        petit nombre d’hommes et de femmes avec qui on peut passer agréablement sa                        vie, et mieux qu’ailleurs, par la difficulté de les assembler.</p></quote><p rend="indent">Les malheurs arrivent ; le meilleur maître et le plus tendre                    protecteur de d’Antin, Monseigneur, est enlevé par la petite vérole                    (avril 1714). Moins d’un an après (1712), le duc et la duchesse de Bourgogne et                    leur fils aîné sont enlevés en quelques jours : il se fait <quote>« une terrible                        moisson de personnes royales »</quote> ; et d’Antin lui-même a perdu son                    fils aîné, âgé de vingt-deux ans. Voilà, certes, de quoi le détacher du monde et                    de la Cour, et le reporter à ces déterminations sages et religieuses qu’il avait                    comme entrevues en 1707. Mais le naturel est plus fort : d’Antin n’en tire qu’un                    motif de plus de s’attacher, s’il se peut, davantage au roi par une assiduité                    dont on ne citerait <quote>« que peu d’exemples »</quote>. Il sent autant que                    personne la fragilité des choses et le néant de l’ambition ; il se dit tout ce                    qu’on peut dire, et il rencontre même certains accents élevés et                    d’éloquence :</p><quote><p rend="indent">J’ai vu par là, dit-il (après l’énumération des malheurs de                        1712), j’ai vu culbuter mille et mille projets, les soins et les peines de                        vingt années, mille fortunes mêlées à cela ; la désolation de la première                        famille du monde ; un deuil universel. À quoi tout cela m’a-t-il servi ? Un                        si grand bouleversement m’a-t-il détaché de choses aussi périssables ? En                        suis-je devenu plus sage et plus occupé des choses permanentes, exemptes de                        vicissitudes ? Non ; il faut m’avouer au moins à moi-même toute ma turpitude                        et ma folie.</p><p>J’ai vu tous ces événements comme dans un tableau : j’ai ressenti les                        mouvements de la nature, j’ai pleuré mon fils amèrement, j’ai regretté très                        sincèrement M<hi rend="sup">me</hi> la Dauphine ; les malheurs à venir de ma                        patrie m’ont touché ; j’ai été attendri de l’horreur d’un spectacle                        comparable à rien : voilà tout ; je n’ai rien changé à ma conduite. Je n’ai                        pas eu moins d’attachement pour les mêmes choses, <hi rend="i">pour la Cour                            et pour tous les objets qui m’ont enivré depuis mon enfance</hi>, et                        dont rien ne m’a pu guérir, voyant et connaissant cependant mon                        extravagance ; chose étrange et qui m’humilie terriblement !</p></quote><p rend="indent">Voilà, ce me semble, des accents. D’Antin y insiste ; <pb n="496" xml:id="p496"/>il ne perd aucune occasion de se représenter dans les                    vicissitudes de ces années (1712-1715) la misère des espérances mortelles ; la                    chute de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins lui rafraîchit cette amère leçon :                            <quote>« <hi rend="i">Je regarde comme une gorge-chaude</hi>, dit-il                        avec plus d’énergie qu’à lui n’appartient, toutes les occasions où je peux                        me convaincre de la légèreté et de la bizarrerie de la fortune. »</quote>                    Quand le chancelier, M. de Pontchartrain, se retire et va méditer sur une vie                    meilleure, il y voit un bel exemple et qu’il voudrait avoir le courage                    d’imiter : <quote>« Heureux ces prédestinés, s’écrie-t-il, qui savent <hi rend="i">se couper dans le vif</hi> et mettre une distance raisonnable                        entre la vie et la mort ! »</quote></p><p>On n’a jamais mieux senti qu’en lisant d’Antin ce que c’est proprement que la                    trempe de l’âme ; la sienne était souple et molle comme cire. Un abbé de Rancé                    s’était dit autrefois ces mêmes choses, et du jour où il se les était dites                    sérieusement, tout pour lui avait changé. Une fois saisi de l’idée d’éternité,                    il ne s’en était plus séparé, et il avait été gravissant de jour en jour vers                    les sommets d’une pénitence austère. D’Antin, qui saisissait par l’esprit et                    même par le cœur bien des lueurs de sagesse et de vérité, avait l’âme muable,                    facile, ouverte et abandonnée à toutes les choses qui passent, et y reprenant                    sans cesse. Au reste, il se connaissait à merveille, et il nous a dit son                    dernier mot dans le passage qui suit, et où il se pourchasse lui-même dans ses                    replis et ses déguisements :</p><quote><p rend="indent">Au bout de tout cela, j’entre dans ma cinquantième année                        (1714). La goutte, les rhumatismes, les fatigues de la guerre, tout attaque                        la bonne santé dont j’ai toujours joui ; je vois le vide de la vie que je                        mène ; je ne désire aucune fortune plus que celle que j’ai ; je n’ai aucune                        démangeaison de me mêler des affaires publiques, <hi rend="i">et cependant                            je demeure courtisan</hi>, et je m’y ruine par toutes sortes de                        dépenses, <hi rend="i">plus encore pour satisfaire mon goût que pour plaire                            au roi, quoiqu’il en soit le prétexte</hi>.</p></quote><p rend="indent"><pb n="497" xml:id="p497"/>Voilà l’homme connu ; après un tel aveu                    que pourrait-on ajouter ?</p><p>La nature comme la fortune l’avait destiné à servir et à demeurer bon gré mal gré                    dans les cours. Il était de ceux que les maîtres qui se succèdent tiennent à                    s’attacher, car ce sont de ces acteurs rares et soumis qui remplissent                    parfaitement les rôles secondaires, et dont les aptitudes et les capacités, dans                    leur juste mesure, se dirigent à tout. Louis XIV mourait, et le duc d’Orléans                    devenait la puissance du jour. C’était lui qui avait dit de d’Antin ce mot                    décisif : <quote>« Voilà comme un vrai courtisan doit être, <hi rend="i">sans                            humeur et sans honneur</hi>. »</quote> Il semblait que d’Antin eût fait                    son temps, et il se disposait à pratiquer enfin sa morale de retraite :</p><quote><p rend="indent">Je voyais, dit-il (dans les huit jours qui précédèrent la mort                        du roi), je voyais <hi rend="i">tout le monde courre au soleil levant</hi> ;                        les gens attachés de longue main à M. le duc d’Orléans <hi rend="i">épanouissaient leur visage</hi>. Ceux qui n’avaient point encore                        découvert leur attachement pour lui commençaient à lever la tête ; <hi rend="i">on allait, on venait, on s’assemblait ; on réglait tout, on                            partageait tout</hi>. Je demeurais comme une bête, sans mouvement, ne me                        croyant pas permis d’avoir une autre conduite, à l’agonie de ce cher maître,                        que celle que j’avais eue de son vivant.</p></quote><p rend="indent">Notez en passant cette poussée de beau langage ! — Le duc d’Orléans                    le choisit toutefois pour entrer dans le nouveau gouvernement, et d’Antin, qui                    ne savait pas dire <hi rend="i">non</hi> à celui qui régnait, se laissa faire.                    Pauvre homme ! il s’arrangeait pour une disgrâce, et il retrouva une carrière.                    Ainsi jusqu’à la fin. C’est le courtisan incurable et qui mourra dans                    l’impénitence finale.</p><p>Il devient un personnage presque comique à force de réitérer ses <hi rend="i">mea                        culpa</hi> :</p><quote><p rend="indent">Je répète toujours la même chose, dit-il, mais je ne saurais                        trop la répéter jusqu’à ce que j’en fasse un bon usage. La chose du monde                        que je comprends le moins, c’est qu’un homme se conduise comme je fais, et                        qu’il soit aussi convaincu que je le suis de toutes les vérités que je mets                        sur le papier.</p></quote><p rend="indent"><pb n="498" xml:id="p498"/>Sa conduite sous la Régence appartient à                    l’histoire. On l’a fort accusé d’avoir fait ses affaires dans les opérations de                    Law. Placé d’abord à la tête d’un des Conseils institués par le Régent, membre                    du Conseil de régence, d’Antin ne cessa point d’avoir la direction des                    Bâtiments ; il y portait de la magnificence et du goût. Il mourut le                    2 novembre 1736, à l’âge de soixante et onze ans. Son caractère est pour nous                    plus intéressant que sa vie. Il est de ceux qui, mieux connus, regagnent quelque                    chose dans l’estime ou du moins dans la pitié. Cette servilité et cette bassesse                    d’âme, que ne saurait couvrir tout l’art industrieux du courtisan, s’ennoblit un                    peu et se relève chez d’Antin par la profession du christianisme, et, dans ces                    moments, elle devient simplement de l’humilité. En peignant si à nu sa défaite                    et l’infirmité de la raison aux prises avec les inclinations les plus chères, il                    nous désarme nous-mêmes et nous force, par un retour secret, à nous demander :                    « Et qui donc d’entre nous sait assez résister à ses propres passions pour lui                    jeter la première pierre ? — J’ai pensé qu’on ne lirait pas sans intérêt cette                    analyse imprévue que nous a permis de faire de son caractère intime et de sa                    nature si particulière, le plus assidu, le plus raffiné courtisan de Louis XIV,                    celui qui, par une convenance heureuse, a mérité de laisser son nom au plus                    élégant des quartiers de Paris.</p></div></body>
</text>
</TEI>

