<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Sieyès.  Étude sur Sieyès, par M. Edmond de Beauverger. 1851.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-12-09"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-12-09"><head>Sieyès. <lb/><hi rend="i">Étude sur Sieyès</hi>, par M. Edmond de Beauverger.                    <lb/>1851.</head><dateline>Mardi 9 décembre 1851.</dateline><p><pb n="189" xml:id="p189"/>Sieyès est une des figures les plus considérables de                    la Révolution, et à la fois il en est peut-être la plus singulière. Son                    influence a été grande, réelle, positive, et sur bien des points elle reste                    encore voilée de mystère : il y a de l’inconnu en lui et de l’occulte. Des                    historiens, des biographes éminents l’ont abordé par ses côtés publics.                    M. Mignet, qui de tout temps avait paru très frappé de ce génie original et                    systématique, l’a apprécié dans une équitable <hi rend="i">Notice</hi>. Un jeune                    docteur en droit, M. de Beauverger, a publié, il y a quelques mois, une <hi rend="i">Étude</hi> dans laquelle il expose et discute avec talent les idées                    de Sieyès sur la constitution et l’organisation sociale. Mais on peut dire,                    malgré ces résumés substantiels et judicieux, que, si le personnage public a                    donné sa formule, l’homme, chez Sieyès, ne nous apparaît que dans une sorte                    d’éloignement et d’ombre. Une publication du genre de celles qui ont fait                    récemment connaître Mirabeau et Joseph de Maistre lui manque jusqu’ici. Non                    seulement on n’a jamais recueilli en corps ses œuvres politiques, ses rares                    discours ; mais ses lettres, ses papiers, ses études particulières et                    silencieuses qu’il <pb n="190" xml:id="p190"/>accumulait depuis tant d’années,                    et qu’il continua plus longtemps qu’on ne le suppose, rien de tout cela n’est                    sorti, et pourtant tout cela existe : nous le savions ; mais quand on nous a dit                    que ce précieux dépôt de famille était confié à M. Hippolyte Fortoul                    (aujourd’hui ministre de l’Instruction publique et l’un de nos anciens amis), et                    qu’il préparait, avec ces matériaux de première main, une histoire complète de                    Sieyès, nous lui avons demandé de nous initier à l’avance à quelque portion de                    ce travail. Il l’a fait avec une entière générosité, et j’ai pu passer plusieurs                    matinées, seul et entouré de notes manuscrites, d’essais philosophiques, de                    projets de constitutions, et surtout de lettres intimes, de confidences                    familières, de celles que le plus confiant ne fait qu’à soi-même et que le plus                    méfiant n’épanche sur le papier qu’en ses heures de grande amertume. En un mot,                    j’ai pénétré dans le secret de Sieyès, et c’est pourquoi j’ose en venir                    parler.</p><p>Je m’attacherai avant tout à montrer l’homme et à bien dessiner cette forme                    d’esprit, l’une des plus hautes et des plus absolues qui soient sorties des                    mains de la nature. Emmanuel-Joseph Sieyès, que nous avons vu mourir le                    20 juin 1836, à l’âge de quatre-vingt-huit ans, était né à Fréjus, dans le Var,                    le 3 mai 1748, ce qui lui donne quarante ans accomplis lorsque la Révolution de                    89 éclata. À quoi se passèrent ces quarante premières années de méditation et de                    réforme solitaire ? — Sa famille était d’honnête bourgeoisie ; il était le                    cinquième des enfants. Il fit ses premières études dans la maison paternelle et                    aux Jésuites de sa ville natale, et il les acheva chez les Doctrinaires à                    Draguignan. Il eût désiré entrer, comme plusieurs de ses camarades, dans                    l’artillerie ou le génie militaire ; mais la faiblesse de sa santé et de sa                    complexion le fit destiner et, selon lui, condamner par sa famille à l’état                    ecclésiastique. Il fut <pb n="191" xml:id="p191"/>envoyé à Paris pour y faire                    ses études de philosophie et de théologie à Saint-Sulpice ; il avait tout au                    plus quinze ans. Il y étudia beaucoup et sur d’autres matières encore que celles                    qu’on y enseignait, ou du moins il les prit dans un tout autre sens, et                    s’annonça dès cet âge comme un esprit philosophique et indépendant. Je dis                    indépendant, car il ne s’asservit à aucun des maîtres du jour, ni aux                    encyclopédistes, ni à Condillac, ni à Rousseau. Politiquement même, on ne peut                    dire que Sieyès ait été un disciple de Rousseau ; il l’a jugé de bonne heure et                    réfuté. Sieyès était un esprit <hi rend="i">né maître</hi>, si on peut ainsi                    parler ; et il refaisait la plume à la main chacun des ouvrages de métaphysique                    ou d’économie politique qu’il lisait. On possède tous ses manuscrits de cette                    époque de Saint-Sulpice ou des années qui suivirent, et l’on conçoit aisément                    que ses supérieurs, en parcourant de telles ébauches hardies, en aient pris                    quelque ombrage. Sieyès, avant la fin de son cours d’études, fut amicalement                    invité à se retirer dans un autre établissement, et il alla terminer le temps                    voulu pour la licence de Sorbonne au séminaire de Saint-Firmin, dans le quartier                    Saint-Victor. Après quoi, en 1772, il entra dans le monde à vingt-quatre ans ;                    mais le monde paraît s’être borné longtemps pour lui à quelques relations                    particulières assez rares. Même jeune, il vivait très renfermé, bien qu’il fît                    preuve, assure-t-on (et je le crois sans peine), de l’esprit le plus fin et le                    plus gracieux, lorsqu’il consentait à s’ouvrir et à se développer.</p><p>Il avait appris la musique à Saint-Sulpice. Il avait une voix charmante,                        <quote>« un peu faible et voilée dans la conversation, mais douce et                        expressive dans le chant<note place="bottom" resp="author">[NdA] Notice de                            M. Fortoul</note> »</quote>.</p><p>J’ai eu sous les yeux quantité de réflexion de lui sur <pb n="192" xml:id="p192"/>la musique, des airs notés de sa main, et ce qu’il appelait le                        <quote>« Catalogue de ma petite musique »</quote>, c’est-à-dire de toutes                    les ariettes, ambigus ou romances tirées des opéras-comiques en vogue, et qu’il                    s’était procurées : on voit même une liste de celles qu’il désirait acquérir. Je                    lis à la première page de ce catalogue :</p><quote><label type="head"><hi rend="sc">Airs fugitifs</hi> :</label><p rend="indent">D’Albanèse : « <hi rend="i">Bergère légère, je crains…</hi> »,                        nº 55.</p><p>De Trial : « <hi rend="i">Il faut voir Annette pour…</hi> », nº 19.</p><p>De La Borde : « <hi rend="i">Vois-tu ces coteaux se noircir…</hi> », nº 109,                        etc.</p></quote><p rend="indent">Puis viennent les <hi rend="i">Ambigus</hi> :</p><quote><p rend="indent">« <hi rend="i">Aimez-vous, aimez-vous sans cesse…</hi> »,                        nº 168.</p><p>« <hi rend="i">Jeunes amants, imitez le zéphire…</hi> », nº 170, etc.,                        etc.</p></quote><p rend="indent">Mais si, dans ce catalogue, on ne peut entrevoir que le jeune abbé                    virtuose, celui dont une femme un jour dira : <quote>« Quel dommage qu’un homme                        si aimable ait voulu être profond ! »</quote> tout à côté, dans ses                    réflexions sur la musique, le Sieyès philosophe reparaît : il est <quote>« à la                        recherche d’une langue philosophique <hi rend="i">universelle</hi>,                        mélodieuse, harmonique et instrumentale »</quote>. De bonne heure il                    rapporte tout, même la musique, à ses idées de réforme et de perfectionnement                    social, et il se promet bien de lui faire jouer un grand rôle dans les fêtes                    publiques, quand cette société idéale qu’il aime à concevoir sera établie.</p><p>La suite de ces réflexions écrites de 1772 à 1775 sur toutes les matières et sur                    tous les livres dont il s’occupe, qu’il réfute ou qu’il refait, sur Condillac,                    sur Bonnet, sur Helvétius, sur les économistes, demanderait une suite de                    chapitres, et je ne puis ici donner qu’un aperçu général. Mais je remarque                    d’abord que, dans cette masse d’études de Sieyès, il est question de tout : de                    métaphysique, d’économie politique, de langues, <pb n="193" xml:id="p193"/>de                    mathématiques, de musique, — oui, de tout, hormis de l’<hi rend="i">histoire</hi>. Celle-ci en effet fut toujours en défaveur auprès de cet                    esprit absolu qui visait à tout tirer de la raison. Voici un morceau qui porte                    la date de 1772 et qui est inscrit sous le titre d’<hi rend="i">Économie                        politique</hi> ; tout le dédain des faits existants, tout ce premier dessein                    de politique idéale qui occupa et passionna si longtemps l’intelligence de                    Sieyès, s’y déclarent et s’y accusent sans détour :</p><quote><p rend="indent">Je laisse les nations formées au hasard. Je suppose que la                        raison tardive va présider à l’établissement d’une société humaine, et je                        veux offrir le tableau analytique de sa Constitution.</p><p>On me dira que c’est un <hi rend="i">roman</hi> que je vais faire. Je                        répondrai : Tant pis ! j’aurais mieux aimé trouver dans la suite des faits                        ce qu’il m’a fallu chercher dans l’ordre des possibles. Assez d’autres se                        sont occupés à combiner des idées <hi rend="i">serviles</hi>, toujours                        d’accord avec les événements. Quand on les médite plein du seul désir de                        l’intérêt public, on est obligé à chaque page de se dire que la saine                        politique n’est pas la science de <hi rend="i">ce qui est</hi>, mais de <hi rend="i">ce qui doit être</hi>. Peut-être un jour se confondront-elles,                        et l’on saura bien alors distinguer l’histoire des sottises humaines de la                        science politique.</p><p>Si nous donnons le nom de <hi rend="i">roman</hi> au plan d’un édifice qui                        n’existe pas encore, un roman est à coup sûr une folie en physique : ce peut                        être une excellente chose en politique. Je ne devine pas pourquoi on a voulu                        prescrire une même marche à toutes les sciences, sans consulter la                        différence essentielle de leur objet et de leur génie. Que le physicien se                        contente d’observer, de recueillir des faits, rien de plus sensé. Il a pour                        objet de connaître la nature, et, puisqu’il n’a pas été appelé à mettre la                        main au plan de la machine du monde, qu’elle existe et se maintient                        indépendamment de ses méditations <hi rend="i">correctrices</hi>, il faut                        bien qu’il se borne à l’expérience. La physique ne peut être que la                        connaissance de <hi rend="i">ce qui est</hi>. Mais l’<hi rend="i">art</hi>,                        dont l’objet est de plier et d’accommoder les faits à nos besoins et à nos                        jouissances, l’<hi rend="i">art</hi> est à nous. La spéculation et                        l’opération nous appartiennent également. Il est bon non seulement                        d’observer, mais de prévoir les effets et de les gouverner, soit en                        rapprochant ou séparant les causes, soit en les fortifiant ou les                        affaiblissant. Convenez qu’ici l’agent le plus utile n’est pas celui qui ne                        sait et ne veut pas voir au-delà de <hi rend="i">ce qui est</hi>. »</p></quote><p rend="indent">Voilà qui est formel. Il est curieux de remarquer qu’une partie de                    ce morceau, écrit dès 1772, a été inséré <pb n="194" xml:id="p194"/>par Sieyès                    quinze ans après, en 1788, dans sa première brochure intitulée : <hi rend="i">Vues sur les moyens d’exécution</hi>, dans laquelle il traçait leur marche                    et leur code aux États généraux prochains. Il y ajouta alors une note, pour dire                    qu’il ne niait pas <quote>« que le tableau historique des peuples ne pût fournir                        d’utiles sujets de méditation »</quote>. Il y faisait une sorte de réserve                    pour l’histoire étudiée sans superstition. Mais ce n’était là qu’une politesse                    du métaphysicien et un coup de chapeau pour la forme. Sieyès ne croyait guère                    plus à l’histoire qu’à la théologie ou à la mythologie :</p><quote><p rend="indent">Il me semble, disait-il nettement, que juger de ce qui se passe                        par ce qui s’est passé, c’est juger du connu par l’inconnu. Il est plus                        juste de juger le passé sur le présent, et de convenir que les prétendues                        vérités historiques n’ont pas plus de réalité que les prétendues vérités                        religieuses.</p></quote><p rend="indent">Aussi rien ne fut d’abord plus opposé que sa méthode à celle de                    Montesquieu, toute fondée sur des considérations historiques, et qui tient                    compte de tous les <hi rend="i">précédents</hi> de l’humanité.</p><p>Sieyès, qui se sépare si décisivement de Montesquieu, ne se rapproche-t-il point                    par cela même de Jean-Jacques Rousseau ? Pas autant qu’on le croirait. Il                    accorde de prime abord à la société tout ce que Rousseau lui refuse ; il                    l’accorde, non pas à la société telle qu’on l’avait alors sous les yeux, et                    qu’on la subissait dans tous les développements de la vie, mais à une société                    vraiment moderne qu’il concevait, et où l’art du réformateur eût présidé. Il a                    écrit plus tard, en 1794, au sortir de la Terreur, en parlant de Rousseau :</p><quote><p rend="indent">Hélas ! un écrivain justement célèbre, qui serait mort de                        douleur s’il avait connu ses disciples, un philosophe aussi parfait de                        sentiment que faible de vues, n’a-t-il pas, dans ses pages éloquentes,                        riches en détails accessoires, pauvres au fond, confondu lui-même les <hi rend="i">principes</hi> de l’art social avec les <hi rend="i">commencements</hi> de la société humaine ?</p></quote><p rend="indent"><pb n="195" xml:id="p195"/>Tout ce qu’imprime un écrivain grave a                    de la valeur, mais ce qu’il écrit pour lui à l’état de simple note en a plus                    encore, en ce que j’y saisis sa pensée sans aucune forme de précaution ou de                    politesse. Or, voici la note que je lis dans les papiers de Sieyès, et qu’il                    écrivit du temps de la Convention, en vue des abus et des excès du système :</p><quote><p rend="indent">Rousseau. — Ils prennent les <hi rend="i">commencements</hi> de                        la société pour les <hi rend="i">principes</hi> de l’<hi rend="i">art                            social</hi>, de l’art social dont les Français n’avaient pas d’idée il y                        a peu d’années, et dont le nom a été hasardé pour la première fois dans les                            <hi rend="i">Moyens d’exécution</hi> (c’est sa première brochure de                        1788). Que diraient-ils si l’on entreprenait la construction d’un vaisseau                        de ligne avec la seule théorie employée par les sauvages dans la                        construction de leurs radeaux ? Tous les arts se perdraient en reculant                        ainsi à leur origine. L’art en toutes choses est venu fort tard. Il suppose                        de grands progrès depuis leur premier âge.</p></quote><p rend="indent">Cet art social, que Sieyès se piquait d’avoir découvert, ou du                    moins professé le premier, consistait surtout dans la division du travail,                    appliquée aux diverses fonctions et aux divers pouvoirs de la société. Sieyès,                    cet ennemi de tout privilège et de toute aristocratie, n’avait pas moins                    d’éloignement pour la démocratie pure, et il croyait que l’<hi rend="i">art</hi>                    consistait précisément à rendre la force populaire raisonnablement applicable                    aux nations modernes, moyennant un système de représentation qu’il combine avec                    une ingéniosité infinie.</p><p>La machine de Marly ou encore la machine arithmétique de Pascal ne sont pas plus                    compliquées que ne l’était la Constitution finale de Sieyès. Celle-ci me fait                    l’effet d’une horloge savante à mettre sous verre et à placer dans un                    conservatoire comme curiosité. Elle est toute conçue en vue d’élever et de                    transformer le principe populaire, d’en extraire et d’en faire redescendre dans                    tous les sens une action de raison pure. Elle prouve, du moins, en quoi l’art de                    Sieyès diffère de la logique élémentaire et <hi rend="i">à bout portant</hi> de                    Rousseau.</p><p><pb n="196" xml:id="p196"/>Un jour, le 25 janvier 1791, après un dîner chez M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, l’Américain Gouverneur Morris, qui était des                    convives, écrivait le soir dans son journal :</p><quote><p rend="indent">À trois heures, je vais dîner chez M<hi rend="sup">me</hi> de Staël. J’y trouve l’abbé Sieyès ; il disserte avec beaucoup de                        suffisance sur la science du gouvernement, méprisant tout ce qui a été dit                        sur ce sujet avant lui. M<hi rend="sup">me</hi> de Staël dit que les écrits                        et les opinions de l’abbé formeront une nouvelle ère en politique comme ceux                        de Newton en physique.</p></quote><p rend="indent">Sieyès un Newton en politique ! voilà un bien grand mot ; mais ce                    qui me paraît certain, et ce qui le serait, je le crois, pour tous ceux qui                    auraient jeté les yeux sur cette suite de pensées neuves et hardies, produites                    par lui dès sa première jeunesse, c’est qu’il y avait en Sieyès du Descartes,                    c’est-à-dire de l’homme qui fait volontiers table rase de tout ce qui a précédé,                    et qui recommence en toute matière, sociale, économique et politique, une                    organisation nouvelle et <hi rend="i">une</hi>.</p><p>Cette unité, il y tenait essentiellement, et ne faisait cas que de ce qui s’y                    rapportait. Une des raisons du peu d’estime qu’il faisait de Buffon, qu’il                    appelle <quote>« un brillant déclamateur »</quote>, c’est que, dans la suite des                    vues de ce grand naturaliste, il y en a qui ne concordent pas entre elles, et                    qui même, si on les rapproche, pourraient paraître contradictoires<note place="bottom" resp="author">[NdA] Si j’osais dire une chose singulière, j’avancerais que                        Buffon est à la fois <hi rend="i">spiritualiste</hi> et <hi rend="i">athée</hi>. Le premier de ses chapitres sur l’homme est d’un idéaliste.                        Ses discours sur la nature et ses <hi rend="i">Époques</hi> sont d’un                        naturaliste qui se passe aisément de Dieu.</note>. Sieyès ne voyait donc                    souvent, dans les généralités majestueuses de Buffon, qu’une fausse unité, dont                    le défaut se déguisait sous l’ampleur des mots. Pour lui, il songe à réformer la                    langue comme le reste ; et même c’est par là, selon lui, qu’il faudrait                    commencer ; car une découverte qu’il croit avoir faite, c’est que <quote>« nos                        langues <pb n="197" xml:id="p197"/>sont <hi rend="i">plus savantes que nos                            idées</hi>, c’est-à-dire annoncent des idées, des connaissances qui                        n’existent pas, et qui cependant fixent tous les jours les efforts d’une                        quantité prodigieuse de scrutateurs. »</quote> Ces scrutateurs se repaissent                    tant bien que mal de ce qui leur apparaît sous forme d’expressions consacrées.                    Sieyès exprime cette méprise, trop naturelle à l’homme, par une image un peu                    bizarre, mais très ingénieuse : <quote>« Je crois que la tête de l’homme est une                        somme de petites <hi rend="i">cases</hi> ressemblant à des <hi rend="i">estomacs</hi> ; elles veulent se remplir n’importe comment, et tout y                        est bon (on les dirait à l’épreuve du poison). Dès qu’elles sont pleines de                        sottises ou de vérités, elles sont contentes. »</quote> Il y a des sciences                    entières fausses, c’est-à-dire fondées sur ce qui n’est pas (on voit bien qu’il                    en veut surtout à la théologie et à l’ancienne métaphysique), et ces sciences                    doivent leur origine à de <hi rend="i">faux rapports</hi> revêtus de <hi rend="i">mots</hi> dont se paye ensuite le vulgaire et même la foule des                    lettrés :</p><quote><p rend="indent">Les signes restent, dit-il, et portent dans les générations                        suivantes l’existence des chimères et l’épouvante qu’elles causent. La                        révision des connaissances ou la vérification des leçons reçues ne se fait                        plus dans les générations éduquées, si leur malheur a permis que ces signes                            <hi rend="i">postiches</hi> s’opposassent à cette opération, la                        montrassent comme périlleuse, ou même comme impossible. L’ignorance est                        alors répandue sur la surface de la terre, et les malheureux humains ne                        peuvent plus espérer qu’une vie chargée des poids horribles du désordre.</p></quote><p rend="indent">On croit entendre dans ces passages le poète romain Lucrèce ou                    quelque austère épicurien de l’ancienne Rome, déplorant mélancoliquement, du                    haut de sa morne sagesse, les erreurs des humains égarés hors de la voie<note place="bottom" resp="author">[NdA] Et cette autre pensée sur la religion, c’est du Lucrèce                        encore : <quote>« L’homme arrivé sur la terre observe pour jouir ; il                            commence à se former la science des causes. La religion vient arrêter                            ses recherches et pose (?) les causes dans le ciel. Dès cet instant la                            perfectibilité de l’homme est arrêtée ; et ses efforts détournés, au                            lieu d’accroître ses connaissances et ses jouissances sur la terre, sont                            transportés et égarés dans les cieux. La Religion fut donc la première                            ennemie de l’homme. »</quote> — J’ai marqué ailleurs l’abîme qui                        séparait Sieyès de Chateaubriand qu’il appelait tout net un <hi rend="i">charlatan</hi>. Il ne pouvait lire jusqu’au bout un seul de ses livres.                        Je le crois bien : ils étaient de deux familles directement opposées et                        antipathiques ; l’un métaphysicien et tout interne, l’autre tout en dehors ;                        Sieyès iconoclaste des fausses idées, Chateaubriand adorateur et réinventeur                        des brillantes idoles. Ce dernier a entravé l’œuvre des Sieyès et des                        Condorcet ; il a voué le siècle renaissant à l’imagination extérieure et au                        culte des images.</note>.</p><p><pb n="198" xml:id="p198"/>Telle est pour moi l’attitude du méditatif Sieyès                    durant ces années d’étude solitaire. Son erreur, à lui, comme celle de presque                    tous les solitaires, si puissants qu’ils soient, est de croire qu’une                    réformation radicale est possible, et que le genre humain, ne fût-ce que dans                    son élite, peut obéir une fois pour toutes à la raison. Sieyès voudrait tout                    d’abord une langue simple, philosophique, sans prestige :</p><quote><p rend="indent">La langue la plus raisonnable, dit-il, devrait être celle qui                        se montre le moins, <hi rend="i">qui laisse passer</hi>, pour ainsi dire,                            <hi rend="i">le coup d’œil de l’entendement</hi> et lui permet de ne                        s’occuper que des choses ; et point du tout cette langue coquette qui                        cherche à s’attirer les regards ; ou, si vous aimez mieux, la langue, ne                        devant être que le <hi rend="i">serviteur</hi> des idées, ne peut point                        vouloir représenter à la place de son <hi rend="i">maître</hi>. Pourquoi                        donc ces longues dissertations sur l’harmonie, sur la période et sur toutes                        les qualités du style ? Il y a bien du faux dans toutes ces prétentions.</p></quote><p rend="indent">Plus tard, quand il aura vu l’abus du langage et de l’éloquence                    dans les grandes assemblées, et les déviations d’opinion qui en résultent, il le                    dira avec un sentiment bien vif encore ; et, quoique le passage suivant ne                    paraisse s’appliquer qu’au style académique, il a trait à plus d’un genre                    d’éloquence dans la pensée de Sieyès :</p><quote><p rend="indent">Pourquoi notre style oratoire et académique est-il si                        apprêté ?… <pb n="199" xml:id="p199"/>Véritablement nous n’avons plus                        d’objet ; l’auditoire auquel s’adresse mon discours assiste à un jeu où il                        est désintéressé… Il veut bien en examiner les formes, juger le talent.                        C’est tout. Je voudrais bien savoir si dans la Grèce, si dans Rome libre,                        les orateurs s’occupaient d’un autre art que de celui d’aller à leur but.                        Nous, qui n’en avons point, nous ornons, nous faisons de la musique pour les                        sens, des images, etc. Nous avons de beaux arts, nous produisons des effets                        sensitifs, nous communiquons des émotions vagues ou particularisées, mais                        nous ignorons l’art d’éclairer un parti, et de pousser à le prendre… Les                        discours qui se tiennent au Parlement d’Angleterre ont un but ; ils ne                        ressemblent point à notre style oratoire ; il n’y a point cette emphase, ce                        ton de dignité… Ce sont des gens qui ont des affaires ; nous sommes oiseux                        et nous nous arrêtons à faire les beaux. Ils marchent, nous dansons ; nous                        avons de beaux arts, et nous négligeons l’<hi rend="i">art</hi>, parce que                        nous n’en avons que faire.</p><p>Vous me parlez des genres démonstratif, judiciaire, etc. Soit. — Ces genres                        doivent-ils se ressentir des inégalités féodales, des préjugés du bon ton ?                        Faut-il <hi rend="i">dorer</hi> sa pensée afin d’employer une couleur de                        style digne de gens qui auraient honte d’avoir rien de commun avec le                        peuple ? Faut-il ôter aux fleurs leurs couleurs naturelles pour les colorier                        avec plus de noblesse ?</p></quote><p rend="indent">Mais ici il est trop facile de lui répondre : L’homme est ainsi                    fait. Croire que le peuple aime moins la <hi rend="i">parole dorée</hi> que le                    beau monde ne l’aime, est une erreur. Ces orateurs de Rome et de la Grèce,                    qu’invoque de loin Sieyès à l’appui de sa pensée, n’étaient souvent eux-mêmes                    que de brillants ou de généreux séducteurs. Les hommes, jusque dans les                    questions où ils sont le plus intéressés, veulent être séduits, charmés ou                    entraînés encore plus que redressés et convaincus. <quote>« Il faut être <hi rend="i">fou</hi> ou <hi rend="i">ivre</hi> pour bien parler dans les                        langues connues »</quote>, écrit quelque part Sieyès. Soit. Il en faudrait                    seulement conclure que le monde est plein de gens légèrement fous ou enivrés.                    Et, Sieyès lui-même, ce puissant cerveau, doué au plus haut degré de l’intensité                    de la conception, accorderait-il ainsi à l’idée pure le premier rôle, s’il était                    également en possession de cette langue dorée et de ces chaînes électriques dont                        <pb n="200" xml:id="p200"/>l’éloquence se plaît à jeter le réseau autour                        d’elle<note place="bottom" resp="author">[NdA] L’esprit humain, en définitive, ne fait                        jamais que ce qu’il est obligé et mis en demeure de faire. Bossuet, par                        exemple, doué d’une parole naturelle puissante, abondante, qui se verse                        d’elle-même et tombe, comme les fleuves, <hi rend="i">du sein de                            Jupiter</hi>, n’a pas besoin de chercher des idées, ni un ordre de                        choses autre part qu’autour de lui. Aussi n’est-il, à le bien prendre, et                        comme on l’a dit, que <quote>« le sublime orateur des idées                            communes »</quote>. Au contraire un esprit à parole difficile comme                        Hegel (ou à parole rare comme Sieyès) s’ingénie, cherche midi à quatorze                        heures et creuse. L’un creuse des puits dans le rocher neuf : l’autre fait                        des tableaux et des fresques sur toutes les murailles et sous toutes les                        coupoles connues. — Je ne sais pas d’esprits qui soient plus à l’opposite et                        aux antipodes que Bossuet, le panégyriste et l’apologiste magnifique de                        toutes les choses établies, de toutes les doctrines reçues et dominantes,                        — un esprit qui n’a jamais eu un doute ! et Sieyès réédifiant, réinventant                        la société et l’entendement humain de la base au sommet, de fond en                        comble !</note>.</p><p>Sieyès nous apparaît sous sa première forme, tel qu’il sera plus tard et jusqu’à                    la fin, tout d’une pièce quant à la pensée, voulant la liaison exacte,                    rigoureuse, le parfait enchaînement et l’ordre <hi rend="i">un</hi> dans tous                    les objets de chaque science, et même dans la somme totale de nos                    connaissances : <quote>« Sans cela, dit-il, on n’a que des cerveaux <hi rend="i">décousus</hi> dont les connaissances ne tiennent à rien : ils ne savent                        rien, quoiqu’il y ait beaucoup dans leur mémoire, et ne sont d’aucun                        usage. »</quote> Rien n’égale son mépris pour ces cerveaux <hi rend="i">décousus</hi> qui constituent malheureusement l’immense majorité des                    hommes, et même des hommes distingués. Il les compare à des pièces de musique                    qui manquent de <hi rend="i">l’unité de mélodie</hi> : <quote>« Les gens de                        lettres ressemblent trop à la musique sans unité. »</quote> Pour lui, dans                    toute cette première partie de sa vie, et quand on le surprend comme je l’ai pu                    faire, grâce à cette masse de témoignages de sa main, dans l’intimité de sa                    méditation et de son intelligence, on le reconnaît et on le salue tout d’abord                    (indépendamment de ses erreurs) un grand <hi rend="i">harmoniste</hi> social, un                    esprit qui a sincèrement le désir d’améliorer l’humanité <pb n="201" xml:id="p201"/>et d’en perfectionner le régime ; qui a en lui, sinon l’amour                    qui tient à l’âme et aux entrailles, du moins le haut et sévère enthousiasme qui                    brille au front de l’artiste philosophe pour la grande architecture politique et                    morale.</p><p>Cependant on n’est pas du Midi impunément, et un coup d’œil positif et pratique,                    prompt à saisir les occasions, ne laisse pas de se mêler chez Sieyès à ce qui,                    chez un philosophe du Nord, deviendrait aisément du rêve. Si timide, si fier et                    si ombrageux qu’il fût, le jeune abbé cherchait à se faire sa place dans ce                    vieux monde si mal ordonné. Ses hautes facultés, appréciées de tous ceux qui                    l’avaient vu dès l’enfance, le firent attacher en qualité de chanoine (1775) à                    l’évêque de Tréguier, et il le suivit dans son diocèse. Durant ces années, il                    assista comme député de ce diocèse aux états de Bretagne, et il en rapporta une                    horreur profonde contre la classe privilégiée qu’il y avait vue en plein                    exercice dans cette rude province. Plus tard, nommé par le diocèse de Chartres                    conseiller-commissaire à la chambre supérieure du clergé de France, il vécut à                    Paris, hautement estimé dans son ordre pour sa capacité administrative, allant                    dans les meilleures sociétés sans s’y prodiguer, et poursuivant les études                    profondes auxquelles les événements allaient donner un soudain à-propos.</p><p>Bertrand de Moleville, dans une note du premier volume de son <hi rend="i">Histoire de la Révolution</hi>, semble dire qu’il ne tint qu’à une abbaye                    de 12 000 livres de rente, et à une étourderie de moins de la part du ministre                    Brienne, archevêque de Sens, que l’abbé Sieyès ne fût un des apôtres les plus                    zélés de l’Ancien Régime. Sieyès s’était fait remarquer en 1787, à l’assemblée                    provinciale d’Orléans, par son opposition continuelle et souvent embarrassante                    aux vues du gouvernement ; on en <pb n="202" xml:id="p202"/>parla au ministre                    comme d’un adversaire très dangereux, et dont il importait de s’assurer. Voici                    le dialogue supposé entre le ministre et l’informateur officieux :</p><quote><p rend="indent">— Mais quel moyen de s’en assurer ? — Il n’y en a qu’un, c’est                        de l’enchaîner, non avec du fer, mais avec des chaînes de bon or. — Quoi !                        vous croyez qu’on pourrait le gagner ? — Je n’en doute pas ; il n’est pas                        riche, il aime la dépense, la bonne chère, et par conséquent l’argent.                        — Combien faudrait-il lui donner ? Croyez-vous qu’une pension de six mille                        livres sur une abbaye fût assez ? — Non, il vaut mieux que ça. — Eh bien !                        douze. — Fort bien ; mais au lieu de les lui donner en pension, donnez-lui                        une abbaye de la même valeur.</p></quote><p rend="indent">L’affaire ainsi commencée, puis bientôt négociée auprès de l’abbé                    Sieyès, qui y donna les mains, n’aurait manqué, selon Bertrand de Moleville, que                    par une distraction du ministre qui, deux fois, ne se souvint ni de sa promesse                    ni de celui qui en était l’objet. Rien n’empêche d’admettre en gros cette                    anecdote, sans pour cela qu’on soit obligé d’en tirer la même conséquence.                    Croire que l’homme qui, dès 1772, réformait solitairement la société et                    préparait en silence ce qu’il appelait ses <quote>« délinéaments »</quote>                    politiques, aurait subitement changé de vue et de marche à l’aurore de 1789, et                    se serait retourné de fond en comble au gré de la Cour, c’est une méprise qui                    tient à l’ignorance complète du fond. Chez Sieyès, à cette date, il y avait tout                    autre chose qu’un homme délicat et dégoûté, aimant les aises de la vie et la                    bonne chère ; il y avait le philosophe artiste, ardemment préoccupé de son                    œuvre, de son plan chéri, et qui ne pouvait résister bientôt à le produire,                    eût-il dû être un peu gêné et retardé un moment par une grâce du ministre. Son                    orgueil et sa conviction d’inventeur, et j’ose ajouter, son amour du bien public                    à ce début, l’auraient bien vite fait sauter à pieds joints sur cette                    difficulté-là.</p><p>Trois brochures capitales de Sieyès parurent dans l’intervalle qui s’écoula entre                    la dissolution de l’Assemblée <pb n="203" xml:id="p203"/>des notables et la                    réunion de l’Assemblée constituante : 1º la brochure intitulée <hi rend="i">Vues                        sur les moyens d’exécution</hi>, 1788… ; 2º l’<hi rend="i">Essai sur les                        privilèges</hi>, 1788 ; et 3º la fameuse brochure : <hi rend="i">Qu’est-ce                        que le tiers état</hi> ? janvier 1789. Par ces trois écrits, Sieyès fut un                    des précurseurs de la Révolution de 89, de cette même Révolution que, dix ans                    après, il congédiait, pour ainsi dire, en la remettant, au 18 Brumaire, entre                    les mains de Bonaparte ; car il eut cette singulière destinée d’être le même à                    l’ouvrir et à la fermer, et de jouer un premier rôle le premier jour comme le                    dernier.</p><p>On n’attend pas que j’analyse en détail ces brochures ; et tout d’abord je dirai                    en quoi il me semble que Sieyès a échoué et erré, et en quoi il a réussi. Il a                    complètement erré en croyant que la raison pouvait s’enseigner en masse aux                    hommes et devenir la loi des sociétés à venir. Parlant de l’Ancien Régime et de                    l’ancien monde, il écrivait, vers 1774 : <quote>« Le genre humain est un corps                        gangrené d’une part, et dont les mouvements sont convulsifs de l’autre. Les                        hommes qui pensent sont la partie vive et libre qui redonnera la vie à tout                        le corps. Si la pensée était perdue, adieu le genre humain ! »</quote> Il                    s’est trompé en posant si absolument le problème, en condamnant, comme il l’a                    fait, tout le passé, et en se promettant tout de la pensée pour les âges futurs.                    Il a bien plus erré lorsqu’il s’est figuré que le bonheur du monde allait tenir                    à telle ou telle forme de constitution qu’il ne cessait de méditer dans ses                    veilles législatrices, et qu’il demandait à la mécanique sociale la plus                    rationnelle et la plus compliquée. Un moment il s’est cru, comme M<hi rend="sup">me</hi> de Staël le disait de lui, le grand promulgateur de la loi de                    l’avenir. Ce sont des ambitions gigantesques et que la nature des choses a                    bientôt déjouées. Mais là où il a complètement réussi, c’est dans sa guerre à                    mort aux <pb n="204" xml:id="p204"/>privilèges, c’est dans la conception d’une                    société qui en serait entièrement purgée et chez qui l’égalité civile ferait                    loi. Cette conquête de 89, à laquelle Sieyès a pour jamais attaché son nom,                    subsiste : elle a traversé les différentes formes de gouvernement depuis 89, et                    elle semble destinée à les traverser encore, comme une condition désormais                    inhérente de tout ce qui veut durer.</p><p>Je ne sais si Descartes a réellement fondé une philosophie, et, quoique                    quelques-uns de ses soi-disant disciples me l’assurent, j’en doute ; mais je                    sais bien qu’il a fait main basse sur les derniers empêchements que la                    scolastique mettait à l’esprit humain, et c’est là sa gloire. Je dirai la même                    chose de Sieyès par rapport aux privilèges que, plus que personne alors, il a                    combattu et contribué à détruire.</p><p>Historiquement, comme Descartes, il est injuste ; il ne daigne pas se rendre                    compte du passé ; il considère tout d’abord les privilèges comme d’informes <hi rend="i">excroissances</hi> du corps social, et que la barbarie seule a pu                    considérer comme des beautés. Il méconnaît l’élément généreux que la noblesse,                    vue à son jour et à son heure, introduisit dans la Constitution de l’État. Il la                    poursuit en toute rencontre d’une âcre et dénigrante ironie. Chose remarquable !                    toutes les fois qu’il a à parler du clergé, il est plus sage. Lui qui méprise                    tant les faits, ici il en tient compte. C’est que les faits du clergé le                    touchent, et qu’en cette matière l’intérêt personnel l’avertit de ne pas s’en                    remettre à la théorie pure.</p><p>Un des principaux titres de Sieyès, avec l’abolition des privilèges, et qui n’en                    est qu’une application et une conséquence, ç’a été la destruction des barrières                    des provinces, la nouvelle division égale du territoire par départements, d’où                    est sortie plus entière et définitive l’unité de la France ; il en a été le                    promoteur et l’un des grands coopérateurs.</p><p><pb n="205" xml:id="p205"/>Je ne prétends pas dans ce court espace suivre Sieyès                    dans sa vie politique ; je m’attacherai seulement à noter les variations et les                    crises de ce grand esprit, sans répéter ce qu’on peut lire ailleurs.</p><p>Mis en contact avec l’expérience, il fut prompt à se désabuser ; il avait, je                    l’ai dit, le sens juste, <quote>« des aperçus utiles et lumineux dans les crises                        les plus sérieuses »</quote> ; il en fit preuve aux moments les plus                    décisifs de la Révolution, là où il y avait place au conseil<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Remarquez comme Sieyès a compris, présagé tous les temps                            principaux de la Révolution, et les a marqués par des mots qui                            restent :</p><p>À la veille de la convocation des États généraux, il                            demande : <hi rend="i">Qu’est-ce que le tiers état</hi> ? et il répond                            hardiment : <hi rend="i">C’est tout.</hi></p><p>Au moment de la scission                            des deux ordres avec les députés du tiers, il trouve pour ceux-ci la                            dénomination d’<hi rend="i">Assemblée nationale</hi> qui tranche le                            conflit et annule les privilégiés.</p><p>Quand l’Assemblée constituante,                            en proie aux passions et aux intrigues, s’égare décidément dans son                            œuvre, il laisse échapper ce mot qui constate l’ère des déviations :                                <quote>« Ils veulent être libres, et ils ne savent pas être                                justes ! »</quote></p><p>Sous la Terreur, il prononce le seul mot du                            sage : <quote><hi rend="i">J’ai vécu !</hi></quote> comme qui dirait :                                <hi rend="i">Cache ta vie</hi> !</p><p>À la fin du Directoire, lui                            qui représente l’idée, il est le premier à sentir son impuissance, et il                            s’écrie : <quote><hi rend="i">Il me faut une épée.</hi></quote></p><p>Ce                            sont là ces mots décisifs qui nomment et, si j’ose dire, qui <hi rend="i">baptisent</hi> chaque situation.</p></note>. Ce ne sont pas                    ses amis seulement qui pensent de la sorte à son sujet, ce sont ses                    adversaires.</p><quote><p rend="indent">Ceux qui ne l’ont considéré, dit Mallet du Pan, que sous le                        rapport d’un métaphysicien politique et d’un manufacturier de constitutions,                        ne le connaissaient que de profil. Fertile en découvertes d’exécution,                        sachant se taire et attendre, ne concevant point de plans chimériques, et                        alliant la dextérité à la constance, personne ne sait mieux, lorsqu’un grand                        intérêt l’exige, conserver de l’empire sur lui-même et en obtenir sur les                        autres.</p></quote><p rend="indent">Il ne faut pas confondre Sieyès avec Condorcet, son premier                    disciple : disciple de Sieyès dans la seconde partie de sa vie comme il l’avait                    été de Turgot dans la <pb n="206" xml:id="p206"/>première, Condorcet se noyait,                    quand il tenait la plume, dans les exposés théoriques et les déductions                    analytiques qui portaient souvent sur des utopies arides. Il n’était, auprès de                    Sieyès, qu’un vulgarisateur abstrait ; mais celui-ci, outre l’originalité de                    l’invention, avait des vues et quelquefois des pratiques d’homme d’État.</p><p>On sait les magnifiques paroles par lesquelles Mirabeau, dans la séance de                    l’Assemblée constituante du 20 mai 1790, où se discutait la motion sur le droit                    de paix et de guerre, invoqua les lumières et l’avis d’un homme <quote>« dont je                        regarde, dit-il, le silence et l’inaction comme une calamité                        publique »</quote>. J’ai sous les yeux la série des lettres ou billets de                    Mirabeau à Sieyès, depuis le jour où il lui accuse réception et le remercie de                    ses deux brochures sur les <hi rend="i">Privilèges</hi> et le <hi rend="i">Tiers                        état</hi> (23 février 1789) : <quote>« Il y a donc un homme en France !                        s’écriait-il dès lors, et certes un homme appelé à nous servir de guide dans                        l’Assemblée nationale qui va décréter notre destinée. »</quote> Ce sentiment                    très profond de déférence, Mirabeau ne cesse de le lui exprimer dans chaque                    billet, où il l’appelle en toute occasion le <hi rend="i">maître</hi> :                            — <quote>« <hi rend="i">Mon maître</hi>, car vous l’êtes, même malgré                        vous ! »</quote> Il essaye, à plus d’une reprise, de nouer alliance avec                    lui, il lui propose l’union : <quote>« Il devient bien important que je vous                        parle, que mon audace se réunisse à votre courage, et ma verve à votre                        admirable logique. »</quote> Mais Sieyès, selon son habitude, se réserve et                    se tient sur ses gardes. Un jour, à l’Assemblée, pendant une séance orageuse,                    ils échangent sur un petit billet, à demi énigmatique pour nous, des questions                    et des réponses. Mirabeau s’y plaint de cette méfiance naturelle à Sieyès ;                    celui-ci écrit sur le billet : <quote>« À qui faut-il s’en lier pour se sauver                        des événements ? »</quote> Et Mirabeau lui répond au bas : <quote>« À qui                        faut-il s’en fier ? <hi rend="i">à ceux qui ont un grand intérêt et une                            grande responsabilité de gloire : à vous et à</hi><pb n="207" xml:id="p207"/><hi rend="i">moi, par exemple</hi> ! »</quote>                    Lui envoyant, en juin 1790, le discours prononcé à l’occasion du droit de paix                    et de guerre, et dans lequel se trouvait cette solennelle apostrophe sur la                    calamité de son silence ; y joignant de plus la motion qu’il venait de faire le                    jour même sur le deuil solennel qu’il avait fait décréter à l’Assemblée pour la                    mort de Franklin, il lui écrivait ce billet plein d’effusion et d’hommages :</p><quote><p rend="indent">Le 11 juin 1790. — Voici, mon très cher maître, mon <hi rend="i">Droit de la guerre</hi>, qui vous sera un éternel monument (si                        toutefois vous ne le brûlez pas) de mes sentiments et de mes reproches.</p><p>Voici ma motion d’aujourd’hui, dont le succès vous aura fait plaisir. Notre                        nation de singes à larynx de perroquets, et qui sera telle tant que vous ne                        l’aurez pas refaite par un système d’éducation publique tel qu’il n’en                        existe point encore, prostituera cette nouvelle formule de respect (<hi rend="i">la solennité d’un deuil national</hi>) : autrement les                        législatures à venir porteront aussi votre deuil. Puisse cette époque être                        dans un demi-siècle ! <hi rend="i">Vale et me ama.</hi></p></quote><p rend="indent">Notez pourtant cette parole injurieuse et sanglante : <hi rend="i">notre nation de singes à larynx de perroquets</hi>, et mesurez l’abîme                    qu’il y a entre une telle idée et les théories législatives auxquelles en même                    temps on s’efforçait d’associer cette même nation.</p><p>Sieyès n’en était pas à s’apercevoir pour la première fois de cette                    contradiction, et il commençait à se retrancher dans la méfiance qui était                    naturelle à son esprit<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Dans une note manuscrite de                            lui, écrite vers 1788, et peut-être plus tôt, on lit cette espèce de                            description intime qui nous livre le fond de son humeur morale : c’est                            le point de départ de son caractère avant la Révolution :</p><quote><p rend="indent">Héraclite, Démocrite.</p><p>Je ne suis exclusivement                                ni Démocrite ni Héraclite. Le sentiment intérieur, l’amour des                                hommes, appellent l’intérêt, les larmes ; bientôt je m’indigne, je                                frémis, j’en veux aux tyrans, et je finis, non par m’apaiser, mais                                par me distraire. Le sentiment de l’indignation est le plus                                fréquent ; en revenant sur le même objet, ce n’est plus contre la                                tyrannie qu’il est dirigé, j’en veux à la lâcheté, à la bassesse des                                victimes, je les méprise ; je vois qu’elles ne souffrent pas tout ce                                qu’elles méritent, qu’elles n’en ont pas encore assez ; je les vois                                qui s’enorgueillissent de leur abjection, de leur malheur, et je                                ris, non de gaieté, mais de mépris ; et tout de suite je détourne                                les yeux comme pour ne pas les souiller d’un spectacle                            honteux.</p></quote><p/></note>. <pb n="208" xml:id="p208"/>Il était de                    ceux dont parle Juvénal et qui ont aisément la passion du silence :</p><quote><l><hi rend="i">Rarus sermo illis et magna libido tacendi</hi>.</l></quote><p rend="indent">Quand il vit la Révolution emportée comme un char, et qui échappait                    à tous les calculs, à tout l’art des conducteurs, il s’abstint. Il entra dans ce                    qu’il appelait le <quote>« silence philosophique »</quote>. Nommé membre de la                    Convention, témoin des luttes intérieures de cette formidable assemblée, sa                    disposition au mépris et au dédain ne fit que s’accroître, et j’en ai saisi plus                    d’un témoignage tracé de sa main dans des notes intimes. On sait qu’à ceux qui                    lui demandaient ce qu’il avait fait durant ces mois terribles de la Terreur, il                    répondait : <quote>« J’ai vécu. »</quote> Je lis dans une page de lui une                    traduction indirecte, plus expressive et plus émue, de la même pensée :</p><quote><p rend="indent">Maucroix, dit-il par une sorte d’allusion à cette situation                        menacée et précaire, et où nul ne pouvait se promettre un lendemain ;                        Maucroix, mort en 1708, fit à l’âge de plus de quatre-vingts ans ces vers                        charmants :</p><quote><l>Chaque jour est un bien que du ciel je reçois ;</l><l>Jouissons aujourd’hui de celui qu’il nous donne :</l><l>Il n’appartient pas plus aux jeunes gens qu’à moi,</l><l>Et celui de demain n’appartient à personne.</l></quote></quote><p rend="indent">À la suite de ces vers, où l’on reconnaît l’ami de La Fontaine, je                    lis, écrites de la main de Sieyès également, des pensées latines extraites de                    Salluste et surtout de Lucain ; entre autres : <quote>« <hi rend="i">Jusque                            datum sceleri</hi> »</quote> (Le crime eut force de loi), dont il a fait                    usage dans la <hi rend="i">Notice</hi> qu’il publia sur sa propre vie en                    l’an III, et cet autre <pb n="209" xml:id="p209"/>passage : <quote>« …<hi rend="i"> Ruit irrevocabile vulgus</hi> »</quote>, qui exprime la force                    fatale de la démocratie triomphante.</p><p>Un passage très significatif encore, et qui s’était vérifié à ses yeux dans les                    luttes et les sanglantes défaites de parti dont il avait été témoin, est                    celui-ci : <quote>« <hi rend="i">… Semper nocuit differre paratis</hi> »</quote>                    (Quand on est prêt, c’est toujours un danger que de remettre un coup                    d’État).</p><p>À l’occasion de je ne sais quelle séance de comité à laquelle il assista vers ce                    temps de pleine anarchie, il écrivait pour lui, sur un bout de papier, ces notes                    inachevées, mais qui rendent au vif l’impression répulsive d’une noble                    intelligence à la vue de procédés si déshonorants pour une nation et pour                    l’esprit humain :</p><quote><p rend="indent">Comité du 20 mars. — Paillasse (Chalier ?), demi-ivre,                        dissertant sur le plan de la guerre, et examinant le ministre par                        interrogats et censure ;</p><p>Les auditeurs ne s’apercevant même pas combien cela est ridicule et à quel                        point de perfection l’orateur porte la bêtise ;</p><p>Le malheureux ministre, échappant aux questions par une réponse de café et                        l’historique des campagnes ;</p><p>Ce sont là les hommes chargés de conduire les affaires et de sauver la                        République !</p><p>— Brillant de ses succès, H. de S. (quelque autre sans-culotte, Hérault de                        Séchelles peut-être), dans sa distraction, il avait l’air d’un drôle bien                        heureux qui sourit au coquinisme de ses pensées.</p></quote><p rend="indent">Ce sont les croquis révolutionnaires de Sieyès. Et si, dans quelque                    séance pareille, il suppose cette question qui revient si souvent à son sujet :                        <quote>« Vous vous taisez ? »</quote> — <quote>« <hi rend="i">Qu’importe !</hi> se répond-il à lui-même, <hi rend="i">qu’importe le                            tribut de mon verre de vin dans un torrent de                    rogomme</hi> ? »</quote></p><p>Mais c’est dans les pensées suivantes que se répand et déborde en toute plénitude                    l’amertume de cet esprit supérieur déchu d’un espoir immense et désespérant à                    jamais des hommes. Il y a dans cette douleur et cette expression de mépris de                    Sieyès un excès maladif, et le Lycurgue, qui s’est brisé contre l’expérience                    humaine, <pb n="210" xml:id="p210"/>a tourné au misanthrope. Il suppose que                    quelqu’un lui adresse ce reproche :</p><quote><p rend="indent">On abuse de tout. Vous auriez dû voir que les vérités les plus                        certaines, que les meilleures idées ouvrent aux fripons et aux coquins de                        nouveaux moyens d’exercer leurs funestes passions.</p></quote><p rend="indent">Voici sa réponse :</p><quote><p rend="indent">Avec le jugement le plus réfléchi, on n’est pas dupe deux fois,                        mais on peut l’être une. Cet effet de nouvelles vérités a été frappant, et                        cependant il (<hi rend="i">Sieyès</hi>) l’a aperçu longtemps avant vous, et                            <hi rend="i">il a fermé sa main</hi>. Vous qui l’accusez, vous avez deux                        torts plus que lui. Après avoir partagé sa première méprise, l’avoir                        partagée avec tout votre pays, vous avez concouru vivement à abuser<note place="bottom" resp="author">[NdA] En transcrivant textuellement ces notes, j’en                            respecte les incorrections grammaticales.</note>, à gâter, à renverser                        jusqu’aux antipodes les principes offerts ; enfin, vous qui exigez une                        expérience que vous étiez loin d’avoir vous-même, vous trouvez mauvais                        aujourd’hui qu’on profite de l’expérience acquise, et qu’on ne veuille pas                        s’exposer de nouveau à vos reproches.</p><p>Taisons-nous !</p></quote><p rend="indent">Ce <hi rend="i">taisons-nous</hi> est le refrain perpétuel. Lui qui                    croyait tenir la vérité et n’avoir qu’à la distribuer aux hommes, il la retire                    et il ferme la main.</p><p>Il dira encore, en continuant d’exhaler pour lui seul sa méfiance des hommes, et                    en ressentant avec ulcération leurs calomnies :</p><quote><p rend="indent">Aucun d’eux ne dit : Il voit mieux que nous. Ils disent tous :                        Il voit autrement, donc c’est un homme dangereux, etc. Vous en tenez un, et                        vous lui parlez raison. S’il entend, il vous dit bientôt de bonne foi : Que                        ne fais-tu quelque chose ? Que n’imprimes-tu ? Il faut instruire… — <hi rend="i">Malheur à qui instruit ! Les hommes veulent, souffrent qu’on                            leur plaise ; ils ne souffrent pas qu’on les instruise.</hi> Voir plus                        loin, plus profondément qu’eux, leur faire part de meilleures idées,                        raisonner, etc., ne leur paraît qu’un commencement de confidence d’un homme                        qui a tramé plus profondément. Vous êtes pour eux un coquin plus habile. Ils                        vous suspectent, vous êtes dangereux. Les pas scientifiques, la profondeur                        du raisonnement sont pour eux des tentatives, des projets, des trahisons                        certaines. Ils se méfient du mouvement intellectuel qui résout un problème                        politique, comme d’une <pb n="211" xml:id="p211"/>machination scélérate. <hi rend="i">S’enfoncer dans les allées de l’Académie, c’est à leurs yeux se                            cacher dans un bois.</hi> C’est donc <hi rend="i">folie que de parler                            avec eux</hi>, et surtout que de chercher à les instruire. Ils vous                        diraient volontiers que, pour eux, ils se contentent d’être honnêtes gens :                        ils vous ont regardé comme voulant les attirer dans une conjuration.</p></quote><p rend="indent">Dans la <hi rend="i">Notice</hi> qu’il a publiée sur lui-même,                    Sieyès a reproduit quelques-unes de ces idées, mais nulle part avec cette verve                    et cet épanchement d’amertume.</p><p>Après avoir rendu de grands services diplomatiques à la République française dans                    son ambassade de Berlin et ailleurs, et avoir influé à l’intérieur sur beaucoup                    d’actes importants de comité ou de cabinet, nommé membre du Directoire, Sieyès                    se vit une puissance reconnue et fut recherché de toutes parts. J’ai parcouru                    une masse de lettres de tout genre qui lui furent adressées à cette époque par                    tout ce que la France avait de plus distingué, et l’Allemagne y joignait aussi                    de ces hommages enthousiastes qu’elle n’accorde qu’à ses grands philosophes.                    Rien de tout cela n’adoucissait ni ne guérissait cette âme, dont je surprends                    encore à cette date le cri douloureux, échappé du sein même de la                    puissance :</p><quote><p rend="indent">Ils me recherchent !!!</p><p>Je déteste la société, parce qu’on n’y croit pas à la bonté morale. Si l’on                        parle des mesures qui ont eu du succès, de quelque intrigue habile, de                        quelque projet momentanément applaudi, ils vous regardent avec un air fin et                        d’intelligence ; ils vous louent presque et vous caressent comme voulant                        mériter auprès de vous d’entrer en participation de l’habile dessein qu’ils                        vous supposent ; ils <hi rend="i">croient</hi> à votre infamie, parce qu’eux                        s’en revêtiraient comme d’un honneur. C’est de leur part moitié immoralité,                        moitié ignorance. Mais ils me choquent, et mon premier mouvement, si je m’y                        livrais, serait de leur dire : <hi rend="i">Fi !</hi> parce que vous êtes                        des misérables, des hommes vils, vous supposiez bien aisément qu’on vous                        ressemble ! Je finirai par les haïr. Quoi ! j’aurai passé ma vie entière                        dans le travail le plus forcé, dans le malheur pour moi, et dans les                        sentiments les plus généreux, les plus ardents pour le bonheur des autres,                        et ma récompense sera d’être regardé par eux comme un homme à talents                        capable d’être adopté <pb n="212" xml:id="p212"/>par des coteries de vils                        coquins ! Les hommes, je le répète, ne croient ni à la probité ni à la bonté                        morale. Tout esprit public leur est étranger. Ils se partagent en coteries                        d’intrigants, complices de quelque lâcheté ou d’une suite de lâchetés                        distinctive de chaque société. Les moins bien placées pour combiner en ce                        genre, celles qui en sont réduites à l’avidité, à l’ambition de voler                        quelques sous, de tromper son voisin pour le plus petit intérêt, celles-là                        sont ce que l’on appelle les bonnes gens de la campagne, les classes probes                        ou vertueuses !</p></quote><p rend="indent">On voit à quel degré de pessimisme et véritablement d’injustice il                    en est venu. Et il continue d’agiter ce même problème personnel comme aurait                    fait Alceste ou Jean-Jacques, et à tourmenter sa plaie irritée :</p><quote><p rend="indent">Ils ne se sont jamais approchés de moi qu’avec l’intention et                        l’espoir de me tromper. Comment se fait-il que, leur ayant toujours parlé le                        langage de la vérité, et, en ce sens, ayant toujours été complètement dupe,                        j’aie pourtant échappé si souvent à leurs pièges ? C’est qu’ils n’ont jamais                        cru que ma réponse fût celle que je devais ou voulais faire. Ils ne m’ont                        jamais attendu que sur un chemin différent de celui que j’annonçais. Ils                        m’ont trompé en mentant : je le leur ai rendu sans le vouloir en disant                        vrai.</p></quote><p rend="indent">On n’écrit pas de telles pages pour soi seul, quand on n’est pas                    profondément convaincu de la vérité de ce qu’on écrit. J’en conclus que Sieyès,                    en effet, avait été beaucoup calomnié, que son sentiment moral élevé en avait                    souffert, que sa délicatesse orgueilleuse s’était révoltée, et qu’il en était                    résulté dans la partie la plus sensible de son être une maladie du genre de                    celle dont Rousseau et d’autres grands esprits solitaires se sont vus                        atteints<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans l’ironie de Sieyès, dans son égoïsme                        final, dans son mépris consommé pour les hommes, il y avait du Swift.                        Celui-ci exprimait sa misanthropie sous forme satirique et humoristique,                        l’autre sous forme de réflexion morale directe.</note>. Ceci m’explique                    encore comment plus tard Sieyès rendit si aisément les armes à Bonaparte, et                    (sous forme de récompense nationale) se laissa enrichir et combler par lui. Il                    avait bu dès longtemps la calomnie, et il se dit finalement qu’il serait bien                    dupe, <pb n="213" xml:id="p213"/>là où son repos le conviait, de s’inquiéter                    désormais des propos des humains en quelque chose.</p><p>Danton, dans sa grossièreté énergique, disait : <quote>« <hi rend="i">Je suis                            saoul des hommes.</hi> »</quote> Sieyès en était au moins saturé.</p><p>Cet esprit altier, puissant, profond, ingénieux et fin, un peu bizarre, mais                    toujours original, en tombant du haut de cette idée de réforme première et                    radicale qu’il méditait dans toutes les branches de la connaissance, de la                    condition et, comme il disait, de la <hi rend="i">socialité</hi> humaine, en                    était venu (étrange extrémité !) à penser <quote>« que ce qu’on appelle le <hi rend="i">sens commun</hi>, loin d’être <hi rend="i">commun</hi> en                        effet, est une anomalie, une <hi rend="i">difformité</hi> dans la nature                        humaine »</quote>. Il méprisait cet esprit humain qui avait si peu répondu à                    ses vues. Il méconnaissait lui-même la conquête réelle, la seule, mais si                    importante, à laquelle il avait atteint et que rien désormais ne pouvait ravir,                    une société sans privilèges.</p><p>Toutes ses illusions étaient perdues, qu’il en nourrissait peut-être une encore :                    c’était qu’on adopterait enfin cette Constitution modèle qu’il avait de longue                    main élaborée, qui devait rompre le flot de la démocratie en le divisant, et                    triompher des passions des hommes en les balançant et les contrepesant l’une par                    l’autre. Les premières séances consultatives qui suivirent le 18 Brumaire firent                    évanouir cette illusion dernière de l’artiste plus encore que du philosophe. Il                    vit qu’on ne prendrait jamais ses idées qu’en les tronquant et en les altérant,                    c’est-à-dire en les rendant indignes d’être avouées et reconnues par lui. Car,                    pour lui, homme d’unité, une idée morcelée perdait tout son prix : <hi rend="i">Tout ou rien !</hi> c’était sa devise.</p><p>Enseveli dans le silence et dans une méditation morose sous l’Empire, plus tard                    exilé pendant quinze ans en Belgique sous la Restauration, nous l’avons vu,                    après 1830, revenir isolé et finir parmi nous comme <pb n="214" xml:id="p214"/>un témoin oublié d’un autre âge. L’oracle avait cessé ; il était accoutumé à                    se taire, mais non pas également peut-être à n’être plus même consulté. Vers la                    fin, Sieyès habitait plus que jamais au-dedans et au fond de lui, et il n’en                    sortait plus. Quand on le pressait, pendant son exil de Bruxelles, de fixer ses                    souvenirs, de raconter et de dicter ce qu’il avait vu, il répondait :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">Cui bono</hi> ? à quoi bon ? Noire œuvre est assez                        grande pour se passer de nos commentaires ; nos actes instruiront ceux qui                        auront la curiosité de connaître nos pensées, et tous nos avertissements                        seraient inutiles pour mettre en garde contre nos fautes les hommes qui,                        venus après nous, n’acquerront notre sagesse qu’au prix des mêmes                            malheurs<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Notice</hi> de                            M. Fortoul.</note>.</p></quote><p rend="indent">Des personnes qui l’ont approché dans ses dernières années (et le                    nombre en est petit) me le peignent immobile, renfermé, pratiquant plus que                    jamais cette opiniâtre passion de se taire : <quote>« Je ne vois plus,                        disait-il, je n’entends plus, je ne me souviens plus, je ne parle plus ; je                        suis devenu entièrement négatif. »</quote></p><p>Il s’arrêtait quelquefois au milieu d’une phrase commencée, et disait :                        <quote>« Je ne trouve plus le mot, il se cache dans quelque coin                        obscur. »</quote></p><p>Il revenait pourtant encore avec quelque plaisir sur ses anciens jours, et y                    rectifiait quelques points de récit qui appartiennent à l’histoire.</p><quote><p rend="indent">Le premier, disait-il, qui cria : « Vive la Nation ! » et cela                        étonna bien alors, ce fut moi.</p></quote><p rend="indent">Il niait avoir prononcé les paroles qu’on lui prête après le                    18 Brumaire : <quote>« <hi rend="i">Messieurs, nous avons un maître ; ce jeune                            homme sait tout, peut tout et veut tout.</hi> »</quote> Le mot                    d’ailleurs est beau, et digne d’avoir été prononcé. Mais il dit seulement à                    Bonaparte, qui lui demandait pourquoi <pb n="215" xml:id="p215"/>il ne voulait                    pas rester consul avec lui, et qui insistait à lui offrir cette seconde place :                        <quote>« Il ne s’agit pas de consuls, et je ne veux pas être votre aide de                        camp. »</quote></p><p>Il niait aussi avoir prononcé, dans le jugement de Louis XVI, ce fameux mot :                        <quote>« La mort sans phrase. »</quote> Il dit seulement, ce qui est                    beaucoup trop : <hi rend="i">La mort</hi>. Il supposait que, quelqu’un s’étant                    enquis de son vote, on aurait répondu : <hi rend="i">Il a voté la mort, sans                        phrase</hi> ; ce qui a passé ensuite pour son vote textuel.</p><p>Il a dû regretter ce vote fatal, sans lequel il aurait eu droit en effet de dire                    ce qu’il écrivait un jour à Roederer dans l’intimité : <quote>« Vous me                        connaissez ; vous ne m’avez jamais vu prendre part au mal, vous m’avez vu                        quelquefois prendre part au bien qui s’est fait. »</quote></p><p>Il s’indignait qu’on attribuât à ce mot : <quote>« J’ai vécu »</quote>, qu’il                    avait dit pour résumer sa conduite sous la Terreur, un sens d’égoïsme et                    d’insensibilité qu’il n’y avait pas mis.</p><p>Il souriait de pitié aux injures dont il avait été l’objet à l’époque du                    18 Brumaire. On avait débité des calomnies sur l’emploi des sommes restées dans                    la caisse du Directoire. Ces calomnies sont réfutées par les pièces mêmes de la                    comptabilité officielle : elles le sont mieux encore par les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Napoléon, qui reconnaît à la fois le faible de l’homme et                    son fonds d’intégrité ; il y est dit : <quote>« Il aimait l’argent, mais il                        était d’une probité sévère, ce qui plaisait fort à Napoléon ; c’était la                        qualité première qu’il estimait dans un homme public. »</quote></p><p>Il fut, en 1832, assez malade de la grippe pour que sa tête s’en ressentît. Il                    dit un jour à son valet de chambre : <quote>« Si M. de Robespierre vient, vous                        lui direz que je n’y suis pas. »</quote> Et le valet de chambre, dans sa <pb n="216" xml:id="p216"/>simplicité, avait transmis la consigne à un autre                    domestique. Robespierre était son cauchemar et son délire dans ses dernières                    années, et on l’a entendu répéter : <quote>« Éloignez de moi cet                        infâme ! »</quote></p><p>Dénoncé à la société des Jacobins peu de temps avant le 9 Thermidor, il aimait à                    raconter qu’il avait été sauvé par son cordonnier qui se leva et dit :                        <quote>« Ce Sieyès, je le connais, il ne s’occupe pas du tout de politique,                        il est toujours dans ses livres : c’est moi qui le chausse, et j’en                        réponds. »</quote></p><p>D’une stricte économie pour lui-même, il n’était pas aussi peu secourable que                    quelques personnes l’ont cru. Il donnait sans paraître. Son neveu, sa nièce,                    faisaient de belles et grandes libéralités auxquelles il n’était pas                    étranger.</p><p>Il inspire à quiconque l’aborde d’un peu près et en est digne, une curiosité                    profonde, du respect plutôt que de la sympathie. Il vous fait ressouvenir de ce                    mot, qui est de lui, mais qu’au milieu de toutes ses lumières il n’a pas assez                    réalisé par son exemple : <quote>« Il est des sciences qui tiennent à l’âme                        autant qu’à l’esprit. »</quote> Pourtant sa mémoire devra gagner                    considérablement à la publication de ses œuvres secrètes et de ses papiers :                    Sieyès y apparaîtra non seulement à titre de haute puissance intellectuelle,                    mais à titre d’homme qui a sincèrement voulu pendant longtemps l’amélioration                    des hommes<note place="bottom" resp="author">[NdA] La mort de M. Fortoul a mis à néant                        l’espoir que nous exprimions ici. Ce doit être un sujet de peine pour tous                        les amis de la science et de la pensée que cet ajournement indéfini et,                        peut-être, cet ensevelissement définitif de l’œuvre promise et un moment                        entrevue de Sieyès. Le voilà encore une fois rentré, et peut-être pour                        toujours, dans ce silence qu’il aimait.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

