<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le Brun-Pindare.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-11-24"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-11-24"><head>Le Brun-Pindare.</head><dateline>Lundi 24 novembre 1851.</dateline><p><pb n="145" xml:id="p145"/>Ce poète original et incomplet n’est pas indigne d’un                    souvenir. Le temps et l’éloignement, en éteignant les préventions, affaiblissent                    malheureusement aussi l’intérêt qui s’attachait à de pures questions                    littéraires : cet intérêt pourtant peut se retrouver, et plus durable, dans                    toute étude vraie qui pénètre jusqu’à l’homme. Il y a vingt-cinq ans, lorsqu’une                    école lyrique nouvelle s’annonçait en France avec éclat, Le Brun pouvait être                    étudié comme un précurseur<note place="bottom" resp="author">[NdA] C’est ce que j’ai fait dans                        un de mes premiers articles insérés dans la <hi rend="i">Revue de Paris</hi>                        en 1829 (voir au tome I<hi rend="sup">er</hi> des <hi rend="i">Portraits                            littéraires</hi>).</note> : aujourd’hui que cette école lyrique a fourni                    sa course, et qu’elle a plus ou moins donné tout ce qu’on en pouvait attendre,                    Le Brun ne se présente plus que comme un mort qu’il s’agit de bien ressaisir en                    lui-même, sans préoccupation du présent et en toute impartialité.</p><p>À ceux qui douteraient de son talent, il suffit, ce me semble, de voir son buste                    pour comprendre à l’instant qu’une pareille tête ne saurait se joindre avec                    l’idée de facultés vulgaires. Il a du poète mieux que le masque : sa physionomie                    est frappante, particulière et caractérisée. Long, maigre, décharné même, il a                    le front sévère <pb n="146" xml:id="p146"/>et beau, l’arc et la voûte du sourcil                    faits pour être le siège d’une pensée, le nez long, fin et mince, la lèvre mince                    également, et qui semble n’attendre que l’instant de décocher le trait cruel. Le                    menton est avancé et anguleux. Toutes les lignes de cette remarquable figure                    sont sèches, mais nettes et fermes. Quand on a peu lu Le Brun, et qu’on a                    simplement entendu parler de lui, puis quand on voit son buste, on accorde sans                    difficulté que c’était et que ce devait être un poète. Il reste à savoir de                    quelle manière il l’a été.</p><p>Ponce-Denis Escouchard Le Brun naquit à Paris le 11 août 1729 à l’hôtel de Conti                    (aujourd’hui l’hôtel de la Monnaie). Il était fils d’un homme <quote>« qui était                        enfin parvenu à être valet de chambre du prince de Conti »</quote>. Sa                    famille appartenait au petit commerce de Paris et se composait d’honnêtes                    marchands. Il étudia au collège Mazarin, tout proche l’hôtel de Conti ; il y fit                    de brillantes études, et s’annonça, de bonne heure, par son goût pour les vers                    français. On en a de lui dès ce temps-là. Il fit une pièce en 1749, à vingt ans,                    pour être lue à la distribution des prix. Camarade du jeune Racine, qui était                    petit-fils du grand poète, il reçut les conseils de Louis Racine, auteur du                    poème de <hi rend="i">La Religion</hi>, et il apprit à se rattacher à la                    tradition poétique du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle plus                    directement qu’on n’avait coutume de le faire de son temps. Les premières odes                    de Le Brun sont consacrées à ce jeune ami Racine, qui avait quitté la                    littérature pour le commerce ; et qui bientôt périt à Lisbonne dans le                    tremblement de terre de 1755. Ce dernier événement inspira Le Brun, qui, à                    vingt-six ans, prit place parmi les lyriques. Il fit deux odes à cette occasion,                    et une particulièrement <hi rend="i">Sur les causes physiques des tremblements                        de terre</hi>. Il s’y annonçait comme un émule de Lucrèce, et il aspirait à                    être un peintre de la <hi rend="i">nature</hi>. Jeune, il méditait sur ce sujet                    un grand poème, <pb n="147" xml:id="p147"/>dont on n’a que des fragments.                    Le Brun, de son vivant, ne recueillit point ses œuvres ; il ne publia jamais ses                    odes et poésies qu’en feuilles détachées. Celles qui le firent le plus connaître                    dans la première partie de sa vie furent les pièces qu’il adressa à Voltaire et                    à Buffon.</p><p>Le Brun, nommé secrétaire des commandements du prince de Conti et marié depuis un                    an, rencontra en 1760 une nièce de Corneille, réduite à la misère : on peut dire                    qu’il la découvrit, puisque ce fut lui qui la signala à Voltaire, et qui                    commença tout cet éclat dont on a vu les suites, et d’où sortit le <hi rend="i">Commentaire sur Corneille</hi>. Le Brun, qui avait dans le talent des côtés                    grandioses, et de qui l’instinct lyrique cherchait partout autour de lui des                    sujets, saisit avidement celui qui lui permettait d’évoquer l’Ombre de                    Corneille, et de la mettre en face de Voltaire. Il le fit dans des strophes                    inégales, mais senties, animées d’un souffle généreux et d’une assez belle                    emphase. Voltaire, ainsi interpellé, tressaillit et vibra : il appela sans                    retard auprès de lui la nièce de Corneille, et Le Brun resta, dans l’opinion, le                    médiateur honorable et comme le parrain qui avait amené cette adoption.</p><p>Dès lors, toutefois, des circonstances fâcheuses se mêlèrent à cette action                    digne, et vinrent trahir les côtés faibles du caractère de Le Brun. Il avait                    fait imprimer son ode (1760), en y joignant ses lettres à Voltaire et la                    réponse. Fréron, dans <hi rend="i">L’Année littéraire</hi>, ne manqua pas cette                    occasion de critique ; il y raillait l’enthousiasme lyrique du jeune poète,                    méconnaissait les beautés réelles de son ode, et disait en propres termes :                        <quote>« Il m’est passé bien des odes par les mains ; je n’en ai point                        encore lu d’aussi mauvaise que celle de M. Le Brun. »</quote> Il finissait                    par le renvoyer comme un écolier à un cours de langue française, en lui                    indiquant l’adresse du professeur. Quant à ce qui était de Voltaire et de son                    entourage : <pb n="148" xml:id="p148"/><quote>« Il faut avouer, concluait                        Fréron, qu’en sortant du couvent, M<hi rend="sup">lle</hi> Corneille va                        tomber en de bonnes mains. »</quote> Je laisse de côté la colère de Voltaire                    sur ce propos qu’il jugeait digne du <hi rend="i">carcan</hi> ; mais celle de                    Le Brun ne fut pas moindre. Il conçut à l’instant l’idée de plusieurs pamphlets                    ou diatribes pour les opposer aux feuilles de Fréron (<hi rend="i">La Wasprie,                        L’Âne littéraire</hi>) ; il les écrivit ou les fit écrire par son frère, et                    s’occupa de les répandre partout pour démonétiser l’adversaire : <quote>« Ne                        serait-il pas heureux, écrivait-il à Voltaire, de venger à la fois le bon                        goût qu’il offense, et de réduire ce coquin à la mendicité, en attendant                        qu’il aille aux galères ? »</quote> Le Brun, dans ces divers petits écrits,                    en revenait toujours à justifier et à venger son ode des critiques injustes ;                    mais il y marquait un ressentiment outré, et il s’attira de Voltaire lui-même,                    si bon juge dès qu’il s’agissait d’un autre, cette leçon de tactique et de                    goût :</p><quote><p rend="indent">Il y a des choses bien bonnes et bien vraies dans les trois                        brochures que j’ai reçues. J’aurais peut-être voulu qu’on y marquât moins un                        intérêt personnel. Le grand art de cette guerre est de ne paraître jamais                        défendre son terrain, et de ravager seulement celui de son ennemi, de                        l’accabler gaiement.</p></quote><p rend="indent">C’est cette gaieté qui manqua toujours aux critiques de Le Brun ;                    il y est amer, âcre, envenimé et aisément cruel<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il                        parut, à la fin de 1762 et l’année suivante, une feuille littéraire qui                        s’annonçait pour vouloir faire concurrence et guerre à Fréron, <hi rend="i">La Renommée littéraire</hi>. Le Brun, que l’on supposait un des auteurs                        du journal et qui y était fort loué en même temps que ses ennemis y étaient                        bafoués, écrivit pour démentir le bruit de sa collaboration ; mais il avait                        certainement part à cette feuille, qui contenait d’ailleurs des morceaux                        critiques distingués.</note>.</p><p>Voilà donc un lyrique, un auteur d’odes, et avide d’inspirations élevées, qui,                    dès le premier pas, se détourne de sa voie parce qu’il a été critiqué un peu                    vivement. <pb n="149" xml:id="p149"/>Cette fâcheuse disposition de Le Brun sera                    son perpétuel échec, et elle finira par donner le change à son ambition,                    tellement que celui qui aspirait au rôle d’un Pindare et d’un chantre auguste                    des grandes pensées publiques ne sera, en définitive, qu’un épigrammatiste                    excellent.</p><p>Disons tout, et reconnaissons les difficultés de divers genres contre lesquelles                    il eut à lutter. Qu’est-ce que l’ode, à la considérer dans toute son élévation ?                    C’est un chant destiné à traduire et à exprimer l’ivresse publique, la gloire                    des vainqueurs, la pompe des noces solennelles ou le deuil des grandes                    funérailles, quelque sentiment général qui transporte à un moment une nation.                    Toute ode est, de sa nature, destinée à être chantée. Telles étaient                    essentiellement celles de Pindare, la couronne et la gloire des Jeux de la                    Grèce. L’ode, dans Horace, a déjà perdu de ce caractère primordial :                    quelques-unes de celles où il célèbre les grandes choses romaines ont pu être                    chantées en effet, mais la plupart n’étaient que des odes de cabinet, et ce                    charmant Horace, le modèle et le trésor des esprits cultivés, n’est lui-même                    qu’un lyrique déjà éclectique. Chez les modernes, au Moyen Âge, il y eut un                    genre lyrique vrai, naturel et vivant. Les troubadours du Midi sortaient chaque                    année avec le printemps, et faisaient leur tournée dans les châteaux,                    accompagnés de quelques jongleurs ou musiciens qui les aidaient à mettre en                    action leur gai savoir. Hors de là, dans l’ordre religieux, l’Église eut aussi                    ses belles odes sacrées, ses <hi rend="i">proses</hi> : qu’est-ce que le <hi rend="i">Dies irae</hi>, sinon une ode terrible et sublime ? Mais après la                    Renaissance, et quand on se remit à faire des odes à l’instar des anciens, on                    tomba dans l’artificiel, Ronsard en tête. Après lui, Malherbe lui-même, tout le                    premier, n’y put échapper. Quand Racine, dans <hi rend="i">Esther</hi>, nous                    fait entendre ses chœurs <pb n="150" xml:id="p150"/>mélodieux, si bien placés                    dans la bouche des filles de Saint-Cyr, il retrouve un lyrique vrai, naturel,                    motivé. Mais quand Jean-Baptiste Rousseau s’échauffe dans son ode au comte                    Du Luc, ou sur une naissance ou sur une mort de prince du sang, il a beau                    produire quelques tons brillants et harmonieux, le vide des idées et des                    sentiments se fait aussitôt sentir ; le factice du genre apparaît ; cet auteur                    qui, de propos délibéré, entre en délire, trouve des lecteurs froids, et il les                    laisse froids. Là est l’écueil de l’ode moderne. Le Brun le sentait bien ; il                    aurait voulu associer le public à son inspiration et renouer à quelque degré la                    chaîne électrique des anciens. Lorsqu’il envoya un exemplaire de son ode au                    grand tragédien Le Kain, il lui disait :</p><quote><p rend="indent">Quelle sensation n’eût point faite cette ode où parle l’Ombre                        de Corneille, si vous l’eussiez lue sur le théâtre après <hi rend="i">Cinna</hi> ou <hi rend="i">Les Horaces</hi> ! Cet usage de lire en                        public et sur la scène des ouvrages nouveaux existait chez les Grecs et les                        Latins : c’était une source de gloire et d’émulation ;’ j’ai vu                        M. de Voltaire regretter qu’il soit aboli.</p></quote><p rend="indent">Ce que je veux conclure de tout ceci, c’est que, pour être                    véritablement vivante, une ode politique ou religieuse ne doit être que la voix                    harmonieuse et vaste de tout un peuple assemblé, qui y reconnaît et y salue son                    âme, et s’y exalte en l’écoutant : tel était le chœur antique. Or, chez les                    modernes, à part de très rares circonstances, une telle réunion de sentiments,                    un tel accord sympathique n’a guère lieu que dans le genre de la chanson, à                    table et au dessert. Le sublime peut s’y glisser (et on l’a vu), mais seulement                    à petite dose.</p><p>Ce n’était pas le compte de Le Brun, qui, sans dédaigner l’anacréontique, visait                    plus habituellement au sublime. De là un désaccord qui frappe tous les gens de                    bon sens. Ce coquin de Fréron n’avait donc pas tout à fait tort lorsqu’il                    montrait le poète au moment où il <pb n="151" xml:id="p151"/>avait imaginé                    d’attendrir, en faveur de la nièce de Corneille, <hi rend="i">la belle âme de                        M. de Voltaire</hi> :</p><quote><p rend="indent">Comme apparemment, disait-il, on n’émeut bien les poètes que                        par des vers, M. Le Brun s’est frotté la tête, a dressé ses chevaux, froncé                        le sourcil, rongé ses doigts, ébranlé par ses cris les solives de son                        plancher, et, dans un enthousiasme qu’il a pris pour divin, a fait sortir                        avec effort de son cerveau rebelle une ode de trente-trois strophes                        seulement, qu’il a envoyée aux <hi rend="i">Délices</hi>.</p></quote><p rend="indent">Il sera toujours difficile de répondre à ce genre de plaisanterie,                    et même de n’y pas prendre part, lorsqu’on relit de sang-froid les odes, même                    célèbres, des modernes, où il entre tant d’emphase, de grands mots, d’images                    fastueuses, eu disproportion avec la réalité, et où il faut, pour se mettre au                    ton, imiter tout d’abord, en les récitant, ce qu’on a appelé le mugissement                    lyrique. <quote>« La poésie est tenue de faire ouvrir de grands yeux »</quote>,                    répétait souvent le célèbre lyrique italien Chiabrera, le type des modernes                    Pindares. Cela dit, acceptons le genre comme un genre littéraire artificiel, et                    voyons-y Le Brun.</p><p>Ses plus belles odes, selon moi, sont celles qu’il adresse à Buffon. Il avait de                    bonne heure, et par une sorte d’instinct qui l’honore, choisi cet illustre                    écrivain pour son grand homme de prédilection et pour l’objet de son culte. Il                    avait compris que <quote>« de tous les genres de poésie, c’était l’ode sûrement                        qui avait le plus droit de lui plaire, parce qu’elle avait plus de rapport                        avec l’élévation de ses idées et la hauteur de son style »</quote>. La                    solennité du genre devient en quelque sorte une convenance naturelle en                    s’appliquant à Buffon. S’agissait-il de célébrer, par exemple, le livre des <hi rend="i">Époques de la nature</hi>, Le Brun avait droit de s’écrier :</p><quote><l>Au sein de l’Infini ton âme s’est lancée ;</l><l>Tu peuplas ses déserts de ta vaste pensée.</l><l><pb n="152" xml:id="p152"/>La Nature, avec toi, fit sept pas éclatants ;</l><l>Et, de son règne immense embrassant tout l’espace,</l><l>          Ton immortelle audace</l><l>A posé sept flambeaux sur la route des Temps.</l></quote><p rend="indent">Dans l’ode où on lit cette belle strophe, Le Brun déplore la                    maladie de Buffon, qui avait perdu M<hi rend="sup">me</hi> de Buffon l’année                    précédente, et qui avait été lui-même en danger de la suivre. Cette ode se                    compose de trois parties, qui forment comme, trois modes différents. Les sept ou                    huit premières strophes sont consacrées à peindre le génie dans la profondeur de                    ses découvertes et dans la majesté de ses systèmes : <quote>« Tel éclatait                        Buffon… »</quote> — Puis paraît l’Envie, ameutant les puissances odieuses,                    et elles essayent de ravir ce favori et ce peintre auguste de la nature à                    l’honneur de ses immortels travaux. Dans la troisième partie, l’Ombre de M<hi rend="sup">me</hi> de Buffon, morte à la fleur de l’âge et de la beauté,                    nous est représentée s’adressant à la Parque pour la fléchir, et obtenant la                    guérison de son époux. Buffon, en entendant réciter cette ode, se surprit à                    verser des pleurs ; et il s’y mêle, en effet, une impression touchante à travers                    la machine lyrique et la magniloquence du ton.</p><p>Une autre ode de Le Brun à Buffon, fort belle, est celle où il l’exhorte à                    mépriser l’envie et à poursuivre sa carrière sans s’arrêter aux détracteurs. Il                    respire dans cette pièce un profond sentiment de la justice que la postérité                    accorde aux œuvres durables et aux monuments élevés avec lenteur :</p><quote><l>Flatté de plaire aux goûts volages,</l><l>L’Esprit est le dieu des instants.</l><l>Le Génie est le dieu des âges :</l><l>Lui seul embrasse tous les temps.</l></quote><p rend="indent">Le Brun ne perd aucune occasion d’exprimer son dédain suprême pour                    le jargon des petits vers de société, si en vogue à son moment, <quote>« ces                        petits vers <pb n="153" xml:id="p153"/>mièvres et délicieux dont on                        surcharge les sophas jonquille »</quote>. Il vise lui-même à remplir                    quelques-unes de ces conditions difficiles qu’il impose au génie ; il sait                    qu’une muse n’atteindra jamais aux beautés sévères, <quote>« si elle n’a point                        le courage d’acquérir dans le silence littéraire cette mâle vigueur que ne                        sauraient énerver ni le <hi rend="i">bon ton</hi> ni la <hi rend="i">bonne                            compagnie</hi> :</quote></p><quote><l>Ceux dont le présent est l’idole</l><l>Ne laissent point de souvenir :</l><l>Dans un succès vain et frivole</l><l>Ils ont usé leur avenir.</l><l>Amants des roses passagères,</l><l>Ils ont les grâces mensongères</l><l>Et le sort des rapides fleurs :</l><l>Leur plus long règne est d’une aurore ;</l><l>Mais le Temps rajeunit encore</l><l>L’antique laurier des neuf sœurs.</l></quote><p rend="indent">Il est fâcheux que ces <hi rend="i">neuf sœurs</hi> viennent là                    finalement affaiblir d’une locution usée une pensée si ferme. — Après Buffon,                    celui que Le Brun admirait le plus dans son siècle, c’était Montesquieu : il l’a                    rangé quelque part avec Bossuet au premier rang des <hi rend="i">génies                        lyriques</hi>, si tous deux avaient voulu l’être. Peignant l’Envie                    s’attaquant à Montesquieu vivant, il ajoute :</p><quote><l>Mais quand la Parque inexorable</l><l>Frappa cet homme irréparable,</l><l>Nos regrets en firent un dieu.</l></quote><p rend="indent"><hi rend="i">Cet homme irréparable !</hi> c’est une de ces                    expressions neuves, de ces alliances hardiment heureuses, comme Le Brun les                    cherche toujours et les rencontre quelquefois. C’est ainsi qu’il a dit encore                    des <quote>« âmes de gloire effrénées »</quote>, des <quote>« navires                        effrénés »</quote>, et tant d’autres expressions qui lui ont été reprochées                    si souvent. Mais ici, en parlant de Montesquieu, il est à la fois dans le vrai                    de la <pb n="154" xml:id="p154"/>poésie et de la langue. Il dira dans la même                    ode, et toujours dans le même sentiment :</p><quote><l>Vivant, nous blessons le grand homme ;</l><l>Mort, nous tombons à ses genoux :</l><l>On n’aime que la gloire absente ;</l><l>La mémoire est reconnaissante,</l><l>Les yeux sont ingrats et jaloux.</l></quote><p rend="indent">Voilà de beaux vers, surtout les derniers, et qui se gravent                    d’eux-mêmes. Le Brun, qui y vise tant, a trop peu de ces mots pleins, faciles et                        <quote>« amis de la mémoire »</quote>. Honneur pourtant à lui, quoi qu’on                    puisse dire bientôt à sa charge, et quoi que nous allions dire nous-même,                    honneur au poète pour avoir conçu, en ce siècle de raisonnement et de bel                    esprit, à cette époque de cabale et d’enrôlement universel, une telle idée d’une                    vocation calme, sereine et recueillie ! Il avait terminé en 1787 cette ode qu’on                    imprime d’ordinaire à la fin des siennes, et qu’il appelait son <hi rend="i">Exegi monumentum</hi>. Il s’y promet l’immortalité comme s’il devait                    sûrement y atteindre, et il a mérité, ne fût-ce que par ce cri énergique, de n’y                    pas demeurer étranger. Il sentait, du reste, tout ce qu’il y avait de discordant                    dans un tel lieu rapproché des circonstances où il le proférait :                        <quote>« Comment parler d’avenir, disait-il, à des gens que le présent                        dévore ? »</quote></p><p>Quand on n’a lu que ces quelques strophes de Le Brun, on s’explique peu la                    stérilité générale de son œuvre, l’avortement de tant de hauts desseins, et on a                    besoin d’en chercher les raisons autre part encore que dans son talent. Osons                    toucher et sonder ses plaies : elles sont dans sa vie et dans son caractère.</p><p>Il s’était marié, ai-je dit, en septembre 1759, avec une femme d’esprit                    (Marie-Anne de Surcourt), qu’il a célébrée dans ses élégies sous le nom de <hi rend="i">Fanny</hi>. Il avait alors trente ans. Mais une année à peine                    s’était écoulée, <pb n="155" xml:id="p155"/>que les procédés de Le Brun envers                    sa femme dénotèrent des défauts et même des vices de nature, dont toute sa                    destinée s’est ressentie. Nous avons les détails de son intérieur, et quel                    intérieur !</p><quote><p rend="indent">Né avec un caractère violent, infatué de son propre mérite, il                        comptait pour rien tout ce que sa femme faisait pour lui : c’était une dette                        dont il recevait le paiement sans reconnaissance ; et, à la plus légère                        contradiction, il s’irritait comme d’un attentat à son autorité. Alors le                        mépris, la fureur, la haine éclataient : les expressions les plus                        avilissantes sortaient de sa bouche, et presque toujours étaient                        accompagnées de traitements barbares.</p></quote><p rend="indent">J’extrais ces paroles d’un factum ou <hi rend="i">Mémoire</hi>                    publié par M<hi rend="sup">me</hi> Le Brun en 1781, dans le procès qu’elle                    soutenait contre son mari depuis le mois de mars 1774. Accusée elle-même, elle                    se défend, et mon dessein n’est pas de pénétrer dans les particularités de cette                    triste et vilaine affaire, ni d’y établir les torts de part et d’autre : il me                    suffira d’en tirer quelques conséquences incontestables.</p><p>Ce qu’on ne lit nullement dans les pièces du procès et ce qui a été beaucoup dit                    dans le temps, c’est que Le Brun avait vendu sa femme au prince de Conti de qui                    il dépendait. Quand il serait vrai qu’un tel marché honteux eût été conclu, et                    que le prince eût, dans les premiers temps, acheté ou obtenu de Le Brun le droit                    du seigneur, toute allusion de la part du mari ou de la femme, dans le procès,                    devenait impossible à cause de l’inviolabilité du personnage sérénissime. Mais                    on n’a pas même besoin d’en venir à cette conjecture infamante pour juger                    Le Brun bien sévèrement ; il ressort du factum et des dépositions des témoins                    que, quels qu’aient pu être les torts de la femme, ceux du mari furent tels                    qu’aucun honnête homme, aucun homme bien né ne s’en permettra jamais de                    semblables, soit en paroles, soit en actes. La grossièreté, l’injure ordurière,                        <pb n="156" xml:id="p156"/>les coups, étaient son procédé ordinaire dans le                    ménage, et ne cessèrent pas durant près de quatorze ans. Ce qui reste presque                    plaisant, et ce qui ne laisse pas de donner une petite leçon littéraire, c’est                    que les vers, les petites élégies galantes, s’entremêlaient fort bien aux                    injures, au moins dans les commencements :</p><quote><p rend="indent">Dans les premiers temps, ses torts semblaient être                        involontaires. Revenu à lui-même, il affectait toute la vivacité du repentir                        le plus sincère. Voici des vers qu’il fit en 1760 à la suite d’une scène et                        pour obtenir son pardon :</p><quote><label rend="margin sc">                           <hi rend="sc">À                            toi</hi>.</label><l>Si nous versons des pleurs, si de légers nuages</l><l>Menacent de troubler nos destins les plus doux,</l><l>Un Zéphyr enchanteur, apaisant ces orages,</l><l>Calme aisément des flots qui grondaient sans courroux.</l><l>Qu’un regard de <hi rend="i">Misis</hi> dissipe tes alarmes,</l><l>Chère amante ! crois-en <hi rend="i">Misis</hi> à tes genoux, etc.</l></quote><p rend="indent">Mais bientôt il dédaigna de jouer un rôle qui coûtait à son                        amour-propre. Il se livra de nouveau à toutes ses fureurs, et il ne songea                        plus à les expier par des larmes. Déjà il n’est plus <hi rend="i">Misis</hi>, la dame Le Brun n’est plus <hi rend="i">Fanny</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Ceci est tiré, comme la citation précédente, du <hi rend="i">Mémoire pour Marie-Anne de Surcourt, femme du sieur                                Le Brun</hi>, plaidant pour la séparation de corps (1781). Il est                            démontré que Le Brun vivait avec la femme de chambre de sa femme, et                            chez sa femme même.</note>.</p></quote><p rend="indent">Notez que Le Brun, dans son <hi rend="i">Mémoire</hi> judiciaire,                    argumentait de ses vers et de ses chansons pour prouver qu’il rendait sa femme                    heureuse :</p><quote><l>Qu’un enfant des neuf sœurs est facile à tromper !</l></quote><p rend="noindent">s’écriait-il ingénument. Je me suis demandé quelquefois, en                    lisant les <hi rend="i">Élégies</hi> de Le Brun, comment il se peut qu’elles                    soient si sèches, si dénuées de vraie sensibilité. On comprend maintenant                    pourquoi : il avait trop logé en lui la haine et l’injure pour laisser place à                    la tendresse et à l’accent d’une délicate volupté !</p><p><pb n="157" xml:id="p157"/>Dans ce fatal procès qui rompit la carrière de Le Brun                    et envenima son âme, une circonstance bien singulière et unique, ce fut de voir                    sa propre mère et sa propre sœur venir déposer en justice pour sa femme et                    contre lui. Aussi, rien n’égala la fureur du poète, et il en a consacré                    l’expression dans une pièce atroce <hi rend="i">À Némésis</hi>, qu’on a placée à                    la fin du premier livre de ses <hi rend="i">Élégies</hi>. Il y ramasse tous les                    exemples mythologiques qui peuvent attiser sa colère : Méléagre, victime de <hi rend="i">son effroyable mère</hi> ; le frère de Médée, massacré et mis en                    lambeaux par sa sœur ; les époux des Danaïdes égorgés par leurs femmes, et il                    ajoute :</p><quote><l>Mais aucun d’eux n’a vu, dans ses derniers abois,</l><l>Épouse, et mère, et sœur, le frapper à la fois.</l></quote><p rend="indent">Puisqu’il fait appel à l’Antiquité, nous dirons que Le Brun, dans                    ces vers odieux, nous rappelle un ancien poète grec, d’un bien vilain nom,                    Hipponax, <quote>« dont la médisance, dit Bayle, n’épargna pas même ceux à qui                        il devait la vie, <hi rend="i">qui etiam parentes suos                        allatravit</hi> »</quote>. Ce qu’on a dit de cet affreux Hipponax se trouve                    vérifié de nouveau, à la lettre, dans Le Brun.</p><p>Ce qui manqua donc à Le Brun pour aider son génie lyrique naturel et pour le                    nourrir dignement, nous le voyons, ce fut une vie chaste et pure au sens                    poétique, une vie studieuse et recueillie au sein de laquelle il aurait invoqué                    dans le silence des nuits, non les Furies, mais les Muses. Un second coup d’un                    autre genre qu’il éprouva et qui acheva de rompre ses projets de poèmes et de                    longs travaux, fut la banqueroute du prince de Guémené, chez qui il avait placé                    sa modique fortune (1783). Il y eut un moment où il se vit réduit à l’exacte                    pauvreté : même quand il allait dans le monde, il était vêtu misérablement.                    M. de Vaudreuil, homme d’esprit, ambitieux, généreux, et qui aspirait sous <pb n="158" xml:id="p158"/>Louis XVI à un rôle de Mécène, ayant rencontré                    Le Brun, s’éprit de son talent, comme il avait fait de celui de Chamfort.                    Commençant par l’essentiel, il lui envoya délicatement, <quote>« sans se faire                        connaître, un grand coffre rempli de linge et d’habits »</quote>. Il le                    prônait partout ; il lut de ses vers à la reine ; il le poussa auprès de                    M. de Calonne. Celui-ci, à son tour, s’enflamma pour le poète, et, au moment où                    l’on convoqua l’Assemblée des notables, il lui envoya le plan, non pas d’une                    réforme de finances, mais d’une ode ou d’un dithyrambe destiné à célébrer ce                    grand moment. Quand on a lu ce plan de poésie ministérielle, adressé                            <quote>« <hi rend="i">au poète vertueux que j’admire et que                        j’aime</hi> »</quote>, c’est-à-dire à Le Brun, on trouve que celui-ci l’a                    exécuté presque avec indépendance, bien qu’il n’ait pu s’empêcher de comparer                    M. de Calonne à l’aigle :</p><quote><l>Le hibou peut-il voir de son regard timide</l><l>Ce que l’<hi rend="i">aigle</hi> et <hi rend="i">Calonne</hi> ont vu d’un œil                        rapide ?</l></quote><p rend="indent">Mais pouvait-il faire moins pour celui qui le saluait <hi rend="i">vertueux</hi> ? Chose plus étrange ! Le Brun comparait aussi M. de Calonne                    à Sully, en même temps qu’il comparait Louis XVI à Henri IV :</p><quote><l>Digne sang de Henri, puis-je te méconnaître ?</l><l>Que dis-je ? il vit encore, et <hi rend="i">Sully</hi> va renaître.</l></quote><p rend="indent">N’oubliez pas que, trois mois auparavant, il recevait 2 000 livres                    de pension du contrôleur général, pour l’encourager dans cette bonne voie.</p><p>Cette pièce de vers de Le Brun dégoûta dans le temps par l’indécence de                    l’adulation. Il dut s’en justifier, et il le fit par une sorte de madrigal dans                    lequel il disait qu’en célébrant Calonne, il avait, <quote>« au défaut du                        bonheur »</quote>, voulu chanter l’<quote>« espérance »</quote>.</p><p><pb n="159" xml:id="p159"/>C’est vers cette (époque qu’eut lieu chez l’aimable                    peintre M<hi rend="sup">me</hi> Lebrun (laquelle n’était nullement parente du                    poète) un souper improvisé qui fit bruit, et où tout se passa à la grecque. Le                        <hi rend="i">Voyage du jeune Anacharsis</hi> venait de paraître, et le beau                    monde raffolait du brouet noir. M<hi rend="sup">me</hi> Lebrun, qui attendait ce                    soir-là de fort jolies femmes, imagina de costumer tout son monde à l’antique                    pour faire une surprise à M. de Vaudreuil : <quote>« Mon atelier, dit-elle,                        plein de tout ce qui me servait à draper mes modèles, devait me fournir                        assez de vêtements, et le comte de Parois, qui logeait dans ma maison rue de                        Cléry, avait une superbe collection de vases étrusques. »</quote> Chaque                    jolie femme qui entrait était à l’instant même déshabillée, drapée, coiffée en                    Aspasie ou en Hélène. <quote>« Le Brun-Pindare entre ; on lui ôte sa poudre, on                        défait ses boucles de côté, et je lui ajuste sur la tête, dit M<hi rend="sup">me</hi> Le Brun, une couronne de laurier, avec laquelle je                        venais de peindre le jeune prince Henri Lubomirski en <hi rend="i">Amour de                            la Gloire</hi>. Le comte de Parois avait justement un grand manteau                        pourpre, qui me servit à draper mon poète, dont je fis en un clin d’œil                        Pindare, Anacréon. Puis vint le marquis de Cubières, etc. »</quote> Ce                    n’était là qu’une fantaisie de femme artiste et l’amusement d’une soirée ; mais                    ce qui me frappe, c’est que, dans plus d’une ode de Le Brun, le travestissement                    est plus durable et subsiste encore. On sent trop jusque dans son talent cette                    parodie sérieuse et guindée de Pindare ou d’Anacréon.</p><p>Le Brun n’avait pas moins de soixante ans : la Révolution vint faire subir à son                    caractère une dernière épreuve, dont il sut moins que personne se tirer avec                    honneur et avec pureté ; il était en avance et en fonds du côté de la haine. Son                    talent sans doute, dans ces circonstances publiques enflammées, rencontra                    quelques vrais accents, et quatre ou cinq strophes de l’ode sur <pb n="160" xml:id="p160"/>le vaisseau <hi rend="i">Le Vengeur</hi> et sur ce <hi rend="i">naufrage victorieux</hi> sont ce qu’a produit poétiquement de mieux                    l’époque républicaine ; mais à quel prix ces énergiques élans furent-ils                    achetés ? Le Brun, comme le peintre David son ami, trempa son pinceau à plaisir                    dans les couleurs sanglantes et livides. Les strophes les plus exécrables qu’on                    puisse citer d’alors sont de lui, du chantre et du pensionné de Calonne : et à                    la fois, oubliant ces gages publics qu’il avait donnés si récemment encore, il                    se proclamait un républicain de tous les temps ; il prenait son humeur invétérée                    pour des principes. Il avait fait autrefois un certain vers par lequel il                    qualifiait un roi</p><quote><l>L’insecte usurpateur qu’on nomme <hi rend="i">Majesté</hi> !</l></quote><p rend="indent">Il s’armait de ce méchant vers comme d’une preuve de sa conviction                    invariable depuis trente ans. Le Brun disait de Louis XVI captif, à la fin de                    1792 :</p><quote><l>Venez voir, conseillers sinistres,</l><l>Un roi sans peuple, sans amis !</l><l>Vous seuls fûtes ses ennemis,</l><l>Vils courtisans, lâches ministres !</l></quote><p rend="indent">Mais de quels ministres parlait-il donc, encore une fois, lui qui                    avait comparé Calonne à Sully ? Il disait de Louis XVI au Temple, et en le                    dévouant à l’échafaud du 21 janvier :</p><quote><l>Il pouvait régner sur les cœurs,</l><l>Ce monarque faible… et parjure !</l><l>Il prétend régner sur des morts !</l><l>Vainement la pitié murmure :</l><l><hi rend="i">Le ciel veut plus que des remords</hi>.</l></quote><p rend="indent">Il poursuivait Marie-Antoinette en des vers non moins hideux, qu’il                    faut rappeler à jamais pour le flétrir :</p><quote><l><pb n="161" xml:id="p161"/>Oh ! que Vienne aux Français fit un présent                        funeste !</l><l>Toi qui de la discorde allumas le flambeau,</l><l>Reine que nous donna la colère céleste,</l><l>Que la foudre n’a-t-elle embrasé ton berceau !</l><l/><l>Combien ce coup heureux eût épargné de crimes !</l><l>Ivre de notre sang, désastreuse beauté,</l><l>Femme horrible !……… ………………</l></quote><p rend="indent">Et c’était le même qui, dans des vers adressés à Voltaire lors de                    son dernier voyage à Paris (1778), avait dit :</p><quote><l>Oh ! qu’il te sera doux, aux jeux de Melpomène,</l><l>        De voir Aménaïde en pleurs</l><l>        Intéresser à ses douleurs</l><l>        <hi rend="i">Les larmes de ta jeune reine !</hi></l><l>Les grâces, triomphant sur le trône des lys,</l><l>Ont ramené les arts à la Cour de Louis.</l></quote><p rend="indent">C’était le même qui, le jour où il avait reçu sa pension de                    Louis XVI, rimait un remerciement qui finissait par ces deux vers :</p><quote><l>Larmes que n’avait pu m’arracher le malheur,</l><l>        Coulez pour la reconnaissance !</l></quote><p rend="indent">C’était le même enfin qui, dans ce fameux <hi rend="i">Exegi                        monumentum</hi>, parlant de la Seine, s’était écrié d’un ton de                    prophète :</p><quote><l>Mais tant que son onde charmée</l><l>Baignera l’empire des lys,</l><l>………………………………</l><l>Elle entendra ma Lyre encore</l><l>D’un roi généreux qui l’honore</l><l>Chanter les augustes bienfaits !</l></quote><p rend="indent">Honte et dégoût ! De sa même trompette lyrique, en 92, <pb n="162" xml:id="p162"/>Le Brun demandait, dans une strophe infernale, que les tombes                    royales de Saint-Denis fussent violées :</p><quote><l>Purgeons le sol des patriotes,</l><l>Par des rois encore infecté :</l><l>La terre de la Liberté</l><l>Rejette les os des despotes.</l><l>De ces monstres divinisés</l><l>Que tous les cercueils soient brisés !…</l></quote><p rend="indent">Mais qu’avons-nous à apprendre à ceux qui ont lu son ancienne                    invocation <hi rend="i">À Némésis</hi>, et quelle rage pourrait étonner de sa                    part après l’imprécation contre sa mère ?</p><p>J’ai cru devoir étaler la plaie sans réserve. Je ne sais si le talent poétique de                    Le Brun eût jamais été susceptible de se développer et de grandir en des régions                    plus heureuses ; mais à coup sûr, par une telle habitude de sentiments et de                    pensées, il s’en était interdit les moyens ; il avait tari en lui les sources                    jaillissantes et fécondes. Toute la douceur compatible même avec la puissance                    avait fui dès longtemps de son âme.</p><p>Comme lyrique, il a du souffle, mais aride ; il a l’amour ou plutôt la recherche                    des beaux mots, il en a surtout la fatigue et l’abus. De la roideur, de                    l’inégalité, de la sécheresse et de la maigreur, nulle grâce ni mollesse, les                    rochers plus que les vallons du Parnasse (comme le disait de lui Bernardin de                    Saint-Pierre), le voilà dans l’ode. Il n’a pas le détail fertile ni riant aux                    yeux de l’esprit. Il manque d’idées. Il n’est pas nombreux avec suite ni d’une                    manière soutenue ; ses jets de talent sont isolés et attestent une force                    ingrate, à laquelle le ciel ni les parents n’ont jamais souri… <quote><hi rend="i">Cui non risere parentes.</hi></quote></p><p>Ce jugement général souffrirait quelque exception, si l’on examinait son ode                    intitulée <hi rend="i">Le Triomphe de nos paysages</hi>, où il y a des peintures                    assez fraîches, et celle <pb n="163" xml:id="p163"/>qui a pour titre <hi rend="i">Mes souvenirs ou les Deux Rives de la Seine</hi>, où il a mis                    quelque sensibilité, mais de cette sensibilité où l’on n’a que soi-même pour                        objet<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Dans l’ode sur <hi rend="i">Le Triomphe                                de nos paysages</hi>, où le poète a déployé un si ingénieux abus de                            la mythologie, je trouve pourtant quelque mollesse heureuse                            d’expression, dans cette strophe par exemple :</p><quote><l>Serait-ce                                l’onde du Pénée</l><l>Qui serpente dans ces vallons ?</l><l>Tivoli,                                Blanduse, Albunée,</l><l><hi rend="i">Vous n’êtes plus que de vains                                    noms…</hi></l></quote><p>J’indique aussi, dans ce ton de suavité                            et de mollesse qui est si rare chez Le Brun, la neuvième strophe de                                    l’ode <num>xxi<hi rend="sup">e</hi></num> du livre premier :                                    <quote><hi rend="i">Par elle un berger de Sicile…</hi></quote>                            On compte chez lui ces aimables endroits.</p></note>.</p><p>Le Brun, vieillissant et presque aveugle, avait obtenu du gouvernement un                    logement au Louvre en face le pont des Arts, tout à côté du peintre David. Il                    contracta, sous le Directoire, un second mariage, ignoble et malheureux, qui le                    punit des torts qu’il avait eus dans le premier. Sa servante devint sa femme ;                    elle le trompait<note place="bottom" resp="author">[NdA] Avec le chevalier Du Puy-des-Islets,                        un ancien chevau-léger, qui sema longtemps de ses petits vers les <hi rend="i">Almanachs des Muses</hi>.</note> et le maîtrisait. Lorsque le                    gouvernement retira aux gens de lettres les logements du Louvre, Le Brun                        alla<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il alla ou retourna loger au Palais-Royal ;                        car il y logeait déjà au moment de la Révolution, après qu’il eut quitté                        l’hôtel de Conti. C’est là que le chevalier de Chateaubriand visitait                        Le Brun en 1789.</note> se loger au Palais-Royal, maison du café de Foy,                    dans les combles. Il réunissait volontiers chez lui quelques gens de lettres,                    même quelques femmes sensibles à l’esprit. Sa conversation était toute                    littéraire et sur les matières de poésie : l’histoire, la politique l’occupaient                    peu, ou, s’il touchait à la politique, c’était uniquement pour en tirer quelque                    occasion d’ode ou d’épigramme. Comme tant de poètes vieillissants, il aimait à                    parler de lui-même et s’y renfermait. Galant de <pb n="164" xml:id="p164"/>tout                    temps auprès des femmes, il avait le madrigal<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Sa                            cécité n’était elle-même pour lui, le plus souvent, qu’une occasion de                            madrigal. Un jour que, voulant reconduire une dame dans un escalier                            sombre, il s’aperçut qu’il avait trop présumé de son reste de vue, il                            improvisa à l’instant ces vers :</p><quote><l>Las ! j’y vois peu ;                                l’Amour qui n’y voit guère</l><l>Veut me guider. Dans ce péril                                commun,</l><l>Conduisez-nous, bel Ange de lumière :</l><l>Vous                                conduirez deux aveugles pour un.</l></quote><p>Il avait de la                            galanterie plus que du sentiment, mais souvent une galanterie fort                            ingénieuse et délicate (lire de lui, au premier livre des <hi rend="i">Épigrammes, La Méprise, ou les Flambeaux changés</hi>).</p></note>                    aussi prompt que l’épigramme. Sa vraie, son incomparable supériorité était dans                    ce dernier genre. Il en a trop fait ; mais on tirerait des siennes un choix                    varié et excellent. Je n’en citerai aucune après celle que j’ai rappelée l’autre                    jour à l’occasion de La Harpe (<quote>« Ce petit homme à son petit                        compas… »</quote>) : c’est ce qu’on peut appeler la reine des                    épigrammes.</p><p>Si Le Brun en faisait de bonnes et même de médiocres ou de mauvaises, il en                    essuyait aussi, et qui n’étaient pas des pires. Dans son duel prolongé avec le                    poète-grammairien Urbain Domergue ou avec Baour-Lormian, il n’eut pas toujours                    l’avantage ; il avait appris son secret à ses adversaires. Un jour qu’il avait                    été tout simplement grossier en disant et redisant sur tous les tons :</p><quote><l>Sottise entretient la santé ;</l><l>Baour s’est toujours bien porté.</l><l>                            —</l><l>Sottise entretient l’embonpoint :</l><l>Aussi Baour ne maigrit point.</l></quote><p rend="noindent">Baour-Lormian ripostait plus gaiement et avec plus d’esprit,                    cette fois, que de coutume<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.]                        Baour-Lormian ripostait plus gaiement et plus heureusement</note> :</p><quote><l>Le Brun de gloire se nourrit ;</l><l>Aussi voyez comme il maigrit !</l></quote><p rend="indent"><pb n="165" xml:id="p165"/>Le Brun, qui s’appelait l’homme des                    revanches, n’eut pas la sienne ce jour-là<note place="bottom" resp="author">[NdA] On trouve                        tout/le menu de ces querelles littéraires dans l’<hi rend="i">Acanthologie</hi> ou recueil d’épigrammes (1817), que l’on doit à                        M. Fayolle, littérateur instruit et bienveillant, et qu’il nous a été très                        bon de consulter personnellement sur ce temps-là. — Il est mort à                        Sainte-Périne, où il était la dernière fois que nous le vîmes.</note>.</p><p>Ces jeux d’esprit trouvaient beaucoup de curieux et d’oisifs qui s’en amusaient                    chaque matin sous le Consulat et sous l’Empire. On se serait cru revenu aux                    beaux jours de la petite guerre d’épigrammes entre Scarron et Gilles Boileau, et                    c’était le temps d’Austerlitz ! J’allais oublier de dire que Le Brun s’était                    tout à fait, et dès le premier jour, rallié à Bonaparte, qui lui avait accordé                    une grosse pension (6 000 francs). Il a loué le héros, comme il avait loué déjà                    indifféremment Louis XVI, Calonne, Vergennes, Robespierre<note place="bottom">[NdA] L’éloge que Le Brun a fait de Robespierre se trouve dans un                        avant-propos en prose qu’il avait mis à son ode <hi rend="i">sur                            l’Être-Suprême</hi>, lorsqu’elle fut publiée pour la première                        fois.</note>, sans préjudice des petites épigrammes qu’il se passait dans                    l’intervalle et qui ne comptaient pas.</p><p>Le Brun mourut le 2 septembre 1807, à l’âge de soixante-dix-huit ans. Comme                    presque tous ses confrères de l’Institut avaient été plus ou moins atteints par                    lui, c’était à qui n’irait pas à ses funérailles. Le cardinal Maury fut plus                    généreux, et, bien qu’un des plus blessés, il donna le signal de l’oubli des                    injures. Pendant que le cortège s’avançait, Andrieux qui en faisait partie                    remarquait avec étonnement qu’il était le seul peut-être des membres présents                    contre qui Le Brun n’eût pas fait d’épigrammes, et il le disait à son voisin,                    quand celui-ci lui repartit aussitôt : <quote>« Eh quoi ! vous ne savez pas la                        vôtre ?</quote></p><quote><l>Sœur Andrieux, contez, contez, entendez-vous ?</l><l>Si vous ne dormez pas, ma sœur, endormez-nous. »</l></quote><p rend="indent"><pb n="166" xml:id="p166"/>C’était, cette fois, bien innocent. On                    ajoute qu’Andrieux, qui voulait faire un discours sur la tombe, garda son cahier                    en poche ; mais je n’en crois rien<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Il y a une autre                            épigramme de Le Brun contre Andrieux, et qui, également innocente,                            paraîtra plus juste, car les <hi rend="i">Contes</hi> de cet homme                            d’esprit n’ont jamais endormi personne ; la voici :</p><quote><l>Dans                                ces Contes pleins de bons mots</l><l>Qu’Andrieux lestement                                compose,</l><l>La rime vient mal à propos</l><l>Gâter le charme de                                la prose.</l></quote><p>C’est moins une épigramme qu’un                            demi-éloge.</p></note>.</p><p>Lorsque Ginguené, ami de Le Brun dans tous les temps, se chargea de faire le                    recueil des <hi rend="i">Œuvres</hi> du poète, il trouva, dit-on, dans les                    papiers jusqu’à dix épigrammes contre lui-même, et il s’y piqua : ce qui ne                    l’empêcha point d’accomplir très fidèlement sa mission d’éditeur. Mais il n’eut                    pas le suprême bon goût de donner une au moins des dix épigrammes.</p><p>Une des choses auxquelles il est le plus difficile de s’accoutumer en jugeant les                    hommes, c’est de maintenir la part de leurs talents ou de leurs qualités, après                    qu’on a reconnu celle de leurs défauts ou de leurs vices. On éprouve une                    impression pénible de ce genre à propos de Le Brun. Cette élévation qu’il                    n’avait ni dans le cœur ni dans le caractère, il faut bien pourtant reconnaître                    qu’elle s’était par moments réfugiée dans son imagination. Il avait de certaines                    idées qui pouvaient être vagues ou exagérées, mais qui n’étaient ni petites ni                    basses. Dans le seul voyage qu’il fit, il était allé jusqu’à Marseille et y                    avait vu la mer : <quote>« J’ai donc vu la mer, écrivait-il, ou plutôt je n’ai                        fait que la revoir, car mon imagination me l’avait mille fois représentée,                        même plus imposante et plus vaste. <hi rend="i">L’homme a dans sa pensée le                            coup d’œil de l’Univers.</hi> »</quote> Jusqu’au terme de sa vieillesse,                    il conserva une fermeté rare ; la cécité, <pb n="167" xml:id="p167"/>quand il en                    fut totalement menacé, ne l’affligeait pas, et il en a parlé avec sérénité et                    presque avec magnificence dans son ode sur <hi rend="i">La Vieillesse</hi> :</p><quote><l>La nuit jalouse et passagère</l><l>Dont le voile ombrage mes yeux,</l><l>N’est qu’une éclipse mensongère</l><l>D’où l’esprit sort plus radieux.</l></quote><p rend="indent">Il croyait donc au triomphe de l’esprit et à une immortalité, au                    moins poétique et terrestre. <quote>« Je ne meurs pas, disait-il, je sors du                        temps »</quote>. Dans cette absence de tout principe d’honneur et de                    dignité, il poursuivait encore avec fierté je ne sais quels fantômes et quelles                    idoles qui lui parlaient d’un monde supérieur. C’est par ce seul côté qu’il                    subsiste et qu’il mérite aujourd’hui le regard.</p></div></body>
</text>
</TEI>

