<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La Harpe. Anecdotes.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-11-17"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-11-17"><head>La Harpe. Anecdotes.</head><dateline>Lundi 17 novembre 1851.</dateline><p><pb n="123" xml:id="p123"/>Il y a tant à dire sur La Harpe que je ne puis                    m’empêcher d’en venir reparler encore. Je n’ai fait qu’effleurer le La Harpe                    converti ; mais, avant de le développer sous cet aspect, je demande à rappeler                    devant des générations qui les ont oubliées, ou qui même peut-être ne les ont                    jamais sues, quelques-unes des anecdotes qui couraient le monde littéraire il y                    a cinquante ans, et qui ne sont pas toutes sans agrément.</p><p>Tout homme de lettres proprement dit, s’il a été célèbre et s’il a eu de l’action                    sur son temps, s’il a été <hi rend="i">centre</hi> à quelque degré, excite plus                    de curiosité et soulève plus de propos et d’intérêt en divers sens que souvent                    il n’en mérite. Sur ceux qui ont beaucoup écrit et surtout qui ont jugé les                    écrivains, on écrit beaucoup. La plume appelle la plume, et les amours-propres                    intéressés ont beaucoup de babil. Sur Malherbe, sur Boileau, sur Pope, sur                    Johnson, non content de les juger par leurs ouvrages, on a fait des livres, on a                    recueilli leurs moindres mots, on les a étudiés et poursuivis jusque dans le                    détail domestique de leur vie. La Harpe, qui n’est pas à beaucoup près au                    premier rang de ce groupe de critiques-poètes, mais qui y appartient à quelque                    degré, a partagé cet honneur et cet inconvénient. <pb n="124" xml:id="p124"/>Dès                    ses débuts, bien qu’il semblât aspirer avant tout à la gloire du poète tragique,                    il avait quelque chose qui décelait le juge et l’arbitre, et qui excluait l’idée                    de camarade : cela déplaisait, et, même avant qu’il eût pris le sceptre ou la                    férule au <hi rend="i">Mercure et</hi> ailleurs, on le traita sans aucune                    indulgence et presque comme un ennemi commun.</p><p>Il se fit à l’instant toute une suite d’historiettes et comme une légende sur ses                    premières années. On allait jusqu’à dire que, le jour de son baptême, et pendant                    la cérémonie, il avait annoncé par ses cris son caractère irascible, et présagé                    son goût pour les futurs vacarmes littéraires. À la veille de son début au                    théâtre, quand on allait représenter sa tragédie de <hi rend="i">Warwick</hi>                    (novembre 1763), il avait déjà, grâce à ses bons amis les auteurs, une                    réputation affreuse ; on racontait, en l’exagérant, l’histoire des couplets                    satiriques composés au sortir du collège : <quote>« Cette petite horreur, nous                        dit Collé dans son <hi rend="i">Journal</hi>, m’a déjà été confirmée par                        deux ou trois personnes, et je n’ai encore vu qui que ce soit qui ait                        contredit ou nié le fait. »</quote> Lorsque cette tragédie de <hi rend="i">Warwick</hi>, qui, malgré tout, avait fort bien réussi, fut reprise en                    janvier 1765, les ennemis s’arrangèrent si bien, que le cinquième acte fut <hi rend="i">hué</hi> : <quote>« Je n’ai jamais vu de ma vie, nous dit encore                        Collé, arriver un pareil échec à une reprise ; le contraire arrive plus                        ordinairement, les applaudissements redoublent au lieu de diminuer. Il faut                        que M. de La Harpe ait un secret particulier pour se faire plus d’ennemis                        qu’un autre. »</quote> En tête de sa seconde tragédie, <hi rend="i">Timoléon</hi>, lorsqu’il l’imprima, La Harpe se crut obligé de mettre une                    justification expresse sur les couplets de collège qui lui étaient imputés à                    crime, et il ajouta quelques réflexions sensées qui nous peignent très bien le                    moment où il parut :</p><quote><p rend="indent"><pb n="125" xml:id="p125"/>La mode dominante, disait-il, est                        aujourd’hui d’avoir de l’esprit… Tandis qu’un petit nombre d’écrivains                        illustres honore et éclaire la nation, un bien plus grand nombre d’écrivains                        obscurs, possédés de la manie d’être littérateurs, sans titres et sans                        études, ont fait une espèce de ligue pour se venger du public qui les                        oublie, et des véritables gens de lettres qui ne les connaissent pas. Ils                        sont convenus de se trouver du génie les uns aux autres, et de le répéter                        jusqu’à ce qu’on le croie. Ils ont établi que <hi rend="i">l’honnêteté de                            l’âme</hi> consistait à louer tout ce qui n’était pas louable, à                        applaudir de toutes ses forces lorsqu’on s’ennuyait. Ils ont décidé que                        celui qui aurait l’audace de n’être pas tout à fait aussi épris de leurs                        ouvrages qu’ils le sont eux-mêmes, serait un homme <hi rend="i">d’un                            caractère affreux, sans douceur, sans aménité, sans respect pour les                            lois de la société</hi> : en un mot, <hi rend="i"> sans honnêteté</hi> ;                        c’est le terme.</p></quote><p rend="indent">On ne peut mieux voir ni mieux dire. Il est fâcheux seulement que                    cette juste sévérité contre la petite littérature du temps s’affiche en tête                    d’une tragédie sifflée, et assez digne de l’être, et non en tête d’une                    excellente satire à la Despréaux. Quand on vise au rôle de Despréaux, il ne faut                    le compliquer en rien de celui de Pradon. La Harpe n’eut pas dans le goût la                    fermeté et la force de sentir cela, ni de se retrancher net ses prétentions                    contestables, pour se tenir à sa seule et véritable vocation.</p><p>Cette tragédie de <hi rend="i">Timoléon</hi>, dès le premier jour (1<hi rend="sup">er</hi> août 1764), <quote>« fut écoutée, jugée et condamnée par                        le public avec beaucoup de tranquillité »</quote>, sauf deux ou trois                    endroits applaudis. Une indisposition de Le Kain arrêta la pièce avant la                    seconde représentation ; on rit beaucoup d’apprendre que cette indisposition                    était une entorse que Le Kain s’était donnée justement dans la <hi rend="i">rue                        de la Harpe</hi>. La vie ou la légende littéraire de notre auteur, brodée                    par ses ennemis, est semée de ces à-propos et de ces enjolivements.</p><p>Ce fut un autre contretemps pour La Harpe pauvre, et <quote>« qui est, dit Collé,                        un des auteurs les plus mal à l’aise »</quote>, de prendre femme vers ce                    moment de <hi rend="i">Timoléon</hi>. <pb n="126" xml:id="p126"/><quote>« Il                        vient de se marier, dit Grimm, avec la fille d’un limonadier, qui fait des                        vers. Une mauvaise tragédie et un mariage, c’est faire deux sottises coup                        sur coup. »</quote></p><p>En commettant cette imprudence, La Harpe témoignait pourtant de sa probité et de                    sa générosité. La demoiselle Marie-Marthe Monmayeux, fille d’un limonadier de la                    rue des Quatre-Vents, chez qui il logeait, était enceinte de lui, et il paraît                    qu’il ne lui avait rien promis. Il s’exécuta toutefois en galant homme et se                    maria à vingt-cinq ans (12 novembre 1764) sans avoir, elle ni lui, la moindre                    fortune. Ce mariage d’amour et de poésie fut d’ailleurs des moins heureux.                    La Harpe eut de sa femme deux enfants qui ne vécurent pas. Lorsqu’à l’époque de                    la Révolution, trente ans après, la dissolution du mariage fut devenue possible,                    La Harpe demanda le divorce pour incompatibilité d’humeur, et l’obtint le                    29 mars 1793. Moins de deux ans après, M<hi rend="sup">me</hi> Monmayeux mourut                    à Saint-Germain-en-Laye (11 novembre 1794), et le bruit public fut qu’elle                    s’était tuée. La Harpe ne s’en tint pas à cette première épreuve ; il se remaria                    à l’âge de cinquante-huit ans (9 août 1797) avec une jeune et jolie personne de                    vingt-trois ans ; mais, cette fois, ce fut cette jeune personne qui demanda le                    divorce, et qui se retira après trois semaines d’essai conjugal ou même, dit-on,                    de résistance.</p><p>Pour en revenir à La Harpe jeune, nouvellement marié et assez, souvent sifflé, on                    conçoit que cette existence inégale et nécessiteuse n’était pas propre à fonder                    la considération ni à imprimer le respect. Dépendant du monde, des salons et                    même des libraires, il lui aurait fallu un grand art, un esprit d’adresse et de                    conciliation pour s’élever insensiblement au degré d’autorité où il aspirait, et                    il n’avait pour lui qu’une grande âpreté et rigueur de caractère :</p><quote><l><pb n="127" xml:id="p127"/><hi rend="i">Impiger, iracundus, inexorabilis,                            acer</hi>,</l></quote><p rend="noindent">a-t-on dit de lui comme d’Achille. Un inconvénient très réel                    encore pour le rôle auquel il visait, était sa taille. Ces qualités qui tiennent                    à la personne physique ont beaucoup plus d’influence au moral qu’on ne                    l’imagine. Les hommes sont ainsi faits ; le ton qu’on passe aisément à un homme                    de belle taille, on ne le pardonne pas de même à un petit. Pope, en son temps,                    en sut quelque chose. La Harpe de même. Les auteurs critiqués par lui (j’en ai                    honte pour eux) en vinrent bien souvent à la menace : <quote>« On se moque d’un                        nain qui se piète pour se grandir, écrivait Dorat, et, quand il importune,                        une chiquenaude en débarrasse. »</quote> Un méchant auteur du temps, Blin de                    Sainmore, passe même pour en être venu aux voies de fait en pleine rue contre                    La Harpe (février 1774). Cette brutalité amusa fort la galerie et passa pour un                    tour de carnaval.</p><p>Nos mœurs littéraires (sans être excellentes) sont devenues, j’aime à le                    remarquer, plus convenables et plus dignes. Au fond, les amours-propres des                    auteurs critiqués ne sont pas moindres sans doute qu’au temps de Blin de                    Sainmore. Tel auteur tragique de cinq pieds six pouces pourrait être quelquefois                    tenté d’écraser un critique qui n’en aurait que cinq : mais il ne l’oserait. La                    galerie ne rirait plus comme autrefois, et l’homme de lettres, en cessant d’être                    une espèce à part, a gagné en égalité véritable.</p><p>Ce qui était plus dangereux pour La Harpe que les grossièretés de Blin de                    Sainmore, c’étaient les bons vers et les bonnes épigrammes dont il se vit plus                    d’une fois l’objet et dont sa mémoire, jusqu’à un certain point, demeure                    victime. Jamais, par exemple, à son propos on n’oubliera ces vers de l’<hi rend="i">Apologie</hi> de Gilbert, lorsque ce poète de verve et d’avenir, se                    justifiant de nommer les masques par leur nom, s’écriait :</p><quote><l><pb n="128" xml:id="p128"/>Si j’évoque jamais du fond de son journal</l><l>Des sophistes du temps l’adulateur banal ;</l><l>Lorsque son nom suffit pour exciter le rire,</l><l>Dois-je, au lieu de La Harpe, obscurément écrire :</l><l>C’est ce petit rimeur de tant de prix enflé,</l><l>Qui sifflé pour ses vers, pour sa prose sifflé,</l><l>Tout meurtri des faux pas de sa muse tragique,</l><l>Tomba de chute en chute au trône académique ?</l><l>Ces détours sont d’un lâche et malin détracteur…</l></quote><p rend="indent">De tels vers sont des flèches que le blessé, bon gré mal gré,                    emporte avec soi dans l’avenir. Mais de tous ceux qui ont pris La Harpe à                    partie, nul ne l’a fait avec autant de plaisir et de délectation vengeresse que                    Le Brun. Le Brun était un vrai poète, et de la race des lyriques. Ami et                    précurseur d’André Chénier, il sentait tout ce qu’il y avait de faible,                    d’incomplet et de court dans le goût de La Harpe, lorsque celui-ci prétendait                    juger des vers. Dans une <hi rend="i">Épître sur la bonne et la mauvaise                        plaisanterie</hi>, traçant la limite de ce qui est permis ou interdit en ce                    genre, il arrivait à prendre La Harpe pour exemple dans ce passage excellent,                    dont je n’ai cité l’autre jour que le début :</p><quote><l>De La Harpe, a-t-on dit, l’impertinent visage</l><l>Appelle le soufflet. Ce mot n’est qu’un outrage.</l><l>Je veux qu’un trait plus doux, léger, inattendu,</l><l>Frappe l’orgueil d’un fat plaisamment confondu.</l><l>Dites : Ce froid rimeur se caresse lui-même ;</l><l>Au défaut du public, il est juste qu’il s’aime ;</l><l>Il s’est signé grand homme, et se dit immortel</l><l>Au <hi rend="i">Mercure</hi> ! — Ces mots n’ont rien qui soit cruel.</l><l>Jadis il me louait dans sa prose enfantine ;</l><l>Mais, dix fois repoussé du trône de Racine,</l><l>Il boude ; et son dépit m’a, dit-on, harcelé.</l><l>L’ingrat ! j’étais le seul qui ne l’eût pas sifflé.</l></quote><p rend="indent">Le Brun, dans l’orgueil de sa conscience solitaire, souriait de                    pitié lorsqu’il entendait dire que La Harpe avait en vers quelque chose du                    « style de Jean Racine » ; mais, si La Harpe, s’autorisant de Voltaire, en                    venait à <pb n="129" xml:id="p129"/>parler à la légère de ce grand Corneille,                        <quote>« le raisonneur ampoulé »</quote>, comme on le voit qualifié dans la                    correspondance de Ferney, oh ! alors Le Brun, qui était de la lignée de                    Malherbe, se sentait saisi d’indignation, et il faisait justice de l’irrévérence                    dans cette épigramme, l’une des plus belles que je connaisse :</p><quote><label type="head"><hi rend="sc">Sur La Harpe</hi>, <lb/><hi rend="i">Qui venait                            de parler du grand Corneille, avec irrévérence</hi>.</label><p/><l>Ce petit homme, à son petit compas,</l><l>Veut sans pudeur asservir le génie ;</l><l>Au bas du Pinde il trotte à petits pas,</l><l>Et croit franchir les sommets d’Aonie.</l><l>Au grand Corneille il a fait avanie ;</l><l>Mais, à vrai dire, on riait aux éclats</l><l>De voir ce nain mesurer un Atlas,</l><l>Et redoublant ses efforts de Pygmée,</l><l>Burlesquement roidir ses petits bras</l><l>Pour étouffer si haute renommée.</l></quote><p rend="indent">Le Brun n’a jamais mieux prouvé son élévation de talent que par ce                    court dizain, et l’on a pu dire qu’il a, porté de la grandeur jusque dans                    l’épigramme.</p><p>On se relève du Dorat et des traits que peuvent lancer des adversaires de ce                    calibre ; mais on reste abîmé sous des coups comme ceux que Le Brun vient de                    frapper. Les grands critiques complets, Horace, Despréaux, Pope, n’ont jamais                    laissé de si bons vers se faire en dehors d’eux ni contre eux. S’ils n’ont pas                    fait tous les beaux vers de leur temps, ils les ont du moins favorisés, aidés et                    protégés ; surtout ils n’ont laissé à personne l’occasion et la gloire d’en                    trouver de sanglants et d’immortels contre eux-mêmes.</p><p>Il y eut un jour où ce ne fut ni Le Brun, ni Gilbert, mais le public en masse qui                    fit l’épigramme contre La Harpe : ce fut le jour même de sa réception à                    l’Académie française (20 juin 1776). Nous avons vu de notre <pb n="130" xml:id="p130"/>temps plus d’une de ces réceptifs académiques dans lesquelles                    le directeur s’est plu à traiter un peu trop peut-être le récipiendaire comme un                    novice ou comme un patient. Dans ce cas, le public est toujours de moitié pour                    le moins dans l’épigramme ; quand il se mêle une fois d’être malin, il l’est                    impitoyablement. La Harpe l’éprouva. Il succédait à Colardeau : Marmontel,                    chargé de le recevoir, fit naturellement l’éloge du prédécesseur. Il montra                    Colardeau semblable à ses écrits, doux, sentimental, modeste, affligé de la                    critique et se promettant bien de ne l’exercer jamais contre personne :                            <quote>« <hi rend="i">Voilà, monsieur, dans un homme de lettres un                            caractère intéressant !</hi> »</quote> Ce simple mot devint le signal de                    l’applaudissement universel, et, à partir de là, tout le discours de Marmontel                    fut pris comme un persiflage, et tourné contre le nouvel élu : <quote>« L’homme                        de lettres que vous remplacez, — <hi rend="i">pacifique</hi>, — <hi rend="i">indulgent</hi>, — <hi rend="i">modeste</hi>, — ou du moins <hi rend="i">attentif à ne pas rendre pénible aux autres l’opinion qu’il avait de                            lui-même</hi>, — s’était annoncé par des talents heureux… »</quote> À                    chacun de ces mots flatteurs pour le défunt, on interrompait Marmontel, qui                    devenait malin à son tour, plus malin encore sans doute qu’il n’avait pensé                    l’être, et qui, par ses pauses marquées, se laissait très bien interrompre.                    La Harpe cependant faisait bonne contenance, bien qu’il ait dit depuis qu’à un                    moment il fut tenté de prendre la parole et d’apostropher le public. La scène                    alors eût été complète. Telle qu’elle se passa, cette réception à l’Académie fut                    une espèce d’exécution. De telles disgrâces n’arrivent jamais aux guides                    supérieurs de l’opinion ; dans les circonstances décisives ils retrouvent tous                    leurs alliés, et ils ont le public de leur bord.</p><p>Nous sentons de plus en plus, ce me semble, en quoi La Harpe, avec des parties si                    estimables et si utiles, n’a pas atteint les hauteurs de son art et a toujours                        <pb n="131" xml:id="p131"/>prêté le flanc. Il n’a pu à aucun moment, ou du                    moins ce n’est qu’à de rares moments qu’il a pu saisir toute l’autorité du rôle                    de critique, même en ce que ce rôle a de passager et de viager. J’arrive aux                    circonstances singulières qui marquèrent sa conduite dans la Révolution, et qui                    achèvent de prouver qu’au moral aussi il lui a manqué quelque chose, quelques                    lignes de plus pour être de la taille de ceux dont le courage domina les                    événements et ne s’y laissent point entraîner.</p><p>Duclos a terminé son <hi rend="i">Histoire de Louis XI</hi> en disant :                        <quote>« Tout mis en balance, c’était un roi. »</quote> Gaillard, en                    rappelant ce mot, essaye de l’appliquer à La Harpe, et il dit <quote>« qu’à tout                        prendre, c’était un homme »</quote>. Certes, à tout prendre, et surtout pour                    les contemporains, c’était <hi rend="i">quelqu’un</hi> que M. de La Harpe, et je                    crois l’avoir assez fait sentir dans mon premier jugement. Pourtant plusieurs                    des qualités essentielles à former un caractère d’homme, la modération,                    l’équilibre, un juste temps d’arrêt, un retour sage, la mémoire du passé, lui                    firent faute, et ses onze ou douze dernières années accusèrent cette                    impossibilité de mûrir qui est l’infirmité de quelques organisations vives.</p><p>Voltaire, au milieu de tous les éloges qu’il prodigue à son disciple, a lâché un                    mot terrible, en ce qu’il va dans La Harpe au fond de l’homme même :                            <quote>« <hi rend="i">C’est un four qui toujours chauffe et où rien ne                            cuit.</hi> »</quote> Le fait est que, chez La Harpe, il y eut de tout                    temps une dépense de chaleur tout à fait stérile, et hors de proportion avec le                    résultat. Il se laissa d’abord entraîner par la Révolution ; rien de plus simple                    ou même de plus légitime et de plus excusable dans les commencements. Mais                    La Harpe ne s’arrêta pas aux beaux jours ou à ce qui pouvait passer pour tel :                    son enthousiasme survécut au 10 août, au 2 septembre, au 21 janvier. On a                    recueilli une suite <pb n="132" xml:id="p132"/>de textes pris dans ses articles                    du <hi rend="i">Mercure</hi>, desquels il résulte que jusqu’en 93, et même                    jusqu’au commencement de 1794<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Le <hi rend="i">Journal de la librairie</hi>, du samedi 14 décembre 1833, contient                            l’indication suivante qui est due à M. Ravenel :</p><quote><p>Dans le                                catalogue des livres de M. Laya, sous le nº 285, était comprise                                    l’<hi rend="i">Histoire de la Révolution française</hi>, par                                M. Thiers ; l’exemplaire était couvert de notes au crayon dont                                quelques-unes m’ont paru curieuses ; j’en citerai une qui concerne                                La Harpe. On sait qu’après avoir professé les principes du plus                                exagéré républicanisme, La Harpe en devint l’un des plus fougueux                                adversaires. Son <hi rend="i">Cours de littérature</hi> est rempli                                de violentes diatribes contre des hommes dont les opinions avaient                                longtemps été les siennes. C’est à Robespierre surtout qu’il                                s’attache à porter les plus rudes coups : « Un Robespierre !                                s’écrie-t-il, un Robespierre (puisqu’il faut descendre à ce nom                                infâme, que je ne puis prononcer sans faire une sorte de violence au                                profond mépris que j’ai toujours eu pour lui, <hi rend="i">et qu’il                                    n’a pas ignoré</hi>) ! un Robespierre ! etc. » S’il faut en                                croire Laya, et rien ne permet de révoquer en doute son assertion,                                La Harpe se targue ici d’un courage qu’il n’eut pas. On trouva en                                effet, dans les papiers saisis chez Robespierre, une lettre, pleine                                de flagorneries, que lui avait adressée La Harpe à l’occasion du                                discours prononcé, le 20 prairial an II, en l’honneur de l’Être                                suprême. Cette lettre ne figure point au nombre de celles qui furent                                imprimées dans le <hi rend="i">Rapport</hi> de Courtois (rédigé par                                Laya), parce que ce représentant, dit la note, <hi rend="i">eut la                                    faiblesse de la rendre à La Harpe</hi>.</p><p>Ce fait, déjà                                révélé par M. Garat (<hi rend="i">Mémoires historiques sur la vie de                                    M. Suard</hi>, t. II, p. 339), acquiert un nouveau degré de                                certitude du témoignage de Laya.</p></quote></note>, il égala en                    déclamation extravagante tout ce qu’on pouvait désirer alors. Il ne cessait de                    dénoncer, dans des phrases dignes de l’ancien et fougueux Raynal, <quote>« la                        superstition, disait-il, qui <hi rend="i">transforme l’homme en bête</hi>,                        le fanatisme qui <hi rend="i">en fait une bête féroce</hi>, le despotisme                        qui <hi rend="i">en fait une bête de somme</hi> »</quote>. Mais une fois                    jeté en prison (avril 1794), détenu au Luxembourg, La Harpe, avec cette âpre                    personnalité qu’on lui connaît, s’étonna plus qu’un autre d’avoir été atteint ;                    l’idée de la mort lui apparut, son imagination lui fit tableau ; il fut en proie                    à un grand tumulte, et, dans ce bouleversement de tout son être, il sentit une                    révolution s’opérer en lui : il eut le coup de foudre, ce qu’on appelle le coup                    de la grâce, qui le renversa et le retourna. Cette révolution intérieure, si                    brusque qu’elle ait paru, avait été préparée depuis quelques semaines par des                    compagnons de captivité ; on cite, pour y avoir contribué, deux évêques,                    l’évêque de Montauban et celui de Saint-Brieuc, sans oublier <quote>« la belle                        et intéressante veuve du comte Stanislas de Clermont-Tonnerre »</quote>.                    Sous ces influences combinées, La Harpe s’était mis à lire pour la première fois                    les livres saints, les Psaumes, l’<hi rend="i">Imitation de Jésus-Christ</hi>,                    lorsqu’il reçut la secousse intérieure décisive dont il a rendu compte en ces                    termes :</p><quote><p rend="indent">J’étais dans ma prison, seul dans une petite chambre et                        profondément triste. Depuis quelques jours, j’avais lu les Psaumes,                        l’Évangile et quelques bons livres. Leur effet avait été rapide, quoique                        gradué. Déjà j’étais rendu à la foi, je voyais une lumière nouvelle, mais                        elle m’épouvantait et me consternait en me montrant un abîme, celui de                        quarante années d’égarement. Je voyais tout le mal et aucun remède. Rien                        autour de moi qui m’offrît les secours de la religion. D’un côté, ma vie                        était devant mes yeux, telle que je la voyais au flambeau de la vérité                        céleste, et de l’autre la mort, la mort que j’attendais tous les jours,                        telle qu’on la recevait alors. Le prêtre ne paraissait plus sur l’échafaud                        pour consoler celui qui allait mourir : il n’y montait que pour mourir                        lui-même. Plein de ces désolantes idées, mon cœur était abattu et                        s’adressait tout bas à Dieu que je venais de retrouver, et qu’à peine                        connaissais-je encore. Je lui disais : Que dois-je faire ? Que vais-je                        devenir ? J’avais sur ma table l’<hi rend="i">Imitation</hi>, et l’on                        m’avait dit que, dans cet excellent livre, je trouverais souvent la réponse                        à mes pensées. Je l’ouvre au hasard, et je tombe, en l’ouvrant, sur ces                        paroles : <quote>« Me voici, mon fils ! je viens à vous parce que vous                            m’avez invoqué. »</quote> Je n’en lus pas davantage ; l’impression                        subite que j’éprouvai est au-dessus de toute expression, et il ne m’est pas                        plus possible de la rendre que de l’oublier. Je tombai la face contre terre,                        baigné de larmes, étouffé de sanglots, jetant des cris et des paroles                        entrecoupées. Je sentais mon cœur soulagé et dilaté, mais en même temps                        comme prêt à se fendre. Assailli d’une foule d’idées et de sentiments, je                        pleurai assez longtemps sans qu’il me reste d’ailleurs d’autre souvenir de                        cette situation, si ce n’est que c’est, sans aucune comparaison, ce que mon                        cœur a jamais senti de plus violent et de plus délicieux, et que ces mots :                            <hi rend="i">Me voici, mon Fils !</hi> ne cessaient de <pb n="134" xml:id="p134"/>retentir dans mon âme et d’en ébranler puissamment toutes                        les facultés.</p></quote><p rend="indent">Quelque jugement qu’on porte sur ce genre d’émotion singulière que                    confesse ici La Harpe et qui rappelle beaucoup d’autres exemples analogues dans                    l’ordre spirituel, on n’en saurait suspecter la sincérité, et il est dommage que                    sa conduite n’ait pas mieux répondu dans la suite à une révolution de cœur                    décrite d’une manière si touchante. Mais, au lieu d’en conclure qu’après s’être                    si violemment trompé, il n’avait rien de mieux à faire qu’à se repentir et à se                    taire, La Harpe ne songea pas seulement à s’imposer cette mortification du                    silence, la plus pénible de toutes pour l’amour-propre, et on le vit, au sortir                    de sa prison, se lancer avec plus de ferveur que jamais dans toutes les mêlées ;                    son ardeur n’avait fait que changer de signal et de drapeau. Il s’engagea dans                    une polémique nouvelle avec Marie-Joseph Chénier, organe de la Convention ; il                    fit la guerre à la Convention elle-même. À la veille du 13 Vendémiaire, il a                    mérité d’être cité dans les <hi rend="i">Mémoires de Napoléon</hi> en tête des                    orateurs les plus virulents qui occupaient les tribunes des quarante-huit                    sections de Paris et qui chauffaient l’insurrection royaliste. On le vit se                    multiplier en ces années orageuses, retrouver au Lycée, aux Écoles normales où                    il avait été nommé professeur, quelques-unes de ces inspirations littéraires                    faciles et lucides, et à la fois se disperser et s’exalter de plus en plus dans                    la politique des journaux. Le 18 Fructidor, en le frappant et en l’obligeant de                    se cacher à la campagne, le rendit pour quelque temps au calme et à une                    meilleure santé du corps et de l’esprit. Quand La Harpe était à Paris, il ne                    résistait pas au monde qui le reprenait, et, en homme qui se gouvernait peu                    lui-même, il se laissait aller à ses goûts, à son faible pour la table, sauf                    ensuite à se repentir de ses <pb n="135" xml:id="p135"/>rechutes. On peut penser                    si ses ennemis se réjouissaient de ces disparates. Colnet, dans un petit volume                    spirituel et gai qu’il a écrit sur les chutes et les rechutes de La Harpe (<hi rend="i">Correspondance turque</hi>), nous l’a ainsi montré à table, en                    flagrant délit de gourmandise, et s’en repentant pour y retomber tout aussitôt.                    C’est toute une petite scène de comédie très bien exécutée. La Harpe nous est                    représenté à dîner chez un riche banquier, un peu avant le dessert ; il est dans                    cette disposition heureuse de cœur et d’estomac qui porte à l’indulgence : rien                    de ce qu’il aimait n’avait manqué au repas ; il était réconcilié avec les                    hommes ; il aurait trouvé de l’esprit à Saint-Ange, du jugement à Mercier, de la                    décence à Rétif, de la douceur de caractère à Blin de Sainmore ; enfin, il                    aurait accordé du talent à d’autres qu’à lui, quand tout à coup il se lève de                    table et disparaît :</p><quote><p rend="indent">Après une assez longue absence, la maîtresse de la maison le                        fait chercher : on ne le trouve point. Surprise, inquiète, elle se lève,                        parcourt la maison dans la crainte qu’il ne lui soit arrivé quelque accident                        (il y était fort sujet) ; elle trouve enfin M. de La Harpe dans une petite                        chambre écartée, à genoux devant une console sur laquelle brûlaient deux                        bougies. Étonnée de l’attitude de cette douleur profonde, elle en demande la                        cause ; c’est à travers mille sanglots que le saint homme lui dit :</p><p>« Madame, comment n’aurais-je pas le cœur brisé ? comment ne gémirais-je pas                        en songeant au dîner excellent que j’ai eu le malheur de faire ? J’ai mangé                        d’un succulent potage, deux côtelettes panées à la minute, l’œil et les                        abat-joues de cette tête de veau si blanche, ce morceau de brochet du côté                        de l’ouïe que vous m’avez servi vous-même : je n’ai rien refusé parce qu’il                        faut que la volonté de Dieu et des jolies femmes soit faite ; j’ai fait                        honneur aux trois services : en un mot, j’ai dîné, moi indigne, comme aurait                        pu le faire un ancien prélat, et voilà cependant (<hi rend="i">ici les                            pleurs redoublent</hi>) que je songe à quelles cruelles privations sont                        exposés tant de pauvres prêtres sans dîmes, de chanoines sans bénéfices, qui                        n’ont peut-être pas une omelette au lard, et qui dîneront mal d’ici à                        l’éternité, si la Providence ne vient à leur secours. (<hi rend="i">Madame                            se dispose à sortir.</hi>)</p><p><pb n="136" xml:id="p136"/>Mais sans doute on vous attend pour le dessert :                        hélas ! mon Dieu ! je parie qu’il sera superbe ; car vous êtes d’une bonté,                        d’un soin, — un Ange de consolation dans cette vallée de misère !                        Faudra-t-il donc que je mange encore quelque compote, des massepains, des                        fruits : que sais-je, moi ? il faudra boire peut-être de ces malheureux vins                        (vous en avez des meilleurs crus), tandis que ces pauvres prêtres… — Mais le                        Seigneur n’abandonnera pas les siens. — Vous me forcerez peut-être à prendre                        le café (c’est du moka, sans doute) : au moins qu’il soit servi bien chaud…                        Les malheureux, s’ils savaient combien je partage leurs peines !… Mais, je                        vous en conjure, seulement un doigt de liqueur (vous en avez des Îles)… Je                        prie Dieu de leur donner tous les jours la même patience qu’à moi : elle est                        devenue bien rare pour supporter tant de tribulations… De la crème des                        Barbades, si vous voulez bien… J’en connais de bien respectables… — Au                        reste, la vie du chrétien n’est que tribulation, et je ne dois pas murmurer                        contre la volonté du ciel : je vous suis. »</p></quote><p rend="indent">La scène est bonne ; elle est chargée : mais qu’importe ? c’est de                    la comédie pure. J’en dirai ce que j’ai dit des vers de Gilbert et de Le Brun                    contre La Harpe : il est fâcheux à lui d’y avoir prêté, et jamais un grand                    critique ni un esprit judicieux du premier ordre ne s’arrangera de telle sorte                    d’avoir ainsi les rieurs, gens d’esprit, contre soi.</p><p>Quand on apprit que La Harpe, divorcé et veuf, venait de se remarier le                    9 août 1797 avec une jeune et jolie personne (M<hi rend="sup">lle</hi> de                    Hatte-Longuerue), et presque aussitôt quand on sut que la jeune femme demandait                    le divorce et se disait trompée par sa mère dans le choix du mari, je laisse à                    penser si les rieurs se tinrent pour battus. La Harpe, au reste, prit ce second                    échec conjugal et cet affront en toute humilité. J’ai sous les yeux une lettre                    écrite par lui à M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, qui, avec sa bonne grâce de                    tous les temps, avait essayé de se porter médiatrice :</p><quote><p rend="indent">Vous savez mieux que personne, lui écrivait La Harpe, combien,                        dans cette malheureuse affaire, mes intentions étaient pures, quoique ma                        conduite n’ait pas été prudente. Ma confiance a été aveugle, et <pb n="137" xml:id="p137"/>on en a indignement abusé. J’ai été trompé de toutes                        manières par celle à qui je ne voulais faire que du bien, et Dieu s’est                        servi d’elle pour me punir du mal que j’avais fait à d’autres. Que sa                        volonté soit faite !</p></quote><p rend="indent">Cette lettre, tout humble et pacifique, attesterait, au besoin, le                    ton et les sentiments religieux de La Harpe dès qu’il avait le temps de faire un                    retour sur lui-même et de s’avertir. Mais le plus souvent, dans sa conduite, la                    pétulance de l’humeur l’emportait et faisait échec au converti.</p><p>Voici une histoire très vraie que j’ai entendu plus d’une fois raconter de la                    bouche même de l’aimable personne qui en avait été témoin et un peu complice. On                    y trouvera une nouvelle preuve de la sincérité de La Harpe dans son incomplète                    mais réelle conversion. C’était au château de Clichy où M<hi rend="sup">me</hi> Récamier passait l’été : La Harpe y était venu pour quelques jours. On                    se demandait (ce que tout le monde se demandait alors) si sa conversion était                    aussi sincère qu’il le faisait paraître, et on résolut de l’éprouver. C’était le                    temps des mystifications, et on en imagina une qui parut de bonne guerre à cette                    vive et légère jeunesse. On savait que La Harpe avait beaucoup aimé de tout                    temps les dames, et que ç’avait été un de ses grands faibles. Un neveu de                    M. Récamier, neveu des plus jeunes, et apparemment des plus jolis, dut                    s’habiller en femme, en belle dame, et, dans cet accoutrement, il alla                    s’installer chez M. de La Harpe, c’est-à-dire dans sa chambre à coucher même.                    Toute une histoire avait été préparée pour motiver une intrusion aussi                    imprévue : « On arrivait de Paris, on avait un service pressant à demander, on                    n’avait pu se décider à attendre au lendemain, etc. » Bref, M. de La Harpe, le                    soir, se retire du salon et monte dans son appartement. De curieux et mystérieux                    auditeurs étaient déjà à l’affût derrière les paravents <pb n="138" xml:id="p138"/>pour jouir de la scène. Mais quel fut l’étonnement, le regret                    et un peu le remords de cette folâtre jeunesse, y compris la soi-disant dame,                    assise à un coin de la cheminée, de voir M. de La Harpe, en entrant, ne regarder                    à rien et se mettre simplement à genoux pour faire sa prière, une prière qui se                    prolongea longtemps ! Lorsqu’il se releva et qu’approchant du lit il avisa la                    dame, il recula de surprise. Mais celle-ci essaya en vain de balbutier quelques                    mots de son rôle, M. de La Harpe y coupa court, lui représentant que ce n’était                    ni l’heure ni le lieu de l’entendre, et il la remit au lendemain en la                    reconduisant poliment. Le lendemain il ne parla de cette visite à personne dans                    le château, et personne aussi ne lui en parla.</p><p>Il y avait pourtant quelque chose qui tenait plus avant au cœur de La Harpe                    converti que l’amour des belles dames et que le goût de la bonne chère, c’était                    la passion littéraire proprement dite, la démangeaison du critique, et il n’y                    put jamais résister. On en eut la preuve lorsqu’en 1804 on le vit publier les                    quatre volumes de la <hi rend="i">Correspondance</hi> secrète qu’il avait                    entretenue autrefois avec la cour de Russie, du temps de ce qu’il appelait ses                    erreurs. Il y donna pêle-mêle au public ses erreurs mêmes, ses jugements sur le                    prochain, toutes ses médisances de libre critique, en y retranchant très peu de                    chose. Il ne voulait rien perdre de ses papiers. Le littérateur en lui survivait                    à tout et ne se laissait pas sacrifier même par le chrétien. Ces volumes, en                    paraissant, firent un bruit épouvantable et eurent un succès à demi scandaleux.                    Bons et commodes encore à consulter pour les gens du métier, le sel en est                    évaporé il y a longtemps.</p><p>La publication de cette <hi rend="i">Correspondance</hi> réveilla toutes les                    hostilités contre l’auteur en rappelant à la fois toutes ses contradictions.                    Palissot publia pour le 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1802 <pb n="139" xml:id="p139"/>un petit pamphlet intitulé : <hi rend="sc">étrennes à m. de                        la harpe</hi>, <hi rend="i">à l’occasion de sa brillante rentrée dans le                        sein de la philosophie</hi>. (Il lui adressait, comme dans un bouquet                    satirique, un choix de ses plus piquantes palinodies.) Marie-Joseph Chénier,                    vers ce temps aussi, publia sa satire, <hi rend="i">Les Nouveaux Saints</hi>,                    dans laquelle La Harpe joue un grand rôle, et où on lui fait dire :</p><quote><l>Avant Dieu, j’ai jugé les vivants et les morts.</l></quote><p rend="indent">Il semblait, en effet, que, comme cet empereur romain qui voulait                    mourir debout, La Harpe se fût dit dans sa passion littéraire : « Il convient                    qu’un critique (même converti) meure en jugeant. »</p><p>Depuis une quinzaine de jours que je vis avec La Harpe, je me suis demandé (à                    part les bonnes parties du <hi rend="i">Cours de littérature</hi> qui sont                    toujours utiles à lire dans la jeunesse) quelles pages de lui on pourrait                    aujourd’hui offrir à ses amis comme à ses ennemis, quel échantillon                    incontestable de son talent de causeur, d’écrivain, d’homme qui avait au moins,                    en professant, un certain secret dramatique, et qui savait attacher. Nous sommes                    devenus difficiles et de haut goût ; nous aimons les choses fortes, fortes en                    couleur, sinon en nature et en sentiment. Tout bien considéré, et après avoir                    beaucoup cherché, il m’a semblé que ce que La Harpe a écrit de plus fait pour                    trouver grâce aujourd’hui devant tous est cette <hi rend="i">Prophétie de                        Cazotte</hi>, quelques pages restées dans ses papiers et qu’on en a données                    après sa mort<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] qu'on a données                        après sa mort.</note>. Invention et style, c’est bien, selon moi, son                    chef-d’œuvre, et l’on me permettra d’en rappeler ici le cadre, le dessin et le                    mouvement :</p><quote><p rend="indent">Il me semble que c’était hier, et c’était cependant au                        commencement de 1788. Nous étions à table chez un de nos confrères à                        l’Académie, grand seigneur et homme d’esprit. La compagnie était nombreuse                        et de tout état, gens de cour, gens de robe, gens de lettres, <pb n="140" xml:id="p140"/>académiciens, etc. On avait fait grande chère comme de                        coutume. Au dessert, les vins de Malvoisie et de Constance ajoutaient à la                        gaieté de bonne compagnie cette sorte de liberté qui n’en gardait pas                        toujours le ton : on en était alors venu dans le monde au point où tout est                        permis pour faire rire. Chamfort nous avait lu de ses <hi rend="i">Contes</hi> impies et libertins, et les grandes dames avaient écouté,                        sans avoir même recours à l’éventail. De là un déluge de plaisanteries sur                        la religion ; l’un citait une tirade de <hi rend="i">La Pucelle</hi> ;                        l’autre rappelait ces vers <hi rend="i">philosophiques</hi> de Diderot… La                        conversation devient plus sérieuse ; on se répand en admiration sur <hi rend="i">la Révolution</hi> qu’avait faite Voltaire, et l’on convient                        que c’est là le premier titre de sa gloire : « Il a donné le ton à son                        siècle, et s’est fait lire dans l’antichambre comme dans le salon. » Un des                        convives nous raconta, en pouffant de rire, que son coiffeur lui avait dit,                        tout en le poudrant : « <hi rend="i">Voyez-vous, monsieur, quoique je ne                            sois qu’un misérable carabin, je n’ai pas plus de religion qu’un                            autre.</hi> » On conclut que <hi rend="i">la Révolution</hi> ne tardera                        pas à se consommer ; qu’il faut absolument <hi rend="i">que la superstition                            et le fanatisme fassent place à la philosophie</hi>, et l’on en est à                        calculer la probabilité de l’époque et quels seront ceux de la société qui                        verront <hi rend="i">le règne de la raison</hi>…</p><p>Un seul des convives n’avait point pris de part à toute la joie de cette                        conversation, et avait même laissé tomber tout doucement quelques                        plaisanteries sur notre bel enthousiasme. C’était Cazotte, homme aimable et                        original, mais malheureusement infatué des rêveries des Illuminés. Il prend                        la parole, et du ton le plus sérieux : « Messieurs, dit-il, soyez                        satisfaits, vous verrez tous cette <hi rend="i">grande et sublime                            Révolution</hi> que vous désirez tant. Vous savez que je suis un peu                        prophète ; je vous le répète, vous la verrez. »</p></quote><p rend="indent">Ici les convives se récrient ; on plaisante Cazotte ; on le                    harcèle, on le force à dire qu’il sait, dans cette Révolution future, ce qui en                    arrivera pour chacun. Condorcet, tout le premier, le provoque ; il reçoit sa                    réponse mortelle :</p><quote><p rend="indent">« Ah ! voyons, dit Condorcet avec son air et son rire sournois                        et niais, un <hi rend="i">philosophe</hi> n’est pas fâché de rencontrer un                            <hi rend="i">prophète</hi>. » — « Vous, monsieur de Condorcet, vous                        expirerez étendu sur le pavé d’un cachot ; vous mourrez du poison que vous                        aurez pris pour vous dérober au bourreau, du poison que le <hi rend="i">bonheur</hi> de ce temps-là vous forcera de porter toujours sur                        vous. »</p></quote><p rend="indent">On s’étonne un peu du genre de plaisanterie dite d’un ton si                    sérieux, puis on se rassure, sachant que le <pb n="141" xml:id="p141"/>bonhomme                    Cazotte est sujet à rêver. Cette fois, c’est Chamfort qui revient à la charge                    avec <hi rend="i">le rire du sarcasme</hi> (car le caractère et le ton de chaque                    interlocuteur sont très bien observés), et il reçoit sa réponse à son tour :                        <quote>« Vous, monsieur de Chamfort, vous vous couperez les veines de                        vingt-deux coups de rasoir, et pourtant vous n’en mourrez que quelques mois                        après. »</quote></p><p>Ensuite, c’est le tour de Vicq d’Azyr, de M. de Nicolaï, de Bailly, de                    Malesherbes, de Roucher, tous présents : chaque convive curieux qui vient                    toucher Cazotte reçoit l’étincelle à son tour, et cette étincelle est toujours                    le coup de foudre qui le tue. Le mot d’<hi rend="i">échafaud</hi> est le                    perpétuel refrain.</p><quote><p rend="indent">— « Oh ! c’est une gageure, s’écrie-t-on de toutes parts, il a                        juré de tout exterminer. » — « Non, ce n’est pas moi qui l’ai juré. »                        — « Mais nous serons donc subjugués par les Turcs et les Tartares ? »                        — « Point du tout, je vous l’ai dit : vous serez alors gouvernés par la                        seule <hi rend="i">philosophie</hi>, par la seule <hi rend="i">raison</hi>. »</p></quote><p rend="indent">Le tour de La Harpe, l’un des convives, arrive cependant ; il                    s’était tenu un peu à l’écart :</p><quote><p rend="indent">« Voilà bien des miracles, dit-il enfin, et vous ne m’y mettez                        pour rien. » — « Vous y serez (lui réplique Cazotte) pour un miracle tout au                        moins aussi extraordinaire : vous serez alors <hi rend="i">chrétien</hi>. »</p></quote><p rend="indent">Sur ce mot de chrétien, on peut se figurer l’exclamation et le                    rire ; les figures s’étaient rembrunies, elles se dérident :</p><quote><p rend="indent">Ah ! reprit Chamfort, je suis rassuré ; si nous ne devons périr                        que quand La Harpe sera chrétien, nous sommes immortels.</p></quote><p rend="indent">Puis vient le tour des femmes. La duchesse de Grammont, présente au                    dîner, prend la parole :</p><quote><p rend="indent">« Pour çà (dit-elle), nous sommes bien heureuses, nous autres                            <pb n="142" xml:id="p142"/>femmes, de n’être pour rien dans les <hi rend="i">révolutions</hi>. Quand je dis pour rien, ce n’est pas que nous                        ne nous en mêlions toujours un peu ; mais il est reçu qu’on ne s’en prend                        pas à nous, et notre sexe… » — « Votre sexe, mesdames (c’est Cazotte qui                        parle), ne vous en défendra pas cette fois ; et vous aurez beau ne vous                        mêler de rien·, vous serez traitées tout comme les hommes, sans aucune                        différence quelconque. »</p></quote><p rend="indent">On voit la suite de la scène et dur dialogue. Ici il devient de                    plus en plus dramatique et terrible. Cazotte arrive par gradations à faire                    sentir que de plus grandes dames encore que la duchesse iront à l’échafaud, des                    princesses du sang et de plus grandes que ces princesses elles-mêmes. Cela passe                    le jeu ; toute plaisanterie a cessé :</p><quote><p rend="indent">« Vous verrez (essaye encore de dire avec ironie la duchesse de                        Grammont) qu’il lie me laissera seulement pas un confesseur ? » — « Non,                        madame, vous s’en aurez pas, ni vous, ni personne. Le dernier supplicié qui                        en aura un par grâce, sera… »</p><p>Il s’arrêta un moment : — « Eh bien ! quel est donc l’heureux mortel qui aura                        cette prérogative ? » — « C’est la seule qui lui restera, et ce sera le roi                        de France ! »</p><p>Le maître de la maison se leva brusquement, et tout le monde avec lui…</p></quote><p rend="indent">Il faut tout lire de cette <hi rend="i">Prophétie</hi>, jusqu’au                    dernier mot où Cazotte se prédit à lui-même sa fin et en style plus poétique et                    figuré. J’ai retranché à regret bien des détails qui font liaison. La scène est                    admirablement conduite de tout point ; il n’y a pas un mot inutile et qui ne                    tende à l’effet. Il ne faut pas même oublier le post-scriptum qu’on a le tort de                    supprimer quelquefois, et qui donne au récit son vrai sens et toute sa moralité.                    La Harpe suppose que quelqu’un lui demande si cette prédiction est véritable, si                    tout ce qu’il vient de raconter est bien vrai.</p><quote><p rend="indent">— « Qu’appelez-vous vrai ? ne l’avez-vous pas vu de vos                        yeux ? » — « Oui, les faits ; mais la prédiction, une prophétie si                        extraordinaire !… » <pb n="143" xml:id="p143"/>— « C’est-à-dire que tout ce                        qui vous paraît ici de plus merveilleux, c’est la prophétie. Vous vous                        trompez. »</p></quote><p rend="indent">Et, en effet, le miracle là-dedans, le <hi rend="i">prodige                        réel</hi> (selon La Harpe), ce n’est pas la prophétie de Cazotte qui est                    supposée, c’est cet amas de faits inouïs et monstrueux qui se sont accomplis à                    la lettre, et qui doivent faire rentrer en soi quiconque en a été témoin :</p><quote><p rend="indent">Si vous en êtes encore (conclut La Harpe) à ne voir dans tout                        ce que nous avons vu que ce qu’on appelle <hi rend="i">une révolution</hi>,                        si vous croyez que celle-là est comme une autre, c’est que vous n’avez ni                        lu, ni réfléchi, ni senti. En ce cas, la prophétie même, <hi rend="i">si                            elle avait eu lieu</hi>, ne serait qu’un miracle de plus perdu pour vous                        comme pour les autres, et c’est là le plus grand mal.</p></quote><p rend="indent">Je n’examine pas le raisonnement, qui est hardi et qui tend à                    introduire le surnaturel parce qu’il y a eu de l’extraordinaire : la seule                    remarque que je veuille faire en ce moment, c’est que, le jour où La Harpe a                    écrit d’inspiration cette scène de verve et de vigueur, son talent pour la                    première fois s’est trouvé monté au ton de sa sensibilité émue et de son                    imagination frappée. Sa <hi rend="i">Prophétie de Cazotte</hi> à la main, il                    peut se présenter même auprès des générations rebelles pour qui son <hi rend="i">Cours de littérature</hi> n’est plus une loi vivante : elles se                    contenteront de cette seule page mémorable, et, après l’avoir lue, elles le                    salueront.</p><p>Le 10 février 1803, la veille de sa mort, La Harpe ajouta une déclaration à son                    testament : <quote>« J’exhorte tous mes compatriotes, disait-il en terminant, à                        entretenir <hi rend="i">des sentiments de paix et de                        concorde</hi>. »</quote> Il était grand temps, et le conseil avait du naïf                    de la part du belliqueux vieillard qui avait disputé et bataillé jusqu’à                    extinction. Il léguait ainsi à ceux qui venaient après le soin d’exercer toutes                    les vertus dont il s’était si bien passé. Il était dit que jusqu’à la fin, et                    même à l’article <pb n="144" xml:id="p144"/>du testament, il y aurait jour à un                    coin de plaisanterie dans la conduite et le langage de celui qui, en ayant bien                    des parties du juge, ne vient pourtant qu’au second rang des judicieux<note place="bottom" resp="author">[NdA] La Harpe, dans les dernières années, faisait ses                        lectures, non plus au Lycée ou Athénée, mais à l’Hôtel de Bonneuil, rue de                        Provence, près la rue du Mont-Blanc. — Il logeait, à la fin, au Cloître                        Notre-Dame : c’est là que l’allaient voir Chateaubriand, Fontanes, Guéneau                        de Mussy. — M. Pasquier, qui avait suivi ses leçons au Lycée dès 1787,                        l’alla revoir et causa avec lui ; il le mit sur le <hi rend="i">Génie du                            christianisme</hi>, en se donnant comme quelqu’un qui goûtait l’ouvrage.                        La Harpe lui dit : <quote>« Je ne suis pas si loin que vous le croyez de                            m’entendre avec vous. Pour juger d’un livre, il y a une épreuve sûre :                            quand vous en avez retranché tous les défauts, s’il y reste de grandes                            beautés, l’ouvrage mérite de vivre. Appliquez cette règle au <hi rend="i">Génie du christianisme</hi>, et vous verrez qu’il                            résiste. »</quote> L’esprit de parti, chez La Harpe, ne nuisait pas à                        cette équité finale.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

