<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Fiévée.  Correspondance et relations avec Bonaparte. (3 vol. in-8º. — 1837.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-12-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-12-15"><head>M. Fiévée. <lb/><hi rend="i">Correspondance et relations avec Bonaparte</hi>.                    <lb/>(3 vol. in-8º. — 1837.)</head><dateline>Lundi 15 décembre 1851.</dateline><p><pb n="217" xml:id="p217"/>M. Fiévée n’est pas de ces hommes dont il faille, je                    crois, écrire la vie bien en détail, mais il est de ces écrivains distingués qui                    méritent qu’on s’occupe de leurs opinions et de leurs livres. On l’a laissé                    mourir, il y a une douzaine d’années, en mai 1839, sans lui accorder assez                    d’attention : il avait, deux ans auparavant, en 1837, réglé en quelque sorte ses                    comptes avec le public en faisant imprimer les lettres et notes adressées par                    lui, dans le cours de onze années, à Bonaparte premier consul et empereur ; il y                    a joint une <hi rend="i">Introduction</hi> qui est un des meilleurs et des plus                    piquants morceaux d’histoire contemporaine. J’ai lu autrefois ces volumes avec                    beaucoup de profit et d’intérêt : en y revenant aujourd’hui, je n’y chercherai                    aucun genre d’allusion, mais je suis sûr du moins de ne pas tomber dans un                    contretemps.</p><p>Disons pourtant un peu ce que c’était que M. Fiévée. Né à Paris le 10 avril<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ou plutôt le 9 avril, d’après les registres de l’état                        civil. La date du 10, que lui-même indique, est celle du baptême.</note>                    1767, fils d’un riche restaurateur <pb n="218" xml:id="p218"/>qui tenait de plus                    un somptueux hôtel garni, et d’une mère fort belle, le septième de seize                    enfants, il put voir, dès son enfance, l’ancien grand monde de fort près, et il                    s’accoutuma à l’observer d’autant mieux qu’il était à la fois tout à côté et en                    dehors : il le voyait passer devant lui. Il fut élevé à la campagne d’abord,                    puis à Paris au collège Mazarin ; mais, malgré de bonnes études, il se plaît à                    remarquer qu’il n’eut en définitive <quote>« que l’instruction qu’il se                        donna »</quote>. Il n’eut en rien la religion des anciens ni celle des                    classiques ; il se piquerait plutôt de les ignorer ou de les avoir oubliés que                    de les posséder ; une citation latine lui fait l’effet d’une incongruité. Vrai                    moderne, il se forma directement par la pratique de la société. Il lisait,                    réfléchissait, comparait, et il eut de bonne heure ses <hi rend="i">petites                        idées</hi> à lui.</p><p>Doué d’une taille avantageuse et de qualités physiques auxquelles il mit toujours                    du prix, il sut, dès ses premiers pas, se faire compter dans le monde par sa                    tenue, son calme, par une manière d’être qui annonçait déjà un caractère arrêté,                    par beaucoup d’aperçus dans l’esprit, <quote>« d’autant plus originaux que la                        plupart étaient sans solution »</quote> ; il les faisait valoir encore par                    une tournure d’expression précise et neuve. Il se donne à nous comme dénué de                    toute ambition, de tout intérêt personnel : <quote>« Mon grand défaut, mon                        imperturbable défaut est l’antipathie pour le mouvement. »</quote> Il avait                    pour principe qu’il y a de bons défauts, et qu’il ne s’agit que de savoir en                    prendre son parti et s’en arranger pour y trouver du bonheur. Il paraît s’être                    très bien accommodé des siens. Il poussait très loin cette doctrine                    d’accommodement avec les penchants, et on l’a entendu dire : <quote>« Quand on a                        un vice, il faut savoir le porter. »</quote></p><p>Avant d’être ce que nous l’avons connu, c’est-à-dire <pb n="219" xml:id="p219"/>une espèce d’amateur en politique, assis à l’orchestre, jugeant la pièce, et                    consulté même souvent par les auteurs ou acteurs, avant de s’être établi dans                    son habitude d’observer le monde <quote>« comme s’il ne remuait que pour son                        instruction »</quote>, M. Fiévée eut ses vivacités et ses entraînements : il                    fut debout et assez actif au parterre. Au commencement de la Révolution, il                    était devenu imprimeur ; il imprimait la <hi rend="i">Chronique de Paris</hi>,                    rédigée par Condorcet et autres de ce bord, et il y glissait au besoin quelques                    petits articles. Il avait fait avec Berton un opéra-comique, <hi rend="i">Les Rigueurs du cloître</hi> (août 1790), dans le goût philosophique du                    jour. Le sujet est une religieuse qu’on a contrainte dans ses vœux, qui va être                    punie par l’abbesse pour avoir voulu les violer, et que vient délivrer son amant                    en uniforme de grenadier de la Garde nationale, avec l’officier en tête et toute                    la compagnie. Le chœur général chante en finissant :</p><quote><l>Ô Liberté ! déesse de la France !</l><l>Plutôt mourir que de vivre sans toi !…</l></quote><p rend="indent">Les ennemis de M. Fiévée lui ont souvent reproché cette peccadille                    de jeunesse. Pour lui, l’expérience de la Révolution le corrigea vite. Il fut                    arrêté à diverses reprises, la première fois en 1793, et bientôt relâché, faute                    de charges et même de prétextes. Il raconte ces arrestations avec une sorte de                    gaieté ironique, qu’il n’y a pas mise après coup et qui était bien dans sa                    nature. Celui qui s’opposait le plus à sa sortie de prison en 93 était un ancien                    éditeur très ignorant, dont il avait, huit ou dix ans auparavant, comme                    correcteur typographe, relevé quelques bévues, dans l’imprimerie où il faisait                    son apprentissage. Cette rancune de fautes d’orthographe sortait après dix ans                    de silence. M. Fiévée était libre depuis plusieurs mois, lorsqu’au 9 Thermidor,                        <pb n="220" xml:id="p220"/>obéissant à un élan courageux, il fut le premier                    qui décida sa section (celle de l’Odéon, dite <hi rend="i">de Marat</hi>) à                    faire acte d’adhésion et à se réunir à la Convention soulevée contre                    Robespierre. Il fut orateur de club ce jour-là, et il triompha d’un léger défaut                    de prononciation qui n’était pas désagréable en causant, mais qui ne le                    désignait pas nécessairement pour la parole publique.</p><p>Arrivé à la barre de la Convention, qu’il trouva tout en désordre, puis admis aux                    honneurs de la séance dont il profita peu, il raconte qu’un gros et joyeux                    conventionnel lui dit, en le voyant sortir :</p><quote><p rend="indent">« Prenez le plus long pour retourner vers vos commettants, et,                        toutes les fois que vous passerez devant une section, entrez ; parlez de la                        mission que vous venez de remplir, et de l’accueil que vous avez reçu…                        Vantez surtout l’assurance que vous avez vue parmi nous. » — « Sans doute,                        lui répondis-je ; cela me formera si je veux un jour écrire                        l’histoire. »</p></quote><p rend="indent">M. Fiévée fut de tout temps l’homme qui se paya le moins des                    solennités de <hi rend="i">convention</hi> et des déclamations historiques. On                    lui disait un jour que, dans l’ordre de ses études politiques habituelles, il                    devait beaucoup lire l’histoire. <quote>« J’attends pour la lire de l’avoir                        écrite »</quote>, répondit-il. On sait sa jolie définition de la politique :                        <quote>« La politique, même dans les gouvernements représentatifs, est <hi rend="i">ce qu’on ne dit pas</hi>. »</quote></p><p>Il a parfaitement jugé Robespierre et ce prétendu talent de parole qu’on lui a                    accordé de nos jours ; ce sont de ces découvertes qui ne coûtent rien à l’esprit                    de système. Et quant au moral de l’homme, il a dit : <quote>« On l’avait                        surnommé l’incorruptible ; il l’était en effet comme ceux qui veulent tout                        prendre à la fois. »</quote></p><p>Il a rendu avec une entière vérité, comme témoin et comme acteur, le mouvement                    impétueux et confus, le <pb n="221" xml:id="p221"/>sentiment d’explosion de                    cette jeunesse thermidorienne qui savait ce dont elle ne voulait plus, mais pas                    encore ce qu’elle voulait, qui avait appuyé la Convention contre Robespierre, et                    qui prétendait chasser la Convention devant une opinion qui n’était pas mûre                    encore : <quote>« Jamais peut-être, nous dit Fiévée, l’ancienne royauté ne fut                        plus complètement oubliée qu’à cette époque ; nous n’étions pas encore assez                        difficiles pour y penser. »</quote> Pour lui, paresseux, une fois sorti de                    ses habitudes, il est précis, prudent, prévoyant, très hardi les jours d’action.                    Il se montra tel le 13 Vendémiaire, et tel encore dans les mois qui précédèrent                    le 18 Fructidor, <quote>« un factieux de sang-froid et en toute connaissance de                        cause »</quote>. Forcé de sortir de Paris en Vendémiaire, il raconte très                    spirituellement sa fuite et les divers incidents du voyage, la patache de ce                    temps-là, la patache primitive en plein vent, et dans toute sa rusticité                    originelle : <quote>« J’en ai vu depuis, dit-il, mais corrompues par le luxe qui                        nous envahit ; elles sont couvertes. »</quote> Les dialogues qui égayent le                    chemin sont d’excellentes scènes de mœurs. Arrivé en province, à Moulins, il                    s’aperçoit aisément que la proscription ne l’y atteindra pas : il aurait même pu                    se montrer sans danger et reparaître, s’il n’y avait pas vu une espèce de                    bravade, et par conséquent un défaut de convenance : <quote>« Mais, ajoute-t-il,                        il faut être poli, même avec les révolutions. »</quote> On doit déjà saisir                    le ton de cet esprit fin, ironique, épigrammatique, et légèrement impertinent                    jusque dans les choses sérieuses : son mérite est de renfermer bien du bon sens                    et des vues justes sous cette forme-là.</p><p>Retiré à la campagne, à Buzancy, après le 18 Fructidor, M. Fiévée eut l’heureuse                    idée de se distraire en écrivant <hi rend="i">La Dot de Suzette, ou Histoire de                            M<hi rend="sup">me</hi> de Senneterre racontée par elle-même</hi>                    (an VI), un de ces <pb n="222" xml:id="p222"/>petits romans qui font, en France,                    la réputation d’un homme grave plus vite que ne feraient vingt brochures                    sérieuses. Sans la Révolution, M. Fiévée croit qu’il aurait fait surtout des                    romans, et qu’il aurait eu assez d’imagination pour cela, mais que la                    Révolution, en y substituant en lui <hi rend="i">les passions de l’esprit</hi>                    et le goût des réflexions qu’elles font naître, changea par là même sa                    destination. Quoi qu’il en soit, <hi rend="i">La Dot de Suzette</hi> fut une                    heureuse quinzaine dans sa vie.</p><p>Pour expliquer le succès et la vogue de ce petit livre, il faut se rappeler qu’on                    commençait à être las des monstrueux romans anglais dans le genre d’Anne                    Radcliffe, qui se succédaient depuis trois ou quatre ans, et où les souterrains,                    les spectres, les chaînes jouaient un grand rôle. Le public, après s’en être                    vivement épris, n’attendait qu’une occasion pour les rejeter. <hi rend="i">La Dot de Suzette</hi>, qui ne semblait qu’une anecdote vraie, racontée                    avec intérêt et délicatesse par une femme (car la première édition était                    anonyme), donna satisfaction à ce désir d’un goût plus simple. Une grande dame,                        M<hi rend="sup">me</hi> de Senneterre, après avoir, dans le temps de son                    opulence, doté une jeune paysanne orpheline, et s’être hâtée de la marier à un                    homme du commun, pour empêcher son fils, qui en était amoureux, de l’épouser,                    est ruinée par la Révolution et réduite elle-même à servir. Elle doit se                    présenter avec une lettre de recommandation chez une jeune femme riche qui                    demande une espèce de dame de compagnie. Le moment où M<hi rend="sup">me</hi> de                    Senneterre se voit munie de cette lettre de recommandation, son étonnement                    involontaire en la retournant machinalement entre ses mains, sa préoccupation de                    l’accueil qui lui sera fait, son inquiétude pour sa toilette qu’il faut                    proportionner à la modestie de sa condition nouvelle, tout cela est pris dans la                    nature et devait rappeler à plus d’une lectrice <pb n="223" xml:id="p223"/>des                    circonstances trop réelles et trop récentes :</p><quote><p rend="indent">Extrêmement fatiguée de ne pouvoir m’arrêter à rien, racontait                            M<hi rend="sup">me</hi> de Senneterre, je me couchai. Pas un instant de                        sommeil. Une femme, la veille d’être présentée à la Cour, n’était pas plus                        occupée de sa toilette que moi de la mienne. Je craignais d’inspirer la                        pitié ; je craignais encore plus de ne pouvoir adoucir un air de dignité que                        la nature et l’habitude de commander avaient répandu sur toute ma personne.                        Je redoutais surtout de ne pouvoir supporter avec résignation les questions                        auxquelles il fallait m’attendre. Le jour me surprit, et je n’avais encore                        rien résolu…</p></quote><p rend="indent">On devine que cette femme riche, chez qui va se présenter M<hi rend="sup">me</hi> de Senneterre, n’est autre que Suzette, qui a changé de                    nom. J’indique cet endroit comme le plus réellement touchant de l’ouvrage, et                    même comme le seul naturellement touchant. On y trouve aussi quelques scènes                    vraies, où sont peintes les mœurs licencieuses et grossières des enrichis, des                    fournisseurs, des parvenus et des femmes qui les recherchent. Il y a un certain                    concert de Feydeau qui sert de cadre à une suite de portraits satiriques. Hors                    de là, dans la partie sentimentale, le roman n’est pas exempt des défauts ni de                    la manière de l’époque. Les principaux personnages y sont <hi rend="i">vertueux,                        sensibles, intéressants</hi>, et l’on y a affaire à une nature humaine                    d’Opéra-Comique ou de Gymnase, non pas à la vraie et sincère nature. En un mot,                        <hi rend="i">La Dot de Suzette</hi> n’est pas un chef-d’œuvre, mais ç’a été                    un très agréable livre à son moment.</p><p>Combien de fois ce petit roman n’a-t-il pas été rappelé et objecté à M. Fiévée                    dans le cours de sa carrière ! Dans la première entrevue qu’il eut avec                    Bonaparte, il y fut fait allusion par une phrase gracieuse du maître. D’un autre                    côté, ceux qui s’arment de ce qu’un homme d’esprit a fait pour en conclure qu’il                    ne saurait faire autre chose, ces personnes-là, sous l’Empire ; ne manquaient                    pas de répéter, quand on leur parlait des écrits sérieux de M. Fiévée et de ses                    vues en politique : <quote>« Ah ! <pb n="224" xml:id="p224"/>oui, l’auteur de                            <hi rend="i">La Dot de Suzette</hi> ! »</quote> — <quote>« C’était à                        craindre, dit le malin auteur, qu’on ne m’en fît un <hi rend="i">majorat</hi>. »</quote></p><p>Un autre roman de M. Fiévée, plus travaillé, mais moins agréable, est <hi rend="i">Frédéric</hi> (an VIII). Frédéric est un jeune homme, fils d’une                    grande dame déjà vieille et d’un jeune et beau valet de chambre : cela sent son                    Directoire à chaque page. Il y a pourtant d’assez belles scènes et très vraies                    d’observation et d’analyse quand ce jeune homme, à qui l’on a caché sa                    naissance, paraît pour la première fois dans la maison de sa bienfaitrice, et                    que celle-ci l’observe avec amour, jalousie et honte, tandis que le père, debout                    et respectueux, placé derrière, le regarde avec fierté. L’analyse de ces                    sentiments compliqués et divers qui sont aux prises au sujet de cet enfant                    mystérieux, ces trois situations de la mère, du fils et du père, sont démêlées                    avec une rare finesse et indiquées avec une sûreté de trait un peu sèche, mais                    curieuse et bien sentie. Le roman se termine par une triste parole. Philippe                    (c’est le nom du valet de chambre, qui, indépendamment de toutes ses qualités,                    est studieux, instruit, amateur de lecture), Philippe, retiré du service et                    vivant auprès de son fils, a pris l’habitude de jeter ses pensées sur le                    papier ; et comme on lui proposait un jour de se faire imprimer : <quote>« Non,                        vraiment, répondit-il<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.]                            répond-il</note>, je craindrais de trahir les secrets de l’humanité ; on                        sent le besoin de les cacher quand on connaît les hommes. »</quote></p><p>Vers le temps où, retiré en Champagne, à l’abri de la proscription, il écrivait                    sa <hi rend="i">Dot de Suzette</hi>, M. Fiévée recevait en secret une visite de                    la part du roi Louis XVIII, qui l’avait distingué parmi les journalistes d’avant                    le 18 Fructidor. M. Becquey vint lui proposer de s’attacher au service du roi                    exilé par quelque correspondance, et M. Fiévée, comme M. Royer-Collard alors, y                    consentit. Cette correspondance cessa peu après l’époque du <pb n="225" xml:id="p225"/>18 Brumaire. M. Fiévée, qui n’était qu’un royaliste                    d’opinion, et qui ne tenait pas essentiellement aux personnes, voyant un                    gouvernement ferme s’inaugurer par l’ascendant d’un seul, se délia du côté de                    l’exil, et se tint prêt à servir ou à conseiller le pouvoir nouveau.</p><p>Bonaparte, qui, à cette heure de formation sociale, cherchait partout des hommes,                    de bons instruments ou d’utiles informateurs, avait l’œil sur M. Fiévée. Tandis                    que M. Roederer le désignait au Premier consul, Fouché travaillait à l’écarter.                    Fouché, qui ne l’aimait pas et qui voulait lui nuire, trouva moyen de                    l’impliquer dans une affaire, et le fit mettre au Temple. Cette prison amena                    précisément un résultat heureux, et M. Fiévée n’en sortit que pour entrer en                    relation personnelle et directe avec le consul. Pour couper court aux                    insinuations secrètes, il se hâta de lui donner des gages publics d’adhésion.                    Dans une brochure qu’il publia alors, et qui avait pour titre : <hi rend="i">Du                        18 Brumaire opposé au système de la Terreur</hi> (1802), il posait un                    principe qui ne pouvait déplaire :<quote> « Si le terrorisme n’a été, disait-il,                        qu’une folie destructive, l’esprit militaire fut, au contraire, à toutes les                        époques de la Révolution, un moyen de conservation. »</quote> Il faisait le                    procès au Directoire, qu’il accusait de s’être chargé de <quote>« régulariser                        les effets de la Terreur »</quote>. Entre la Convention et le Directoire,                    M. Fiévée ne mettait de différence que celle qui se trouve entre <hi rend="i">tuer</hi> et <hi rend="i">laisser mourir</hi>. Il disait du Directoire, mis                    en présence des triomphes de nos armées : <quote>« On ne règne pas dans un pays                        à la fois couvert de gloire et d’ignominie, quand on n’a pour soi que                        l’ignominie. Les États en révolution ne se sauvent point par des                        constitutions, mais par des hommes. »</quote> On voit assez le sens de cette                    brochure. Lorsque plus tard, sous la Restauration (1817), elle fut reprochée à                    M. Fiévée <pb n="226" xml:id="p226"/>par ses adversaires politiques et                    constitutionnels d’alors, il faisait remarquer qu’il n’avait jamais vanté le <hi rend="i">gouvernement militaire</hi>, mais l’<hi rend="i">esprit                        militaire</hi>, ce qui était bien différent, et il se couvrait du mot de                    M. de Bonald : <quote>« Les nations finissent dans les boudoirs, elles                        recommencent dans les camps<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Fiévée ajoutait :                                <quote>« Il en sera de même des nations qui s’obstinent à finir dans                                les <hi rend="i">bureaux</hi> »</quote> (les bureaux ministériels du                            Directoire) ; et nous dirions de même des nations qui s’obstinent aux                            intrigues parlementaires, qu’il y a pour elles une manière de finir dans                            les <hi rend="i">couloirs</hi>.</note>. »</quote></p><p>Bien qu’il ne fût qu’une seule fois nommé dans cette brochure, Bonaparte sentit                    bien qu’elle lui était tout entière dédiée ; il fit venir aux Tuileries                    M. Fiévée, se montra avec lui <quote>« simple, spirituel, coquet et                        confiant »</quote>, comme il savait l’être quand il voulait séduire, et,                    pour conclusion, il l’envoya en Angleterre, avec ordre d’observer ce pays, avec                    qui on était nouvellement en trêve, et de lui en écrire. C’était un stage                    politique qu’il faisait faire à M. Fiévée avant de l’essayer de plus près. Il en                    résulta les <hi rend="i">Lettres sur l’Angleterre</hi> (1802), dans lesquelles                    l’auteur, qui combat l’anglomanie et toutes ses conséquences, avait mêlé des                    réflexions très vives et très acérées sur la philosophie du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : il la considérait et la dénonçait comme                    antipathique à tout établissement social et comme hostile à tout principe stable                    de gouvernement. À la manière dont il y jugeait Rousseau, Voltaire, Mably,                    Raynal, Helvétius et <hi rend="i">tutti quanti</hi>, on sentait un esprit                    singulièrement dégagé de toute superstition envers les grandes illustrations                    littéraires : <quote>« Heureux, disait-il en concluant, heureux ceux qui n’ont                        pas fermé les yeux sur les événements pour ne les ouvrir que sur les                        livres ! »</quote></p><p>À son retour d’Angleterre, M. Fiévée, après avoir vu Bonaparte, reçut par                    l’intermédiaire de M. de Lavalette <pb n="227" xml:id="p227"/>l’invitation de                    lui écrire dans une série de notes ses impressions et ses vues sur les                    événements et les choses. En publiant, en 1837, ces notes ou rapports, qu’il                    intitule assez improprement <hi rend="i">Correspondance</hi>, M. Fiévée ne peut                    se défendre de quelque mouvement qu’il faut bien appeler de fatuité. Il se pose                    trop à nos yeux sur le pied d’égalité avec celui qu’il informe et devant qui il                    cause : <quote>« On ignorait ce que contenait cette correspondance, dit-il, mais                        on savait qu’elle existait ; <hi rend="i">il</hi> ne s’en cachait pas, ni                        moi non plus. Quand <hi rend="i">nous l’eussions voulu</hi>, cela aurait été                        impossible. »</quote> Ce <hi rend="i">nous</hi> revient plus souvent qu’il                    ne convient. Que M. Fiévée, en causant avec Bonaparte, fasse preuve de tout son                    esprit, et en use en toute liberté et franchise, rien de plus simple et de mieux                    entendu. Un homme ne doit jamais s’effacer devant un homme, et surtout quand                    c’est son esprit que l’on consulte. Mais la dignité ne consiste pas à maintenir                    et à concerter si soigneusement, dans les préfaces et récits, ce semblant                    d’égalité plus que jamais impossible quand on écrit trente ans après et devant                    la majesté de l’histoire. M. Fiévée a manqué, sur ce point, du goût qui tient au                    sentiment du respect et à celui des proportions.</p><p>Les premières parties de ces notes sont pleines, d’ailleurs, d’excellentes                    observations et d’aperçus dont un chef d’État pouvait faire son profit. À cette                    époque du lendemain de Brumaire, où tout est en question et où tout recommence,                    M. Fiévée montre au Premier consul la société telle qu’elle est véritablement au                    fond, lasse, épuisée, se reprenant à une espérance précaire sitôt que quelques                    bons symptômes reparaissent : <quote>« On peut dire des peuples qui sont entrés                        dans la carrière des révolutions, qu’après s’être fatigués d’idées et                        d’espérances, ils retombent lourdement sous le joug de leurs                        besoins. »</quote> Il montre cette situation favorable à tout pouvoir qui                    s’élève, mais bien difficile à ménager :</p><quote><p rend="indent"><pb n="228" xml:id="p228"/>La Révolution ayant exagéré toutes                        les espérances populaires et n’ayant produit qu’un plus grand malaise, le                        peuple, toujours dupe de ceux qui l’exaltent, attendait tant de ses                        flatteurs qu’on ne peut rien faire pour lui qui approche de ce qu’on lui                        avait promis.</p><p>Il espère cependant que chaque gouvernement qui survient réalisera le bonheur                        dont on l’avait flatté. Aussi, huit jours après la paix générale (la paix                        d’Amiens), se demandait-on déjà à Paris quel bien il en résultait. Tel est                        le peuple que la Révolution a formé.</p></quote><p rend="indent">Pour lui, il se fait auprès du consul le représentant et l’organe                    des anciennes forces conservatrices de la société, par antagonisme à ce qu’il y                    a, dans un autre sens, de forces et d’intérêts purement révolutionnaires.                    Bonaparte était entouré d’hommes de la Révolution qu’il apaisait ou comprimait                    tour à tour : M. Fiévée insiste pour que, malgré l’influence de ces hommes et                    les ménagements qu’on leur doit, le gouvernement en vienne le plus tôt possible                    à condamner hautement les faux principes. Le scandale qui eut lieu à Saint-Roch                    lors du refus de sépulture de la danseuse, M<hi rend="sup">lle</hi> Chameroy,                    lui fournit l’occasion de remarques politiques relativement à la religion :                        <quote>« Elle aura longtemps encore, dit-il, plus besoin d’être soutenue que                        contenue. »</quote> Il établit très bien la différence qu’il y a entre ces                    deux supports de l’Ancien Régime, la noblesse qui est véritablement finie, et                    l’établissement religieux qui doit se transformer et subsister. Quant à la                    noblesse, la grande preuve qu’elle est finie en tant que privilégiée, et que                    l’égalité triomphe, c’est <quote>« cette vérité, dit M. Fiévée, qu’on oserait                        moins contester de nos jours qu’à une autre époque : <hi rend="i">Il n’est                            personne qui ne soit apte à recevoir de l’argent.</hi> Or, dans tout                        pays où il n’y a plus de service qui ne soit soldé, il y a réellement <hi rend="i">égalité politique</hi> en dépit des prétentions et des                        souvenirs. »</quote> Mais cette vérité de fait ne l’empêche pas de remarquer                    que l’opinion a gardé pourtant des restes bien légitimes de religion                        historique <quote>: « Des hommes qui ont leur nom dans <pb n="229" xml:id="p229"/>l’histoire, qui se lient à tout le passé d’une nation, ne                        sont jamais nuls dans leur patrie. »</quote></p><p>Dans toutes ces notes de début, M. Fiévée pousse le Premier consul à la politique                    qui rallie. Il met une grande importance à ce que le pouvoir se tienne en accord                    avec l’opinion publique ; il insiste <quote>« sur la nécessité de la soigner, de                        faire quelques frais pour se l’attacher »</quote>. Il était lui-même, à                    cette époque, un très bon et très fidèle indicateur à consulter sur cette                    opinion sage. Dans son but constant de pousser à la restauration des anciens                    principes, il va au-devant d’une objection qu’il sent qu’on devait lui faire.                    Les hommes sortis de la Révolution et rangés autour du consul dénonçaient ces                    tendances monarchiques comme menant droit à une restauration des Bourbons ;                    M. Fiévée nie que ce soit là une exacte conséquence : <quote>« Il serait fort                        extraordinaire, dit-il, que quatorze siècles de monarchie ne puissent plus                        servir en France qu’à faire opposition même au gouvernement d’un                        seul. »</quote> Il montre qu’entre ce retour aux vrais principes de                    gouvernement et un retour à l’Ancien Régime, il y a toujours un énorme obstacle                    qui s’interpose, à savoir la masse d’intérêts créés par la Révolution. Il montre                    le royalisme tel qu’il était dès lors dans cette société de plus en plus                    positive :</p><quote><p rend="indent">De nos jours, le royalisme n’est ni une passion, ni un                        enthousiasme, moins encore un fanatisme : c’est une opinion ; et les hommes                        qui n’agissent qu’en conséquence d’une opinion torturée par toutes les                        crises dont nous avons été acteurs et victimes, ne sacrifient pas la                        tranquillité de leur vie à des projets dont ils sentent que l’exécution est                        au-dessus de leur pouvoir.</p></quote><p rend="indent">Tel est le sens général des observations que M. Fiévée présentait                    et développait en chaque occasion à Bonaparte. Si, en imprimant, il n’a rien                    ajouté ni arrangé <pb n="230" xml:id="p230"/>à sa <hi rend="i">Correspondance</hi>, il a vraiment du mérite d’avoir dit au Premier consul,                    en l’engageant à se conserver pour mener à bonne fin et accomplir toute sa                    destinée : <quote>« Que l’homme de nos jours ne ressemble pas aux hommes fameux                        de l’Antiquité, qui n’ont fait que donner au monde une grande secousse dont                        le monde s’est ensuite tiré comme il a pu. »</quote> Cette <hi rend="i">Correspondance</hi>, dans ces premières pages, résume ce qu’il y a eu                    d’honorable et de digne de souvenir dans la vie de M. Fiévée.</p><p>Il est loin de déconseiller la méthode de ralliement et d’absorption appliquée                    aux anciens Conventionnels et aux révolutionnaires, mais c’est à condition de                    les réduire à l’inaction et à la nullité d’influence :</p><quote><p rend="indent">Qu’on puisse dire du Premier consul que, s’il engraisse les                        vieux philosophes et les vieux révolutionnaires, c’est pour les mettre hors                        de cause, à peu près comme les athlètes dans la Grèce étaient forcés de                        renoncer aux combats quand ils avaient trop d’embonpoint.</p></quote><p rend="indent">S’inquiétant des générations à venir, il est des premiers à                    conseiller de recueillir les débris de l’ancienne Université, et d’en tirer                    quelque parti à l’égard de la jeunesse qui est en proie aux charlatans et qui                    s’élève au hasard. Il signale, à cette date, l’absence de toute règle et de                    toute direction dans les écoles du gouvernement : <quote>« En ne considérant que                        les résultats, on trouverait que le gouvernement paye aujourd’hui pour que                        l’on instruise des hommes qui deviendront de plus en plus difficiles à                        gouverner. »</quote> Toutes ces idées de M. Fiévée n’étaient que des                    indications qu’il appartenait à une tête plus gouvernante de féconder et de                    coordonner.</p><p>Nous qui nous contentons de le lire sans y chercher autre chose que des esquisses                    pleines de netteté et de finesse, nous y relèverions quantité de pensées dignes                    de souvenir. Un certain M. Graner ou Grauer, de Berlin, <pb n="231" xml:id="p231"/>un utopiste, avait conçu le projet d’une association destinée                    à assurer (ni plus ni moins) <hi rend="i">la prospérité et la sûreté de tous les                        États de l’Europe</hi>, et il était venu à Paris pour y organiser son idée.                    M. Fiévée, qui sait le monde, se méfie même des plus grandes folies, comme                    pouvant avoir action sur les cerveaux :</p><quote><p rend="indent">On a pris l’habitude, dit-il, de monter les esprits si haut par                        de grands projets et d’incroyables découvertes, que, si demain les journaux                        annonçaient qu’on a trouvé le secret de refaire le monde sur un plan tout                        neuf, la moitié de l’Europe ajouterait foi au miracle, et se soulèverait                        pour en hâter l’accomplissement.</p></quote><p rend="indent">Aussi ce projet du Berlinois l’inquiète en un sens :</p><quote><p rend="indent">Si les têtes légères françaises parviennent à trouver un point                        de contact avec les têtes creuses allemandes, il est sûr qu’il faudra une                        société cosmopolite pour gouverner l’Europe ; les chefs de nation n’y                        pourront plus suffire.</p></quote><p rend="indent">Faisant sentir le danger des sociétés libres et des clubs qui, nés                    en Angleterre et sans inconvénient dans leur pays natal, en ont beaucoup dans le                    nôtre :</p><quote><p rend="indent">L’établissement des clubs en France, dit-il, a précédé la                        Révolution de quelques années. Pour s’exalter, les hommes n’ont besoin que                        d’un point de réunion : quand ils l’ont, ils bravent, ils dominent l’opinion                        publique… Les héros de ces rassemblements finissent trop souvent par être                        plus amis du genre humain que de leur patrie, plus amis de leurs systèmes                        que du genre humain. L’enthousiasme d’un homme peut aisément être combattu ;                        l’enthousiasme qui s’empare d’une réunion d’hommes, pour quelque objet que                        ce soit, brave le ridicule et séduit presque toujours la multitude.</p></quote><p rend="indent">Sur ce chapitre du ridicule il a des observations fines et qui sont                    d’un vrai moraliste. On disait autrefois qu’en France personne ne résistait au                    ridicule ; cela a bien changé depuis : <quote>« Est-ce qu’il y a du ridicule, en                        effet, quand il n’y a plus de mœurs fixées ? <hi rend="i">Le ridicule serait                            aujourd’hui un moyen de succès s’il aidait un homme à sortir de la                            foule.</hi> »</quote></p><p><pb n="232" xml:id="p232"/>Qualifiant l’influence alors régnante, la double                    influence inverse, mais également dangereuse, de Rousseau et de Voltaire, il                    dit :</p><quote><p rend="indent">Les Français vivant sur deux opinions également dangereuses,                        l’une formée par un éloquent écrivain qui a grandi toutes les petites                        choses, l’autre formée par un écrivain railleur qui s’est plu à dégrader                        tout ce qui était grand, il faut s’écarter avec soin de l’une et de l’autre                        route, pour refaire l’opinion publique et en revenir, comme au vieux temps,                        à la simplicité et au sérieux.</p></quote><p rend="indent">Il a donné quelque part le taux, et pour ainsi dire, le <hi rend="i">cours</hi> de la réputation de Voltaire, laquelle est en hausse ou                    en baisse, selon qu’on est dans un état régulier de société ou dans une veine                    d’humeur frondeuse :</p><quote><p rend="indent">Voltaire a été véritablement le chef spirituel de l’Europe                        pendant le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Pour séduire une                        société en dissolution, il fallait plus d’esprit, d’ironie, d’immoralité,                        que de raisonnements dogmatiques ou profonds. Cet écrivain tombera à mesure                        que les choses sérieuses reprendront de l’ascendant et autant que la société                        se trouvera bien gouvernée ; mais toutes les fois qu’elle entrera en                        opposition contre le gouvernement, quel qu’il soit, Voltaire retrouvera tout                        son crédit, parce qu’il est fort amusant à lire pour ceux qui sont                        mécontents.</p></quote><p rend="indent">Cette sorte de loi qui préside à la réputation de Voltaire s’est                    assez vérifiée jusqu’ici : il était très en hausse sous la Restauration, il est                    en baisse pour le moment, depuis qu’on sait où mènent les oppositions et les                    Frondes. Au reste, dans toutes ces citations, je ne prétends pas endosser les                    passages que j’emprunte : je m’attache, comme toujours, à faire valoir et à                    faire connaître l’auteur que j’analyse par ses meilleurs côtés, laissant au                    lecteur la balance du tout et l’arbitrage.</p><p>Toutes les parties de cette <hi rend="i">Correspondance</hi> ne sont pas                    également intéressantes et dignes de mention. M. Fiévée est quelquefois subtil                    et tortillé d’expression, et par là obscur. Il a des raffinements de pensées <pb n="233" xml:id="p233"/>et de tour. La <hi rend="i">Correspondance</hi> en                    avançant se gâte un peu ; l’inconvénient de n’être qu’un homme d’esprit se                    montre. Cette qualité de correspondant de l’Empereur devient un peu une                    prétention et une profession. Enfin, au lieu de sa liberté des premières années,                    l’auteur se <hi rend="i">classe</hi> dans la hiérarchie ; il devient maître des                    requêtes, préfet. Aussi les notes les plus vraiment remarquables qu’il ait                    écrites sont celles de 1802 à 1804.</p><p>M. Fiévée avait le goût et la spécialité des correspondances. Lors de la première                    Restauration, en 1814, on le voit en entretenir une du même genre avec le comte                    de Blacas, ministre et favori de Louis XVIII. On regrette que le Premier consul                    auquel il avait eu le mérite de s’adresser avec tant de bon sens, et qui lui                    faisait l’honneur de l’écouter, devienne alors, sous sa plume presque                    injurieuse, <hi rend="i">Buonaparte</hi> au lieu de Bonaparte. M. Fiévée fut                    pris en 1814, et surtout en 1815, d’une fièvre de royalisme plus vive que celle                    même qu’il avait sentie sous le Directoire. Sous prétexte de vouloir toujours                    les mêmes choses fondamentales, telles que l’institution des libertés communales                    qu’il oppose à la monarchie administrative, il entra dans toutes les ardeurs et                    les agressions violentes des partis. Il y porta toujours beaucoup d’esprit, un                    ton de raison froide et piquante, un grain de gaieté, d’agrément ou même                    d’impertinence dans le raisonnement, qui contrastait avec les furieuses colères                    d’alentour. Il fit la guerre en volontaire des plus actifs dans <hi rend="i">Le Conservateur</hi>, sous le drapeau de M. de Chateaubriand. Il eut son                    procès de presse en 1818, et sa condamnation à quelques mois de prison qu’il fit                    dans une maison de santé. Il ne lui manqua rien de ce qui constituait alors un                    royaliste comme il faut, et il s’arrêta à temps pour pouvoir ensuite reparaître                    un constitutionnel libéral. Sans doute plus d’une des causes secrètes qui le                    firent agir alors <pb n="234" xml:id="p234"/>et varier, lui qui se pique                    toujours si fort d’indépendance et de paresse, nous échappe aujourd’hui :                    tenons-nous à l’ensemble des idées.</p><p>M. Fiévée appartenait à cette bourgeoisie éclairée qu’on pouvait appeler le tiers                    état royaliste. Il préférait la forme monarchique comme donnant à la société                    plus de garantie. Jugeant la noblesse avec indifférence, sans l’envier, sans                    l’aimer ni la haïr, il se mit à la servir très activement durant ces premières                    années de la Restauration. Aspirait-il, lui homme de plume et de dialectique, à                    être le publiciste, l’organe, le chef spirituel écouté de cette noblesse de                    province qui n’avait pas son représentant dans la presse ? Il est permis sans                    injure de lui supposer une telle ambition ; il avait contre la centralisation                    administrative et sur le gouvernement des Communes par elles-mêmes une doctrine                    qui allait naturellement à cette armée de gentilshommes de province. Mais à un                    moment, et lorsque le parti royaliste <hi rend="i">ultra</hi>, dont il était un                    des libres meneurs, arriva au pouvoir avec MM. de Villèle et Corbière, M. Fiévée                    s’aperçut qu’il avait travaillé pour d’autres, et que le ministère tombait sous                    la domination d’une coterie politique et d’une congrégation religieuse, auprès                    desquelles il avait peu de chances de se faire écouter et compter pour ce qu’il                    valait. <quote>« Ces gens-là s’imaginent que nous sommes des                        palissades »</quote>, disait-il de ceux qui s’étaient rangés derrière lui                    dans la mêlée, et qui passaient outre après la victoire.</p><p>M. Fiévée fit donc comme plusieurs membres influents du parti royaliste,                    M. de Chateaubriand en tête : il se retourna. Il se souvint de ce mot profond du                    cardinal de Retz, <quote>« qu’il faut souvent changer d’opinion pour rester                        toujours de son parti »</quote>. Lui, au contraire, il changea de parti,                    apparemment pour rester fidèle <pb n="235" xml:id="p235"/>au gros de ses                    opinions. Il passa à une coalition avec les libéraux, avec les Benjamin                    Constant, les Casimir Périer, et finalement nous l’avons vu collaborateur du                    journal <hi rend="i">Le Temps</hi> avec M. Coste, et même du <hi rend="i">National</hi> sous Carrel<note place="bottom" resp="author">[NdA] Les articles de                        M. Fiévée au <hi rend="i">National</hi> sont continuels dans les derniers                        mois de 1830 et pendant les années 1831-1832. Veut-on que j’en cite                        quelques-uns au hasard : « Faire du pouvoir » (6 janvier 1831). — « Le                        système politique qui règne aujourd’hui est tout à fait dans le genre                        classique, etc. » (12 janvier 1831). — « Commerce, crédit public,                        amortissement » (14 janvier). — « L’opposition doit vouloir rester                        minorité » (18 janvier). — « Juste milieu » (10 février). — « Qu’est-ce                        qu’un député sans mandat ? » (27 mai). — « Quand on réfléchit sur le sort de                        toutes les constitutions, etc. » (6 juillet 1831). — Et précédemment :                        « Intervention morale » (9 novembre 1830). — « De la modération en                        politique » (21 novembre). — « Naïveté » (21 novembre), etc., etc. Il aime                        ces titres un peu piquants et même un peu pointus, il en met même à de                        simples entrefilets.</note>.</p><p>Jugeant la politique, absurde selon lui autant qu’ingrate, qui avait scindé et                    désaffectionné les royalistes vers 1823, il disait : <quote>« Je ne suis jamais                        trop sévère contre les bassesses du cœur humain, je le connais trop pour                        cela, mais je ne pardonne jamais la bassesse quand elle est en dehors de                        l’intelligence, quand elle est stupide. »</quote> Il avait fini par se                    détacher complètement des personnes en fait de gouvernement, et il ne se                    souciait plus, disait-il, que des peuples : <quote>« Les peuples vont, non parce                        qu’on les gouverne, mais <hi rend="i">malgré qu’on</hi> les                        gouverne. »</quote></p><p>Son bon moment de royalisme avait été lorsqu’il venait le matin dans le cabinet                    de M. de Chateaubriand aux Affaires étrangères : il y rencontrait M. Bertin                    l’aîné et quelques autres amis intimes. Étendu sur un canapé (tandis que                    M. de Chateaubriand était censé travailler), M. Fiévée y donnait cours à toute                    sa veine. Il essayait, il trouvait sur la situation quantité de mot fins,                    épigrammatiques, de ces définitions commodes et vives <pb n="236" xml:id="p236"/>qui circulaient et qu’on répétait ensuite, qu’il répétait lui-même. En                    l’écoutant, il était aisé de voir qu’il aimait l’esprit avant tout ; c’est                    encore ce qu’il aimait le mieux dans le monde.</p><p>Après 1830, sous sa forme dernière et toute désintéressée, sous sa forme que                    j’appellerai quasi-républicaine, il était le même. Il avait besoin tous les                    matins d’avoir son avis, son mot sur les choses, et de le dire : c’est comme le                    thermomètre qui ne peut s’empêcher de marquer la température. C’était sa                    manière, à lui, d’être et de produire. Quand sa réflexion n’allait pas jusqu’au                    volume d’une brochure, il lui fallait un journal pour y verser son courant et                    son trop plein, <quote>« pour y confondre, comme il disait, ses pensées du                        moment avec les circonstances du moment »</quote>. Vers la fin, tout ne                    portait pas, il y avait du triage à faire. Il ne se fâchait pas qu’un autre fît                    le choix. Par penchant et par habitude, il était encore plus homme de presse                    qu’il ne l’avait été de consultation et de cabinet : <quote>« Comme écrivain,                        disait-il, entre m’adresser au public ou à un souverain, fût-il dix fois                        plus élevé que la colonne de la place Vendôme, je n’hésiterai jamais à                        préférer le public ; c’est lui qui est notre véritable maître. »</quote></p><p>En laissant dans l’ombre les côtés faibles et ce qui n’est pas du domaine du                    souvenir, et à le considérer dans son ensemble et sa forme d’esprit, je le                    trouve ainsi défini par moi-même dans une note écrite il n’y a pas moins de                    quinze ans :</p><quote><p rend="indent">Fiévée, publiciste, moraliste, observateur, écrivain froid,                        aiguisé et mordant, très distingué ; une Pauline de Meulan en homme (moins                        la valeur morale) ; sans fraîcheur d’imagination, mais avec une sorte de                        grâce quelquefois à force d’esprit fin ; — de ces hommes secondaires qui ont                        de l’influence, conseillers nés mêlés à bien des choses, à trop de choses,                        meilleurs que leur réputation, échappant au mal trop grand et à la                        corruption extrême par l’amour de l’indépendance, une certaine modération                        relative de désirs, et de la paresse ; — travaillant <pb n="237" xml:id="p237"/>aux journaux plutôt par goût que par besoin, aimant à                        avoir action sur l’opinion, même sans qu’on le sache ; — Machiavels modérés,                        dignes de ce nom pourtant par leur vue froide, ferme et fine ; assez                        libéraux dans leurs résultats plutôt que généreux dans leurs principes ;                        — sentant à merveille la société moderne, l’éducation moderne par la                        société, non par les livres ; n’ayant rien des anciens, ni les études                        classiques, ni le goût de la forme, de la beauté dans le style, ni la morale                        grandiose, ni le souci de la gloire, rien de cela, mais l’entente des                        choses, la vue nette, précise, positive, l’observation sensée, utile et                        piquante, le tour d’idées spirituel et applicable ; non l’amour du vrai,                        mais une certaine justesse et un plaisir à voir les choses comme elles sont                        et à en faire part ; un coup d’œil prompt et sûr à saisir en toute                        conjoncture la mesure du possible ; une facilité désintéressée à entrer dans                        l’esprit d’une situation et à en indiquer les inconvénients et les                        ressources ; gens précieux, avec qui tout gouvernement devrait aimer causer                        ou correspondre pour entendre leur avis après ou avant chaque crise.</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi que m’apparaît encore aujourd’hui M. Fiévée, un peu                    embelli peut-être, mais ressemblant ; tel il se dessine surtout quand on se                    borne à le connaître par sa <hi rend="i">Correspondance</hi> avec Bonaparte<note place="bottom" resp="author">[NdA] Comme il m’est arrivé de parler bien des fois des mêmes                        hommes et que c’est par suite de ce commerce réitéré que je me hasarde ainsi                        à les juger en définitive, j’indiquerai encore quelques lignes de moi sur la                        nature de talent et d’esprit de M. Fiévée, à l’occasion d’une de ses                        brochures, dans le journal <hi rend="i">Le Globe</hi> du                        31 août 1830.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

