<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le comte-pacha de Bonneval.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-03-12"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-03-12"><head>Le comte-pacha de Bonneval.</head><dateline>Lundi 12 mars 1852.</dateline><p><pb n="499" xml:id="p499"/>Parmi les personnages anecdotiques du commencement du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il n’en est pas qui ait                    plus excité la curiosité en son temps que le comte de Bonneval, brillant à la                    guerre, versatile en amitiés, tour à tour au service de France et à celui de                    l’empereur, terrible aux Turcs sous le prince Eugène, puis Turc lui-même et                    pacha à plusieurs queues. Sa vie aventureuse et romanesque a prêté à des <hi rend="i">Mémoires</hi> apocryphes fabriqués de son vivant, et qu’il put lire                    lui-même en haussant les épaules de pitié :</p><quote><p rend="indent">Ce sont de pauvres gens, écrivait-il à son frère                        (26 septembre 1741), que ces prétendus historiens, qui sans doute payent                        leurs hôtes et s’habillent à mes dépens. Ces écrits faits à la hâte, et où                        je n’ai aucune part, même dans les aventures qu’ils m’attribuent, sont des                        ouvrages éphémères que je ne puis empêcher, mais que je désavoue                        formellement, comme vous pourrez en assurer tout le monde.</p></quote><p rend="indent">Et embrassant lui-même d’un coup d’œil toute sa vie, il se                    rappelait avec fierté les deux grandes guerres auxquelles il avait pris part                    depuis 1688 jusqu’en 1714, celles de Hongrie et de Sicile où il s’était                    distingué en chef depuis 1716 jusqu’en 1719, la connaissance où il <pb n="500" xml:id="p500"/>avait été des conseils et des résolutions importantes prises                    par les plus grands personnages politiques dans tout le temps de cette vie                    active à l’étranger ; il se représentait ce que pourrait être un tableau ainsi                    tracé de sa main :</p><quote><p rend="indent">Vous jugerez bien, ajoutait-il, que les mémoires d’un homme tel                        que moi auraient plus de consistance que les romans qu’on m’a faussement                        attribués. J’ai été à tant de batailles, de sièges et de combats, dont j’ai                        rapporté onze blessures, que j’en pourrais faire des relations et des                        critiques judicieuses pour l’instruction des gens de guerre. J’ai eu part à                        tant de négociations et d’affaires très secrètes de tous les États ennemis                        de la France, que des gens de cabinet trouveraient au moins de quoi s’amuser                        agréablement par des choses très variées et assez extraordinaires, que                        personne ne sait que moi, ou peu de gens qui ont intérêt qu’on les mette en                        oubli. De plus, je suis muni de si fidèles relations de tous les combats,                        sièges et batailles, depuis cinquante-deux ans, donnés ou faits dans toute                        l’Europe, que tout cela me rendrait intéressant, si je voulais. Tant de rois                        et de princes m’ont honoré de leur estime, amitié, et même confiance, que je                        pourrais relever ma petitesse sur les échasses de leur grandeur. Mais à quoi                        bon des mémoires du comte de Bonneval ? Ma paresse s’oppose à un pareil                        travail, outre que tant de gens écrivent ce qui se passe dans le monde,                        qu’on le saura bien sans moi.</p></quote><p rend="indent">Les affaires secrètes auxquelles il avait été initié depuis son                    entrée dans l’empire musulman, et qui <quote>« ne se pouvaient révéler sans                        crime et sans péril »</quote>, auraient seules demandé un gros volume. C’est                    ce travail plus ou moins complet de récapitulation de sa vie qu’il eût peut-être                    entrepris s’il avait assez vécu pour rentrer dans la chrétienté, et si ses amis                    l’avaient contraint de le dicter. Mais, vivant jusqu’à la fin en Turquie, et                    sablant le tokay sur le Bosphore, il persista dans son système d’indifférence et                    dans le découragement dont il s’était fait une philosophie : « <quote>Qu’a-t-on                        à faire, répondait-il aux curieux, du récit de mes sottises ? »</quote> Il                    est à regretter qu’il ait ainsi négligé la seule manière de rendre profitable à                    la postérité, à l’histoire, cette carrière <pb n="501" xml:id="p501"/>si éparse                    et si brisée, et d’en faire absoudre les inconstances et les fautes mêmes par                    l’instruction ou l’agrément qui en jaillirait. Aujourd’hui, quand on veut savoir                    de lui ce qui est authentique, on doit se borner à lire le <hi rend="i">Mémoire                        sur le comte de Bonneval</hi>, rédigé par le prince de Ligne, et dont le                    savant bibliographe Barbier a donné une nouvelle édition en 1817. Ce petit                    volume ne laisse pas de contenir bien des faits et de fournir matière aux                    réflexions.</p><p>Claude-Alexandre de Bonneval, né le 14 juillet 1675, cadet de grande maison, et                    d’une des plus anciennes familles du Limousin, eut une éducation rapide, pas                    trop négligée, une instruction précoce, et, au sortir des Jésuites, il entra à                    onze ans dans la marine, où l’invitait son parent, l’illustre Tourville. La                    guerre ayant recommencé en 1688, le ministre Seignelay, qui faisait sa visite à                    Rochefort, passant en revue les gardes de la marine, voulut réformer le jeune                    Bonneval, comme n’ayant que treize ans. Celui-ci, qui était déjà ce qu’il sera                    toute sa vie, répondit hardiment <quote>« qu’on ne cassait pas un homme de son                        nom »</quote>. À quoi Seignelay, charmé de la réplique et de l’air,                    répondit : <quote>« N’importe, monsieur ! le roi casse le garde de la marine,                        mais le fait enseigne de vaisseau. »</quote> Dans cette première partie de                    sa carrière, on nous dit que le chevalier de Bonneval assista aux principales                    affaires maritimes, et qu’il s’y distingua. Mais une querelle d’honneur le força                    à tourner court et à quitter le service de mer. Le comte de Beaumont, lieutenant                    de vaisseau, voulut un jour traiter Bonneval un peu lestement et en ne voyant                    que son grade ou son âge ; celui-ci l’appela et le blessa. Il en résulta pour                    Bonneval des difficultés qui le décidèrent à entrer dans l’armée de terre. Il                    fut d’abord dans les gardes-françaises en 1698, et, quand commença la guerre de                    la Succession (1701), il obtint d’acheter <pb n="502" xml:id="p502"/>un régiment                    d’infanterie, à la tête duquel il servit au-delà des Alpes.</p><p>Une réflexion déjà se présente. Ce qu’on vient de voir faire à Bonneval dans                    cette première partie de sa vie se renouvellera exactement dans toutes les                    époques suivantes. Toujours il débutera vivement, brillamment, mêlant l’esprit à                    l’audace, la repartie à la bravoure ; il se montrera capable, des plus prompts à                    l’occasion, plein de promesses qu’il ne tient qu’à lui, ce semble, de réaliser :                    puis tout à coup, à un certain moment, une affaire d’honneur, de vrai ou de faux                    point d’honneur, l’arrêtera court, le fera sortir de la route tracée et le                    lancera dans une sphère d’action différente : il a en lui comme une force                    excentrique secrète qui le déjoue.</p><p>Tour à tour employé en Italie sous Catinat, sous Villeroi, sous Vendôme, il                    plaisait singulièrement à ce dernier dont il avait plus d’une qualité et plus                    d’un défaut. Bonneval appartenait à cette génération hardie et libertine, à qui                    le régime régulier de Louis XIV commençait à peser. Il tenait du duc d’Orléans,                    futur régent, du marquis de La Fare, de Chaulieu et des habitués du Temple, du                    grand prieur de Vendôme chez qui, plus tard, Voltaire jeune le rencontrera au                    passage : il lui suffisait, en tout état de cause, de rester digne de ce qu’il                    appelait la société des <hi rend="i">honnêtes gens</hi>, mais ce mot commençait                    à devenir bien vague ; et Saint-Simon, plus sévère et qui pressait de plus près                    les choses, disait de lui : <quote>« C’était un cadet de fort bonne maison, avec                        beaucoup de talents pour la guerre, et beaucoup d’esprit fort orné de                        lecture, bien disant, éloquent, avec du tour et de la grâce, fort gueux,                        fort dépensier, extrêmement débauché (<hi rend="i">je supprime encore                            quelques autres qualifications</hi>) et fort pillard. »</quote> Ce qui                    s’entrevoit très bien dans le peu qu’on sait du rôle du chevalier <pb n="503" xml:id="p503"/>de Bonneval dans ces guerres d’Italie, c’est qu’il n’était                    pas seulement né soldat, mais général : il avait des inspirations sur le                    terrain, des plans de campagne sous la tente, de ces manières de voir qui tirent                    un homme du pair, et le prince Eugène dans les rangs opposés l’avait remarqué                    avec estime.</p><p>C’est alors qu’une affaire de comptabilité vint à la traverse des espérances et                    de l’essor militaire de Bonneval et coupa encore une fois sa carrière. Il                    importe assez peu aujourd’hui de savoir le détail et le fond de l’affaire. Il y                    avait eu de la part de Bonneval une levée de deniers tout au moins irrégulière ;                    il fallut s’en expliquer avec le secrétaire d’État de la Guerre Chamillart.                    Bonneval exposa l’affaire à sa manière et ne put se tenir de dire en                    terminant :</p><quote><p rend="indent">Je ne croyais pas qu’une dépense, faite avec le consentement et                        l’approbation de Monseigneur le duc de Vendôme, fût sujette à la révision                        des gens de plume, et plutôt que de m’y soumettre, je la paierai                        moi-même.</p></quote><p rend="indent">Évidemment Bonneval se trompait de date : il se croyait encore au                    temps de ses aïeux, sous la Ligue et sous la Fronde ; il oubliait que Louvois                    était venu, que la qualité et la bravoure ne dispensaient plus d’être exact et                    d’obéir, et que le régime de l’égalité s’appliquait désormais même à la guerre.                    Colonel de l’école de Vendôme, il ne sut pas se ranger à temps sous la                    discipline.</p><p>Chamillart, piqué d’honneur à son tour, sentant la probité en bourgeois, mais                    digne ce jour-là, par l’expression, d’être le secrétaire d’État de Louis XIV,                    fit à cette lettre une réponse qui est la meilleure preuve que les temps de la                    noblesse féodale avaient cessé :</p><quote><p rend="indent">Monsieur, j’ai reçu la lettre que vous avez pris la peine de                        m’écrire au sujet des comptes du Biélois : si la somme avait été                        véritablement <pb n="504" xml:id="p504"/>employée, vous n’offririez pas d’en                        faire le remboursement à vos dépens ; et, comme vous n’êtes pas assez grand                        seigneur pour faire des présents au roi, il me paraît que vous ne voulez                        éviter de compter avec les gens de plume que parce qu’ils savent trop bien                        compter.</p></quote><p rend="indent">Bonneval, hors de lui, pris dans son tort, ou tout au moins                    provoqué dans son défaut intime, fit cette réponse d’une suprême et magnifique                    insolence, mais qui portait plus haut que Chamillart et qui atteignait le prince                    même et la patrie :</p><quote><p rend="indent">Monsieur, j’ai reçu la lettre que vous avez pris la peine de                        m’écrire, où vous me mandez que je crains les gens de plume parce qu’ils                        savent trop bien compter. Je dois vous apprendre que la grande noblesse du                        royaume sacrifie volontiers sa vie et ses biens pour le service du roi, mais                        que nous ne lui devons rien contre notre honneur ; ainsi, si dans le terme                        de trois mois je ne reçois pas une satisfaction raisonnable sur l’affront                        que vous me faites, j’irai au service de l’empereur, où tous les ministres                        sont gens de qualité et savent comment il faut traiter leurs semblables.</p></quote><p rend="indent"><quote>« Quelle lettre ! s’écrie le prince de Ligne après l’avoir                        citée. Je conçois qu’on ait eu envie de l’écrire. »</quote> C’est pour avoir                    cédé toujours à ces envies et ne les avoir jamais contrôlées par un devoir, par                    un principe ou un scrupule, que Bonneval se perdit. Cette fois, il menaçait                    assez nettement de déserter à l’ennemi : il en eut sans doute regret dans le                    second moment. Craignant d’être arrêté dans l’armée, il demanda un congé au duc                    de Vendôme et voyagea en Italie pendant quelques mois (1705-1706) ; il fut à                    Venise, où il espérait peut-être que quelques ouvertures lui seraient faites,                    par lesquelles il pourrait rentrer décemment au service. Mais rien ne vint                    fournir prétexte à son très léger repentir, et la misère, jointe au dépit, lui                    fit conclure son traité avec le prince Eugène. Il passa à l’ennemi en                    mars 1706.</p><p>Bonneval colonel, et Langallerie général, firent ce <pb n="505" xml:id="p505"/>même coup à quinze jours de distance, et changèrent de drapeau. Le prince de                    Ligne rappelle que cette même faute avait été précédemment commise par les                    Condé, par les Turenne : <quote>« On n’était pas encore bien éloigné, dit-il, du                        temps de la Ligue et de la Fronde, où une portion de la noblesse de France                        s’unissait aux drapeaux des ennemis de l’État. »</quote> J’en demande pardon                    au spirituel prince de Ligne, il se trompe de cinquante ans, et l’on était très                    loin de cette époque de la Fronde en 1706. Le sentiment moderne de patrie était                    créé, et Saint-Simon s’en fait, en cette occasion, l’organe éloquent et                    incorruptible : il qualifie cette désertion comme nous le ferions                    aujourd’hui.</p><p>Le prince Eugène, moins difficile, accueillit Bonneval avec distinction, le                    traita sur le pied d’ami et de favori. Bonneval justifia cette confiance et                    devint l’un des premiers lieutenants du prince dans ses diverses entreprises                    militaires en Italie, en Dauphiné, en Flandre. Dans les campagnes de 1710 et                    1711, il eut l’occasion de rendre service à plus d’un officier français blessé                    ou prisonnier : il le faisait avec cette générosité de cœur et cette effusion                    qui lui était naturelle, et qui lui conciliait l’affection de tous ceux qui                    l’approchaient. C’est dans ces campagnes qu’il eut l’honneur d’entrer en                    correspondance avec Fénelon dont le neveu avait été fait prisonnier et dont il                    était d’ailleurs le parent. Il y avait, m’a-t-on dit, une cinquantaine de                    lettres de Fénelon au comte de Bonneval, qui n’ont été détruites qu’à l’époque                    de la Révolution. C’est là une de ces pertes auxquelles nous sommes sensibles                    plus qu’à tout. Cinquante lettres de Fénelon, adressées à l’ami des Vendôme, des                    Chaulieu et des La Fare, au futur pacha, c’est là une agréable bizarrerie qui                    manque à la destinée de Bonneval ; c’est aussi une variété de tolérance qui                    n’irait pas mal avec l’idée de Fénelon.</p><p><pb n="506" xml:id="p506"/>La paix se négociait enfin et allait, ce semble,                    remettre Bonneval plus en accord avec ses instincts généreux. Pour le peindre                    comme il était et dans tout la contradiction de sa morale et de son humeur, il                    suffit, de dire que, pendant que se négociait cette paix d’Utrecht ou de                    Rastadt, il lui arriva de soutenir à milord Stafford que Louis XIV aspirait à la                    domination universelle et de se battre avec un Français qui l’avait trouvé                    mauvais. Voilà bien le second et le lieutenant du prince Eugène. Puis, à                    quelques jours de là, un officier général prussien ayant dit à peu près la même                    chose, et ayant parlé peu convenablement de Louis XIV, le Français en Bonneval                    reparaissait, et il se battait avec le Prussien pour soutenir l’honneur de sa                    nation et de son ancien maître. J’en conclurai pourtant qu’il aimait un peu trop                    à se battre en duel pour un véritable général, et qu’il y avait en lui une                    crânerie innée, qui, au moment où l’on s’y attendait le moins, dérangeait et                    compromettait tout.</p><p>La morale à tirer d’une étude sur le caractère de Bonneval est bien celle-ci :                    Que de belles et brillantes facultés perdues, égarées, tournées à mal, par un                    défaut, par un travers, par un ressort trop brusque et cassant, dont la détente                    part à l’improviste, et ne se laisse pas diriger ! Déjà, en étudiant                    Bussy-Rabutin, Saint-Évremond, ces spirituels disgraciés, et qui étaient à la                    veille d’être des guerriers illustres, on a pu noter l’effet d’un de ces défauts                    de caractère, de cet esprit de raillerie ou de libertinage, qui, comme une                    paille secrète, est venu altérer la trempe de l’ensemble et rompre le milieu                    d’une belle vie. Ce genre de défaut va nous être plus apparent encore et plus                    sensible chez Bonneval : il ne lui a manqué qu’un grain de moins dans la tête                    pour être un personnage historique et non romanesque.</p><p><pb n="507" xml:id="p507"/>Il eut un beau moment en 1716 et qui sembla tout                    réparer. La guerre éclata entre l’Empire et la Turquie ; le prince Eugène                    commandait l’armée impériale en Hongrie, et Bonneval s’y couvrit de gloire. Sa                    conduite à la journée de Peterwaradin est restée mémorable. À la tête de                    quelques hommes de son régiment, entouré d’un corps nombreux de janissaires, il                    résista une heure entière, et abattu d’un coup de lance, dix soldats qui lui                    restaient l’emportèrent vers l’armée victorieuse. Le lyrique Jean-Baptiste                    Rousseau, que Bonneval avait accueilli et présenté à Vienne, a célébré ce haut                    fait dans son <hi rend="i">Ode sur la bataille de Peterwaradin</hi> :</p><quote><l>Quel est ce nouvel Alcide</l><l>Qui seul, entouré de morts, etc.</l></quote><p rend="indent">La société française, qui s’était mise à accueillir vivement tout                    ce que Louis XIV avait disgracié, se prit d’enthousiasme à ce moment pour le                    général Bonneval et pour ses exploits de paladin dans cette espèce de croisade                    contre le Turc. Bonneval, après cette glorieuse campagne, eut l’idée de revoir                    sa patrie et de s’y faire relever de la condamnation qu’il avait encourue en                    désertant, et pour laquelle <quote>« il avait représenté en effigie à la                        Grève »</quote>. L’heure était propice : il connaissait le duc d’Orléans                    régent, et leurs principes s’accordaient sans peine ; il avait près de lui un                    agent spirituel et peu difficultueux dans l’abbé Dubois, son compatriote                    limousin. Tout fut réglé selon son désir. Le Régent fit expédier à Bonneval des                    lettres d’abolition, et le général, ayant obtenu de l’empereur un congé de trois                    mois, vint en France pour les faire entériner :</p><quote><p rend="indent">Le Régent néanmoins, dit Saint-Simon, voulut faire approuver                        l’abolition au Conseil de régence ; je n’en pus avoir la complaisance.                        J’opinai contre et appuyai longtemps sur les raisons de n’en jamais <pb n="508" xml:id="p508"/>accorder pour pareil crime. Je ne fus pas le                        seul, mais peu s’y opposèrent, et en peu de mots. Ainsi Bonneval vit le roi,                        le Régent et tout le monde. Biron me l’amena chez moi. Je n’ai point vu                        d’homme moins embarrassé.</p></quote><p rend="indent">Le courant de l’opinion était pour lui en ce moment ; c’était un                    souffle général de faveur. Au Parlement, la formalité d’entérinement des lettres                    de grâce fut remplie le 5 février 1717 ; Bonneval y fut traité avec une                    distinction particulière : au lieu d’une sellette, comme c’était l’usage, le                    premier président lui fit donner un carreau de velours en raison de sa                        blessure<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il fallait être à genoux dans le parquet                        du Parlement pour cette cérémonie des lettres de grâce.</note>. Cette                    blessure au bas-ventre l’assujettissait à porter un bandage de fer ou plutôt une                    plaque d’argent qu’il garda toute sa vie. Grand, beau, l’air ouvert et martial,                    l’œil plein de feu, la tête haute, avec une coiffure à lui, la chevelure assez                    rase et en rond, à la Charles XII, ou à la Titus comme nous dirions, Bonneval                    attirait les regards. Joignez-y le débit éloquent, les grâces, le propos libre                    et peu gêné sur tout sujet ; il y avait là de quoi être à la mode en 1717, et il                    le fut.</p><p>Sa famille profita de ce passage à Paris pour le marier ; on le prit comme au                    vol. Il avait alors quarante-deux ans. Sa mère, la marquise de Bonneval, avait                    jeté les yeux sur M<hi rend="sup">lle</hi> Judith de Biron, sa parente, l’un des                        <hi rend="i">vingt-six</hi> enfants du duc de Biron, très protégé du Régent,                    et qui, avec une telle famille, avait besoin de l’être. La marquise de Bonneval,                    à la veille de la cérémonie, changea tout d’un coup d’avis pour son fils et                    voulut se dédire ; on la ramena pourtant. Le mariage fut signé le 7 mai 1717. Le                    lendemain, Bonneval commença à s’apercevoir que le mariage était une chaîne <pb n="509" xml:id="p509"/>et à regretter. Jamais homme pourtant ne fut marié si                    peu : il ne le fut en tout que dix jours, après quoi il repartit pour Vienne,                    laissant en France sa femme, qu’il n’a jamais revue depuis.</p><p>Quant à M<hi rend="sup">lle</hi> de Biron, comtesse de Bonneval, elle ne le prit                    pas si légèrement : il ne lui avait pas fallu un long temps pour s’attacher d’un                    goût très vif à ce brillant et volage aventurier, pour l’aimer même, bien                    qu’elle osât à peine se permettre un tel mot. Lorsqu’il fut parti, elle lui                    écrivit le plus souvent qu’elle put. On a ses lettres ; elles sont délicates,                    discrètes, tendres, parfaites de tout point ; et c’est l’une des plus pures et                    des plus rares figures de femmes sous la Régence, que cette épouse presque                    vierge et sitôt veuve, modeste, sacrifiée, résignée, et aussi longtemps dévouée                    qu’il y eut moyen à l’honneur et aux intérêts de cet aimable mauvais sujet, qui                    court d’aventure en aventure et ne lui répond pas. — M<hi rend="sup">me</hi> de Bonneval mérite d’être placée à côté de M<hi rend="sup">lle</hi> Aïssé, parmi les plus gracieuses exceptions de cette époque de                    désordre et de licence.</p><p>Bonneval, en quittant Paris, retourne à l’armée de Hongrie et rentre en campagne                    sous les murs de Belgrade. Il s’y distingue, mais il y oublie trop celle qui le                    suit de ses vœux, de ses inquiétudes, et qui, au milieu de tous les torts dont                    elle est l’objet, reste glorieuse de son nom et fière de sa gloire :</p><quote><p rend="indent">Mon inquiétude augmente chaque jour, en même temps que votre                        inexactitude, lui écrit-elle (25 juillet 1717), et je suis aussi constante à                        me tourmenter que vous l’êtes à me négliger. Quoique j’aie lieu de croire                        qu’il ne vous est rien arrivé, personne n’en parlant, je ne puis m’empêcher                        de joindre à ma peine mille alarmes, qui me mettent dans un état que vous ne                        comprenez point, puisque vous pouvez être deux mois sans me donner le                        moindre signe de vie. Je dois croire, à ce procédé, que les marques de ma                        tendresse vous touchent peu ; elle est cependant d’une nature à espérer un                        plus heureux sort. Ainsi, ne pouvant <pb n="510" xml:id="p510"/>changer mon                        cœur, il faut se conformer à vos maximes, qui sont peut-être d’aimer, en                        gardant un parfait silence. Il fallait m’en avertir pour empêcher la                        surprise d’un effet si singulier.</p></quote><p rend="indent">Elle ne reçoit des nouvelles que de ricochet et par les Français                    qui servent dans l’armée impériale ; elle s’en plaint avec douceur, avec                    timidité, comme quelqu’un qui se sent à peine des droits :</p><quote><p rend="indent">Je suis bien heureuse que les Français qui sont dans votre                        armée n’aient point encore oublié leur patrie, car sans leur secours, malgré                        le peu de disposition que j’ai de vous croire coupable, je serais toujours                        dans des alarmes que votre situation ne fait que trop naître. Si vous                        aimiez, vous comprendriez qu’étant rassurée sur votre état par des                        étrangers, il est encore une nature d’inquiétude qui doit me tourmenter ;                        mais, dès que vous me la faites avoir, vous ne la connaissez point.</p></quote><p rend="indent">Elle aime, elle l’avoue avec simplicité, et elle craint aussitôt                    d’ennuyer et d’en avoir trop dit. Par un tact qui est propre aux femmes, elle se                    rejette sur la parenté et n’appelle plus que <hi rend="i">cousin</hi> celui                    qu’elle voulait nommer d’un nom plus doux :</p><quote><p rend="indent">Adieu, mon cher cousin ; <hi rend="i">rendez-en</hi> à une                        personne qui <hi rend="i">n’en rendra</hi> jamais qu’à vous, mon cœur vous                        étant sacrifié sans partage.</p></quote><p rend="indent"><hi rend="i">Rendez-en</hi> ; notez, chemin faisant, ces traces                    d’une pure et jolie langue, et toute semée encore de ces délicieux idiotismes                    qui ont depuis trop disparu.</p><p>Tandis qu’à la même époque, tous les désirs, tous les caprices passionnés ou                    sensuels s’exprimaient hautement avec impudence, il est touchant de voir ici un                    sentiment vrai, un attachement sincère qu’autorise le devoir, n’oser se produire                    qu’avec tremblement et pudeur, et une crainte marquée d’être repoussé :</p><quote><p rend="indent">Je vous embrasse de tout mon cœur, malgré votre cruel silence.                        Songez pourtant que j’ai besoin d’être soutenue par vous dans la situation                        où me met le péril où vous êtes, que je me retrace sans cesse ; car <pb n="511" xml:id="p511"/>je vous aime, mon cher cousin, avec de ces                        sentiments que l’inclination a formés, qu’elle entretient, et dans lesquels                        elle insinue tout ce qui a jamais produit l’union la plus tendre et la plus                        solide. Je finis malgré moi. »</p></quote><p rend="indent">Elle a un beau et doux moment, l’unique, le dernier ; c’est après                    la victoire de Belgrade, où Bonneval eut si grande part et où la renommée                    proclame sa vaillance :</p><quote><p rend="indent">Quel moment charmant, s’écrie-t-elle (septembre 1717), à                        ajouter au plaisir de votre bonne santé, le seul qui m’ait occupée jusqu’à                        cette heure, que celui de la victoire à laquelle tout le monde vous donne la                        plus grande part ! Quoique je ne sois pas vaine, il serait impossible de                        n’être pas flattée de ce qui se publie sur votre compte ; je ne fais pas un                        pas que je n’entende faire votre éloge, et d’une façon que je vous avouerai                        qui séduit mon oreille et touche véritablement mon cœur. Il est bien juste                        que je tire quelque avantage d’une gloire que vous acquérez à un prix si                        cher pour mon âme et pour toute ma tranquillité.</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Bonneval est digne de ses aïeux ; elle                    sent ce que c’est que la gloire des armes. Ses sœurs sont mariées, et même                    richement, à des gens de condition ; elle les trouve très bien établies, mais                    elle ne les envie pas. Pour elle, elle est prête à se soumettre à toutes les                    absences, à toutes les privations, pour l’honneur et l’accroissement de                    réputation de celui qu’elle aime : <quote>« Quand on porte de certains noms,                        pense-t-elle, et qu’on est née avec la gloire de le sentir, on prend                        patience sur les choses auxquelles il n’y a pas de remède. »</quote> Comment                    Bonneval ne sut-il pas apprécier un pareil cœur, une distinction si vive et si                    pure, un choix et un don si absolus ? Il y a d’elle des lettres tout ardentes et                    passionnées ; cette pauvre jeune femme malade s’exalte et se dévore dans la                    solitude :</p><quote><p rend="indent">Non, je ne m’en plains pas, dit-elle ; quoique je sois dans une                        situation affreuse, je ne saurais regretter la tranquillité de la vie qui                        l’a précédée. Il n’est rien sur la terre qui puisse m’être sensible que                        d’être aimée de vous. Je me flatte que je jouirai de cette félicité sans                        changement. Du moins je ne serai occupée que de vous plaire, et je vous <pb n="512" xml:id="p512"/>jure, mon cher maître, une fidélité aussi durable                        que mon attachement est violent. Je ne crois pouvoir rien ajouter à la force                        de cette expression, ne sachant point dire ce que je sens. Ce sont des                        mouvements qui m’étaient si inconnus, qu’en me livrant à toutes leurs                        ardeurs, je ne puis les définir. Expliquez, je vous prie, à votre cœur tout                        l’embarras du mien, et dites-vous souvent que vous êtes, de tous les hommes,                        le plus tendrement aimé. J’ajoute à ces sentiments une estime qui doit être                        le lien de l’amour dont la pureté fait tout le mérite. N’oubliez pas, je                        vous conjure, votre pauvre petite femme, et songez que je suis, ainsi que                        j’ai déjà dit, dans un état qui mérite votre compassion. Je vous jure que,                        si je ne regardais que moi, la mort me semblerait une ressource à laquelle                        tous mes désirs auraient recours. Je crains toujours que la gloire ne soit                        une rivale bien redoutable pour moi. Cependant il me semble que nous                        devrions balancer votre cœur ; et lorsqu’elle vous fera exposer votre vie,                        je devrais vous faire prendre les précautions qu’elle permet. Faites donc                        réflexion à tout cela, mon cher maître, et que ma seule ambition est votre                        conservation, vous seul pouvant me rendre heureuse. Je ne puis vous parler                        que de moi pour aujourd’hui, car je ne pense qu’à vous, et tout le reste me                        devient insupportable.</p><p>Je vous embrasse de tout mon cœur et voudrais acheter de la moitié de ma vie                        le bonheur de cette lettre.</p></quote><p rend="indent">Mais il est des moments où elle s’aperçoit de son illusion, et que                    son cœur fait trop de chemin ; car, après tout, elle le connaît à peine ; elle                    anticipe sur les temps pour l’aimer ; dix jours de connaissance dans la vie, et                    puis c’est tout ; le reste n’a été qu’un rêve :</p><quote><p rend="indent">Un cœur comme le mien est un meuble bien inutile pour                        l’agrément de la vie, et bien à charge dans toutes ces circonstances. Ce                        qu’il y a même de plus cruel, mon cher maître, c’est qu’il peut le devenir                        aux autres pour être trop tendre.</p></quote><p rend="indent">Elle se réduit à lui demander bien peu dans ses alarmes pendant la                    campagne ; tout le monde écrit, excepté lui :</p><quote><p rend="indent">Je vous prie seulement de dire une fois tous les huit jours à                        votre valet de chambre que vous avez une femme qui vous aime et qui demande                        qu’on lui apprenne que vous êtes en bonne santé. Je ne sais si vous en                        trouverez le souvenir trop fréquent, mais vous serez injuste si vous me le                        refusez.</p></quote><p rend="indent"><pb n="513" xml:id="p513"/>On voit assez quels trésors de cœur                    renferment ces douze ou quinze lettres qui mériteraient d’être publiées de                    nouveau avec quelques éclaircissements, quelques rectifications, et dans un                    ordre qui en fasse valoir toutes les gradations et les nuances.</p><p>La comtesse de Bonneval mourut en avril 1741, veuve comme elle disait, malade de                    tout temps et infirme. Elle vécut assez pour voir celui qu’elle avait aimé                    renoncer à tout ce qui était du chrétien et du chevalier, à tout ce qui avait                    fait, à un court moment, son orgueil d’épouse.</p><p>Au lieu de revenir en France, après ses exploits de Hongrie, Bonneval continua de                    séjourner à Vienne, où il occupait un haut rang, mais où le ton et l’étiquette                    régnante devaient, tôt ou tard, amener des désaccords avec sa manière d’être et                    de vivre. Il vivait en effet librement, comme l’eût fait un convive du Temple,                    raillant les sots, narguant les coteries, fréquentant peu les églises, et                    chansonnant volontiers les agents de chancellerie et les bureaux ; il était, en                    un mot, ce qu’il avait toujours été, gai, cordial, aimable, spirituel et même                    grivois, insolent et bon enfant. Il trouva moyen de se mettre en froid avec le                    prince Eugène, un peu vieilli, dont il frondait la maîtresse et les créatures.                    La comtesse de Bonneval, informée de cette brouillerie, pressentit de loin                    l’orage ; elle écrivait à son mari avec ce sens de prudence que le cœur                    développe chez les femmes <quote>: « J’ai beaucoup souffert des bruits qui se                        sont répandus ici de votre brouillerie avec le prince Eugène… <hi rend="i">Quand nos amis deviennent nos ennemis, je les crois les plus                            dangereux.</hi> »</quote> Ce refroidissement éloigna Bonneval de                    Vienne ; il était en 1724 à Bruxelles, où il servait comme général, et où il                    avait son régiment en garnison ; il y était sur le meilleur pied, un peu                    goutteux, mais recevant chez lui la meilleure compagnie, <pb n="514" xml:id="p514"/>donnant soupers et concerts, très aimé tant de la noblesse                    que du peuple et de la bourgeoisie, quand tout à coup éclata sa fâcheuse affaire                    avec le marquis de Prié, gouverneur.</p><p>On ne saurait se figurer aujourd’hui, quand on en lit les détails, qu’un homme                    considérable comme l’était alors Bonneval, et raisonnable comme il aurait dû                    l’être, ait ainsi brisé sa carrière et risqué le tout pour le tout à propos d’un                    pur commérage. La marquise de Prié et sa fille s’étaient permis de dire à leur                    cercle que la reine d’Espagne, épouse du jeune roi Louis I<hi rend="sup">er</hi>                    et fille de feu le duc d’Orléans régent, avait eu une aventure galante,                    accompagnée de certaines circonstances où le poignard avait joué un rôle.                    Là-dessus, Bonneval, qui en voulait au marquis de Prié, comme à un homme de peu                    et créature du prince Eugène, s’enflamme (22 août 1724) et prend fait et cause                    pour la vertu de cette petite reine Élisabeth de Valois, à laquelle, disait-il,                    il avait l’honneur d’appartenir et d’être apparenté : <quote>« Le comte de                        Bonneval a l’honneur d’être allié au sang royal de France par les maisons de                        Foix et d’Albret. »</quote> — <quote>« Comme j’ai l’honneur, disait-il                        encore, d’appartenir à la maison de Bourbon par des filles de souverains qui                        sont entrées dans la mienne, je ne pouvais, sans être déshonoré, souffrir un                        pareil attentat contre une princesse de France. »</quote> Pour satisfaire à                    ce singulier devoir, il écrit un billet contenant un démenti outrageant pour les                    de Prié, et des copies s’en répandent dans tout Bruxelles. Le marquis de Prié                    use de son autorité pour faire ordonner à Bonneval les arrêts, puis pour le                    faire conduire sous escorte de cinquante dragons à la citadelle d’Anvers                    (3 septembre). Cependant Bonneval adresse de tous côtés des relations de cette                    affaire, des facturas et lettres à l’Empereur, au Suprême Conseil aulique de                    guerre, au prince Eugène, <pb n="515" xml:id="p515"/>aux plénipotentiaires                    d’Espagne qui se trouvaient alors à Cambrai. Selon lui, la question de                    subordination ici n’est que secondaire : le point capital, c’est l’honneur de la                    reine d’Espagne issue du sang de France ; et c’est à cette princesse que toute                    réparation est due. Quant à <hi rend="i">de Prié</hi>, comme, il l’appelle,                    c’est un homme de peu qui s’est prévalu de l’autorité impériale dont il était                    momentanément revêtu, comme l’âne de la fable, qui se prévaut des reliques dont                    il est chargé :</p><quote><p rend="indent">Pour ce qui est des choses personnelles qui se sont passées                        entre Prié et moi dans cette affaire, s’il reste encore digne de ma colère,                        quand elle sera terminée, je saurai bien le punir moi-même de ses                        insolences.</p></quote><p rend="indent">La tête de Bonneval s’exalte ; il sort évidemment du droit sens, et                    nous le retrouvons ce que nous l’avons précédemment trouvé avec Chamillart, et                    bien au-delà :</p><quote><p rend="indent">Les personnes de ma naissance ont trois maîtres : Dieu, leur                        honneur, et leur souverain… Nous ne devons rien à ce dernier qui puisse                        choquer les deux premiers.</p></quote><p rend="indent">Entre lui et Prié, c’est une guerre à mort ; il se figure que                    l’Europe entière est attentive à ce démêlé et à l’éclat qu’il en a fait :</p><quote><p rend="indent">Je dois songer à la grande affaire qui est de vaincre,                        écrivait-il à un ami de Bruxelles pendant sa détention au château d’Anvers                        (16 septembre 1724) ; le moyen que j’ai pris et mes mesures m’y conduisant                        tout droit, il n’importe pas si cela se fait exactement suivant le goût et                        la règle des cours, puisqu’un homme de courage hasarde volontiers une petite                        mortification de la part de son maître pour arriver à un plus grand bien, et                        qu’il doit suivre sans aucun égard les routes les plus courtes, pourvu que                        ce soient celles des gens de bien, quand on y devrait chiffonner sa                        perruque, déchirer ses habits, perdre son chapeau et le talon de ses                        souliers en sautant les fossés…</p><p>Au reste, si vous lisez attentivement mes lettres à Sa Majesté, vous verrez                        qu’elles présagent les pas que j’ai faits avec toute la franchise d’un                        soldat qui ne craint rien, pas même son maître, quand il y va de <pb n="516" xml:id="p516"/>son honneur, que je n’ai jamais engagé ni n’engagerai de                        ma vie à aucun des rois de la terre. Au reste, le pas est fait : je le                        ferais encore, s’il ne l’était pas. Il me conduit bien droit à mon but, je                        me moque du reste : <hi rend="i">Audaces Fortuna juvat…</hi> »</p></quote><p rend="indent">Le caractère, ce me semble, est assez nettement dessiné ; il y a là                    un défaut originel qui reparaît constamment et qui se réveille presque sous les                    mêmes formes. Il traite Prié comme il avait fait Chamillart. S’en prenant au                    protecteur même de l’insulte du protégé, il va adresser de La Haye une lettre au                    prince Eugène sur le ton d’égal à égal et en lui proposant une sorte de cartel,                    toujours pour le plus grand honneur et la plus grande gloire de cette reine                    d’Espagne, fille du Régent. Il cite pour excuse et pour exemple le duc de                    Lorraine, beau-frère de l’empereur Léopold, qui s’est bien battu un jour avec un                    simple lieutenant de cavalerie et lui a fait raison d’un outrage l’épée à la                    main. Enfin nous retrouvons la détente secrète dont j’ai déjà parlé, et qui                    montre qu’on ne gagne rien sur son caractère en vieillissant.</p><p>Décidément Bonneval est trop le contraire de ce d’Antin que nous avons étudié la                    dernière fois : lui, il tenait trop peu à ceux qu’il appelait ses maîtres.</p><p>Les suites de cet esclandre furent des plus bizarres. Bonneval, au sortir de la                    citadelle d’Anvers, et après s’être un peu amusé à La Haye où il fit tout pour                    empirer ses affaires, se rendait à Vienne où il était mandé, quand il fut arrêté                    de nouveau. Traduit devant un conseil de guerre, sur la plainte du prince                    Eugène, il subit un an de détention dans un château fort ; après quoi il se                    rendit à Venise, ville pour lui fatale par sa première désertion. Il ne put s’y                    tenir tranquille (1729). Ce même point d’honneur, qui l’avait déjà poussé si                    loin, l’empêcha de revenir à résipiscence et de se prêter à une réparation, à un                    raccommodement avec le <pb n="517" xml:id="p517"/>prince Eugène. Il noua des                    intrigues avec l’Espagne ; puis, craignant d’être pris et enlevé par ordre de                    l’empereur, et à bout de finances, ne sachant exactement où donner de la tête,                    il se dirigea vers la frontière de Bosnie, sans dessein bien arrêté :                        <quote>« Quand je quittai Venise, disait-il plus tard en conversation et de                        ce ton original qui était le sien, la soupe avait mangé la vaisselle ; et,                        si la nation juive m’eût offert le commandement de cinquante mille hommes,                        j’aurais été faire le siège de Jérusalem. »</quote> C’est à cette frontière                    de Bosnie qu’il se trouve arrêté pendant quatorze mois dans une ville où                    l’empereur le réclamait, en danger d’être livré, et qu’il n’échappe finalement à                    l’extradition qu’en prenant le turban et faisant profession de mahométisme. Il a                    raconté gaiement cette conversion et en homme d’esprit qui ne craint que le                    ridicule. Cette histoire de la conversion de Bonneval faisait la joie de                    Voltaire, qui n’a pas manqué de badiner là-dessus en maint endroit de ses                    œuvres. Bonneval, se voyant au pied du mur et prêt à être livré à ses ennemis,                    avait chargé son domestique de lui amener un Turc instruit pour lui expliquer ce                    qu’il avait à faire et la sainte formule qui devait le protéger :</p><quote><p rend="indent">Lamira (c’était le domestique), m’ayant lu cet écrit, me dit :                        « Monsieur le comte, ces Turcs ne sont pas si sots qu’on le dit à Vienne, à                        Rome et à Paris… » Je lui répondis que je sentais un mouvement de grâce                        turque intérieur, et que ce mouvement consistait dans la ferme espérance de                        donner sur les oreilles au prince Eugène, quand je commanderais quelques                        bataillons turcs.</p></quote><p rend="indent">Toutes ces plaisanteries cachaient un peu de honte et bien du                    désappointement. Bonneval, devenu le pacha Osman, ne donna pas sur les oreilles                    au prince Eugène ; il fit des mémoires très nets et très bien motivés sur les                    changements de tactique à introduire dans les armées <pb n="518" xml:id="p518"/>du sultan ; il proposa des projets d’alliance et de guerre : mais tout cela                    échoua dans les intrigues du sérail et devant l’apathie musulmane. Il y eut même                    un moment (30 novembre 1738) où il se vit exilé en Asie. Il y resta six mois                    seulement, après lesquels il put revenir à Constantinople. Voltaire, qui,                    lorsqu’il a raison, l’a avec une gaieté et une grâce qui n’est qu’à lui, a jugé                    Bonneval à fond, en disant :</p><quote><p rend="indent">Tout ce qui m’étonne, c’est qu’ayant été exilé dans l’Asie                        Mineure, il n’alla pas servir le sophi de Perse, Thamas Kouli Khan ; <hi rend="i">il aurait pu avoir le plaisir d’aller à la Chine, en se                            brouillant successivement avec tous les ministres</hi> : sa tête me                        paraît avoir eu plus besoin de cervelle que d’un turban. Il y avait un peu                        de folie à vouloir se battre avec le prince Eugène, président du Conseil de                        guerre ; c’est à peu près comme si un de nos officiers appelait en duel le                        doyen des maréchaux de France. Que ne proposait-il aussi un duel au grand                        vizir ?</p></quote><p rend="indent">Voilà le faible de l’homme merveilleusement touché. Voltaire                    ajoute, en concluant : <quote>« On lui passera tout parce qu’il était un homme                        aimable. »</quote></p><p>Cette dernière qualité, il l’avait certainement : <quote>« Le voir et l’aimer est                        la même chose pour ceux qui en approchent »</quote>, écrivait le chevalier                    de Bauffremont, qui l’avait visité à Constantinople en 1741, et qui l’avait                    trouvé gai et enjoué comme il était à vingt-cinq ans. Il s’était finalement                    retranché dans une philosophie épicurienne à laquelle son tempérament le portait                    assez, et qui était celle de Rabelais et du Temple : <quote>« Dans toutes les                        persécutions qu’on m’a faites, je n’ai perdu ni mon bon appétit, ni ma bonne                        humeur : heureux sont ceux qui ont leur philosophie dans le                    sang ! »</quote></p><p>Casanova, cet homme d’esprit libertin dont on a d’abondants et curieux <hi rend="i">Mémoires</hi>, alla faire visite à Bonneval à Constantinople, dans                    le quartier de Péra, avec une lettre d’introduction que lui avait donnée le                    cardinal Acquaviva :</p><quote><p rend="indent">Dès que je lui eus fait tenir ma <pb n="519" xml:id="p519"/>lettre, je fus introduit dans un appartement au rez-de-chaussée, <hi rend="i">meublé à la française</hi>, où je vis un gros seigneur âgé, <hi rend="i">vêtu à la française</hi>, qui, dès que je parus, se leva, vint                        au-devant de moi d’un air riant, en me demandant ce qu’il pouvait faire à                        Constantinople pour le recommandé d’un cardinal de l’Église romaine.</p></quote><p rend="indent">Après quelques premières politesses et quelques réflexions                    philosophiques sur le bonheur d’être jeune et de courir le monde avec                    insouciance, comme la lettre du cardinal annonçait Casanova pour homme de                    lettres, Bonneval se leva en disant qu’il voulait lui faire voir sa                    bibliothèque :</p><quote><p rend="indent">Je le suivis au travers du jardin, et nous entrâmes dans une                        chambre garnie d’armoires grillées, et derrière le treillis de fil de fer on                        voyait des rideaux : derrière ces rideaux devaient se trouver les                        livres.</p><p>Tirant une clef de sa poche, il ouvre ; et, au lieu d’in-folio, je vois des                        rangées de bouteilles des meilleurs vins, et nous nous mîmes tous deux à                        rire de grand cœur : « C’est là, me dit le pacha, ma bibliothèque et mon                        harem ; car, étant vieux, les femmes abrégeraient ma vie, tandis que le bon                        vin ne peut que me la conserver, ou du moins me la rendre plus                        agréable. »</p></quote><p rend="indent">Les détails qui suivent montrent que le spirituel pacha avait                    cherché à tirer tout le meilleur parti de sa position nouvelle ; qu’il avait                    réuni autour de lui ce qu’on pouvait appeler les honnêtes gens de là-bas, et                    fait rendre à la Turquie tout ce qu’elle renfermait de ressources de société.                    C’était, somme toute, peu de chose, et il put dire à Casanova, après les deux                    premières heures, que c’étaient les plus agréables qu’il eût passées depuis son                    arrivée dans le pays.</p><p>Il y avait des moments pénibles où l’homme de la famille, de la patrie, je                    n’oserais dire de la religion, se réveillait en lui. Un de ses plaisirs était,                    lorsqu’il se trouvait seul, de s’habiller complètement à la française, y compris                    les souliers et les bas blancs : il n’était Turc <pb n="520" xml:id="p520"/>de                    costume qu’en cérémonie. On le vit une fois, en entendant chanter à un dîner je                    ne sais quel air italien, éclater tout à coup en larmes. Il avait pu écrire à                    son frère, en un jour de forfanterie et dans un parti pris de gaieté, ce mot                    significatif qui résume toute une philosophie d’abaissement et d’abandon :</p><quote><p rend="indent">Au surplus, portez-vous bien, et souvenez-vous qu’il n’y a que                        fadaises en ce bas monde, distinguées en <hi rend="i">gaillardes, sérieuses,                            politiques, juridiques, ecclésiastiques, savantes, tristes</hi>, etc.,                        mais qu’il n’y a que les premières, et de se tenir toujours le ventre libre,                        qui fasse vivre joyeusement et longtemps.</p></quote><p rend="indent">Cela est bon à dire et surtout à chanter ; mais l’homme en lui                    n’était pas d’accord. Il avait eu longtemps un <hi rend="i">gros Plutarque</hi>                    qui ne le quittait jamais, disait-il ; ce reste de Plutarque protestait contre                    le Rabelais. Celui qui avait eu pour guide l’honneur, un faux honneur trop                    souvent, mais enfin qui avait tenu à l’opinion et à l’estime de ses semblables,                    ne trouvait pas son compte sous ce turban de quatre livres qui lui pesait, et                    qu’il n’avait pris que comme un bonnet de nuit ; il avait beau plaisanter, un                    fonds de remords et de regret lui disait qu’il avait mal usé de si beaux dons                    naturels et que sa vie avait, totalement échoué. Parvenu à sa soixante-dixième                    année, il écrivait au marquis de Bonneval, son frère, avec qui il avait eu                    souvent contestation, mais sans jamais rompre : <quote>« Je suis souvent bien                        loin de moi par des réflexions fatigantes ; de fréquentes attaques de                        goutte, d’autres infirmités réelles, me forcent à vous demander conseil,                        comme au chef de la maison, sur un parti à prendre. »</quote> Le marquis lui                    répondit cette fois en frère, l’engageant à prendre le parti le meilleur et lui                    promettant de tout son pouvoir de lui aider. Il s’agissait, pour Bonneval, de                    s’évader de Turquie, et, en s’embarquant sur une frégate napolitaine qui                    croiserait dans l’Archipel, de venir à Rome chercher <pb n="521" xml:id="p521"/>un asile, un lieu de réparation honorable et de repos. La mort le prévint le                    23 mars 1747, jour même de la naissance de Mahomet, comme le dit son épitaphe à                    Constantinople. Il avait soixante-douze ans.</p><p>L’exemple de Bonneval nous prouve, ce semble, qu’il faut quelque point d’arrêt,                    quelque principe, je dirai même quelque préjugé dans la vie : discipline,                    subordination, religion, patrie, rien n’est de trop, et il faut de tout cela                    garder au moins quelque chose, une garantie contre nous-même. Dès sa retraite                    chez l’empereur, Bonneval s’accoutume à être renégat et à ne suivre pour loi                    qu’un prétendu honneur personnel dont il se fait juge, et qui n’est que la                    vanité exaltée. Cela le mène, de cascade en cascade, lui si brillant d’essor et                    si chevaleresque, à sa mascarade finale et à dire : Tout est farce, et la moins                    sérieuse est la meilleure. Il est vrai qu’il garde, à travers tout, de l’honnête                    homme, c’est-à-dire de l’homme aimable ; mais cet honnête homme, à quoi                    sert-il ? quelle trace utile a-t-il laissée ? dans quel pays, dans quel ordre                    d’idées et de société put-on dire de lui, le jour de sa mort, ce mot qui est la                    plus enviable oraison funèbre : <hi rend="i">C’est une perte</hi>.</p><p>Nous avons toutefois à Bonneval une obligation, c’est de nous avoir fait                    connaître la douce, la pure et touchante figure de sa femme. La comtesse de                    Bonneval a sa physionomie à part dans la série des femmes françaises qui ont                    laissé, sans y songer, l’image de leur âme en quelques pages.</p><div type="article" xml:id="art_1865-01-01_a"><head>[Note.]</head><p>Ces articles du lundi ont souvent provoqué des éditions et réimpressions                        d’ouvrages dont j’avais parlé avec éloge ; cette fois ça été mieux, et il en                        est sorti toute une aimable inspiration, tout un roman : <hi rend="i">La                            Comtesse de Bonneval, histoire du temps de Louis XIV</hi>, par                        lady Georgina Fullerton, livre délicat dans lequel une plume toute                        française, qu’on dirait contemporaine des personnages qu’elle produit, s’est                        plu à retracer, à <hi rend="i">restituer</hi> l’enfance de Judith de Biron,                        à nous <pb n="522" xml:id="p522"/>raconter les sentiments de la jeune fille                        ayant son mariage avec le comte de Bonneval, de telle sorte que les lettres                        qu’on a d’elle n’en soient plus qu’une suite naturelle et qu’on y arrive                        tout préparé. Cette explication d’une âme virginale et passionnée est fort                        ingénieuse et d’une grande délicatesse. On se croirait reporté au temps des                        Caylus et des Simiane, autant par la fleur des sentiments que par celle du                        langage. Il ne se pouvait rien de plus flatteur pour ma rapide esquisse que                        d’avoir inspiré l’idée d’un si agréable et si touchant tableau.</p></div></div></body>
</text>
</TEI>

