<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Pensées de Pascal. Édition nouvelle avec notes et commentaires, par M. E. Havet.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-03-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-03-15_b"><head><hi rend="i">Pensées de Pascal</hi>. Édition nouvelle avec notes et                    commentaires, par M. E. Havet<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dezobry,                    1852.</note>.</head><dateline>Lundi 29 mars 1852.</dateline><p><pb n="523" xml:id="p523"/>J’ai, pour écrire quelques pages sur Pascal, un                    désavantage, c’est d’avoir fait moi-même autrefois tout un gros volume dont il                    était presque uniquement le sujet. Je tâcherai, en parlant cette fois, devant                    tout le monde, d’un livre qui a rang parmi nos classiques, d’oublier ce que j’en                    ai écrit de trop particulier, et de me borner à ce qui peut intéresser la                    généralité des lecteurs. L’excellent travail que j’ai sous les yeux, et où                    M. Havet a tenu compte de tous les travaux antérieurs, m’y aidera.</p><p>Pascal était un grand esprit et un grand cœur, ce que ne sont pas toujours les                    grands esprits : et tout ce qu’il a fait dans l’ordre de l’esprit et dans                    l’ordre du cœur, porte un cachet d’invention et d’originalité qui atteste la                    force, la profondeur, une poursuite ardente et comme acharnée de la vérité. Né                    en 1623 d’une famille pleine d’intelligence et de vertu, élevé librement par un                    père qui était lui-même un homme supérieur, il avait reçu des dons admirables,                    un génie spécial pour les calculs et pour les concepts mathématiques, <pb n="524" xml:id="p524"/>et une sensibilité morale exquise qui le rendait                    passionné pour le bien et contre le mal, avide de bonheur, mais d’un bonheur                    noble et infini. Ses découvertes dès l’enfance sont célèbres ; partout où il                    portait son regard, il cherchait et il trouvait quelque chose de nouveau ; il                    lui était plus facile de trouver pour son compte que d’étudier d’après les                    autres. Sa jeunesse échappa aux légèretés et aux dérèglements qui sont                    l’ordinaire écueil : sa nature, à lui, était très capable d’orages ; ces orages,                    il les eut, il les épuisa dans la sphère de la science, et surtout dans l’ordre                    des sentiments religieux. Son excès de travail intellectuel l’avait de bonne                    heure rendu sujet à une maladie nerveuse singulière qui développa encore sa                    sensibilité naturelle si vive. La rencontre qu’il fit de Messieurs de Port-Royal                    fournit un aliment à son activité morale, et leur doctrine, qui était quelque                    chose de neuf et de hardi, devint pour lui un point de départ d’où il s’élança                    avec son originalité propre pour toute une reconstruction du monde moral et                    religieux. Chrétien sincère et passionné, il conçut une apologie, une défense de                    la religion par une méthode et par des raisons que nul n’avait encore trouvées,                    et qui devait porter la défaite au cœur même de l’incrédule. Âgé de trente-cinq                    ans, il se tourna à cette œuvre avec le feu et la précision qu’il mettait à                    toute chose : de nouveaux désordres plus graves, qui survinrent dans sa santé,                    l’empêchèrent de l’exécuter avec suite, mais il y revenait à chaque instant dans                    l’intervalle de ses douleurs ; il jetait sur le papier ses idées, ses aperçus,                    ses éclairs. Mort à trente-neuf ans (1662), il ne put en ordonner l’ensemble, et                    ses <hi rend="i">Pensées sur la religion</hi> ne parurent que sept ou huit ans                    après (1670), par les soins de sa famille et de ses amis.</p><p>Qu’était cette première édition des <hi rend="i">Pensées</hi>, et que <pb n="525" xml:id="p525"/>pouvait-elle être ? On le conçoit sans peine, même lorsqu’on                    n’en aurait pas la preuve d’après les originaux. Cette première édition ne                    contint pas tout ce qu’il avait laissé ; on n’y donna que les principaux                    morceaux, et, dans ce qu’on donna, des scrupules de diverse nature, soit de                    doctrine, soit même de grammaire, firent corriger, adoucir, expliquer certains                    endroits où la vivacité et l’impatience de l’auteur s’étaient marquées en traits                    trop brusques ou trop concis, et d’une façon décisive qui, en telle matière,                    pouvait être compromettante.</p><p>Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Voltaire et Condorcet                    s’emparèrent de quelques-unes de ces <hi rend="i">Pensées</hi> de Pascal comme,                    à la guerre, on tâche de profiter de quelques mouvements trop avancés d’un                    général ennemi audacieux et téméraire. Pascal n’était qu’audacieux et non                    téméraire ; mais, puisque je l’ai comparé à un général, j’ajouterai que c’était                    un général qui avait été tué dans le moment même de son opération : elle était                    restée inachevée et en partie à découvert.</p><p>De nos jours, en restituant le vrai texte de Pascal, en donnant ses phrases dans                    toute leur simplicité, dans leur beauté ferme et précise, et aussi dans leur                    hardiesse de défi et leur familiarité parfois singulière, on est revenu à un                    point de vue plus juste et nullement hostile. M. Cousin le premier a provoqué ce                    travail de restitution complète de Pascal en 1843 ; M. Faugère a le mérite de                    l’avoir exécuté en 1844. Grâce à lui, on a maintenant les <hi rend="i">Pensées</hi> de Pascal conformément aux manuscrits mêmes. C’est ce texte                    qu’un jeune professeur très distingué, M. Havet, vient de publier à son tour, en                    l’environnant de tous les secours nécessaires, explications, rapprochements,                    commentaires ; il a donné une édition savante, et vraiment classique dans le                    meilleur sens du mot.</p><p><pb n="526" xml:id="p526"/>Ne pouvant entrer à fond dans l’examen de la méthode                    de Pascal, je voudrais ici insister, d’après M. Havet, sur un seul point, et                    montrer comment, malgré tous les changements survenus dans le monde et dans les                    idées, malgré la répugnance que causent de plus en plus certaines vues                    particulières à l’auteur des <hi rend="i">Pensées</hi>, nous sommes aujourd’hui                    dans une meilleure position pour sympathiser avec Pascal qu’on ne l’était du                    temps de Voltaire ; comment ce qui scandalisait Voltaire dans Pascal nous                    scandalise moins que les belles et cordiales parties, qui sont tout à côté, ne                    nous touchent et ne nous ravissent.</p><p>C’est que Pascal n’est pas seulement un raisonneur, un homme qui presse dans tous                    les sens son adversaire, qui lui porte mille défis sur tous les points qui sont                    d’ordinaire l’orgueil et la gloire de l’entendement ; Pascal est à la fois une                    âme qui souffre, qui a ressenti et qui exprime en lui la lutte et l’agonie.</p><p>Il y avait des incrédules du temps de Pascal ; le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en avait engendré un assez grand nombre, surtout parmi                    les classes lettrées ; c’étaient des païens, plus ou moins sceptiques, dont                    Montaigne est pour nous le type le plus gracieux, et dont nous voyons se                    continuer la race dans Charron, La Mothe Le Vayer, Gabriel Naudé. Mais ces                    hommes de doute et d’érudition, ou bien les libertins simplement gens d’esprit                    et du monde, comme Théophile ou Des Barreaux, prenaient les choses peu à cœur ;                    soit qu’ils persévérassent dans leur incrédulité ou qu’ils se convertissent à                    l’heure de la mort, on ne sent en aucun d’eux cette inquiétude profonde qui                    atteste une nature morale d’un ordre élevé et une nature intellectuelle marquée                    du sceau de l’archange ; ce ne sont pas, en un mot, des natures royales, pour                    parler comme Platon. Pascal, lui, est de cette race première et glorieuse ; il                    en a au cœur et au front <pb n="527" xml:id="p527"/>plus d’un signe : c’est un                    des plus nobles mortels, mais malade, et il veut guérir. Le premier il a                    introduit dans la défense de la religion cette ardeur, cette angoisse et cette                    haute mélancolie que d’autres ont portée plus tard dans le scepticisme.</p><quote><p rend="indent">Je blâme également, dit-il, et ceux qui prennent parti de louer                        l’homme, et ceux qui le prennent de le blâmer, et ceux qui le prennent de se                        divertir ; et je ne puis approuver que ceux <hi rend="i">qui cherchent en                            gémissant</hi>.</p></quote><p rend="indent">La méthode qu’il emploie dans ses <hi rend="i">Pensées</hi> pour                    combattre l’incrédule, et surtout pour exciter l’indifférent, pour lui mettre au                    cœur le désir, est pleine d’originalité et d’imprévu : On sait comment il                    débute. Il prend l’homme au milieu de la nature, au sein de l’infini ; le                    considérant tour à tour par rapport à l’immensité du ciel et par rapport à                    l’atome, il le montre alternativement grand et petit, suspendu entre deux                    infinis, entre deux abîmes. La langue française n’a pas de plus belles pages que                    les lignes simples et sévères de cet incomparable tableau. Poursuivant l’homme                    au-dedans comme il l’a fait au-dehors, Pascal s’attache à démontrer dans                    l’esprit même deux autres abîmes, d’une part une élévation vers Dieu, vers le                    beau moral, un mouvement de retour vers une illustre origine, et d’autre part un                    abaissement vers le mal et une sorte d’attraction criminelle du côté du vice.                    C’est là, sans doute, l’idée chrétienne de la corruption originelle et de la                    Chute ; mais, à la manière dont Pascal s’en empare, il la fait sienne en quelque                    sorte, tant il la pousse à bout et la mène loin : il fait de l’homme tout                    d’abord un monstre, une chimère, quelque chose d’incompréhensible. Il fait le                    nœud et le noue d’une manière insoluble, afin que plus tard il n’y ait qu’un                    Dieu tombant comme un glaive, qui puisse le trancher.</p><p>Je me suis donné, pour varier cette lecture de Pascal, <pb n="528" xml:id="p528"/>la satisfaction de relire tout à côté quelques pages de Bossuet et de Fénelon.                    J’ai pris Fénelon dans le <hi rend="i">Traité de l’existence de Dieu</hi>, et                    Bossuet dans le <hi rend="i">Traité de la connaissance de Dieu et de                        soi-même</hi> ; et, sans chercher à approfondir la différence (s’il en est)                    de la doctrine, j’ai senti avant tout celle des caractères et des génies.</p><p>Fénelon, on le sait, commence par demander ses preuves de l’existence de Dieu à                    l’aspect général de l’univers, au spectacle des merveilles qui éclatent dans                    tous les ordres ; les astres, les éléments divers, la structure du corps humain,                    tout lui est un chemin pour s’élever de la contemplation de l’œuvre et de                    l’admiration de l’art à la connaissance de l’ouvrier. Il y a un plan et des                    lois, donc il y a un architecte et un législateur. Il y a des fins marquées,                    donc il y a une intention suprême. Après avoir accepté avec confiance ce mode                    d’interprétation par les choses extérieures et la démonstration de Dieu par la                    nature, Fénelon, dans la seconde partie de son <hi rend="i">Traité</hi>, aborde                    un autre ordre de preuves ; il admet le doute philosophique sur les choses du                    dehors et s’enferme en soi, pour arriver au même but par un autre chemin et pour                    démontrer Dieu par la seule nature de nos idées. Mais, en admettant ce doute                    universel des philosophes, il ne s’effraie pas de cet état ; il le décrit avec                    lenteur, presque avec complaisance ; il n’est ni pressé, ni impatient, ni                    souffrant comme Pascal ; il n’est pas ce que Pascal dans sa recherche nous                    paraît tout d’abord, ce voyageur égaré qui aspire au gîte, qui, perdu sans guide                    dans une forêt obscure, fait mainte fois fausse route, va, revient sur ses pas,                    se décourage, s’assied au carrefour de la forêt, pousse des cris sans que nul                    lui réponde, se remet en marche avec frénésie et douleur, s’égare encore, se                    jette à terre et veut mourir, et n’arrive enfin <pb n="529" xml:id="p529"/>qu’après avoir passé par toutes les transes et avoir poussé sa sueur de                    sang.</p><p>Fénelon, dans sa marche facile, graduelle et mesurée, n’a rien de tel. Il est                    bien vrai qu’au moment où il se demande si la nature entière n’est pas un                    fantôme, une illusion des sens, et où, pour être logique, il se place dans cette                    supposition d’un doute absolu, il est bien vrai qu’il se dit : <quote>« Cet état                        de suspension m’étonne et m’effraie ; il me jette au-dedans de moi dans une                        solitude profonde et pleine d’horreur ; il me gêne, <hi rend="i">il me tient                            comme en l’air</hi> : il ne saurait durer, j’en conviens ; mais il est                        le seul état raisonnable. »</quote> Au moment où il dit cela, on sent très                    bien, à la manière même dont il parle et à la légèreté de l’expression, qu’il                    n’est pas sérieusement effrayé. Un peu plus loin, s’adressant à la raison et                    l’apostrophant, il lui demande : <quote>« Jusques à quand serai-je dans ce                        doute, qui est <hi rend="i">une espèce de tourment</hi>, et qui est pourtant                        le seul usage que je puisse faire de la raison ? »</quote> Ce doute, qui est                        <hi rend="i">une espèce de tourment</hi> pour Fénelon, n’est jamais admis en                    supposition gratuite par Pascal, et dans la réalité il lui paraît la plus                    cruelle torture, et qui est la plus antipathique, la plus révoltante à la nature                    même. Fénelon, en se plaçant dans cet état de doute à l’instar de Descartes,                    s’assure d’abord de sa propre existence et de la certitude de quelques idées                    premières. Il continue dans cette voie de déduction large, agréable et facile,                    mêlée çà et là de petits élans d’affection, mais sans orage. On croit sentir, en                    le lisant, une nature angélique et légère, qui n’a qu’à se laisser aller pour                    remonter d’elle-même à son principe céleste. Le tout se couronne par une prière                    adressée surtout au Dieu infini et bon, auquel il s’abandonne avec confiance si                    quelquefois la parole l’a trahi :</p><quote><p rend="indent">Pardonnez ces erreurs, ô Bonté qui n’êtes pas moins infinie que                        toutes les autres perfections de <pb n="530" xml:id="p530"/>mon Dieu ;                        pardonnez les bégaiements d’une langue qui ne peut s’abstenir de vous louer,                        et les défaillances d’un esprit que vous n’avez fait que pour admirer votre                        perfection.</p></quote><p rend="indent">Rien ne ressemble moins à la méthode de Pascal que cette voie                    aplanie et aisée. On n’entend nulle part le cri de détresse, et Fénelon, en                    adorant la croix, ne s’y attache pas comme Pascal à un mât dans le naufrage.</p><p>Pascal, tout d’abord, commence par rejeter les preuves de l’existence de Dieu                    tirées de la nature : <quote>« <hi rend="i">J’admire</hi>, dit-il ironiquement,                            <hi rend="i">avec quelle hardiesse</hi> ces personnes entreprennent de                        parler de Dieu, en adressant leurs discours aux impies. Leur premier                        chapitre est de prouver la Divinité par les ouvrages de la nature. »</quote>                    Et continuant de développer sa pensée, il prétend que ces discours, qui tendent                    à démontrer Dieu dans ses œuvres naturelles, n’ont véritablement leur effet que                    sur les fidèles et ceux qui adorent déjà. Quant aux autres, aux indifférents, à                    ceux qui sont destitués de foi vive et de grâce, <quote>« dire à ceux-là qu’ils                        n’ont qu’à voir la moindre des choses qui les environnent, et qu’ils verront                        Dieu à découvert, et leur donner, pour toute preuve de ce grand et important                        sujet, le cours de la lune ou des planètes, et prétendre avoir achevé sa                        preuve avec un tel discours, c’est leur donner sujet de croire que les                        preuves de notre religion sont bien faibles ; et je vois, par raison et par                        expérience, que rien n’est plus propre à leur en faire naître le                        mépris »</quote>.</p><p>On peut juger nettement par ce passage à quel point Pascal négligeait et même                    rejetait avec dédain les demi-preuves ; et pourtant il se montrait ici plus                    difficile que l’Écriture elle-même, qui dit dans un psaume célèbre : <hi rend="i">Cœli enarrant gloriam Dei</hi> :</p><quote><l>Les cieux instruisent la terre</l><l>À révérer leur Auteur, etc.</l></quote><p rend="indent"><pb n="531" xml:id="p531"/>Il est curieux de remarquer que la                    phrase un peu méprisante de Pascal : <quote>« <hi rend="i">J’admire avec quelle                            hardiesse</hi>, etc. »</quote>, avait d’abord été imprimée dans la                    première édition de ses <hi rend="i">Pensées</hi>, et la Bibliothèque nationale                    possède depuis peu un exemplaire unique, daté de 1669, où on lit textuellement                    cette phrase (page 150). Mais bientôt les amis, ou les examinateurs et                    approbateurs du livre, s’alarmèrent de voir cette façon exclusive de procéder,                    et qui se trouvait ici en contradiction avec les Livres saints ; ils firent                    faire un carton avant la mise en vente ; ils adoucirent la phrase, et                    présentèrent l’idée de Pascal d’un air de précaution que le vigoureux écrivain                    ne prend jamais, même à l’égard de ses amis et de ses auxiliaires. La seule                    remarque sur laquelle je veuille insister ici, c’est l’opposition ouverte de                    Pascal avec ce qui sera bientôt la méthode de Fénelon. Fénelon, serein, confiant                    et sans tourment, voit l’admirable ordonnance d’une nuit étoilée et se dit avec                    le mage ou le prophète, avec le pasteur de Chaldée : <quote>« Combien doit être                        puissant et sage celui qui fait des mondes aussi innombrables que les grains                        de sable qui couvrent le rivage des mers, et qui conduit sans peine, pendant                        tant de siècles, tous ces mondes errants, comme un berger conduit un                        troupeau ! »</quote> Pascal considère cette même nuit brillante, et il sent                    par-delà un vide que le géomètre en lui ne saurait combler ; il s’écrie :                        <quote>« Le silence éternel de ces espaces infinis m’effraie. »</quote>                    Comme un aigle sublime et blessé, il vole par-delà le soleil visible, et, à                    travers ses rayons palis, il va chercher, sans l’atteindre, une nouvelle et                    éternelle aurore. Sa plainte et son effroi, c’est de ne rencontrer que silence                    et nuit.</p><p>Avec Bossuet, le contraste de la méthode ne serait pas moins frappant. Quand                    même, dans son <hi rend="i">Traité de la connaissance de Dieu</hi>, le grand                    prélat ne s’adresserait <pb n="532" xml:id="p532"/>pas au jeune Dauphin, son                    élève, et quand il parlerait à un lecteur quelconque, il ne ferait pas                    autrement. Bossuet prend la plume, et il expose avec une haute tranquillité les                    points de doctrine, la double nature de l’homme ; la noble origine, l’excellence                    et l’immortalité du principe spirituel qui est en lui, et son lien direct avec                    Dieu. Bossuet professe comme le plus grand des évêques ; il est assis dans sa                    chaire, il y est appuyé. Ce n’est pas un inquiet ni un douloureux qui cherche,                    c’est un maître qui indique et confirme la voie. Il démontre et développe toute                    la suite de son discours et de sa conception sans lutte et sans effort : il ne                    souffre point pour prouver. Il ne fait en quelque sorte que promulguer et                    reconnaître les choses de l’esprit en homme sûr qui n’a pas combattu depuis                    longtemps les combats intérieurs ; c’est l’homme de toutes les autorités et de                    toutes les stabilités qui parle, et qui se plaît à considérer partout l’ordre ou                    à le rétablir aussitôt par sa parole. Pascal insiste sur le désaccord et sur le                    désordre inhérent, selon lui, à toute nature. Là où l’un étend et déploie                    l’auguste démarche de son enseignement, lui, il étale ses plaies et son sang,                    et, dans ce qu’il a de plus outré, il est plus semblable à nous, il nous touche                    encore.</p><p>Ce n’est pas que Pascal se mette complètement de pair avec celui qu’il ramène et                    qu’il dirige. Sans être évêque ni prêtre, il est lui-même sûr de son fait, il                    sait à l’avance son but, et laisse assez voir sa certitude, ses dédains, son                    impatience ; il gourmande, il raille, il malmène celui qui résiste et qui                    n’entend pas : mais tout d’un coup la charité ou le franc naturel l’emportent ;                    ses airs despotiques ont cessé ; il parle en son nom et au nom de tous, et il                    s’associe à l’âme en peine qui n’est plus que sa vive image et la nôtre                    aussi.</p><p>Bossuet ne repousse point les lueurs ni les secours <pb n="533" xml:id="p533"/>de                    l’antique philosophie, il n’y insulte point ; selon lui, tout ce qui achemine à                    l’idée de la vie intellectuelle et spirituelle, tout ce qui aide à l’exercice et                    au développement de cette partie élevée de nous-mêmes, par laquelle nous sommes                    conformes au premier Être, tout cela est bon, et toutes les fois qu’une <hi rend="i">vérité illustre</hi> nous apparaît, nous avons un avant-goût de                    cette existence supérieure à laquelle la créature raisonnable est primitivement                    destinée. Dans son magnifique langage, Bossuet aime à associer, à unir les plus                    grands noms, et à tisser en quelque sorte la chaîne d’or par laquelle                    l’entendement humain atteint au plus haut sommet. Il faut citer ce passage d’une                    souveraine beauté :</p><quote><p rend="indent">Qui voit Pythagore ravi d’avoir trouvé les carrés des côtés                        d’un certain triangle, avec le carré de sa base, sacrifier une hécatombe en                        actions de grâces ; qui voit Archimède attentif à quelque nouvelle                        découverte, en oublier le boire et le manger ; qui voit Platon célébrer la                        félicité de ceux qui contemplent le beau et le bon, premièrement dans les                        arts, secondement dans la nature, et enfin dans leur source et dans leur                        principe, qui est Dieu ; qui voit Aristote louer ces heureux moments où                        l’âme n’est possédée que de l’intelligence de la vérité, et juger une telle                        vie seule digne d’être éternelle, et d’être la vie de Dieu ; mais (surtout)                        qui voit les saints tellement ravis de ce divin exercice de connaître,                        d’aimer et de louer Dieu, qu’ils ne le quittent jamais, et qu’ils éteignent,                        pour le continuer durant tout le cours de leur vie, tous les désirs                        sensuels : qui voit, dis-je, toutes ces choses, reconnaît dans les                        opérations intellectuelles un principe et un exercice de vie éternellement                        heureuse.</p></quote><p rend="indent">Ce qui porte Bossuet à Dieu, c’est plutôt le principe de la                    grandeur humaine que le sentiment de la misère. Il a une contemplation qui                    s’élève graduellement de vérité en vérité, et qui n’a pas à se pencher sans                    cesse d’abîme en abîme. Il vient de nous peindre cette jouissance spirituelle du                    premier ordre, qui commence par Pythagore et par Archimède, qui passe par                    Aristote, et qui arrive et monte jusqu’aux saints : il semble lui-même, <pb n="534" xml:id="p534"/>en l’envisageant dans ce suprême exemple, n’avoir                    fait que monter un degré de plus à l’autel.</p><p>Pascal ne procède point ainsi : il tient à marquer davantage et d’une manière                    infranchissable la différence des sphères. Il méconnaît ce qu’il pouvait y avoir                    de graduel et d’acheminant au christianisme dans la philosophie ancienne. Le                    savant et modéré d’Aguesseau, dans un plan qu’il propose d’un ouvrage à faire                    d’après les <hi rend="i">Pensées</hi>, a pu dire :</p><quote><p rend="indent">Si l’on entreprenait de mettre en œuvre les <hi rend="i">Pensées</hi> de M. Pascal, il faudrait y rectifier en beaucoup                        d’endroits les idées imparfaites qu’il y donne de la philosophie du                        paganisme ; la véritable religion n’a pas besoin de supposer, dans ses                        adversaires ou dans ses émules, des défauts qui n’y sont pas.</p></quote><p rend="indent">Mis en regard de Bossuet, Pascal peut offrir au premier moment des                    duretés et des étroitesses de doctrine qui nous choquent. Non content de croire                    avec Bossuet et Fénelon, et avec tous les chrétiens, à un Dieu caché, il aime à                    insister sur les caractères mystérieux de cette obscurité ; il se plaît à                    déclarer expressément que Dieu <quote>« a voulu aveugler les uns et éclairer les                        autres »</quote>. Il va se heurter par moments, <hi rend="i">s’aheurter</hi>                    (c’est son mot) aux écueils qu’il est plus sage à la raison, et même à la foi,                    de tourner que de découvrir et de dénoncer à nu ; il dira, par exemple, des                    prophéties citées dans l’Évangile : <quote>« Vous croyez qu’elles sont                        rapportées pour vous faire croire. Non, c’est pour vous éloigner de                        croire. »</quote> Il dira des miracles : <quote>« Les miracles ne servent                        pas à convertir, mais, à condamner. »</quote> Comme un guide trop intrépide                    dans une course de montagnes, il côtoie exprès les escarpements et les                    précipices ; on croirait qu’il veut braver le vertige. Pascal, contrairement à                    Bossuet, se prend aussi d’affection pour les petites églises, pour les petits                    troupeaux réservés d’élus, ce qui mène à la secte : <quote>« J’aime, dit-il, <pb n="535" xml:id="p535"/>les adorateurs inconnus au monde et aux prophètes                        mêmes. »</quote> Mais, à côté et au travers de ces duretés et de ces                    aspérités du chemin, que de paroles perçantes ! que de cris qui nous touchent !                    que de vérités sensibles à tous ceux qui ont souffert, qui ont désiré, perdu,                    puis retrouvé la voie, et qui n’ont jamais voulu désespérer ! <quote>« Il est                        bon, s’écrie-t-il, d’être lassé et fatigué par l’inutile recherche du vrai                        bien, afin de tendre les bras au Libérateur. »</quote> On n’a jamais mieux                    fait sentir que lui ce que c’est que la foi ; la foi parfaite, c’est                        <quote>« Dieu sensible au cœur, non à la raison. — Qu’il y a loin, dit-il,                        de la connaissance de Dieu à l’aimer ! »</quote></p><p>Ce côté affectueux de Pascal, se faisant jour à travers tout ce que sa doctrine                    et son procédé ont d’âpre et de sévère, a d’autant plus de charme et d’empire.                    La manière émue dont ce grand esprit souffrant et en prière nous parle de ce                    qu’il y a de plus particulier dans la religion, de Jésus-Christ en personne, est                    faite pour gagner tous les cœurs, pour leur inspirer je ne sais quoi de profond                    et leur imprimer à jamais un respect attendri. On peut rester incrédule après                    avoir lu Pascal, mais il n’est plus permis de railler ni de blasphémer ; et, en                    ce sens, il reste vrai qu’il a vaincu par un côté l’esprit du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et de Voltaire.</p><p>Dans un morceau jusqu’alors inédit, et dont la publication est due à M. Faugère,                    Pascal médite sur l’agonie de Jésus-Christ, sur les tourments que cette âme                    parfaitement héroïque, et si ferme quand elle veut l’être, s’est infligés à                    elle-même au nom et à l’intention de tous les hommes : et ici, dans quelques                    versets de méditation tour à tour et d’oraison, Pascal pénètre dans le mystère                    de cette douleur avec une passion, une tendresse, une piété, auxquelles nulle                    âme humaine ne peut demeurer insensible. Il suppose tout d’un coup <pb n="536" xml:id="p536"/>un dialogue où le divin agonisant prend la parole et                    s’adresse à son disciple, en lui disant :</p><quote><p rend="indent">Console-toi, tu ne me chercherais pas, si tu ne m’avais trouvé.                        — Tu ne me chercherais pas, si tu ne me possédais ; ne t’inquiète donc                        pas.</p><p>Je pensais à toi dans mon agonie ; j’ai versé telles gouttes de sang pour                        toi.</p><p>Veux-tu qu’il me coûte toujours du sang de mon humanité, sans que tu donnes                        des larmes ?…</p></quote><p rend="indent">Il faut lire en entier et à sa place ce morceau. Jean-Jacques                    Rousseau n’aurait pu l’entendre, j’ose le croire, sans éclater en sanglots, et                    peut-être tomber à genoux. C’est par de telles pages, brûlantes, passionnées, et                    où respire dans l’amour divin la charité humaine, que Pascal a prise sur nous                    aujourd’hui plus qu’aucun apologiste de son temps. Il y a dans ce trouble, dans                    cette passion, dans cette ardeur, de quoi faire plus que racheter ses duretés et                    ses outrances de doctrine. Pascal est à la fois plus violent que Bossuet et plus                    sympathique pour nous ; il est plus notre contemporain par le sentiment. Le même                    jour où l’on a lu <hi rend="i">Childe-Harold</hi> ou <hi rend="i">Hamlet,                        René</hi> ou <hi rend="i">Werther</hi>, on lira Pascal, et il leur tiendra                    tête en nous, ou plutôt il nous fera comprendre et sentir un idéal moral et une                    beauté de cœur qui leur manque à tous, et qui, une fois entrevue, est un                    désespoir aussi. C’est déjà un honneur pour l’homme que d’avoir de tels                    désespoirs placés en de si hauts objets.</p><p>Quelques curieux et quelques érudits continueront d’étudier à fond tout Pascal ;                    mais le résultat qui paraît aujourd’hui bon et utile pour les esprits simplement                    sérieux et pour les cœurs droits, le conseil que je viens leur donner d’après                    une lecture faite dans cette dernière édition des <hi rend="i">Pensées</hi>,                    c’est de ne pas prétendre trop pénétrer dans le Pascal particulier et                    janséniste, de se contenter de le deviner par ce côté et de l’entendre <pb n="537" xml:id="p537"/>en quelques articles essentiels, mais de se tenir                    avec lui au spectacle de la lutte morale, de l’orage et de cette passion qu’il                    ressent pour le bien et pour un digne bonheur. En le prenant de la sorte, on                    résistera suffisamment à sa logique quelque peu étroite, opiniâtre et absolue ;                    on s’ouvrira cependant à cette flamme, à cet essor, à tout ce qu’il y a de                    tendre et de généreux en lui ; on s’associera sans peine à cet idéal de                    perfection morale qu’il personnifie si ardemment en Jésus-Christ, et l’on                    sentira qu’on s’est élevé et purifié dans les heures qu’on aura passées en                    tête-à-tête avec cet athlète, ce martyr et ce héros du monde moral invisible :                    Pascal pour nous est tout cela.</p><p>Le monde marche ; il se développe de plus en plus dans les voies qui semblent le                    plus opposées à celles de Pascal, dans le sens des intérêts positifs, de la                    nature physique travaillée et soumise, et du triomphe humain par l’industrie. Il                    est bon qu’il y ait quelque part contrepoids ; que, dans quelques cabinets                    solitaires, sans prétendre protester contre le mouvement du siècle, des esprits                    fermes, généreux et non aigris, se disent ce qui lui manque et par où il se                    pourrait compléter et couronner. De tels réservoirs de hautes pensées sont                    nécessaires pour que l’habitude ne s’en perde point absolument, et que la                    pratique n’use pas tout l’homme. La société humaine, et pour prendre un exemple                    plus net, la société française m’apparaît quelquefois comme un voyageur                    infatigable, qui fait son chemin et poursuit sa voie sous plus d’un costume, et                    en changeant de nom et d’habit bien souvent. Depuis 89, nous sommes debout et                    nous marchons : où allons-nous ? qui le dira ? mais nous marchons sans cesse.                    Cette révolution, au moment où on la croyait arrêtée sous une forme, elle se                    relevait et se poursuivait sous une autre : tantôt sous l’uniforme militaire,                    tantôt sous l’habit noir de député ; <pb n="538" xml:id="p538"/>hier en                    prolétaire, avant-hier en bourgeois. Aujourd’hui, elle est industrielle avant                    tout ; et c’est l’ingénieur qui a le pas et qui triomphe. Ne nous en plaignons                    point, mais rappelons-nous l’autre partie de nous-mêmes, et qui a fait si                    longtemps l’honneur le plus cher de l’humanité. Allons voir à Londres, allons                    visiter et admirer le Palais de cristal et ses merveilles, allons l’enrichir et                    l’enorgueillir de nos produits : oui, mais en chemin, mais au retour, que                    quelques-uns se redisent avec Pascal ces paroles qui devraient être gravées au                    frontispice :</p><quote><p rend="indent">Tous les corps, le firmament, les étoiles, la terre et ses                        royaumes, ne valent pas le moindre des esprits ; car il connaît tout cela,                        et soi ; et les corps, rien. Tous les corps ensemble, et tous les esprits                        ensemble, et toutes leurs productions, ne valent pas le moindre mouvement de                        charité ; cela est d’un ordre infiniment plus élevé.</p><p>De tous les corps ensemble, on ne saurait en faire réussir une petite                        pensée ; cela est impossible et d’un autre ordre. De tous les corps et                        esprits, on n’en saurait tirer un mouvement de vraie charité ; cela est                        impossible, et d’un autre ordre, surnaturel.</p></quote><p rend="indent">Car c’est ainsi que s’exprime Pascal dans ces <hi rend="i">Pensées</hi> courtes et brèves, écrites pour lui seul, un peu saccadées, et                    sorties, comme par jet, de la source même.</p><p>Le présent éditeur, M. Havet, m’a traité avec tant d’indulgence en une page de                    son introduction, que j’ai quelque embarras, en finissant, à venir le louer à                    mon tour ; il me paraît, toutefois, s’être proposée et avoir atteint le but                    principal que j’indique, et son édition savante est un service rendu à tous. Le                    caractère philosophique et indépendant qu’il a tenu à y laisser n’en saurait                    altérer le prix, et il y ajoute plutôt à mes yeux. Le livre de Pascal, dans                    l’état où il nous est venu, et dans la hardiesse ou le décousu des restitutions                    récentes, ne saurait être pour personne un livre d’apologétique exact et                    complet : ce ne peut être qu’une lecture ennoblissante, et qui reporte l’âme                    dans la sphère <pb n="539" xml:id="p539"/>morale et religieuse d’où trop                    d’intérêts vulgaires la font déchoir aisément. M. Havet a constamment visé à                    maintenir cette impression élevée, et à la débarrasser des questions de secte où                    la doctrine particulière de Pascal pouvait engager. Sa conclusion résume bien                    l’esprit même de tout son travail : <quote>« En général, dit M. Havet, nous                        autres, hommes d’aujourd’hui, nous sommes, dans notre façon d’entendre la                        vie, plus raisonnables que Pascal ; mais, si nous voulons pouvoir nous en                        vanter, il faut être en même temps, comme lui, purs, désintéressés,                        charitables. »</quote></p><p/><trailer>FIN DU TOME CINQUIÈME.</trailer></div></body>
</text>
</TEI>

