<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires du cardinal de Retz. (Collection Michaud et Poujoulat, édition Champollion.) – 1837</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-10-20"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-10-20"><head><hi rend="i">Mémoires du cardinal de Retz</hi>. (Collection Michaud et                    Poujoulat, édition Champollion.) <lb/>1837</head><dateline>Lundi, 20 octobre 1851.</dateline><p><pb n="40" xml:id="p40"/>Les <hi rend="i">Mémoires</hi> du cardinal de Retz                    parurent pour la première fois en 1717, sous la régence de Philippe d’Orléans.                    Lorsqu’on sut qu’une copie furtive de ces <hi rend="i">Mémoires</hi> était                    livrée à l’impression et sur le point de paraître, le Régent demanda au                    lieutenant de police d’Argenson quel effet ce livre pouvait produire.</p><quote><p rend="indent">Aucun qui doive vous inquiéter, monseigneur, répondit                        d’Argenson, qui connaissait l’ouvrage. La façon dont le cardinal de Retz                        parle de lui-même, la franchise avec laquelle il découvre son caractère,                        avoue ses fautes, et nous instruit du mauvais succès qu’ont eu ses démarches                        imprudentes, n’encouragera personne à l’imiter. Au contraire, ses malheurs                        sont une leçon pour les brouillons et les étourdis. On ne conçoit pas                        pourquoi cet homme a laissé sa confession générale par écrit…</p></quote><p rend="indent">L’effet fut pourtant tout différent de celui que présageait                    d’Argenson. C’est comme si l’on avait dit, la veille du jour où parurent <hi rend="i">Les Confessions</hi><pb n="41" xml:id="p41"/>de Jean-Jacques Rousseau, qu’elles allaient ruiner                    l’autorité du philosophe. Il est des erreurs et des fautes si bien confessées                    qu’elles deviennent à l’instant contagieuses pour l’imagination humaine.                        <quote>« Ce livre, disait l’honnête Brossette (le plus pacifique des                        hommes), parlant des <hi rend="i">Mémoires</hi> de Retz, me rend ligueur,                        frondeur, et presque séditieux, par contagion. »</quote> Le Régent en sut                    quelque chose peu après la publication, et la conspiration de Cellamare, en                    1718, fut une manière de contrefaçon et de commentaire des <hi rend="i">Mémoires</hi> de Retz. À toutes les époques de troubles civils, ils ont été                    de circonstance et ont renouvelé d’intérêt. Benjamin Constant disait sous le                    Directoire qu’il ne pouvait plus lire que deux livres, Machiavel et Retz.                    Aujourd’hui donc, nous sommes dans un temps propice, ce semble, pour relire ces                        <hi rend="i">Mémoires</hi> et en tirer quelques leçons, si jamais les leçons                    de ce genre peuvent servir. Quand je viens en parler aujourd’hui, ce n’est point                    toutefois pour y chercher aucune application politique, ni pour y pratiquer                    aucune perspective selon les vues du moment ; j’aime mieux les prendre d’une                    manière plus générale, plus impartiale, et plus en eux-mêmes.</p><p>Retz appartient à cette grande et forte génération d’avant Louis XIV, dont                    étaient plus ou moins, à quelques années près, La Rochefoucauld, Molière, Pascal                    lui-même, génération que le régime de Richelieu avait trouvée trop jeune pour la                    réduire, qui se releva ou se leva le lendemain de la mort du ministre, et se                    signala dans la pensée et dans le langage (quand l’action lui fit défaut) par un                    jet libre et hardi, dont se déshabituèrent trop les hommes distingués sortis du                    long régime de Louis XIV. Cela est si vrai quant à la pensée et à la langue,                    que, lorsque les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Retz parurent, une des raisons                    qu’alléguèrent ou que bégayèrent contre leur authenticité quelques esprits                    méticuleux, <pb n="42" xml:id="p42"/>c’était la langue même de ces admirables                        <hi rend="i">Mémoires</hi>, cette touche vive, familière, supérieure et                    négligée, qui atteste une main de maître et qui choquait ceux qu’elle ne                    ravissait jamais. La langue sous Louis XIV acquit bien des qualités, et elle les                    fixa au commencement du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle par un                    cachet de correction et de concision, mais elle y avait perdu je ne sais quoi de                    large et l’air de grandeur.</p><p>C’est cet air de grandeur que Retz prisait le plus, qu’il ambitionna d’abord en                    tout, dans ses paroles, dans ses actions, et qu’il porta dans tous ses projets ;                    mais, s’il affectait la gloire, il avait en lui bien des qualités de premier                    ordre pour en former le fonds. Né en octobre 1614, d’une famille illustre,                    destiné malgré lui à l’Église avec <quote>« l’âme peut-être la moins                        ecclésiastique qui fût dans l’univers »</quote>, il essaya de se tirer de sa                    profession par des duels, par des aventures galantes ; mais l’opiniâtreté de sa                    famille et son étoile empêchèrent ces premiers éclats de produire leur effet et                    de le rejeter dans la vie laïque. Il en prit son parti et se mis à l’étude avec                    vigueur, déterminé comme César à n’être le second en rien, pas même en Sorbonne.                    Il y réussit, il tint tête dans les luttes finales et dans les <hi rend="i">Actes</hi> de l’école à un abbé protégé du cardinal de Richelieu, et                    l’emporta d’une manière signalée, sans se soucier de choquer ainsi le puissant                    cardinal <quote>« qui voulait être maître partout et en toutes choses »</quote>.                    Vers ce même temps, une copie de <hi rend="i">La Conjuration de Fiesque</hi>,                    premier ouvrage profane de l’abbé de Retz, étant venue aux mains de Richelieu,                    celui-ci vit à quel point ce jeune homme caressait l’idéal du conspirateur et du                    séditieux grandiose, et il dit ces mots : <quote>« Voilà un dangereux                        esprit. »</quote> On assure qu’il aurait dit un autre jour à son maître de                    chambre, en parlant encore de lui, <quote>« qu’il avait un visage tout à fait                        patibulaire »</quote>.</p><p><pb n="43" xml:id="p43"/>Retz était petit, laid, noir, assez mal fait et myope ;                    voilà des qualités peu propres à faire un galant, ce qui ne l’empêcha point de                    l’être, et avec succès. Sobre sur le manger, il était extrêmement libertin, mais                    surtout ambitieux, menant de front toutes choses, ses passions, ses vues, et des                    desseins même dans lesquels entrait à quelque degré la considération de la chose                    publique. Possédé de l’ardeur de faire parler de lui, et d’arriver au grand, à                    l’extraordinaire ; en même temps qu’il entrait dans le monde sous le règne d’un                    ministre despotique, il n’avait de ressource que dans l’idée de conspiration, et                    il tourna de ce côté ses prédilections premières, comme, en d’autres temps, il                    les eût peut-être inclinées autre part. Malgré sa turbulence et son impétuosité,                    Retz était très capable de se contraindre, quand l’intérêt de son ambition l’y                    portait. En Italie, à Rome, pendant un voyage qu’il y fit en 1638, à l’âge de                    vingt-quatre ans, il résolut de ne donner sur lui aucune prise et de s’acquérir                    à tout hasard une bonne renommée dans une cour ecclésiastique. Retz nous le dit,                    et Tallemant, qui était du voyage et de sa compagnie, nous le confirme                    expressément : <quote>« Il le faut bien louer d’une chose, dit Tallemant, c’est                        qu’à Rome, non plus qu’à Venise, il ne vit pas une femme, ou il en vit si                        secrètement que nous n’en pûmes rien découvrir. »</quote> Avec cela il                    s’appliquait à relever cette modestie de passage d’une grande dépense, de belles                    livrées, d’un équipage très cavalier ; et un jour, pour soutenir le point                    d’honneur et plutôt que de céder le terrain dans un jeu de paume, il fut près de                    tirer l’épée avec sa poignée de gentilshommes contre toute l’escorte de                    l’ambassadeur de l’Empire.</p><p>Il était très avant dans les conjurations contre Richelieu, et il jouait sa tête                    dans les dernières années de ce ministre. Il a détaillé le projet d’une de ces                    conspirations <pb n="44" xml:id="p44"/>dans laquelle il s’agissait, à la                    première nouvelle d’une victoire que remporterait le comte de Soissons, de                    soulever Paris et d’exécuter le coup de main avec les principaux mêmes des                    prisonniers de la Bastille, le maréchal de Vitry, Cramail et autres. Le plan                    était neuf. Le gouverneur de la Bastille devenait à l’instant prisonnier de sa                    propre garnison, dont on était sûr. On s’emparait à deux pas de là de l’Arsenal.                    Bref, c’est la <hi rend="i">conspiration Malet</hi> que Retz organisait contre                    Richelieu. Tout cela manqua, mais aurait pu réussir. Combien de grandes choses                    dans l’histoire ne tiennent qu’à un cheveu !</p><p>Richelieu mort et Louis XIII l’ayant suivi de près, on eut la régence, et la plus                    débonnaire d’abord qui se pût voir. Retz obtint d’emblée d’être nommé coadjuteur                    de son oncle à l’archevêché de Paris, et dès lors, pour prendre son langage, il                    cesse d’être <quote>« dans le parterre, ou tout au plus dans l’orchestre, à                        jouer et à badiner avec les violons »</quote> ; il monte sur le <hi rend="i">théâtre</hi>. On peut observer comme dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>,                    où il parle de lui-même avec si peu de déguisement, il emploie perpétuellement                    ces expressions et ces images de <hi rend="i">théâtre</hi>, de <hi rend="i">comédie</hi> ; il considère le tout uniquement comme un jeu, et il y a des                    moments où, parlant des principaux personnages avec qui il a affaire, il s’en                    rend compte et en dispose absolument comme un chef de troupe ferait pour ses                    principaux sujets. Dans une des premières scènes de la Fronde, au Parlement                    (11 janvier 1649), racontant la manière dont il fait enlever le commandement des                    troupes au duc d’Elbeuf pour le faire décerner au prince de Conti, il montre                    M. de Longueville, puis M. de Bouillon, puis le maréchal de La Mothe, entrant                    chacun l’un après l’autre dans la salle, et recommençant, chaque fois, à                    déclarer leur adhésion au choix du prince de Conti et à y donner les mains en ce                        <pb n="45" xml:id="p45"/>qui les regardait : <quote>« Nous avions concerté,                        dit-il, de ne faire paraître sur le théâtre ces personnages que l’un après                        l’autre, parce que nous avions considéré que <hi rend="i">rien ne touche et                            n’émeut tant les peuples, et même les compagnies, qui tiennent toujours                            beaucoup du peuple, que la variété des spectacles</hi>. »</quote> Dans                    tous ces passages, Retz se montre ouvertement dans ses récits comme un auteur ou                    un <hi rend="i">impresario</hi> habile, qui monte sa pièce. Il était déjà de                    cette race de ceux qui, en fait d’agitations et de révolutions, aiment le jeu                    encore plus que le dénouement, grands artistes en intrigues et en influences et                    s’y complaisant, tandis que les plus ambitieux plus vrais et plus positifs                    tendent au but et aspirent au résultat. Il y a des endroits vraiment où, quand                    on lit les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Retz, en ces scènes charmantes et si                    bien menées sous sa plume, il ne nous paraît pas tant faire la guerre à Mazarin                    que faire concurrence à Molière.</p><p>Pourtant n’exagérons pas cette vue jusqu’au point d’omettre ce qu’il y avait de                    sérieusement considérable et de politique, au moins à l’origine, dans les                    projets et les vues de Retz. Et n’oublions jamais ceci : Retz, après tout, n’a                    point triomphé, il a manqué l’objet de sa poursuite, qui était de chasser                    Mazarin et de le remplacer auprès de la reine Anne d’Autriche. Nous avons en lui                    l’agitateur au complet, le frondeur, le factieux dans tout son beau : nous                    n’avons pas eu le ministre. Nous ne savons pas ce qu’il aurait pu faire dans ce                    rôle tout nouveau. Ce ne serait pas la première fois qu’une nature supérieure se                    serait transformée en s’emparant du pouvoir et en l’exerçant ; et même on n’est                    tout à fait supérieur qu’à cette condition d’avoir en soi ce qui transforme et                    renouvelle, ce qui suffit à toutes les situations grandes. Pour Retz comme pour                    Mirabeau, nous ne voyons que la lutte ardente, la vaste intrigue et la trame qui                    se déchire. L’homme de la seconde <pb n="46" xml:id="p46"/>époque, chez tous                    deux, n’a pas eu carrière à se développer. Et Retz, dans cette comparaison, a le                    désavantage d’avoir survécu, d’avoir assisté à l’entier avortement de ses                    espérances, de s’y être en partie démoralisé, rabaissé et dégradé, comme il peut                    arriver aux plus fortes natures à qui le but échappe. Voyant la bataille perdue,                    dans les heures errantes de l’exil, de lâches distractions l’envahirent. Ce                    n’est que dans ses dernières années que Retz se relève, qu’il recouvre quelque                    dignité par une retraite noblement soutenue, qu’il réveille même l’idée de                    probité par d’immenses dettes complètement payées, et qu’il se rachète à nos                    yeux dans l’ordre de l’esprit par la composition de ses incomparables <hi rend="i">Mémoires</hi>. Il faut presque lui pardonner toutes ses intrigues                    et ses machinations, puisqu’il les a écrites. Mais, dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, Retz, évincé de l’action et de la pratique, n’est de plus en                    plus qu’un écrivain, un peintre, un grand artiste ; il lui est impossible                    désormais d’être autre chose, et l’on s’arme aisément contre lui-même, contre ce                    qu’il aurait pu être et devenir autrefois, de cette qualité dernière qui fait à                    jamais sa gloire.</p><p>J’ai voulu glisser cette réserve parce que j’admire toujours à quel point les                    natures étroites et négatives sont empressées de dire à tout génie supérieur :                    « Tu n’as fait que ceci dans ta vie jusqu’à présent ; la fortune t’a empêché de                    t’essayer dans une plus large et plus ouverte carrière, donc tu n’aurais pu                    faire autre chose. » Ces gens-là ont besoin, de temps en temps, de recevoir                    quelques démentis comme celui que leur donne, par exemple, un Dumouriez aux                    défilés de l’Argonne.</p><p>En ce qui est de Retz, il y a malheureusement beaucoup de raisons d’induire que                    chez lui l’aventurier, l’audacieux, le <hi rend="i">téméraire</hi>, comme disait                    Richelieu, faisaient la <pb n="47" xml:id="p47"/>partie la plus essentielle et                    le fond même de sa nature, et qu’ils eussent de tout temps compromis l’homme                    d’État dont il n’embrassait l’idée que par l’esprit. Il était de ceux en qui                    l’humeur domine le caractère ; l’amour de son plaisir, le libertinage,                    l’intrigue pour l’intrigue, le goût des déguisements et des mascarades, un peu                    trop de Figaro, si je puis dire, gâtaient le sérieux et rompaient dans la                    pratique la suite des desseins que son beau et impétueux génie était d’ailleurs                    si capable de concevoir. Maintes fois, il le reconnaît lui-même, il manquait de                    bon sens dans les déterminations, et il est des circonstances où il se reproche                    de n’en avoir pas eu <hi rend="i">un grain</hi> ; il était sujet à des                    éblouissements, à des coups d’imagination dont savent se préserver les hommes de                    qui la pensée doit guider et gouverner les empires. Ses contemporains nous le                    disent, et lui-même ne nous le cache pas. Quand un La Rochefoucauld nous peint                    Retz et que Retz s’accorde avec lui pour se reconnaître dans les traits                    principaux de cette peinture, nous n’avons plus qu’à nous taire, pauvres                    observateurs du lointain, et à nous incliner.</p><p>Le second livre des <hi rend="i">Mémoires</hi> de Retz est celui qui nous le                    montre le plus à son avantage, dans l’élévation de sa pensée politique et dans                    tous les agréments de ses peintures. Il n’est pas de plus beau et de plus                    véridique tableau (je dis véridique, car cela se sent comme la vie même) que                    celui du début de la régence et de cet établissement presque insensible, et par                    voie d’insinuation, auquel on assista alors, de la puissance du cardinal                    Mazarin. Cette douceur et cette facilité des quatre premières années de la                    régence, suivies tout d’un coup et sans cause apparente d’un mécontentement                    subit et d’un souffle de tempête, sont décrites et traduites dans ces pages de                    manière à défier et à déjouer tous les historiens futurs. Je ne comprends pas                        <pb n="48" xml:id="p48"/>que M. Bazin, en lisant cela, n’ait pas à l’instant                    reconnu et salué Retz comme un maître, sauf ensuite à le contredire en bien des                    cas, s’il y avait lieu ; mais l’historien qui rencontre, dès les premiers pas,                    dans le sujet qu’il traite, un tel observateur et peintre pour devancier, et qui                    n’en tire sujet que de s’efforcer à tout amoindrir et à tout éteindre après lui,                    me paraît faire preuve d’un esprit de taquinerie et de chicane qui l’exclut à                    l’instant de la large voie dans la carrière. Notez que Retz en peignant                    explique, et que la raison politique et profonde des choses se glisse dans le                    trait de son pinceau. Après ces quatre premières années de la régence, durant                    lesquelles le mouvement d’impulsion donné par le cardinal de Richelieu continua                    de pousser le vaisseau de l’État sans qu’il fût besoin d’imprimer de secousse                    nouvelle, après ces quatre années de calme parfait, de sourire et d’indulgence,                    on entre, sans s’en apercevoir d’abord, dans de nouvelles eaux, et un nouveau                    souffle peu à peu se fait sentir : c’est le souffle des réformes, des                    révolutions. D’où vient-il ? à quelle occasion ? quels furent les minces sujets                    qui amenèrent des secousses si violentes ? C’est ce que Retz excelle à nous                    rendre, et ces pages de ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, qu’on pourrait                    intituler : <hi rend="i">Comment les révolutions commencent</hi>, tiennent à la                    fois, par leur hauteur et par leur fermeté, de Bossuet et de Montesquieu.</p><p><quote>« Il y a plus de douze cents ans que la France a des rois, dit Retz ; mais                        ces rois n’ont pas toujours été absolus au point qu’ils le sont. »</quote>                    Et dans un résumé rapide et brillant, il cherche à montrer que si la monarchie                    française n’a jamais été réglée et limitée par des lois écrites, par des                    chartes, comme les royautés d’Angleterre et d’Aragon, il avait toutefois existé                    dans les temps anciens un <hi rend="i">sage milieu</hi><quote>« que nos pères avoient trouvé entre la licence des rois et le                        libertinage des <pb n="49" xml:id="p49"/>peuples »</quote>. Ce sage et juste                    milieu qui, en France, a toujours été plutôt à l’état de vœu, de regret ou                    d’espérance, qu’à l’état de pratique réelle, avait pourtant quelque ombre                    d’effet et de coutume dans le pouvoir attribué au Parlement, et Retz montre tous                    les rois sages, saint Louis, Charles V, Louis XII, Henri IV, empressés à se                    modérer eux-mêmes et à s’environner d’une limite de justice. Au contraire, tout                    ce que nous appellerions dans notre langue d’aujourd’hui tendance à la                    centralisation, tous les efforts de Louis XI, de Richelieu, qui allaient se                    consommer sous Louis XIV, tout ce qui devait rendre la monarchie maîtresse                    unique, lui semble une voie au despotisme ; et on ne peut nier que ce ne fût du                    pur despotisme en effet, avant que cette unité dans l’administration se fût                    rejointe et combinée, après 89 et après 1814, avec le régime constitutionnel et                    de liberté. Quand l’œuvre n’était qu’à moitié chemin et faite seulement d’un                    côté, comme du temps de Retz, au lendemain de la mort de Richelieu, cet                    envahissement sans contrôle du pouvoir royal et ministériel était bien du                    despotisme s’il en fut, et il n’y a rien d’étonnant si, dans l’intervalle de                    répit qui s’écoula entre Richelieu et Louis XIV, la pensée vint de s’y opposer                    et d’élever une digue par une sorte de constitution. Ce fut là la première                    pensée sérieuse d’où sortit la Fronde, pensée qui ne se produisit dans le                    Parlement qu’à l’occasion de griefs particuliers, et qui, lorsque les troubles                    éclatèrent, fut bien vite emportée dans le tourbillon des intrigues et des                    ambitions personnelles, mais que Retz exprime nettement au début, que le                    Parlement ne consacra pas moins formellement dans sa déclaration du                    24 octobre 1648 (une vraie Charte en germe), et qu’il y aurait de la légèreté à                    méconnaître.</p><p>Un homme de beaucoup d’esprit, et, ce qui vaut <pb n="50" xml:id="p50"/>mieux,                    d’un très bon et judicieux esprit, M. de Sainte-Aulaire, a fait de cette vue                    l’idée principale de son <hi rend="i">Histoire de la Fronde</hi> ; il s’est                    attaché à en dégager en quelque sorte l’élément constitutionnel trop tôt masqué                    et dénaturé au gré des factions. Il semble par moments que M. Bazin n’ait conçu                    son ouvrage sur la même période de notre histoire que pour contrecarrer pied à                    pied le point de vue de M. de Sainte-Aulaire. L’opinion que les deux historiens                    expriment sur Retz est par là même aussi opposée que possible. Tandis que                    M. Bazin nous mène à ne voir en lui que le plus spirituel, le plus personnel et                    le plus fanfaron des intrigants, M. de Sainte-Aulaire cherche à la conduite de                    Retz, et à travers toutes les infractions de détail, une ligne qui ne soit pas                    celle uniquement d’une ambition frivole et factieuse :</p><quote><p rend="indent">Bien qu’en écrivant son livre, dit M. de Sainte-Aulaire, il                        n’ait pas échappé aux influences que je viens de signaler (les influences                        régnantes et les changements introduits dans l’opinion depuis                        l’établissement de Louis XIV), on y trouve cependant la preuve qu’il avait                        tout vu, tout compris ; qu’il mesurait les dangers auxquels le despotisme                        allait exposer la monarchie, et qu’il cherchait à les prévenir. Mon                        admiration pour ce grand maître s’est accrue en recopiant les tableaux                        tracés de sa main…</p></quote><p rend="indent">Si ce jugement favorable trouve sa justification, c’est surtout à                    l’origine des <hi rend="i">Mémoires</hi>, et dans la partie qui nous occupe.</p><p>La domination de Richelieu avait été si forte et si absolue, la prostration qui                    en était résultée dans tout le corps politique avait été telle, qu’il n’avait                    pas fallu moins de quatre ou cinq ans pour que la <hi rend="i">réaction</hi>                    commençât à se faire sentir, pour que les organes publics qu’il avait opprimés                    reprissent leur ressort et cherchassent à se réparer ; et encore ils ne le                    firent, comme il arrive d’ordinaire, qu’à l’occasion de mesures toutes <pb n="51" xml:id="p51"/>particulières qui les irritaient personnellement.                    Mazarin, étranger à la France, habile négociateur au-dehors, mais sans idée de                    notre droit public et de nos maximes, suivait, à pas plus lents, la voie tracée                    par Richelieu, mais il la suivait sans se douter qu’elle était <quote>« de tous                        côtés bordée de précipices »</quote>. Il croyait à la légèreté française                    par-dessus tout, et n’y soupçonnait rien de logique ni de suivi. Il ne prit pas                    garde que ce repos des premières années de la régence n’était pas la santé                    véritable ; au lieu de ménager les moyens et d’aviser au lendemain par des                    remèdes, il continua dans les errements qui aggravaient le désordre et la                    souffrance à l’intérieur : <quote>« Le mal s’aigrit, dit Retz ; la tête                        s’éveilla ; Paris se sentit, il poussa des soupirs ; l’on n’en fit point de                        cas : il tomba en frénésie. Venons au détail. »</quote> N’admirez-vous pas                    ce début à la Bossuet, ou, si vous aimez mieux, à la Montesquieu ?</p><p>Et puis il y a, nous le savons, de certains moments où des maladies de même                    nature éclatent à la fois dans divers pays : cela est vrai des maladies                    physiques et aussi des épidémies morales. Les nouvelles de la révolution de                    Naples, celles de la révolution d’Angleterre, apportaient alors aux esprits                    comme un vent de sédition. Les humeurs vagues de mécontentement public sont très                    promptes, en ces heures de crises, à se prendre d’émulation, à se déterminer par                    l’exemple du voisin et à affecter la forme du mal qui règne et circule.</p><p>Retz entend à merveille et nous fait entendre tout cela. Ne croyez pas qu’il                    comprenne seulement les séditions et les émeutes, il comprend et devine les                    révolutions. Il décrit en observateur doué d’une exquise sensibilité de tact                    leur période d’invasion, si brusque parfois, si imprévue, et de longue main                    pourtant si préparée. Je ne sais pas de plus belle page historique que celle où                    il nous peint ce soudain passage du découragement <pb n="52" xml:id="p52"/>et de                    l’assoupissement des esprits, qui leur fait croire que le mal présent ne finira                    jamais, à l’extrémité toute contraire par laquelle, loin de considérer les                    révolutions comme impossibles, on arrive à les trouver chose simple et                    facile :</p><quote><p rend="indent">Et cette disposition toute seule, ajoute-t-il, est quelquefois                        capable de les faire… Qui eût dit, trois mois devant <hi rend="i">la petite                            pointe des troubles</hi>, qu’il en eût pu naître dans un État où la                        maison royale était parfaitement unie, où la Cour était esclave du ministre,                        où les provinces et la capitale lui étaient soumises, où les armées étaient                        victorieuses, où les compagnies paraissaient de tout point impuissantes, qui                        l’eût dit eût passé pour insensé, je ne dis pas dans l’esprit du vulgaire,                        mais je dis entre les d’Estrées et les Senneterre.</p></quote><p rend="indent">C’est-à-dire parmi les plus habiles et ceux qui avaient le plus le                    vent de la Cour<note place="bottom" resp="author">[NdA] M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville                        nous apprend, dans ses Mémoires, que M. de Senneterre lui dit, le dernier                        jour de l’année 1647, <quote>« qu’il craignait qu’à l’avenir l’État ne fût                            troublé par beaucoup de malheurs »</quote>. Mais, à cette date, la                        querelle était déjà engagée avec le Parlement : M. de Senneterre n’aurait                        pas dit cela au premier jour de l’an 1647.</note>. Ce qui suit nous fait                    assister à tous les degrés de ce réveil si imprévu, bientôt changé en effroi, en                    consternation et en fureur. On dirait d’un médecin curieux qui décrit avec amour                    la maladie, cette maladie qu’il a toujours le plus désiré voir de près ;                    évidemment il aime mieux la voir que la guérir :</p><quote><p rend="indent">Il paraît un peu de sentiment, dit-il en parlant du corps                        abattu de l’État, une lueur ou plutôt une étincelle de vie ; et ce signe de                        vie, dans les commencements presque imperceptible, ne se donne point par                        Monsieur, il ne se donne point par M. le Prince, il ne se donne point par                        les grands du royaume, il ne se donne point par les provinces ; il se donne                        par le Parlement, qui, jusqu’à notre siècle, n’avait jamais commencé de                        révolution, et qui certainement aurait condamné par des arrêts sanglants                        celle qu’il faisait lui-même, si tout autre que lui l’eût commencée. Il                        gronda sur l’édit du tarif (1647) ; et, aussitôt qu’il eut seulement                        murmuré, tout le monde s’éveilla. <hi rend="i">L’on chercha, en s’éveillant,                            comme à tâtons, les lois : on ne les trouva plus, l’on s’effara, l’on                            cria ; on se les demanda</hi> ; et, dans cette agitation, les questions                            <pb n="53" xml:id="p53"/>que leurs explications firent naître,                        d’obscures qu’elles étoient et vénérables par leur obscurité, devinrent                        problématiques ; et de là, à l’égard de la moitié du monde, odieuses. <hi rend="i">Le peuple entra dans le sanctuaire : il leva le voile qui doit                            toujours couvrir tout ce que l’on peut dire, tout ce que l’on peut                            croire du droit des peuples et de celui des rois, qui ne s’accordent                            jamais si bien ensemble que dans le silence.</hi> La salle du Palais                        profana ces mystères. Venons aux faits particuliers qui vous feront <hi rend="i">voir à l’œil</hi> ce détail.</p></quote><p rend="indent">Ce sont là des exordes qui comptent dans l’histoire.</p><p>L’homme qui sous Louis XIV, vers 1672, âgé de cinquante-huit ans, écrivait ces                    choses dans la solitude, dans l’intimité, en les adressant par manière de                    passe-temps à une femme de ses amies, avait certes dans l’esprit et dans                    l’imagination la sérieuse idée de l’essence des sociétés et la grandeur de la                    conception politique ; il l’avait trop souvent altérée et ternie dans la                    pratique ; mais plume en main, comme il arrive aux écrivains de génie, il la                    ressaisissait avec éclat, netteté et plénitude.</p><p>Avec tout personnage historique, il faut s’attaquer d’abord aux grands côtés ; je                    ne sais si j’aurai le temps de marquer chez Retz toutes les faiblesses, toutes                    les infirmités, toutes les hontes même, et de les flétrir ; mais je me                    reprocherais de n’avoir pas dès l’abord désigné en lui les signes manifestes de                    supériorité et de force, qui enlèvent l’admiration quand on l’approche, et quoi                    qu’on en ait. Nous ne sommes pas au bout.</p><p>Retz, qui, pour nous aujourd’hui, parce que nous savons sa vie et ses                    confessions, paraît un ecclésiastique des plus scandaleux, ne semblait pas tel                    de son vivant à ceux de son corps et à son troupeau. Il nous a expliqué, avec                    une franchise que rien n’égale, les moyens qu’il prit pour se procurer de la                    considération dans le clergé et de la faveur parmi ses ouailles, non seulement à                    titre d’homme de parti, mais en qualité d’archevêque, et cela sans se rien                    retrancher de ses vices secrets et de ses faiblesses. Si étonnante que la chose                    puisse sembler, <pb n="54" xml:id="p54"/>il faut bien reconnaître que cette                    considération lui demeura tant qu’il vécut, et malgré tout ce qu’il fit pour                    l’entamer. Savant docteur ou assez habile pour le paraître, administrateur                    soigneux, toujours prêt à défendre les droits et les prérogatives de son ordre,                    excellent et éloquent prédicateur, prodigue en aumônes à toutes fins, il avait                    une réputation double, et ses aventures de toute sorte dans la politique et                    l’intrigue ne purent jamais, grâce à l’incomplète publicité d’alors, ébranler                    son bon renom dans l’île Notre-Dame ni dans tout le quartier Saint-Jacques. Le                    parti janséniste, alors florissant, lui fut très propice : <quote>« J’estimais                        beaucoup les dévots, dit-il, et, à leur égard, c’est un des plus grands                        points de la piété. »</quote> Il n’y mettait pas d’hypocrisie proprement                    dite, car c’est un vice qui avilit ; mais il profitait du désordre des temps,                    des dispenses d’une situation extraordinaire, tout en s’appuyant des préventions                    qui muraient les esprits. Il est même à croire, comme il nous l’a très bien                    expliqué, que, dans un temps paisible, sa réputation d’archevêque aurait eu                    beaucoup plus à souffrir, car il aurait eu peine à dissimuler longtemps ses                    vices et ses désordres, au lieu qu’ils se perdaient dans la confusion inévitable                    d’une guerre civile.</p><p>Ce qui peut faire augurer que Retz, en effet, n’était guère propre à devenir                    autre chose que ce qu’il a été, c’est l’enthousiasme avec lequel il se laisse                    emporter, dès les premiers jours des troubles, à son rôle de meneur populaire.                    Il était persuadé <quote>« qu’il faut de plus grandes qualités pour former un                        bon chef de parti que pour faire un bon empereur de l’univers »</quote>. Ce                    titre de <hi rend="i">chef de parti</hi> était ce qu’il avait toujours honoré le                    plus dans les <hi rend="i">Vies</hi> de Plutarque, et quand il vit que les                    affaires s’embrouillaient, au point de lui en laisser venir naturellement le                    rôle, il en ressentit un chatouillement <pb n="55" xml:id="p55"/>de sens et un                    mouvement de gloire qui semble indiquer qu’il ne concevait rien de plus beau ni                    de plus délicieux au-delà. Il allait nager dans son élément.</p><p>Lorsque Saint-Simon, de son côté, nous peint les délices et le chatouillement                    qu’il éprouve à pouvoir observer les visages et les physionomies de la Cour dans                    les grandes circonstances qui mettent les passions et les intentions secrètes à                    nu, il ne s’exprime pas avec un sentiment plus vif de délectation que Retz nous                    rendant sa jouissance à l’idée de se saisir du rôle tant souhaité : on en                    pourrait conclure que l’un était dans son centre comme observateur, et l’autre                    comme agitateur, artistes tous deux en leur sens, et consolés après tout par                    leur imagination, quand il leur est donné de raconter leur plaisir passé et de                    le décrire.</p><p>Il y a dans le second livre de Retz, une admirable conversation entre lui et le                    prince de Condé, qui, revenu vainqueur de Lens, est véritablement l’arbitre de                    la situation. Ce premier et double rôle de restaurateur du bien public et de                    conservateur de l’autorité royale tenta d’abord l’esprit élevé et lumineux de                    Condé ; mais Retz nous fait comprendre à merveille comment le prince ne put s’y                    tenir ; il était trop impatient pour cela : <quote>« Les héros ont leurs                        défauts ; celui de M. le Prince était de n’avoir pas assez de suite dans                        l’un des plus beaux esprits du monde. »</quote> Et, poussant plus loin, il                    nous explique à quoi tient ce peu de suite. Au retour de l’armée, voyant le                    Parlement aux prises avec la Cour, la gloire de <hi rend="i">restaurateur du                        public</hi> fut la première idée du prince, celle de <hi rend="i">conservateur de l’autorité royale</hi> fut la seconde. Mais, en voyant                    l’une et l’autre chose également, il ne les sentit pas également. Balançant                    entre les deux idées et les voyant même ensemble, il ne les pesait pas ensemble.                    Il passait de l’une à l’autre : ainsi ce qui lui paraissait un jour plus léger,                    lui paraissait <pb n="56" xml:id="p56"/>le lendemain plus pesant. La manière                    élevée dont Retz apprécie à ce moment le prince de Condé et ses intentions                    premières, avant qu’elles eussent dévié et se fussent aigries dans la lutte,                    mérite qu’on la lui applique à lui-même. Il dit en toute rencontre assez de mal                    de lui pour qu’on croie à sa sincérité quand il se montre sous un autre                    jour.</p><p>Voulant donc convaincre le prince de Condé qu’il y a un grand et incomparable                    rôle à jouer dans cette crise entre la magistrature et la Cour, voulant tempérer                    son impatience et ses colères à l’égard du Parlement, et lui prouver qu’on peut                    arriver moyennant un peu d’adresse, quand on est prince du sang et vainqueur                    comme il l’est, à manier et à gouverner insensiblement ce grand corps, Retz,                    dans un discours qu’il lui tient à l’hôtel de Condé (décembre 1648), s’élève aux                    plus hautes vues de la politique, à celles qui devancent les temps, et à la fois                    il touche à ce qui était pratique alors. Irrité des contrariétés qu’il                    rencontrait à chaque pas dans les délibérations et les résolutions de cette                    assemblée, le prince de Condé revenait à ses instincts très peu parlementaires                    et menaçait d’avoir raison de ces bonnets carrés comme de la populace, à main                    armée et par la force. À quoi Retz lui répondait, avec un instinct prophétique                    de 89 :</p><quote><p rend="indent">Le Parlement n’est-il pas l’idole des peuples ? Je sais que                        vous les comptez pour rien, parce que la Cour est armée ; mais je vous                        supplie de me permettre de vous dire qu’<hi rend="i">on les doit compter                            pour beaucoup, toutes les fois qu’ils se comptent eux-mêmes pour tout.                            Ils en sont là.</hi> Ils commencent eux-mêmes à compter vos armées pour                        rien ; et <hi rend="i">le malheur est que leurs forces consistent dans leur                            imagination : et l’on peut dire avec vérité qu’à la différence de toutes                            les autres sortes de puissances, ils peuvent, quand ils sont arrivés à                            un certain point, tout ce qu’ils croient pouvoir</hi>.</p></quote><p rend="indent">Le cardinal de Retz, on le voit, en savait aussi long sur la force                    du tiers état que l’abbé Sieyès. Se reportant <pb n="57" xml:id="p57"/>aux âges                    antérieurs et à l’esprit de ce qui subsistait alors, il définit en termes                    singulièrement heureux l’antique et vague Constitution de la France, ce qu’il                    appelle <hi rend="i">le mystère de l’État</hi> :</p><quote><p rend="indent">Chaque monarchie a le sien ; celui de la France consiste dans                        cette espèce de silence religieux et sacré dans lequel on ensevelit, en                        obéissant presque toujours aveuglément aux rois, le droit que l’on ne veut                        croire avoir de s’en dispenser que dans les occasions où il ne serait pas                        même de leur service de leur plaire.</p></quote><p rend="indent">Il fait voir que tout dernièrement, du côté de la Cour, on avait,                    avec une insigne maladresse, mis le Parlement en demeure de définir ces cas où                    l’on pouvait désobéir et ceux où on ne le devait pas faire : <quote>« Ce fut un                        miracle que le Parlement ne levât pas dernièrement ce voile, et ne le levât                        pas en forme et par arrêt ; ce qui serait bien d’une conséquence plus                        dangereuse et plus funeste que la liberté que les peuples ont prise depuis                        quelque temps de voir à travers. »</quote> La conclusion de ce discours                    mémorable est de viser à réconcilier Condé avec le Parlement, sans le séparer                    absolument de la Cour, de lui proposer un rôle utile, innocent, nécessaire, qui                    le ferait le protecteur du public et des compagnies souveraines, et qui                    éliminerait infailliblement le Mazarin : c’était toujours compter sans le cœur                    de la reine. Quoi qu’il en soit, c’est là un beau dialogue et mené avec                    franchise par les deux interlocuteurs qui vont devenir des adversaires. Des deux                    parts, le caractère et le langage sont observés. Condé et Retz se séparent,                    chacun dans son opinion, mais avec estime ; l’un pour la Cour et se décidant,                    tout bien pesé, à la défendre ; l’autre, restant coadjuteur et, avant tout,                    défenseur de Paris.</p><p>Bien des querelles, des perfidies, des avanies insultantes survenues depuis ont                    rabaissé la noblesse de cette première explication et en ont souillé le                    souvenir : <pb n="58" xml:id="p58"/>pourtant on se plaît, en la relisant, à                    penser que ces grands esprits, ces cœurs impétueux et égarés, n’étaient point à                    l’origine aussi malintentionnés ni aussi livrés à leur sens tout personnel et                    pervers qu’ils le parurent depuis, quand les passions et les cupidités de chacun                    furent déchaînées. Un des plus grands malheurs des guerres civiles est de                    corrompre bientôt les meilleurs et les plus généreux de ceux qui y entrent. Cela                    fut vrai du prince de Condé, cela fut vrai même de Retz.</p><p>Lui-même il a pris soin de nous indiquer le moment précis, très voisin de cette                    conversation, dans lequel il se détermina à se livrer tout à fait à sa passion                    et à sa haine contre Mazarin (janvier 1649) : <quote>« Quand je vis, dit-il, que                        la Cour ne voulait même son bien qu’à sa mode, qui n’était jamais bonne, je                        ne songeai plus qu’à lui faire du mal, et ce ne fut que dans ce moment que                        je pris l’entière et pleine résolution d’attaquer personnellement le                        Mazarin… »</quote> À partir de ce jour, tous les moyens lui sont bons pour                    réussir, les armes, les pamphlets, les calomnies. Voilà le branle qui commence,                    et il ne songe plus qu’à demeurer <hi rend="i">le maître du bal</hi>, comme le                    disait très bien Mazarin lui-même.</p><p>C’est à ce moment aussi qu’en artiste qu’il est la plume à la main, se                    considérant comme sorti du préambule et du vestibule de son sujet, il se donne                    carrière, et, tandis qu’il n’avait dessiné jusque-là les personnages que de                    profil, il les montre en face et en pied, comme dans une galerie ; il ne fait                    pas moins de dix-sept portraits de suite, tous admirables de vie, d’éclat, de                    finesse, de ressemblance, car l’impartialité s’y trouve même quand il peint des                    ennemis. Parmi ces dix-sept portraits, dont pas un qui ne soit un chef-d’œuvre,                    on distingue surtout ceux de la reine, de Gaston duc d’Orléans, du prince de                    Condé, de M. de Turenne, de M. de La Rochefoucauld, de M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville et de <pb n="59" xml:id="p59"/>son frère le prince de                    Conti, de M<hi rend="sup">me</hi> de Chevreuse et de M<hi rend="sup">me</hi> de Montbazon, celui enfin de Mathieu Molé. Cette galerie, dont les                    traits cent fois répétés et reproduits depuis remplissent toutes nos histoires,                    est la gloire du pinceau français, et on peut dire qu’avant Saint-Simon il ne                    s’était rien écrit de plus vif, de plus éclatant, de plus merveilleusement                    animé. Même depuis Saint-Simon, rien n’a pâli dans cette galerie de Retz, et on                    admire seulement la différence de manière, quelque chose de plus court, de plus                    clair, de plus délié en coloris, mais qui ne pénètre pas moins dans le vif des                    âmes ; M. le Prince à qui <quote>« la nature avait fait l’esprit aussi grand que                        le cœur »</quote>, mais à qui la fortune n’a pas permis de montrer l’un                    comme l’autre dans <hi rend="i">toute son étendue</hi> et qui <hi rend="i">n’a                        pu remplir son mérite</hi> ; M. de Turenne à qui il n’a manqué de qualités                        <quote>« que celles dont il ne s’est pas avisé »</quote>, et à qui il ne                    faut jamais en refuser une, <quote>« car qui le sait ? il a toujours eu en tout,                        comme en son parler, <hi rend="i">de certaines obscurités</hi> qui ne se                        sont développées que dans les occasions, mais qui ne se sont jamais                        développées qu’à sa gloire »</quote> ; M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville qui <quote>« avait une langueur dans ses manières qui                        touchait plus que le brillant de celles mêmes qui étaient plus belles. Elle                        en avait une même dans l’esprit qui avait ses charmes, parce qu’elle avait                            <hi rend="i">des réveils lumineux et surprenants</hi> »</quote>. Il                    faudrait tout citer, tout rappeler dans ses tableaux d’une touche à la fois si                    forte et si ravissante.</p><p>Ces portraits, venant après la belle conversation politique avec le prince de                    Condé, après les merveilleuses scènes de comédie des premiers jours des                    Barricades, et après les grandes et hautes considérations qui précèdent,                    composent une entrée en matière et une exposition unique qui subsiste même quand                    le reste de la pièce ne tient pas.</p><p><pb n="60" xml:id="p60"/>Le style de Retz est de la plus belle langue ; il est                    plein de feu, et l’esprit des choses y circule. Depuis que l’on a de ces <hi rend="i">Mémoires</hi> une meilleure édition, il est facile de voir que les                    obscurités qu’on leur a reprochées tenaient simplement, la plupart, à des                    altérations de la copie. Il y a pourtant à faire encore en plus d’un endroit                    pour établir un bon texte ; on en a désormais tous les éléments. La langue est                    de cette manière légèrement antérieure à Louis XIV, qui unit à la grandeur un                    air suprême de négligence qui en fait la grâce. L’expression y est gaie                    volontiers, pittoresque en courant, toujours dans le génie français, pleine                    d’imagination cependant et quelquefois de magnificence. Parlant d’un magistrat                    prisonnier que l’insurrection réclame de la Cour, et qui est rendu à la                    liberté : <quote>« L’on ne voulut pas quitter les armes, dit Retz, que l’effet                        ne s’en fût ensuivi ; le Parlement même ne donna point d’arrêt pour les                        faire poser, qu’il n’eût vu Broussel dans sa place. Il y revint le                        lendemain, ou plutôt <hi rend="i">il y fut porté sur la tête des                            peuples</hi> avec des acclamations incroyables. »</quote> Je n’examine                    pas si l’expression est proportionnée à l’importance de Broussel ; mais comme                    elle rend fidèlement l’impression et l’exaltation du moment ! Retz, vous le                    pensez bien, n’en est pas dupe, et, montrant tout aussitôt Paris, dès qu’on lui                    a rendu son Broussel, redevenu <quote>« plus tranquille <hi rend="i">que je ne                            l’ai jamais vu le Vendredi saint</hi> »</quote>, il nous fait sentir la                    contrepartie railleuse sans l’exprimer. — <quote>« La Cour qui <hi rend="i">se                            sentait touchée à la prunelle de l’œil</hi>… »</quote> dira-t-il à                    propos de la révocation des intendants, mise en délibération par les cours                    souveraines réunies ; il est rempli de ces expressions sensibles et animées.                    D’autres fois il étend agréablement ses images ; ainsi, opposant son crédit bien                    enraciné à la faveur d’un jour du duc d’Elbeuf : <quote>« Le crédit parmi les                        peuples, cultivé et nourri de <pb n="61" xml:id="p61"/>longue main, dit-il,                        ne manque jamais à étouffer, pour peu qu’il ait de temps pour germer, <hi rend="i">ces fleurs minces et naissantes de la bienveillance publique,                            que le pur hasard fait quelquefois pousser</hi>. »</quote> Indiquant les                    moyens qu’il avait de bonne heure employés pour fonder ce crédit, il parle de                    ses grandes aumônes, et des libéralités <quote>« très souvent <hi rend="i">sourdes, dont l’écho n’en était quelquefois que plus                        résonnant</hi> »</quote>. Cette langue de Retz est neuve et originale avec                    propriété. Il excelle à donner aux mots toute leur valeur de sens, toute leur                    qualité, et il la fait quelquefois mieux sentir en la développant. Après avoir                    dit que le premier président Molé était <quote>« tout d’une pièce »</quote>, ce                    qui est une expression bonne, mais ordinaire, il ajoutera : <quote>« Le                        président de Mesmes, qui était pour le moins aussi bien intentionné pour la                        Cour que lui, mais qui avait plus de vue et plus de <hi rend="i">jointure</hi>, lui répondit à l’oreille… »</quote> Voilà comme on crée                    légitimement une expression neuve, comme on la tire d’une expression commune. Au                    reste, la plume de Retz fait toutes ces choses sans y prendre garde et sans y                    songer. Il avait le don de la parole, et ce qui se jouait et se peignait dans                    son esprit ne faisait qu’un bond sur le papier. Il faut ajouter qu’il y a bien                    des inégalités dans cette langue. Les derniers volumes ont de la langueur. Le                    récit de l’auteur, dans les premiers, est semé, et même avec une certaine                    affectation (c’est la seule), de réflexions politiques desquelles Chesterfield                    disait qu’elles étaient les seules justes, les seules praticables qu’il eût                    jamais vues imprimées. Elles apprendraient l’expérience, si jamais l’expérience                    s’apprenait par les livres. Elles la rappellent du moins et la résument d’une                    manière frappante pour ceux qui ont vu et vécu.</p><p>Ce n’est là qu’un premier <hi rend="i">crayon</hi> du livre et de l’homme ; il me                    coûterait de dire que je n’y reviendrai pas.</p></div></body>
</text>
</TEI>

