<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>[Note.]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1865-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1865-01-01_a"><head>[Note.]</head><p>Ces articles du lundi ont souvent provoqué des éditions et réimpressions                        d’ouvrages dont j’avais parlé avec éloge ; cette fois ça été mieux, et il en                        est sorti toute une aimable inspiration, tout un roman : <hi rend="i">La                            Comtesse de Bonneval, histoire du temps de Louis XIV</hi>, par                        lady Georgina Fullerton, livre délicat dans lequel une plume toute                        française, qu’on dirait contemporaine des personnages qu’elle produit, s’est                        plu à retracer, à <hi rend="i">restituer</hi> l’enfance de Judith de Biron,                        à nous <pb n="522" xml:id="p522"/>raconter les sentiments de la jeune fille                        ayant son mariage avec le comte de Bonneval, de telle sorte que les lettres                        qu’on a d’elle n’en soient plus qu’une suite naturelle et qu’on y arrive                        tout préparé. Cette explication d’une âme virginale et passionnée est fort                        ingénieuse et d’une grande délicatesse. On se croirait reporté au temps des                        Caylus et des Simiane, autant par la fleur des sentiments que par celle du                        langage. Il ne se pouvait rien de plus flatteur pour ma rapide esquisse que                        d’avoir inspiré l’idée d’un si agréable et si touchant tableau.</p></div></body>
</text>
</TEI>

