<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le surintendant Fouquet. (Article Fouquet, dans l’Histoire de Colbert, par M. P. Clément.) – 1846.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-01-12"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-01-12"><head>Le surintendant Fouquet. (Article <hi rend="sc">Fouquet</hi>, dans l’<hi rend="i">Histoire de Colbert</hi>, par M. P. Clément.) <lb/>1846.</head><dateline>Lundi 12 janvier 1852.</dateline><p><pb n="294" xml:id="p294"/>Le 9 mars 1661, Mazarin mourait à Vincennes, ministre                    absolu et maître de la France depuis qu’il avait triomphé de la Fronde. Parmi                    les hommes d’État de sa création et ceux qui tenaient sous lui le second rang,                    c’était à qui espérerait la plus grosse partie de cet héritage. Brienne, en                    sortant du château de Vincennes, rencontra Fouquet qui venait à pied par les                    jardins et à qui il apprit cette mort, ajoutant que le roi voulait lui parler ;                    et Fouquet, se voyant en retard, s’écria : <quote>« Ah ! que cela est fâcheux !                        le roi m’attend, et je devrais être là des premiers ! »</quote> Mais ce                    jeune roi, âgé de vingt-deux ans, n’attendait en réalité personne, et Fouquet                    débutait dans ce nouveau règne par la plus grande des illusions, s’il se croyait                    nécessaire.</p><p>Le lendemain, de bon matin, au Conseil auquel assistait Fouquet avec les autres                    ministres et secrétaires d’État, Louis XIV dit : <quote>« Messieurs, je vous ai                        fait assembler pour vous dire que jusqu’à présent j’ai bien voulu laisser                        gouverner mes affaires par feu M. le cardinal, mais que dorénavant j’entends                        les gouverner moi-même ; vous m’aiderez de vos conseils quand je vous les                        demanderai. »</quote><pb n="295" xml:id="p295"/>Fouquet entendit ces paroles sans y croire. S’il                    avait voulu sauver quelque portion de son crédit et de son pouvoir, il n’aurait                    pas eu un moment à perdre, et peut-être il était déjà trop tard. Le jeune roi                    était prévenu contre lui, ou plutôt éclairé sur lui. Mazarin l’avait mis en                    méfiance du surintendant, et, en même temps, il lui avait offert le remède :                        <quote>« Sire, je vous dois tout, avait-il dit à son lit de mort, mais je                        crois m’acquitter en quelque sorte avec Votre Majesté en lui donnant                        Colbert. »</quote> Depuis longtemps, Colbert avait l’œil sur les procédés de                    Fouquet, sur ses irrégularités et ses dilapidations ; il avait adressé à Mazarin                    des mémoires détaillés à ce sujet ; il allait continuer plus expressément le                    même rôle auprès de Louis XIV et par son ordre ; et, s’il était poussé dans                    cette chasse ardente qu’il faisait au surintendant par tous les aiguillons de                    son ambition personnelle, il ne l’était pas moins par tous les instincts de sa                    nature exacte et rigide : intérêt à part, il devait en vouloir au surintendant                    de toute l’indignation et de toute la haine que peut avoir contre un magicien                    plein de maléfices et de prestiges le génie de la bonne administration et de                    l’économie.</p><p>Fouquet, comme Retz, était d’ailleurs un personnage aimable, séduisant, doué de                    qualités brillantes et de ressources infinies ; d’un génie vaste, en prenant le                    mot <hi rend="i">vaste</hi> dans le sens de défaut, embrassant trop de choses à                    la fois, mais d’une âme élevée, d’un cœur libéral et généreux, aisément                    populaire. La sévérité même qu’on déploya contre lui témoigne de son importance                    et de l’idée qu’on avait de son audace et de son adresse. Louis XIV pardonna au                    cardinal de Retz, qui ne s’était révolté que contre Mazarin ; il ne pardonna                    jamais à Fouquet, qu’il rencontra comme son premier adversaire personnel, et                    qu’il dut abattre pour commencer véritablement à régner.</p><p><pb n="296" xml:id="p296"/>Trois chapitres de M. Walckenaer au tome second de ses                        <hi rend="i">Mémoires sur M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné</hi>, un                    chapitre du livre de M. Clément sur <hi rend="i">L’Administration de                        Colbert</hi>, ont parfaitement éclairci ce point d’histoire ; il n’est plus                    permis aujourd’hui d’être aveuglément du parti de Fouquet, à la suite de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, de Pellisson et de La Fontaine. Les raisons                    d’État qu’eut Louis XIV sont mieux comprises : il les a consignées en peu de                    mots dans les belles <hi rend="i">Instructions</hi> qu’il dicta pour son fils,                    et que ce même Pellisson, ancien premier commis de Fouquet et devenu secrétaire                    du monarque, écrivit de sa main<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il paraît prouvé                        aujourd’hui, d’après les recherches de M. Dreyss, que c’est M. de Périgny,                        plutôt que Pellisson, qui fut en ceci le principal secrétaire de                        Louis XIV.</note>.</p><p>Nicolas Fouquet, né à Paris en 1615, était fils d’un père breton, riche armateur,                    et que Richelieu avait fait entrer dans le Conseil de la marine et du commerce.                    À vingt ans, le jeune Fouquet eut une charge de maître des requêtes ; à                    trente-cinq ans, il était procureur général auprès du parlement de Paris. Son                    frère, l’abbé Fouquet, qui l’aida à ses débuts, était un homme actif, intrigant,                    dévoué à Mazarin : les défauts de la famille se démasquaient en ce frère                    impétueux, et qui se montrait propre à tout : dans les autres membres ils se                    présentaient sous forme plus spécieuse et plus décente, et les projets, les vues                    aventureuses affectaient un air de supériorité et de grandeur, qui apparaît                    d’abord dans le surintendant dont nous parlons, et qu’on revit plus tard dans                    MM. de Belle-Isle, ses petits-fils.</p><p>En 1653, Fouquet fut appelé à la surintendance des finances conjointement avec                    Servien, mais il n’eut toute l’autorité que depuis 1655. Ce qu’étaient alors les                    finances, et le désordre qui y régnait, ne pourrait s’expliquer que moyennant de                    longs éclaircissements, et <pb n="297" xml:id="p297"/>par de plus initiés que                    nous ne saurions l’être. Retz a pu accuser Mazarin d’avoir porté le filoutage                    jusque dans le ministère, et en ce point certes il n’a pas menti. Mais Mazarin,                    gorgé de richesses, ne voulait pas du moins que d’autres l’imitassent, et, dans                    ses dernières années, il paraît s’être préoccupé de réparer les licences dont                    lui-même avait tant profité et vécu.</p><p>Un des hommes les moins scrupuleux et les plus entendus de ce temps-là,                    Gourville, raconte dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> très sincères comment il                    fit la connaissance de Fouquet, qui le goûta et l’employa à plus d’une sorte de                    négociations. Fouquet lui parlant un jour de la peine qu’il avait à faire                    vérifier les édits au Parlement, Gourville lui dit qu’il y avait dans toutes les                    Chambres des conseillers importants dont la voix décidait de celle des autres,                    et qu’il y aurait manière de les acquérir moyennant quelque gratification de                    500 écus, et promesse d’autant aux futures étrennes :</p><quote><p rend="indent">J’en fis une liste particulière, ajoute-t-il, et je fus chargé                        d’en voir une partie que je connaissais. On en fit de même pour d’autres.                        M. Fouquet me parla de M. le président Le Coigneux comme d’une personne                        qu’il fallait tâcher de voir ; je lui dis que j’allais quelquefois à la                        chasse avec lui, et que je verrais de quelle manière je pourrais m’y                        prendre. Un jour, me parlant des ajustements qu’il faisait faire à sa maison                        de campagne, je lui dis qu’il fallait essayer de faire en sorte que M. le                        surintendant aidât à achever une terrasse qu’il avait commencée. Deux jours                        après, j’eus ordre de lui porter deux mille écus, et de lui faire espérer                        que cela pourrait avoir de la suite. Quelque temps après, il se présenta une                        occasion au Parlement, où M. Fouquet jugea bien que ce qu’il avait fait                        avait utilement réussi. Il me chargea encore de quelques autres affaires ;                        et, étant fort content de moi, cela me fit espérer que je pourrais faire                        quelque chose par ce chemin-là.</p></quote><p rend="indent">Les chemins étaient assez indifférents à Gourville, pourvu qu’ils                    menassent au but. Fouquet, quand il le jugea <hi rend="i">stylé</hi>, l’employa                    à faire rentrer de l’argent. Gourville raconte l’état de désordre où était dans                    ce temps (1657) l’administration des finances ; la place était remplie <pb n="298" xml:id="p298"/>de billets décriés qui provenaient de la banqueroute                    qu’avait faite quelques armées auparavant le maréchal de La Meilleraye (alors                    surintendant) ; on achetait ces anciens billets pour rien, et, en faisant des                    affaires avec le roi, on obtenait de Fouquet, comme condition, qu’il réassignât                    ces billets pour les sommes entières : <quote>« Cela fit beaucoup de personnes                        extrêmement riches, dit Gourville ; cependant, parmi ce grand désordre, le                        roi ne manquait point d’argent, et, ayant tous ces exemples devant moi, j’en                        profitai beaucoup. »</quote></p><p><hi rend="i">Le roi ne manquait point d’argent</hi>, là est un point essentiel                    dont Pellisson s’est ensuite servi très habilement dans les <hi rend="i">Défenses</hi> qu’il a données de Fouquet. Soyons juste, et rappelons ces                    parties de la cause, aussi ingénieuses qu’éloquentes, et qui seraient solides                    s’il n’y avait eu dans le cas de Fouquet que des irrégularités et des                    négligences de forme. Pellisson demande ce qu’on dirait si on lisait un jour                    dans une histoire, dans une de ces relations où l’on se plaît à faire remarquer                    combien les grands événements tiennent souvent à de petites causes :</p><quote><p rend="indent">Cette année nous manquâmes deux grands succès, non pas tant                        faute d’argent que par quelques formalités des finances. On attendait un                        grand et infaillible secours de quelques affaires extraordinaires, rentes et                        augmentations de gages, mais la vérification n’en put être faite assez                        promptement. Un rapporteur de l’édit s’alla malheureusement promener aux                        champs, un autre perdit sa femme ; on tomba dans les fêtes, et, après la                        vérification même, les expéditions de l’Épargne étaient longues par la                        multitude des quittances et des contrats. Girardin, le plus hardi des hommes                        d’affaires, avait promis deux millions d’avance, mais il était malade à                        l’extrémité ; Monnerol le jeune, qui ne lui cédait ni en crédit ni en                        courage, pour quelque indisposition était aux eaux de Bourbon, etc. Le                        surintendant trouvait de l’argent sur ses promesses (personnelles), mais la                        prudence ne lui conseillait pas d’engager si avant sa fortune particulière                        dans la publique ; il allait pourtant passer par-dessus, quand de grands et                        doctes personnages lui montrèrent clairement qu’il ne le pouvait ; car de                        prêter ces grandes sommes sans en tirer aucun dédommagement, c’était ruiner                        impitoyablement sa famille ; d’en prendre le même <pb n="299" xml:id="p299"/>intérêt qu’un homme d’affaires, cela était indigne et même usuraire ; de                        faire un prêt supposé sous le nom d’un autre, c’était une fausseté. Et par                        toutes ces circonstances malheureuses, l’armée manquant de toutes choses, et                        le mal étant plus prompt que le remède, nous ne pûmes jamais prendre Stenay,                        ni secourir Arras.</p></quote><p rend="indent">Revenant à plus d’une reprise sur ce même ordre d’argumentation et                    usant de son droit d’avocat, Pellisson suppose, en lieu et place de Fouquet, le                    cardinal Mazarin en personne, questionné et chicané sur ce fait du maniement                    d’argent et obligé de rendre compte :</p><quote><p rend="indent">En conscience, dit-il, quel homme de bon sens lui eût pu                        conseiller d’autre harangue que celle de Scipion : <hi rend="i">Voici mes                            registres, je les apporte, mais c’est pour les déchirer. En ce même                            jour, je signai, il y a un an, la paix générale et le mariage du roi,                            qui ont rendu le repos à l’Europe ; allons en renouveler la mémoire au                            pied des autels.</hi></p></quote><p rend="indent">Mais on peut répondre à Pellisson, premièrement, que Fouquet                    n’avait pas fait ces actes mémorables dont Mazarin pouvait revendiquer hautement                    l’honneur ; qu’il n’avait encore rien réalisé de grand en son nom pour l’État ;                    que s’il avait rendu des services en ces temps de difficultés et de gêne, ce                    n’était pas de ces services éclatants qui couvrent et qui rachètent tout. En                    second lieu, l’argumentation de Pellisson ne s’applique qu’à des irrégularités,                    à des transactions utiles et indispensables, et non à des déprédations                    personnelles, profitables seulement à ceux qui les commettaient, ruineuses à                    l’État, dont elles augmentaient la gêne et dont elles aggravaient les                    charges.</p><p>Tout le monde alors dans les finances faisait des affaires ; le tort de Fouquet                    fut d’en faire plus qu’un autre, avec profusion, avec scandale, et de ne pas                    s’apercevoir que le moment était venu où il fallait changer de méthode et                    compter avec le maître. Il paya cruellement cette erreur, il paya pour tous ; on                    put le plaindre d’avoir été si complètement immolé ; mais, au point de <pb n="300" xml:id="p300"/>vue et au tribunal de l’histoire, il a mérité sa                    perte.</p><p>Un moment il parut pressentir le danger : se voyant observé et épié de près par                    Colbert, et ne pouvant espérer de tout justifier, il fit au roi une fausse                    confession ; il lui déclara qu’il s’était fait, du vivant du cardinal Mazarin,                    bien des choses sans que les ordres fussent en bonne forme, demandant absolution                    et sûreté pour le passé. Le roi lui répondit : <quote>« Oui, je vous pardonne                        tout le passé, et vous donne ce que vous me demandez. »</quote> Au lieu de                    profiter du pardon et de rentrer dans les voies de la rectitude, Fouquet ne                    songea qu’à redoubler d’adresse ; il présentait au roi de faux états de                    situation, que Colbert contrôlait et réfutait en secret. Bientôt tout poussa le                    jeune monarque à la perte de Fouquet : l’indignation d’être pris pour dupe, le                    sentiment de l’autorité souveraine, que tenait seul en échec un ministre                    insolent, les fiertés les plus légitimes de l’homme et du roi contre un                    présomptueux qui lui faisait concurrence en toutes choses.</p><p>Fouquet s’était créé, dans sa terre magnifique de Vaux, comme un Versailles                    anticipé ; il y avait fait exécuter des travaux immenses dont il s’efforça                    d’abord de dérober l’étendue et les dépenses à la connaissance du roi, bien que,                    par une contradiction singulière et bien naturelle aux fastueux, il affectât                    ensuite de lui en étaler les résultats et les merveilles. Là il s’était donné,                    avant Louis XIV, Le Vau pour architecte, Le Brun pour peintre, Le Nôtre pour                    dessinateur des jardins, Molière et La Fontaine pour poètes, Pellisson pour                    secrétaire, Vatel pour maître d’hôtel, tout ce que Louis XIV aura plus tard à                    lui (excepté La Fontaine)<note place="bottom" resp="author">[NdA] Soyons tout à fait exact.                        Vatel (puisque nous l’avons cité en si grande compagnie) passa depuis au                        service, non du roi, mais de M. le Prince. Ce coup d’épée qu’il se donna au                        travers du corps à Chantilly le dit assez.</note>. <pb n="301" xml:id="p301"/>Fouquet essaya enfin, un jour, de se compléter dans cette sorte de ménage et                    d’établissement royal, en se donnant La Vallière pour maîtresse. Il s’adressa                    imprudemment à elle, sans se douter à qui elle était déjà. Mais ce jour-là, il                    avait comblé la mesure, et toutes les colères, depuis plusieurs mois accumulées,                    débordèrent.</p><p>Fouquet n’était pas beau ; mais un surintendant n’est jamais laid. Il était plus                    vain encore que libertin, et il tenait plus à la qualité et à la difficulté qu’à                    l’objet même.</p><p>On disait que Fouquet était <quote>« le cœur le plus magnifique du                        royaume »</quote>. C’était offenser Louis XIV et le braver dans sa partie la                    plus sensible, que d’avoir cette réputation-là ; le glorieux sujet ne voyait pas                    qu’il usurpait directement sur la part du souverain.</p><p>Ce qui perdit Fouquet au degré de chute où il s’abîma, ce n’est pas tant encore                    le désordre et la dilapidation dont il s’était rendu coupable, ce fut ce qui                    perdit tant d’autres hommes spirituels et habiles, je veux dire l’excès de                    présomption et la vanité. C’est à lui que pensait Louis XIV quand il écrivait                    dans son <hi rend="i">État de la France en 1661</hi> :</p><quote><p rend="indent">Les finances, qui donnent le mouvement et l’action à tout ce                        grand corps de la monarchie, étaient entièrement épuisées, et à tel point                        qu’à peine y voyait-on de ressource ; plusieurs des dépenses les plus                        nécessaires et les plus privilégiées de ma maison et de ma propre personne                        étaient ou retardées contre toute bienséance, ou soutenues par le seul                        crédit, dont les suites étaient à charge. L’abondance paraissait en même                        temps chez les gens d’affaires, qui d’un côté couvraient toutes leurs                        malversations par toute sorte d’artifice, et les découvraient de l’autre par                        un luxe insolent et audacieux, comme s’ils eussent appréhendé de me les                        laisser ignorer.</p></quote><p rend="indent">On a mainte fois raconté cette fameuse fête donnée à Vaux par                    Fouquet à Louis XIV le 17 août 1661, et durant laquelle le roi avait résolu                    d’abord de le faire arrêter, comme si le scandale d’une telle opulence devait                    étouffer tout respect de l’hospitalité. La reine mère <pb n="302" xml:id="p302"/>pourtant obtint de Louis XIV de différer une justice qui aurait trop ressemblé                    à une vengeance.</p><p>Si prévenu qu’il fût des profusions et des splendeurs de Vaux, Louis XIV en                    arrivant fut étonné et ne put s’empêcher de le paraître. Fouquet à son tour fut                    étonné, dit-on, de l’étonnement du maître, comme si lui-même ne l’avait pas                    prévu et n’avait pas tout fait pour cela. Entre tant d’objets qui occupaient                    l’attention, deux particularités remarquables ont été souvent citées et sont                    restées dans la mémoire : les armes et la devise de Fouquet qu’on voyait                    partout, un écureuil grimpant avec cette devise : <hi rend="i">Quo non                        ascendet</hi> ? Où ne montera-t-il point<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il faut                        dire pourtant que <hi rend="i">fouquet</hi>, dans le patois de l’Anjou, veut                        dire <hi rend="i">écureuil</hi> ; c’étaient donc des armes parlantes, et la                        devise était comme naturellement indiquée.</note> ? — et le portrait de M<hi rend="sup">lle</hi> de La Vallière que Louis XIV aperçut en passant sur                    quelque panneau mythologique. Pendant la journée, Fouquet reçut un petit billet                    de son amie M<hi rend="sup">me</hi> Du Plessis-Bellière, qui lui apprenait le                    projet qu’avait eu le roi de le faire arrêter sur les lieux mêmes et séance                    tenante. Il se contint et fit bon visage. Cependant on jouait <hi rend="i">Les Fâcheux</hi> de Molière. Rien ne manque, on le voit, au dramatique de                    cette fête célèbre.</p><p>Louis XIV prit beaucoup sur lui-même en cette circonstance, et il convient que                    tout ce dessein lui donna une peine incroyable. Il n’avait songé d’abord qu’à                    éloigner le surintendant des affaires ; mais le voyant si plein de projets et                    d’humeur si inquiète, si empressé à se faire des amis, à s’étendre en crédit                    dans tous les sens, fortifiant Belle-Isle en Bretagne en même temps qu’il                    décorait si royalement sa terre de Vaux, il jugea qu’il fallait faire sur lui un                    exemple et ne pas laisser renaître un seul instant ces velléités, ces                    réminiscences encore récentes de la Fronde. Fouquet, avec sa place <pb n="303" xml:id="p303"/>de Belle-Isle-en-Mer, faisait mine, en vérité, de vouloir                    être un duc de Bouillon dans Sedan. Louis XIV, en coupant court à ce qui nous                    semble aujourd’hui des chimères et à ce qui n’était pas tout à fait                    invraisemblable alors, faisait l’œuvre de la monarchie et en même temps de la                    France. Mais le retard qu’il dut mettre à l’exécution de son projet lui coûtait                    beaucoup :</p><quote><p rend="indent">Car, non seulement, dit-il, je voyais que, pendant ce temps-là,                        il pratiquait de nouvelles subtilités pour me voler, mais ce qui                        m’incommodait davantage était que, pour augmenter la réputation de son                        crédit, il affectait de me demander des audiences particulières ; et que,                        pour ne pas lui donner de défiance, j’étais contraint de les lui accorder,                        et de souffrir qu’il m’entretînt de discours inutiles, pendant que je                        connaissais à fond toute son infidélité. Vous pouvez juger qu’à l’âge où                        j’étais, il fallait que ma raison fît beaucoup d’effort sur mes                        ressentiments, pour agir avec tant de retenue.</p></quote><p rend="indent">Dix-neuf jours après la fête de Vaux, la Cour était à Nantes, et                    Fouquet malade de la fièvre venait d’y arriver, lorsque Louis XIV, qui avait                    tout concerté et pris soin, jusqu’à la fin, de tirer du surintendant les                    ordonnances de paiement qui étaient nécessaires au service, le fit arrêter par                    d’Artagnan (5 septembre) au moment même où Fouquet sortait de travailler avec                    lui. Louis XIV l’avait retenu exprès sous divers prétextes jusqu’à ce qu’il eût                    aperçu par la fenêtre de son cabinet d’Artagnan à son poste, dans la cour du                    château. On a une lettre de Louis XIV datée du jour même, et dans laquelle il                    rend compte des moindres détails de l’exécution à la reine mère :</p><quote><p rend="indent">J’ai discouru ensuite sur cet accident, dit-il, avec ces                        Messieurs qui sont ici avec moi ; je leur ai dit franchement qu’il y avait                        quatre mois que j’avais formé mon projet ; qu’il n’y avait que vous seule                        qui en eussiez connaissance, et que je ne l’avais communiqué au sieur                        Le Tellier que depuis deux jours, pour faire expédier les ordres. Je leur ai                        déclaré aussi que je ne voulais plus de surintendant, mais travailler                        moi-même aux finances avec des personnes fidèles qui agiront sous moi,                        connaissant que c’était le vrai moyen de me mettre dans l’abondance <pb n="304" xml:id="p304"/>et de soulager mon peuple. Vous n’aurez pas de                        peine à croire qu’il y en a eu de bien penauds ; mais je suis bien aise                        qu’ils voient que je ne suis pas si dupe qu’ils s’étaient imaginé, et que                            <hi rend="i">le meilleur parti est de s’attacher à moi</hi>.</p></quote><p rend="indent">Six mois s’étaient écoulés depuis la mort de Mazarin : ce fut le                    temps qu’il fallut pour consommer cette ruine et opérer ce coup de maître. À                    partir de ce jour seulement, Louis XIV montra qu’il était véritablement roi ; il                    fut désormais évident à tous que lui seul régnerait et gouvernerait, et qu’il                    n’y aurait point de Premier ministre. L’arrestation de Fouquet ne peut donc être                    considérée comme une simple catastrophe individuelle ; elle donna le signal                    d’une véritable révolution dans le régime de la France.</p><p>Dans les premiers temps de cette arrestation, l’opinion publique était loin                    d’être favorable à Fouquet : on eut à craindre, durant sa translation de Nantes                    à Paris, que la populace ne se portât à des excès contre sa personne. Les                    premières découvertes qui se firent à Saint-Mandé dans les papiers de Fouquet                    n’étaient nullement propres à lui réconcilier l’indulgence du monde. Je ne sais                    au juste ce que renfermait cette précieuse cassette dont on a tant parlé : elle                    existe, je le crois, à la Bibliothèque nationale dans quelque recoin ignoré ; le                    jour où elle en sortira, on en pourra faire à tête reposée l’inventaire<note place="bottom" resp="author">[NdA] Depuis j’ai su que les papiers de la cassette de                        Fouquet sont très bien connus de messieurs de la Bibliothèque nationale ;                        M. Chéruel, qui a publié d’intéressantes études d’histoire d’après les <hi rend="i">Mémoires</hi> inédits de d’Ormesson (1850), et qui prépare un                        nouveau travail sur cette partie du règne de Louis XIV, a bien voulu me                        communiquer des analyses et des extraits qu’il en a faits pour lui-même. Si                        l’occasion se présente, j’y pourrai revenir un jour.</note>. Ce ministre                    imprudent et vain faisait collection non seulement des plans de révolte et de                    résistance à main armée qui lui avaient passé quelquefois <pb n="305" xml:id="p305"/>par l’esprit, mais encore et surtout des lettres galantes qui                    lui étaient adressées. Il y en avait de quelques femmes de la Cour, de celles                    même qu’on n’aurait pas soupçonnées : une seule, dit-on, M<hi rend="sup">lle</hi> de Menneville, se trouva entièrement compromise ; mais c’était                    l’être déjà que de se trouver dans cette cassette intime. M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné eut cet honneur et ce désagrément ; elle avait beaucoup                    écrit au surintendant au sujet de son cousin La Trousse ; ses lettres, qui                    ressemblaient si peu aux autres, avaient assez charmé l’homme d’esprit dans                    Fouquet pour qu’il les réunît à son mystérieux trésor. La plus grande                    justification de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, ce fut la franchise et la                    netteté avec laquelle elle prit bientôt après la défense de celui dont elle                    aurait eu à se plaindre. On ne marche pas ainsi la tête levée et à front                    découvert, quand on se sent, si peu que ce soit, coupable.</p><p>Ici la scène change. L’extrême rigueur dont on usa envers Fouquet désormais                    abattu et sans ressource, la justice exceptionnelle à laquelle on le livra, la                    partialité de quelques-uns des commissaires et de ceux qui étaient chargés de                    l’examen des papiers et du rapport, les pensées cruelles dont ses ennemis ne se                    cachaient point à son sujet, l’âpreté des vengeances politiques qui n’allaient                    pas à moins qu’à demander sa tête, les lenteurs et les péripéties du procès qui                    dura plus de trois ans à instruire, tout concourut à retourner l’opinion et à                    gagner à l’accusé la pitié universelle. Les gens de lettres surtout y aidèrent                    puissamment : Fouquet les avait toujours recherchés, distingués et favorisés ;                    ils se montrèrent reconnaissants, et aujourd’hui le nom de cet illustre                    malheureux ne se présente à la postérité qu’environné et comme protégé de ces                    trois noms de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, de Pellisson et de                    La Fontaine.</p><p><pb n="306" xml:id="p306"/>On a la gazette et le compte rendu du procès par M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné pendant les cinq semaines que dura                    l’interrogatoire et que l’accusé fut sur la sellette (14 novembre                    — 20 décembre 1664) ; elle rend compte jour par jour des moindres incidents et                    des diverses émotions à M. de Pomponne, cet ami de Fouquet, et enveloppé alors                    dans sa disgrâce :</p><quote><p rend="indent">Aujourd’hui (18 novembre), notre cher ami est encore allé sur                        la sellette. L’abbé d’Effiat l’a salué en passant ; il lui a dit en lui                        rendant le salut : « Monsieur, je suis votre très humble serviteur », avec                        cette mine riante et fixe que nous connaissons. L’abbé d’Effiat a été si                        saisi de tendresse qu’il n’en pouvait plus.</p></quote><p rend="indent">Nous savons presque par cœur ces lettres charmantes qui ouvrent le                    recueil de toutes celles de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, et où elle nous                    montre si vivement son enjouement d’esprit jusque dans les plus grandes                    angoisses de son cœur. Ne demandez pas à M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, une                    fois engagée dans ce récit, de l’impartialité, ni un jugement sur le fond ; elle                    est amie, elle est dévouée, elle est déterminée à trouver tout bien et admirable                    de la part de l’accusé. Elle et les partisans de Fouquet ne craignent rien tant                    qu’une chose, c’est la peine de mort, cette peine que le roi désire, et qu’il                    n’aurait point commuée. Elle en est au soulagement et à la joie quand l’avis de                    M. d’Ormesson passe, lequel concluait au bannissement perpétuel.</p><p>Le ministre Le Tellier, qui n’aurait pas été fâché que Fouquet eût été condamné à                    mort, laissa échapper un mot énergique et cruel à propos de ce procès où l’on                    demanda trop, et où, en exagérant certaines charges, on alla contre le but :                        <quote>« Pour avoir voulu faire la corde trop grosse, disait-il, on ne                        pourra la serrer assez pour l’étrangler. »</quote> C’est ainsi, en effet,                    que Fouquet échappa à tant de haines conjurées.</p><p><pb n="307" xml:id="p307"/>Pellisson, qui avait été premier commis de Fouquet, et                    qu’on avait arrêté en même temps que lui, composa à la Bastille et fit paraître,                    durant le cours du procès, des <hi rend="i">Mémoires</hi> et <hi rend="i">Discours au roi</hi>, dans lesquels il alléguait en faveur du surintendant                    tout ce qui se pouvait dire de plus ingénieux, de plus élégant, de plus éloquent                    même, sous la forme académique alors en usage. Il y faisait valoir les belles                    qualités de Fouquet, les importants services qu’il avait rendus sous Mazarin, sa                    fidélité au sein du Parlement sur la fin de la Fronde, ses ressources de                    financier dans les temps de guerre, cette vigueur, cette adresse, ce courage, ce                    génie naturel qu’il compare à un cheval trop emporté, mais généreux :                    Domptez-le, Sire, mais ne le tuez pas. C’est là le sens et le résumé de ce que                    dit en style plus périodique le très habile Pellisson.</p><p>Louis XIV, pour perdre plus sûrement Fouquet, avait employé un artifice dont nous                    avons peine à supporter l’idée. Fouquet, bien que surintendant, avait gardé sa                    place de procureur général au parlement de Paris, ce qui rendait impossible de                    le faire juger par commissaires en violation des droits et privilèges de sa                    compagnie. Il fallut donc, avant de songer à l’arrêter, l’amener à se démettre                    de cette charge de procureur général. On lui fit insinuer qu’il serait agréable                    au roi qu’il s’en défît, qu’il la vendît, et qu’il fît cadeau au roi lui-même du                    prix de cette charge qui allait à plus d’un million. Le million, argent                    comptant, offert par Fouquet, avait été accepté par le roi et porté à Vincennes.                    Pellisson ne craignit pas de faire allusion à cette circonstance :</p><quote><p rend="indent">Balança-t-il un moment, Sire, pour se défaire de la chose du                        monde qu’il avait toujours tenue pour la plus précieuse ? Écouta-t-il la                        voix de ses amis alarmés de cette pensée ? Ne répondit-il pas, avec toute la                        confiance qu’on pourrait presque prendre en Dieu même, qu’il ne voulait (ce                        furent ses propres termes) ni protection, ni support, <pb n="308" xml:id="p308"/>ni bien, ni honneur, ni vie, qu’en la bonté de                        Votre Majesté, et n’employa-t-il pas sur l’heure même pour votre service                        tout ce qu’il avait reçu du prix de sa charge ? Certes, Sire, je ne puis                        croire que Votre Majesté en puisse rappeler le souvenir sans en être                        attendrie. Que serait-ce si elle voyait encore cet infortuné même, à peine                        connaissable, mais moins changé et moins abattu de la longueur de sa maladie                        et de la dureté de sa prison que du regret d’avoir pu déplaire à                        Votre Majesté, et qu’il lui dît : « Sire, j’ai failli, si Votre Majesté le                        veut ; je mérite toute sorte de supplices ; je ne me plains point de la                        colère de Votre Majesté : souffrez seulement que je me plaigne de ses                        bontés. Quand est-ce qu’elles m’ont permis de connaître mes fautes et ma                        mauvaise conduite ? Quand est-ce que, par un clin d’œil seulement,                        Votre Majesté a fait pour moi ce que les maîtres font pour leurs esclaves                        les plus misérables, ce qu’il est besoin que Dieu fasse pour tous les hommes                        et pour les rois même, qui est de les menacer avant que de les punir ? Et de                        quoi n’aurais-je point été capable, de quoi ne le serais-je point, si                        Votre Majesté avait mieux aimé, si elle aimait mieux encore me corriger que                        me perdre ?</p></quote><p rend="indent">Il y aurait à répondre que Fouquet avait été averti le jour même où                    il avait cru devoir faire au roi son semblant de confession et réclamer                    indulgence pour le passé, et qu’il s’était montré incorrigible. Mais Pellisson                    ne tirait pas moins le plus heureux parti, pour la défense de son client, de                    cette dissimulation qui était une qualité loyale et qui, dans l’application                    présente, avait été poussée si loin. Si un tel plaidoyer, au lieu d’être                    simplement imprimé, avait été prononcé devant Louis XIV, le jeune roi n’aurait                    pu y résister, je le crois, et, à cet endroit-là, il lui serait arrivé comme à                    César, le jour où l’arrêt de condamnation de Ligarius échappa de ses mains.</p><p>On sait les vers de La Fontaine, sa touchante et immortelle élégie en faveur                        d’<hi rend="i">Oronte</hi>, toute semée de vers délicieux ;</p><quote><l>Voilà le précipice où l’ont enfin jeté</l><l>Les attraits enchanteurs de la prospérité !</l><l>…………………………………………</l><l>Le plus sage s’endort sur la foi des zéphyrs,</l></quote><p rend="indent"><pb n="309" xml:id="p309"/>et qui se termine par ce mot si conforme                    à la misère humaine :</p><quote><l>Et c’est être innocent que d’être malheureux.</l></quote><p rend="indent">La Fontaine devait bien ce soupir de cœur à Fouquet : c’était                    celui-ci qui avait en quelque sorte découvert le poète. Il l’avait tiré de la                    province et fixé à Paris ; il lui avait donné une pension à cette condition                    qu’il en paierait chaque terme par une pièce de vers ; et le paresseux s’en                    acquitta toujours. Jamais La Fontaine ne fut plus à l’aise ni plus à son                    avantage que dans ce cadre des merveilles de Vaux, dans ce premier Versailles                    sans contrainte et légèrement licencieux. L’autre Versailles fut toujours trop                    régulier et trop solennel pour lui.</p><p>On ferait tout un chapitre de cette protection indulgente et libérale que Fouquet                    accordait aux gens d’esprit et aux gens de lettres, et de la reconnaissance                    qu’il trouva en eux. En apprenant son arrestation, le gazetier Loret, l’un de                    ses pensionnaires, parla de lui en des termes qui firent supprimer sa pension                    par Colbert. Fouquet le sut, et, tout prisonnier qu’il était, il fit prier M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry d’envoyer secrètement à Loret 1 500 francs                    pour le dédommager ; ce qui fut exécuté, et sans qu’on pût deviner d’abord d’où                    venait le bienfait. Le médecin anatomiste Pecquet avait été choisi par Fouquet                    pour être son <hi rend="i">médecin de plaisir</hi>, pour l’entretenir à ses                    heures perdues des plus jolies questions de la physique et de la physiologie ;                    Pecquet ne se consola jamais d’avoir été séparé de lui. Le poète épicurien                    Hesnault fit contre Colbert, en faveur de l’accusé, un sonnet sanglant et                    implacable, d’une vigueur toute stoïque. Mais le plus grand témoignage rendu à                    Fouquet dans sa disgrâce, fut assurément celui du poète Brébeuf, lequel, dit-on,                    mourut de chagrin et de déplaisir <pb n="310" xml:id="p310"/>de le savoir                    arrêté : voilà une mort qui est à elle seule une oraison funèbre.</p><p>Les gens de lettres, ceux qui sont vraiment dignes de leur nom et de leur                    qualité, ont été de tout temps sensibles à certains procédés, à certains actes                    de prévenance et de délicatesse, à certaines choses faites à temps et d’une                    manière qui honore. Ils s’inquiètent moins de la solidité et de la suite chez                    les hommes puissants qui passent, que d’une certaine libéralité qui a son                    principe dans les sentiments. Les âmes des poètes sont reconnaissantes. Je parle                    des gens de lettres dans le temps où ils faisaient une classe à part, et de                    l’élite de cette classe. Maintenant, je le sais, tout le monde est plus ou moins                    homme de lettres ; ce n’est plus une classe proprement dite ; on les traite avec                    la rudesse et le positif qui règnent dans les relations ordinaires de la vie, et                    eux-mêmes ils semblent s’être dès longtemps appliqué ce régime universel. Servir                    le public est, après tout, pour eux, le parti le plus sûr, et, en définitive,                    c’est le plus noble aussi. Pourtant, il ne sera jamais indifférent à l’honneur                    d’un pouvoir établi d’avoir ou de n’avoir pas le sentiment de ce qui peut se                    rencontrer encore du côté de la littérature, et dans les âmes vraiment                    littéraires, de ressorts vifs et généreux. Il y a eu des régimes tout entiers,                    réputés sages, qui n’y ont rien compris.</p><p>Qu’on veuille bien m’entendre : une distinction, une louange juste et bien                    placée, de l’attention, ce sont de ces faveurs qui rattachent les âmes, même les                    plus libres. Dans mon parfait désintéressement, j’ai peut-être le droit de dire                    ces choses, et l’exemple de Fouquet, qui y mêlait d’ailleurs un peu trop de                    pensions, me les suggère.</p><p>Fouquet, une fois condamné, fut bien vite enseveli. Louis XIV, par une suite de                    rigueurs qui doivent enfin <pb n="311" xml:id="p311"/>paraître excessives, jugea                    à propos de commuer plus sévèrement la peine, et de changer le bannissement en                    une prison perpétuelle. Fouquet, âgé pour lors de cinquante ans, fut envoyé dans                    le château de Pignerol sur les confins du Piémont. Il sembla tout d’abord y                    justifier le vœu de sa respectable et sainte mère, laquelle ne voyait dans les                    grandeurs du surintendant qu’une occasion de fautes et de chutes, et qui, en                    apprenant son arrestation à Nantes, se jeta à genoux en s’écriant :                        <quote>« C’est à présent, mon Dieu, que j’espère du salut de mon                        fils ! »</quote> Enfermé à Pignerol, il se livra, dit-on, à la contemplation                    des choses spirituelles, et l’on dit même qu’il composa quelques traités de                    morale. Il en lisait du moins, et méditait à loisir sur les proverbes et les                    maximes de sagesse de Salomon. Un peu de superstition se mêlait de loin, dans le                    préjugé public, à l’idée de son infortune. Quelque temps après son arrivée à                    Pignerol, le tonnerre tomba en plein midi dans la chambre qu’il occupait, et, au                    milieu de beaucoup de ruines, le laissa sain et sauf : <quote>« d’où                        quelques-uns prirent occasion de dire que bien souvent ceux qui paraissent                        criminels devant les hommes ne le sont pas devant Dieu »</quote>. C’est                    ainsi qu’on avait tiré conjecture et présage d’une comète qui avait paru dans le                    temps de son procès. Mais bientôt ces derniers signes d’attention s’évanouirent.                    On ne songea pas plus à Fouquet qu’à un mort, dont le nom revient à peine                    quelquefois dans l’entretien. On sait très peu de chose de sa prison. Les                    précautions auxquelles il était soumis, et qui sont attestées par des lettres de                    Louvois, furent longtemps de la plus minutieuse rigueur : il fallut des années                    pour qu’on s’en relâchât peu à peu. Une de ses grandes distractions dut être                    lorsqu’on lui donna en 1671 Lauzun, le favori disgracié, pour compagnon et                    voisin de captivité ; quand ils parvinrent à communiquer entre eux, <pb n="312" xml:id="p312"/>ils étaient comme deux ombres dans les enfers, s’entretenant                    des choses fabuleuses d’un autre monde. Au mois de mai 1679 seulement, on permit                    à sa femme et à ses enfants d’aller visiter le prisonnier dont la santé était                    altérée ; il y avait dix-sept ans qu’ils étaient séparés. On croit que Fouquet                    allait obtenir un adoucissement tardif et la permission d’aller aux eaux de                    Bourbonne, lorsqu’il mourut en mars 1680, à l’âge de soixante-cinq ans.</p><p>Son souvenir est resté comme un des grands exemples de catastrophe politique et                    d’infortune. N’ayant jamais dirigé en chef le gouvernement, on ne peut se faire                    une idée bien précise de la portée et des limites de sa capacité et de son                    esprit. On l’entrevoit vaste, exagéré, facile et brillant, hardi et aventureux,                    plutôt d’expédients que d’ensemble, de ceux qui, par tous les vents, vont à                    toutes voiles et doivent tôt ou tard échouer par imprudence et témérité. Il a                    été, comme Retz, un grand dissipateur de dons naturels et de qualités heureuses.                    Son malheur prolongé, en réveillant la pitié publique, et en mettant à découvert                    ses amis fidèles, a fait sa gloire ; on n’inspire jamais de tels dévouements                    parmi l’élite des esprits, sans avoir, plus ou moins, de quoi les mériter<note place="bottom" resp="author">[NdA] Pellisson, dans son <hi rend="i">Histoire de                            Louis XIV</hi>, où il n’est plus l’avocat de Fouquet, nous mène à                        l’explication de son caractère quand il le définit ainsi : <quote>« L’un                            était d’un génie élevé, fertile en expédients et en ressources, plein de                            vigueur et <hi rend="i">tempéré de beaucoup d’humanité</hi>. »</quote>                        Fouquet avait en lui la fibre humaine, il savait la toucher dans les autres,                        et elle lui répondit.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

