<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Portalis. Discours et rapports sur le Code civil, — sur le Concordat de 1801, — publiés par son petit-fils I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-03-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-03-01"><head>I.</head><dateline>Lundi 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1852.</dateline><p><pb n="441" xml:id="p441"/>Un intérêt sérieux ramène l’attention sur les                        hommes qui ont contribué à restaurer la société après les convulsions et les                        tempêtes. Les temps sont différents, les analogies seraient illusoires et                        trompeuses : mais l’idée générale d’étudier les personnages de réparation et                        d’ordre après ceux de révolution et de ruine, et d’en évoquer l’esprit, ne                        saurait être que bonne et utile dans son ensemble. Et parmi ceux-là, quel                        plus beau nom, quelle plus belle renommée à choisir d’abord que celle de                        Portalis, l’oracle du Conseil d’État de 1800 et l’une des lumières civiles                        du Consulat !</p><p>Il eut cela de particulier entre tant d’autres hommes éminents qui                        concoururent vers ce temps à la même œuvre, c’est qu’il était resté pur,                        qu’il avait traversé la Révolution sans aucune tache (et parmi ses plus                        recommandables et ses plus savants collègues, quelques-uns, égarés autrefois                        ou faibles, avaient leur tache de sang). Portalis, durant l’exil qui suivit                        la proscription de Fructidor, <pb n="442" xml:id="p442"/>âgé pour lors de                        cinquante-quatre ans, pouvait écrire à un ami en toute vérité :</p><quote><p rend="indent">Je ne dis point la sagesse, mais le hasard du moins a fait                            que je n’ai appartenu à aucun parti, et qu’en conséquence j’ai toujours                            été mieux placé pour bien voir et bien juger. Je n’ai point émigré et je                            n’ai jamais approuvé l’émigration, parce que j’ai toujours cru qu’il                            était absurde de quitter la France dans l’espoir de la sauver, et de se                            mettre dans la servitude des étrangers pour prévenir ou pour terminer                            une querelle nationale. D’autre part, je n’ai pas voulu me mêler des                            changements et des réformes projetées par les premiers révolutionnaires,                            parce que je me suis aperçu qu’on voulait former <hi rend="i">un nouveau                                ciel</hi> et <hi rend="i">une nouvelle terre</hi>, et qu’on avait                            l’ambition de faire un peuple de philosophes, lorsqu’on n’eut dû                            s’occuper qu’à faire un peuple d’heureux. J’ai vécu dans la solitude et                            dans les cachots…</p></quote><p rend="indent">Ce qu’il aurait dû ajouter, c’est qu’au sortir des cachots, il                        n’avait paru pour la première fois à la tribune politique qu’aux heures de                        l’arc-en-ciel, dans les intervalles de l’orage encore menaçant, pour y                        proclamer avec une douce gravité et une abondance persuasive les maximes                        saines, salutaires, équitables, tout ce qui calme et réconcilie. Mais le                        moment de ces maximes de conservation et de guérison sociale n’était point                        encore venu : les paroles de Portalis tombaient dans une atmosphère                        enflammée, et s’y altéraient au gré des passions. Ce ne fut qu’après                        l’établissement du Consulat, quand une main de héros eut relevé les colonnes                        de l’empire, que la voix du sage put y être écoutée sous le portique, que                        ses maximes de science et de prudence consommée y trouvèrent leur                        application et leur vrai sens, et que l’homme de bien y acquit toute son                        autorité et sa valeur.</p><p>Dans cette dernière partie de sa vie, la figure de Portalis est complète et                        personnifie pour nous l’idée du grand jurisconsulte politique, du magistrat                        touchant au législateur. Âgé de près de soixante ans, presque entièrement                        aveugle, d’une physionomie sérieuse et <pb n="443" xml:id="p443"/>fine                        qu’éclairait un demi-sourire, d’une parole facile, claire, élégante et même                        fleurie, d’une discussion tempérée et lumineuse, d’une vaste mémoire,                        consulté en sa maison ou apporté au Conseil sur sa chaise curule comme un                        vieillard homérique, il nous rend avec originalité ces personnages de                        l’antique Rome dont Cicéron a célébré les noms, les P. Scévola, les                        Q. Mucius, les Sextus Aelius, les Nasica ; et n’oublions pas cet Aristide,                        qu’Étienne Pasquier définit le <quote>« grand prud’homme entre les                            Athéniens »</quote>. Il nous rappelle ces personnages de prudence et de                        savoir, <quote>« mais de plus de prudence encore que de savoir »</quote>,                        dont, sous les empereurs, les avis et les réponses étaient réputés des                        décisions. Il est un de ceux qui contribuèrent à perpétuer quelque chose de                        l’esprit de la vieille magistrature française dans les Conseils d’un régime                        tout nouveau ; et, en même temps qu’il donne la main comme avocat et comme                        magistrat à ces dignes races des De Thou, des Pithou et des anciens                        parlementaires, il est le conseiller d’État modèle, de qui se sont honorés                        de relever tous ceux qui ont marqué depuis dans cette ferme et précise                        carrière.</p><p>Pour bien connaître et pour comprendre le Portalis de la fin, il faut le                        prendre à sa source et l’étudier dès le commencement : cela nous sera                        facile, grâce aux secours de tout genre qui nous ont été donnés. Il naquit                        le 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1746, au Bausset (arrondissement de                        Toulon), d’une de ces familles bourgeoises qui restaient étrangères au                        commerce, et dont les membres, voués à des professions libérales, savaient                        trouver dans une honnête médiocrité de fortune la considération et                        l’indépendance. Il fit ses études dans le collège des Oratoriens à Toulon et                        à Marseille ; il s’y distingua par une rare facilité d’élocution et une                        maturité précoce de jugement. Nous en avons les preuves par deux petits                        écrits imprimés qu’il composa au sortir du collège, dès l’âge <pb n="444" xml:id="p444"/>de seize et dix-sept ans, et pendant qu’il était étudiant                        en droit à l’université d’Aix. Le premier de ces écrits, intitulé : <hi rend="i">Des préjugés</hi> (1762), indique un esprit tourné par goût aux                        considérations morales ; c’est comme un chapitre des <hi rend="i">Essais</hi> de Nicole, dans lequel sont distingués les préjugés de                        divers genre et de diverse nature : les préjugés d’<hi rend="i">usage</hi>                        et de <hi rend="i">société</hi>, ceux de <hi rend="i">parti</hi>, ceux qui                        tiennent au siècle, etc. Le jeune auteur y note assez bien quelques-uns des                        défauts et des travers de son temps, sans se montrer entraîné en aucun sens,                        ni engoué ni trop sévère. Sur les idées et les querelles religieuses, il y a                        des mots heureux : <quote>« Les vérités dogmatiques, dit-il, ont des                            bornes ; <hi rend="i">né libre et peut-être rebelle</hi>, l’esprit                            humain n’aime point à s’en prescrire. Il sort bientôt du cercle étroit                            que lui prescrit le dogme, pour entrer dans les régions immenses que lui                            ouvre l’opinion. »</quote> Le jeune homme, nourri dans la tradition et                        dans la pratique religieuse, paraît préoccupé des querelles et des                        dissensions théologiques qui agitaient encore à ce moment plusieurs classes                        de la société : <quote>« Un enthousiaste, dit-il spirituellement, ne cherche                            point dans les ouvrages divins ce qu’il faut croire, mais ce qu’il                            croit ; il n’y démêle point ce qui s’y trouve, mais ce qu’il y cherche…                            Les livres sacrés sont comme un pays où les hommes de tous les partis                            vont comme au pillage, où ils s’attaquent souvent avec les mêmes armes                            et livrent bien des combats d’où tous croient sortir également                                victorieux<note place="bottom" resp="author">[NdA] Montesquieu a dit quelque chose                                de pareil dans la <num>cxxxiv</num> ͤ des <hi rend="i">Lettres                                    persanes</hi>.</note>. »</quote> On devine, à la manière dont il                        parle du <quote>« judicieux abbé Fleury »</quote>, qu’il n’est disposé à                        donner dans aucun extrême en fait de doctrine ecclésiastique, de même qu’on                        le trouve très en garde contre les écrits de Rousseau. Il le range, pour son                            <hi rend="i">Contrat social</hi>, <pb n="445" xml:id="p445"/>dans ce                        qu’il appelle la secte des politiques, gens inutiles et dangereux qui, au                        lieu de s’appliquer à faire aller la société et à la servir, ont la manie de                        la décomposer pour en rechercher les raisons et les causes, comme si elle                        n’était pas chose naturelle et conforme à la nature humaine. Il s’étonne et                        se scandalise de voir Rousseau annoncer témérairement, dans l’<hi rend="i">Émile</hi>, la ruine des puissantes monarchies de l’Europe. Quelques                        pages auparavant, le lecteur pouvait lui-même s’étonner de voir, dans ce                        petit livre des <hi rend="i">Préjugés</hi>, Newton classé pour son principe                        de l’attraction parmi les auteurs de vains systèmes. C’est assez montrer                        qu’il y a dans ce premier essai d’un auteur adolescent quelque tâtonnement                        et du mélange ; mais ce qui s’y reconnaît visiblement, c’est un esprit sage,                        sain, conservateur d’instinct, qui ne sort pas volontiers des choses                        établies, et qui a pourtant souci de les rectifier et de les épurer.</p><p>Le second petit écrit, qui fut imprimé l’année suivante (1763), porte                        directement contre l’<hi rend="i">Émile</hi> de Rousseau : les instincts de                        celui qui distinguera toujours entre l’usage et l’abus de l’esprit                        philosophique s’y produisent plus nettement encore. Rien ne nous prouve                        mieux que Portalis ne dévia de sa ligne mixte à aucun moment, qu’il n’eut                        point à revenir plus tard après s’être égaré d’abord, et qu’il était de ceux                        qui, comme d’Aguesseau, sont nés tout tempérés. Il ne se laisse point                        prendre au beau langage de Rousseau, ni à ses fastueux dehors qui affichent                        la vertu : selon lui, <quote>« cet étrange alliage de bien et de mal rend le                            mal plus dangereux en le déguisant »</quote>. Il a de ces résumés de                        jugement qui sont plus frappants pour nous que la démonstration qu’il en                        donne : <quote>« Si la science de former les hommes, dit-il, était inconnue                            avant M. Rousseau, elle le sera encore après son ouvrage ; il tend moins                            à former <pb n="446" xml:id="p446"/>l’homme qu’à détruire le chrétien et                            le sage. »</quote> Les points sur lesquels il prend Rousseau en faute et                        en contradiction sont peu nombreux, et pourraient être mieux choisis ; il en                        est un pourtant qu’il a bien justement touché, c’est quand Rousseau, tout en                        proclamant Dieu, dans son déisme assez stérile, déclare qu’il le bénit de                        ses dons, mais qu’il <hi rend="i">ne le prie pas</hi> : Car <quote>« que lui                            demanderais-je ? Je ne lui demande pas le pouvoir de bien faire :                            pourquoi lui demander ce qu’il m’a donné ? »</quote> À quoi le jeune                        Portalis répond avec le bon sens du cœur, et qui lui donne le bonheur de                        l’expression : <quote>« M. Rousseau ignore-t-il que ce n’est pas le pouvoir                            de bien faire que nous demandons à Dieu, mais l’heureuse facilité de                            faire le bien ? »</quote></p><p>Ce petit écrit renferme déjà tout l’homme et le chrétien en Portalis. Dans sa                        lecture rapide de l’<hi rend="i">Émile</hi>, il ne s’est guère attaché qu’à                        ce qui choque la religion, et il s’en est fortement ému, lui, <quote>« qui                            n’est ni théologien, dit-il, ni dévot »</quote>. C’est qu’il s’est déjà                        accoutumé à prendre la religion surtout par le côté pratique et moral :                            <quote>« La religion ne détruit point l’homme, mais elle établit le                            vertueux. »</quote></p><p>Ainsi acheminé, dès ses premiers pas, dans une voie de prudence et de                        droiture, le jeune homme devint, à dix-neuf ans, avocat au parlement d’Aix,                        et s’y concilia aussitôt l’estime. On nous dit que, par sa manière de                        plaider, il fit révolution au barreau, et je me figure, en effet, que ce                        parlement distingué, mais éloigné comme il était de la capitale, avait                        conservé beaucoup de ses formes antiques et surannées, de celles dont on                        avait vu le jeune d’Aguesseau s’affranchir en son temps en portant la parole                        au parquet de Paris. Portalis fut, en quelque sorte, le d’Aguesseau de la                        Provence. Il accueillait les idées et les formes modernes dans une certaine                        mesure ; il ne pensait pas que les anciens eussent <pb n="447" xml:id="p447"/>d’avance tout trouvé. Portalis était de ces esprits sages, amis d’une                        tradition progressive et d’une innovation légitime, qui croient qu’on peut                        étendre, sans la briser, la chaîne du passé, et qui ne résistent que là où                        ils voient qu’elle ne s’y prête plus. Par malheur, dans l’histoire, jamais                        les choses ne se sont conduites selon le vœu et le conseil de cette classe                        d’esprits : les nations, et surtout la nôtre, ne marchent qu’en brisant et                        rompant de temps en temps avec leur passé. Les esprits comme Portalis                        servent du moins, quand le pas est fait qu’ils n’auraient pas voulu, à                        rejoindre et à renouer la chaîne.</p><p>Tel il va nous apparaître dans les événements politiques qui signalèrent la                        fin du dernier siècle et le commencement du nôtre. En attendant, et durant                        les vingt-trois années qui s’écoulèrent depuis son entrée au barreau (1765)                        jusqu’en 1788 à la chute des parlements, il mena la vie d’un avocat occupé                        et consulté sur toutes les matières importantes. La Provence formait alors                        un petit État dans l’État ; le parlement d’Aix était saisi de toutes sortes                        d’affaires ; toutes les questions, non seulement d’administration, mais de                        politique locale, s’y traitaient. Portalis fut un des organes les plus                        éloquents et les plus considérés de cette vie publique. En octobre 1770, il                        publia une <hi rend="i">Consultation sur la validité des mariages des                            protestants</hi>, rédigée sur la demande du duc de Choiseul. Le futur                        ministre des Cultes y développait par avance, avec une lucidité pénétrante,                        ses principes d’équité civile, de moralité domestique et de tolérance                        religieuse. En 1778, il fut élu assesseur d’Aix, c’est-à-dire l’un des                        quatre administrateurs électifs du pays. En 1781, il retourna à sa                        profession d’avocat. Une des causes célèbres qu’il eut à plaider dans les                        années suivantes fut celle de la comtesse de Mirabeau, demandant la                        séparation de corps et de biens d’avec Mirabeau, lequel plaidait en                        personne. <pb n="448" xml:id="p448"/>Portalis, dans le cours des                        plaidoiries, mérita un hommage d’estime arraché à l’adversaire. En même                        temps, par son sang-froid habile, il sut assez l’irriter pour l’amener à                        produire imprudemment et à lire en pleine audience les pièces décisives qui                        lui firent perdre sa cause. Le triomphe de ce sang-froid sur la fougue                        éloquente est resté mémorable au barreau. Mais le Portalis politique, qu’il                        nous importe ici de reconnaître, ne se retrouve pour nous qu’en 1788 dans la                            <hi rend="i">Lettre des avocats du parlement de Provence au garde des                            Sceaux</hi>, et dans l’<hi rend="i">Examen impartial des nouveaux                            édits</hi>, émanés du ministère Brienne-Lamoignon. Ces deux écrits nous                        donnent son point de départ exact à la veille de 89, et nous le montrent                        dans sa modération, ses réserves et ses timidités mêmes, et aussi dans son                        fonds de solidité et de doctrine.</p><p>L’Ancien Régime était à bout ; l’esprit s’était retiré de cette vieille                        monarchie durant le long affaissement de Louis XV ; ceux mêmes qui en                        étaient les gardiens naturels y portaient, sans le savoir, les plus rudes                        atteintes. On avait vu, sous le chancelier Maupeou, la monarchie                        administrative tenter hardiment de briser ce qui restait de corps à demi                        indépendants, qui devenaient un obstacle de tous les jours. Mais cette                        monarchie administrative n’était pas dans des mains assez fortes ni assez                        dignes pour que l’œuvre de Richelieu et de Louis XIV se continuât.                        Louis XVI, après avoir rendu aux grands corps judiciaires et aux compagnies                        souveraines leur pouvoir de résistance, s’en repentait, et laissait son                        ministère essayer de les briser de nouveau ; le garde des Sceaux Lamoignon                        imposait militairement, le 8 mai 1788, les édits qui renversaient par toute                        la France la vieille magistrature, restreignaient les ressorts des                        parlements, établissaient des circonscriptions nouvelles, multipliaient les                        tribunaux, et <pb n="449" xml:id="p449"/>constituaient à Paris une cour                        plénière à laquelle tout ressortissait. C’était (sauf des différences qu’il                        serait trop long ici d’expliquer), c’était en somme une tentative de                        réorganisation de la justice en France sur un plan uniforme et d’après                        l’idée d’une législation homogène ; mais les auteurs de ce plan avaient bien                        moins songé à l’ordre judiciaire et à la justice en elle-même qu’aux                        conséquences politiques de cette mesure dans les difficultés extrêmes où ils                        se trouvaient. Le cri de la magistrature lésée et atteinte au cœur fut                        unanime : Portalis se fit l’organe des avocats et des magistrats de la                        Provence.</p><p>Il expose, dans sa remontrance et dans l’examen qui suivit, l’ancienne                        doctrine française parlementaire, l’utilité des vérifications d’édits par                        les cours souveraines, le bienfait même de certaines lenteurs, profitables                        au bon conseil et à la prudence, de telle sorte qu’une volonté du monarque,                        annoncée comme loi, n’ait pas son brusque effet immédiat aussi                        infailliblement qu’<quote>« une boule jetée contre une autre doit avoir le                            sien »</quote>. Il ne croit pas que cette promptitude soit de nécessité                        et de convenance dans une monarchie tempérée, où les impôts doivent toujours                        être, sous une forme ou sous une autre, consentis par les sujets, et où le                        zèle du citoyen contribuable est comme <quote><hi rend="i">la récompense du                                prince</hi></quote> qui sait respecter les lois. Portalis aime à                        voir dans les grands tribunaux placés entre le souverain et les peuples, et                        chargés par le vœu et le concert tacite de tous deux du soin de vérifier les                        lois, des établissements politiques réguliers, qui ont toujours été regardés                        non seulement comme l’ornement et la décoration, mais aussi comme le <hi rend="i">retenail</hi> de la monarchie. Il affectionne ce dernier mot,                        et il l’emploiera même dans un de ses rapports au Conseil des Anciens, en                        parlant de la division du pouvoir législatif en deux sections. Il <pb n="450" xml:id="p450"/>s’attache aussi à combattre l’idée que                        l’uniformité dans la législation soit nécessairement un bien, et ici, en se                        faisant l’organe des vieilles mœurs, des vieilles coutumes cantonnées sur                        divers points de la France, il se mettait en contradiction avec ce qu’il                        devait plus tard accomplir comme l’un des principaux rédacteurs du Code                        civil.</p><p>À cette date, l’idée d’uniformité dans la législation de l’empire ne lui                        paraît pas un bien : <quote>« l’uniformité dans la législation, dit-il, a                            toujours été un des grands moyens de préparer le despotisme. »</quote>                        Il considère la France, telle qu’elle était en effet alors, comme une                        fédération de petits États, plutôt unis que confondus, chaque petit État                        possédant sa législation propre, et restant indépendant jusqu’à un certain                        point dans les moyens de la diriger et de la contrôler. Cela était vrai                        surtout de la Provence, de la <hi rend="i">Nation provençale</hi> comme on                        disait, chez laquelle le roi n’était admis à faire les lois qu’à titre                        d’héritier des comtes souverains du pays. Dans ce <hi rend="i">statu                            quo</hi> de l’Ancien Régime, Portalis va jusqu’à penser qu’une                        législation uniforme, qui peut convenir à une cité et à un gouvernement de                        peu d’étendue, ne saurait s’appliquer dans la pratique à un grand État,                        composé de <hi rend="i">peuples divers</hi>, ayant des besoins et des                        caractères différents, des lois fondamentales antérieures, des <hi rend="i">capitulations</hi> et des <hi rend="i">traités</hi><quote>« que les souverains sont dans l’heureuse impuissance de                            changer »</quote>. Rien ne démontrerait mieux, à notre sens, la                        légitimité de 89 que cette argumentation habile de la part d’un homme aussi                        éclairé, et de laquelle il résulte que la France n’était pas un seul État ni                        un corps mû d’un même esprit. Portalis disait en termes exprès :                            <quote>« Dans une vaste monarchie comme la France, dont le gouvernement                            est à la fois commerçant, religieux, militaire et civil, et qui est <hi rend="i">composée de divers peuples</hi> gouvernés par des coutumes                                <pb n="451" xml:id="p451"/>différentes, il est impossible d’avoir un                            corps complet de législation. »</quote> Cette possibilité d’un Code                        uniforme, il en doutera encore longtemps, et même sous le Directoire ; il ne                        prévoyait pas la main énergique et héroïque, l’épée toute-puissante sous                        laquelle il travaillerait en paix, pendant le Consulat, en tête du groupe                        des Prudents.</p><p>Tant il est vrai qu’à chacun appartient sa tâche et son rôle ; celui de                        Portalis était de ne point innover en détruisant : <quote>« Le mal de                            détruire, disait-il, est infiniment plus grand que celui de                            souffrir. »</quote> — <quote>« Il est plus dangereux de changer,                            disait-il encore, qu’il n’est incommode de souffrir. »</quote> Mais la                        destruction faite, et quand la violence aveugle ne régnait plus, il                        arrivait, il se levait avec calme, il trouvait des paroles de douceur,                        d’équité, de renaissance et presque de convalescence sociale, et il                        excellait à infuser quelque chose de la moralité ancienne dans le fait                        nouveau.</p><p>Je n’insiste pas davantage sur ces premiers écrits à demi politiques, pleins                        de vues libérales ou même déjà législatrices entremêlées dans l’esprit de                        corps, et où la doctrine des anciens parlements se retrouve dans toute sa                        plénitude et sa beauté en expirant : mais Portalis ne s’y montrait encore                        que comme l’avocat d’une province, et j’ai hâte de l’atteindre au moment où                        il devient le conseiller et la lumière de toute la France.</p><p>Voyant la ruine des parlements et la Révolution engagée dès le premier jour                        dans des expériences inconnues, Portalis se tint à l’écart. L’influence de                        Mirabeau, souveraine dans la Provence, l’écarta des États généraux ; il n’en                        eut point de regret et se retira à la campagne, s’y occupant de méditer un                        ouvrage <hi rend="i">Sur les sociétés politiques</hi>. La Provence devenant                        inhabitable pour lui, il se rendit à Lyon avec sa famille, et dut s’en                        éloigner ensuite quand la guerre civile s’y alluma. <pb n="452" xml:id="p452"/>Mais toujours et en tout temps, malgré les menaces de                        mort qui s’approchaient de lui, il se refusa à quitter le sol de la France.                        J’ai eu le plaisir d’entendre, sur sa vie errante et sur la suite de ses                        dangers à cette époque désastreuse, un récit touchant de la bouche même de                        son fils (M. le comte Portalis) qui l’accompagna partout, jusqu’au seuil de                        la prison, et qui, par une piété aussi dévouée qu’ingénieuse, réussit à                        retarder l’instant de son jugement et à le sauver. Portalis, qui était                        depuis plusieurs mois dans l’une des prisons de Paris, en sortit après le                        9 Thermidor. C’est à dater de là que son rôle vraiment politique                        commence.</p><p>Son premier mot fut un cri d’humanité. Il publia au commencement de 1795 une                        brochure qui avait pour titre : <hi rend="i">De la révision des                            jugements</hi>, et pour épigraphe le vers de Crébillon :                            <quote>« Hérite-t-on, grands dieux ! de ceux qu’on assassine ! »</quote>                        Il s’agissait de savoir si, de peur de porter atteinte à l’hypothèque et au                        crédit des assignats, la Convention redevenue libre resterait sourde aux                        cris des familles, réclamant contre les confiscations qui avaient suivi les                        jugements iniques rendus sous la Terreur. Portalis faisait de cette affreuse                        époque de la veille un tableau vrai, avec des traits tirés de Tacite ; il                        ajoutait avec une observation fine qui n’était qu’à lui :</p><quote><p rend="indent">On poursuivait les talents, on redoutait la science, on                            bannissait les arts ; la fortune, l’éducation, <hi rend="i">les qualités                                aimables, les manières douces, un tour heureux de physionomie, les                                grâces du corps</hi>, la culture de l’esprit, tous les dons de la                            nature, étaient autant de causes infaillibles de proscription… Par un                            genre d’hypocrisie inconnu jusqu’à nos jours, des hommes qui n’étaient                            pas vicieux se croyaient obligés de le paraître… On craignait même                            d’être soi ; on changeait de nom ; on se déguisait sous des costumes                            grossiers et dégoûtants ; chacun redoutait de se ressembler à                            lui-même.</p></quote><p rend="indent">En flétrissant ces choses atroces, la plume de Portalis n’est                        pas tout à fait le burin d’un ancien ; on a pu <pb n="453" xml:id="p453"/>dire de quelques autres publicistes d’alors qu’ils écrivaient avec un fer                        rouge : lui, il a surtout sa précision et sa force quand il exprime des                        idées de probité et de morale sociale :</p><quote><p rend="indent">Des familles honnêtes, dit-il, se trouvent dépouillées de                            leur patrimoine par des jugements qui n’ont été que des crimes… Mais,                            dira-t-on, l’État ne peut réparer tous les maux inévitables d’une                            révolution. On ne demande pas qu’il les répare ; on demande seulement                            qu’il n’en profite pas.</p></quote><p rend="indent">Il insiste sur le grand point à ce moment, sur ce qui va                        indiquer tout d’abord de quelle qualité est la politique nouvelle qu’on va                        inaugurer :</p><quote><p rend="indent">Tout ne se borne pas dans le moment à réparer des                            désastres, il faut encore former l’esprit public ; il faut rétablir la                            morale dans le gouvernement… L’iniquité est aussi mauvaise ménagère du                            crédit que de la puissance… Nos finances ne doivent point être arrosées                            du sang innocent.</p></quote><p rend="indent">Nous saisissons, dès ce premier écrit de circonstance, la forme                        et le fond du discours habituel de Portalis, cet enchaînement et cette suite                        de maximes sages, miséricordieuses, appropriées, où respire comme un souffle                        du génie de Numa, aphorismes tout de réparation, tout de consolation et de                        santé, et qui allaient faire la plus salutaire impression sur le corps                        social si longtemps soumis à ces autres aphorismes de Saint-Just, concentrés                        et mortels comme le poison.</p><p>Un autre écrit, intitulé : <hi rend="i">Il est temps de parler, ou Mémoire                            pour la commune d’Arles</hi>, est également de ces premiers mois de                        1795. Portalis, rendant hommage dès le début à cette unité de l’empire et à                        cette patrie française commune, à laquelle il n’avait pas cru d’abord et qui                        venait de sortir, comme par miracle, du broiement de toutes les parties et                        de la confusion même, dénonçait à la Convention délivrée et humanisée                        l’incroyable proscription en masse de plus de <pb n="454" xml:id="p454"/>dix-huit cents électeurs de la ville d’Arles, la prise d’assaut et de                        possession de cette innocente cité par les féroces Marseillais, la                        démolition des antiques murailles bâties sous Clovis, le pillage des rives                        du Rhône comme au temps des pirates sarrasins, l’impôt forcé de quatorze                        cent mille livres levé par les brigands et la lie de la populace sur tous                        les citoyens aisés, enfin des horreurs telles qu’au lendemain toute la                        politique se réduisait à dire avec lui : <quote>« On ne doit plus distinguer                            que deux classes d’hommes dans la République, les <hi rend="i">bons</hi>                            et les <hi rend="i">mauvais</hi> citoyens. »</quote> Cette histoire de                        l’oppression et de la dévastation de la commune d’Arles est un des épisodes                        les plus singuliers et les plus significatifs de la Terreur. Dans ce <hi rend="i">Mémoire</hi>, si plein de justice, de vérité et de toutes les                        droites inspirations humaines, on voudrait vers la fin quelques accents de                        plus, je ne sais lesquels, mais comme un Cicéron en aurait su trouver.                        L’artiste (si l’on ose employer ce mot en pareille matière), le metteur en                        œuvre chez Portalis fait un peu défaut quand il écrit : l’honnête homme n’en                        était que plus à nu quand il parlait.</p><p>Nommé membre du Corps législatif en 95, il fut appelé par son âge à faire                        partie du Conseil des Anciens, et il appartient désormais à toute la France.                        Qu’on ne se figure nullement Portalis arrivant pour la première fois dans                        cette assemblée politique, comme un royaliste qui a son arrière-pensée de                        restauration monarchique, et qui s’entend avec des collègues du même bord                        pour ménager des chances de triomphe à son opinion. Rien ne serait plus faux                        qu’une telle vue. Portalis, en entrant dans les Conseils avec Siméon, dont                        il avait épousé la sœur, vit tout d’abord Thibaudeau, qui s’était honoré                        dans les derniers temps de la Convention par sa résistance aux mesures                        exceptionnelles et révolutionnaires trop prolongées : <quote>« Nous vous                            prenons <pb n="455" xml:id="p455"/>pour chef de file, lui dirent-ils,                            nous voulons marcher sur votre ligne. »</quote> Cette ligne était celle                        aussi qui aurait fait marcher la Constitution sans violence, sans infraction                        aux lois, et en y faisant entrer le plus possible les idées de régularité et                        de justice. <quote>« Toute révolution est une conquête, pensait Portalis ;                            la Constitution, dans laquelle on se repose, devient un véritable traité                            de paix. »</quote> C’est cette paix qu’il avait hâte de pratiquer et de                        féconder, en substituant graduellement aux mesures hostiles, partiales,                        éversives, l’action bienfaisante et concertée des lois. Mais les passions                        étaient trop brûlantes encore ; elles l’étaient des deux côtés, de celui des                        Conventionnels compromis et méfiants qui voulaient prolonger l’usurpation,                        et de la part des nouveaux venus qui voulaient se venger d’avoir été                        victimes, en usurpant à leur tour. Dès les premiers jours, la plupart des                        Conventionnels restés dans les Conseils regardaient ouvertement les nouveaux                        nommés comme des intrus et des ennemis ; ils semaient autour d’eux les                        soupçons et les calomnies pour les décréditer du moins, ne pouvant les                        éliminer : <quote>« Ceci débute mal, dit tout haut Portalis présent à ces                            scènes : si les Jacobins ont le pouvoir de nous chasser d’ici, nous n’y                            resterons pas longtemps. »</quote></p><p>Il y resta assez, durant deux années, pour y fonder sa réputation d’orateur                        social, fidèle à tous les principes de modération et d’humanité. Ne pouvant                        le suivre dans la diversité des questions qu’il traita, je ne le prendrai                        que dans deux ou trois sujets et discours, qui me suffiront pour le                        caractériser.</p><p>Une des discussions où il se déploya avec le plus d’énergie et d’avantage, ce                        fut à propos de ce qu’on appelait le décret du 3 Brumaire. La Convention                        expirante, et tout à la veille de finir (car elle finit le 4 brumaire),                        avait lancé <hi rend="i">in extremis</hi> un décret de moribond en colère,                            <pb n="456" xml:id="p456"/>un de ces codicilles testamentaires <hi rend="i">ab irato</hi> que les Assemblées conventionnelles finissantes                        ne sont pas fâchées de léguer à leurs héritiers pour les entraver et les                        empêcher de vivre, de se développer plus librement qu’elles n’ont pu faire                        elles-mêmes. Par ce décret, on excluait des fonctions publiques, jusqu’à la                        paix, des catégories entières de personnes, et notamment tous les inscrits                        sur des listes d’émigrés, ainsi que leurs parents et alliés : mais il y                        avait bien d’autres titres d’interdiction encore. Portalis qualifiait ce                        décret du 3 Brumaire <quote>« un véritable Code révolutionnaire sur l’état                            des personnes. »</quote> Il montrait que le régime révolutionnaire avait                        dû être détruit par la Constitution : <quote>« Et au lieu de cela, c’est la                            Constitution que l’on veut mettre sous la tutelle du régime                            révolutionnaire. »</quote> La suite et l’enchaînement régulier de la                        discussion s’animait chemin faisant, sur ses lèvres, d’expressions heureuses                        à force de justesse : <quote>« Avec la facilité que l’on a, disait-il,                            d’inscrire qui l’on veut sur des listes, on peut à chaque instant faire                            de <hi rend="i">nouvelles émissions d’émigrés</hi>. »</quote> Il                        demandait pour la Constitution de la patience et du temps : <quote>« Il faut                            que l’on se plie insensiblement <hi rend="i">au joug de la félicité                                publique</hi>. »</quote> Il observait que jamais nation ne devient                        libre quand l’Assemblée qui la représente ne procède ainsi que par des coups                        d’autorité : <quote>« Les institutions forment les hommes, si les hommes                            sont fidèles aux institutions ; mais si nous conservons l’habitude de                            révolutionner, rien ne pourra jamais s’établir, et nos décrets ne seront                            jamais que <hi rend="i">des piliers flottants au milieu d’une mer                                orageuse</hi>. »</quote></p><p>On entrevoit par ces passages que Portalis n’était pas dénué d’une certaine                        imagination sobre et grave qui convenait à la nature et à l’ordre de ses                        idées législatrices. C’est ainsi que, dans son célèbre discours en faveur                        des prêtres non assermentés qu’on s’obstinait <pb n="457" xml:id="p457"/>encore à persécuter et à proscrire, il faisait voir l’impuissance                        définitive de ces mesures extrêmes en même temps que leur odieuse rigueur,                        et rappelait que la Convention elle-même, au plus fort de sa domination                        souveraine, y avait échoué :</p><quote><p rend="indent">Il n’y a point de puissance absolue dans ce monde, il n’y                            en aura jamais. Le pouvoir en apparence le plus illimité rencontre à                            chaque pas des obstacles imperceptibles qui l’arrêtent. <hi rend="i">On                                peut le comparer à une mer orageuse qui vient subitement se briser                                sur le rivage contre des grains de sable</hi><note place="bottom">[NdA] Il y a ici un souvenir de Montesquieu, <hi rend="i">Esprit                                    des lois</hi>, livre II, chap. <num>iv</num> ; et aussi <hi rend="i">Grandeur et décadence des Romains</hi>,                                    chap. <num>xxii</num>.</note>.</p></quote><p rend="indent">Le second discours de Portalis que je veux signaler est                        précisément celui dans lequel il défendait les pauvres prêtres restés                        fidèles à l’ancienne orthodoxie ; on était prêt à renouveler contre eux les                        gênes d’un serment qui violait leur conscience, et qui allait les placer                        entre le mensonge et la proscription. Vingt mille citoyens étaient                        intéressés dans cette disposition générale, dans cette résolution que le                        Conseil des Cinq-Cents avait déjà votée, et que l’éloquence de Portalis fit                        échouer au Conseil des Anciens. Le discours qu’il prononça en cette occasion                        fut un événement moral, et d’un retentissement immense. Il y disait en                        réponse à ceux qui regardaient le serment comme une garantie :</p><quote><p rend="indent">Il eût été digne de notre siècle de reconnaître que le                            serment est une bien faible épreuve pour des hommes polis et raffinés ;                            qu’il n’est nécessaire que chez des peuples grossiers à qui la fausseté                            ou le mensonge coûte moins que le parjure ; mais que dans nos mœurs                            cette auguste cérémonie n’est plus qu’une forme outrageante pour le                            ciel, inutile pour la société, et offensante pour ceux qu’on oblige à                            s’y soumettre.</p></quote><p rend="indent">Après avoir traité la question dans sa généralité, il <pb n="458" xml:id="p458"/>arrivait au fond même, et il ne craignait pas de                        dire le secret des cœurs : <quote>« Les prêtres non assermentés sont,                            dit-on, violemment soupçonnés de n’avoir jamais aimé la                            Révolution. »</quote> Et en ne les justifiant qu’autant qu’il le fallait                        pour rester dans le vrai, il maintenait que le cours des pensées est libre                        et doit être ménagé tant qu’il ne se traduit point en actes coupables :                            <quote>« Quand il s’opère une grande révolution dans un État, il n’est                            pas possible que tous les membres de cet État changent d’habitudes, de                            mœurs et de manières dans un instant. Il est plus aisé de rendre des                            décrets que de former des hommes. »</quote> Il demande donc du temps et                        du soin pour corriger et ramener les esprits. S’élevant aux vrais principes                        de la liberté religieuse, il fait voir qu’au point de vue politique, il est                        impossible de ne pas appliquer <quote>« à une religion connue, ancienne,                            longtemps dominante et même exclusivement autorisée, professée par les                            trois quarts des Français, les principes de tolérance et de liberté que                            la Constitution proclame pour tous les cultes : Voudrions-nous                            aujourd’hui, s’écrie-t-il, que l’intolérance philosophique remplaçât ce                            que nous appelons l’intolérance sacerdotale ? »</quote> Au point de vue                        politique toujours, il fait sentir les inconvénients d’un tel système pour                        le rôle de la France au-dehors et dans les relations internationales :</p><quote><p rend="indent">Nos alliés, nos voisins, sont catholiques ou chrétiens ;                            chez les peuples modernes, la conformité des idées religieuses est                            devenue, entre les gouvernements et les individus, un grand moyen de                            rapprochement et de communication. <hi rend="i">Si la boussole ouvrit                                l’univers, le christianisme le rendit sociable.</hi> Le mépris que                            nous affectons pour un culte commun à tant de nations pourrait nuire à                            nos intérêts politiques et à nos relations commerciales ; car il n’est                            rien à quoi les hommes soient plus sensibles qu’au mépris qu’on laisse                            éclater contre leurs coutumes ou leur religion.</p></quote><p rend="indent">Et il va jusqu’à dire, au sein de cette assemblée frémissante                            <pb n="459" xml:id="p459"/>et où des applaudissements presque unanimes                        couvraient quelques murmures irrités : <quote>« Nous compromettons la                            liberté, en ayant l’air de séparer la France catholique d’avec la France                            libre. »</quote> — <quote>« Il n’est plus question de détruire,                            concluait-il en finissant, il est temps de gouverner. »</quote></p><p>Pour que de telles paroles, en effet, se fissent entendre et accueillir, pour                        qu’elles entraînassent la décision d’une assemblée où le vieux levain                        conventionnel fermentait encore, il fallait qu’une ère nouvelle eût commencé                        et que la Révolution fût entrée dans une phase toute différente. Le règne                        des tribuns avait cessé ; mais celui du législateur ne s’enfantait qu’avec                        peine. Ce n’était pas seulement l’esprit d’humanité, c’était aussi l’esprit                        de parti qui s’emparait à l’instant de ces belles paroles de Portalis. Un                        double courant de factions était aux prises : ceux mêmes qui voulaient                        rester immobiles et fidèles à la situation du milieu étaient entraînés par                        l’un ou par l’autre de ces courants profonds et contraires. Les anciens                        Conventionnels n’avaient décidément confiance qu’en ceux qui avaient donné                        des gages à la Révolution ; et quels gages ! Portalis, qui n’en avait pas                        donné en leur sens, était classé par eux comme royaliste, et il allait être                        compris à ce titre dans la proscription de Fructidor. Intervalle anarchique                        et laborieux ! Le moment de détruire était passé ; celui de gouverner, qui                        ne se rencontre jamais qu’avec l’homme qui gouverne, n’était pas encore                        venu.</p></div></body>
</text>
</TEI>

