<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Rivarol.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-10-27"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-10-27"><head>Rivarol.</head><dateline>Lundi 27 octobre 1851.</dateline><p><pb n="62" xml:id="p62"/>Après Chamfort et Rulhière, c’est le tour de Rivarol ;                    on s’est accoutumé à les réunir. Il était plus jeune qu’eux. Né à Bagnols dans                    le Gard, en avril 1757 selon quelques biographes, il n’aurait eu que                    quarante-quatre ans quand il mourut à Berlin en avril 1801 ; ceux qui le font                    naître plus tôt ne lui donnent au plus que quarante-huit ans à la date de sa                    mort. Cette fin prématurée doit disposer à quelque indulgence pour un homme d’un                    esprit ferme et brillant, que la société avait beaucoup distrait, que la                    Révolution avait jeté dans l’exil, et qui n’a pu mener à fin de grands projets                    d’ouvrages, sur lesquels il a mieux laissé pourtant que des promesses.</p><p>Il paraît bien que Rivarol était noble, malgré toutes les plaisanteries et les                    quolibets qu’il eut à essuyer à ce sujet. Jeune, en débutant dans le monde                    littéraire, il commença par blesser la vanité de la foule des petits auteurs ;                    ils s’en vengèrent en s’en prenant à sa naissance. Son grand-père, Italien                    d’origine, né en Lombardie, après avoir fait la guerre de la Succession au                    service de l’Espagne, s’était établi en Languedoc et y avait épousé une cousine                    germaine de M. Deparcieux, de l’Académie des sciences. Le père de Rivarol, homme                    instruit, dit-on, et qui même aurait eu le goût d’écrire, manquait de fortune ;                    il eut seize enfants, dont <pb n="63" xml:id="p63"/>Rivarol était l’aîné. La                    gêne domestique l’obligea à tenir quelque hôtel ou table d’hôte, circonstance                    qui fut tant reprochée depuis à Rivarol :</p><quote><l>C’est dans Bagnols que j’ai vu la lumière,</l><l>Au cabaret où feu mon pauvre père</l><l>À juste prix faisait noce et festin,</l></quote><p rend="noindent">lui faisait dire Marie-Joseph Chénier dans une assez triste                    satire. Rivarol, à son entrée dans le monde, y parut d’abord sous le nom de                    chevalier de Parcieux, s’autorisant de la parenté qu’il avait par sa grand-mère                    avec le savant (Deparcieux) si justement honoré, et que recommandaient de grands                    projets d’utilité publique. On lui contesta son droit à porter ce nom, et il                    reprit celui de Rivarol : il fit bien ; c’est un nom sonore, éclatant, qui                    éveille l’écho et qui s’accorde bien avec la qualité de son esprit.</p><p>Il fit ses études dans le Midi sans doute et peut-être à Cavaillon ; ce dut être                    dans un séminaire, car il eut affaire à l’évêque, et il porta dans un temps le                    petit collet<note place="bottom" resp="author">[NdA] Quelques biographes disent qu’il avait                        nom l’abbé (et non le chevalier) de Parcieux. Ces origines de Rivarol sont                        inextricables.</note>. Quoi qu’il en soit, on le trouve à Paris tout éclos                    vers 1784. Une figure aimable, une tournure élégante, un port de tête assuré,                    soutenu d’une facilité rare d’élocution, d’une originalité fine et d’une                    urbanité piquante, lui valurent la faveur des salons et cette première attention                    du monde que le talent attend quelquefois de longues années sans l’obtenir.                    Rivarol semblait ne mener qu’une vie frivole, et il était au fond sérieux et                    appliqué. Il se livrait à la société le jour, et il travaillait la nuit. Sa                    facilité de parole et d’improvisation ne l’empêchait pas de creuser                    solitairement sa pensée. Il étudiait les langues, il réfléchissait sur les                    principes et les instruments de nos connaissances, il visait à la gloire <pb n="64" xml:id="p64"/>du style. Quand il se désignait sa place parmi les                    écrivains du jour, il portait son regard aux premiers rangs. Il avait de                    l’ambition sous un air de paresse. Cette ambition littéraire se marqua dans les                    deux premiers essais de Rivarol, sa traduction de l’<hi rend="i">Enfer</hi> de                    Dante (1783), et son <hi rend="i">Discours sur l’universalité de la langue                        française</hi>, couronné par l’Académie de Berlin (1784).</p><p>Traduire Dante était pour Rivarol <quote>« un bon moyen, disait-il assez                        avantageusement, de faire sa cour aux Rivarol d’Italie »</quote>, et une                    façon de payer sa dette à la patrie de ses pères ; c’était indirectement faire                    preuve de sa noblesse d’au-delà des monts. C’était surtout aussi une manière de                    s’exercer sur un beau thème et de lutter avec un maître. Rivarol, nommons-le                    tout d’abord par son vrai nom, est un <hi rend="i">styliste</hi> ; il veut                    enrichir et renouveler la langue française, même après Buffon, même après                    Jean-Jacques. N’ayant pas d’abord en lui-même un foyer d’inspiration et un jet                    de source suffisant pour lui faire trouver une originalité toute naturelle, il                    cherche cette originalité d’expression par la voie littéraire et un peu par le                    dehors. Il s’attaque à Dante dont il apprécie d’ailleurs l’austère génie.                        «<quote> Quand il est beau, dit-il, rien ne lui est comparable. Son vers se                        tient debout par la seule force du substantif et du verbe sans le secours                        d’une seule épithète. »</quote> C’est en se prenant à ce style                        <quote>« affamé de poésie »</quote>, qui est riche et point délicat, plein                    de mâles fiertés et de rudesses bizarres, qu’il espère faire preuve de                    ressources et forcer la langue française à s’ingénier en tout sens. <quote>« Il                        n’est point, selon lui, de poète qui tende plus de pièges à son                        traducteur »</quote> ; il compte parmi ces pièges les hardiesses et les                    comparaisons de tout genre dont quelques-unes lui semblent intraduisibles dans                    leur crudité. Il se pique d’en triompher, de les éluder, de les faire sentir en                    ne les exprimant qu’à sa façon. <quote>« Un <pb n="65" xml:id="p65"/>idiome                        étranger, dit-il, proposant toujours des tours de force à un habile                        traducteur, le <hi rend="i">tâte</hi> pour ainsi dire en tous les sens :                        bientôt il sait tout ce que peut ou ne peut pas sa langue ; il épuise ses                        ressources, mais il augmente ses forces. »</quote> Ainsi ne demandez pas à                    Rivarol le vrai Dante ; il sent le génie de son auteur, mais il ne le rendra                    pas, il ne le calquera pas religieusement. En eût-il l’idée, le siècle ne le                    supporterait pas un moment. Voltaire avait mis Rivarol au défi de réussir ; il                    lui avait dit en plaisantant qu’il ne traduirait jamais Dante en <hi rend="i">style soutenu</hi>, <quote>« ou qu’il changerait trois fois de peau avant                        de se tirer des pattes de ce diable-là »</quote>. Rivarol n’a garde de                    vouloir changer de peau, il est trop content de la sienne. Il vise, en                    traduisant, à ce <hi rend="i">style soutenu</hi> déclaré impossible ; et, dans                    cet effort, il ne songe qu’à s’exercer, à prendre ses avantages, à rapporter                    quelques dépouilles, quelques trophées en ce qui est du génie de l’expression.                    Telle est son idée, qui nous paraît aujourd’hui incomplète, mais qui n’était pas                    vulgaire.</p><p>L’Académie de Berlin avait proposé, en 1783, pour sujet de prix la réponse à ces                    questions : <quote>« — <hi rend="i">Qu’est-ce qui a rendu la langue française                            universelle</hi> ? — <hi rend="i">Pourquoi mérite-t-elle cette                            prérogative</hi> ? — <hi rend="i">Est-il à présumer qu’elle la                            conserve</hi> ? »</quote> — Le <hi rend="i">Discours</hi> de Rivarol,                    qui obtint le prix, a de l’éclat, de l’élévation, nombre d’aperçus justes et                    fins exprimés en images heureuses. C’est un esprit fait et déjà mûr qui                    développe ses réflexions, et, par endroits, c’est presque un grand écrivain qui                    les exprime. Insistant sur la qualité essentielle de la langue française, qui                    est la <hi rend="i">clarté</hi>, tellement que, quand cette langue traduit un                    auteur, elle l’explique véritablement, il ajoutait :</p><quote><p rend="indent">Si on ne lui trouve pas les diminutifs et les mignardises de la                        langue italienne, son allure est plus mâle. Dégagée de tous les protocoles                            <pb n="66" xml:id="p66"/>que la bassesse inventa pour la vanité, et la                        faiblesse pour le pouvoir, elle en est plus faite pour la conversation, lien                        des hommes et charme de tous les âges ; et, puisqu’il faut le dire, elle est                        de toutes les langues <hi rend="i">la seule qui ait une probité attachée à                            son génie</hi>. Sûre, sociale, raisonnable, ce n’est plus la langue                        française, c’est la langue humaine.</p></quote><p rend="indent">Ce remarquable <hi rend="i">Discours</hi>, qui dépassait de bien                    loin par le style et par la pensée la plupart des ouvrages académiques, valut à                    Rivarol l’estime de Frédéric le Grand et obtint un vrai succès en France et en                    Europe.</p><p>On peut penser qu’il eut de l’influence sur la direction de Rivarol. Esprit à la                    fois philosophique et littéraire, il se voua dès lors à l’analyse des langues et                    de la sienne en particulier. <quote>« Il est bon, avait-il dit, de ne pas donner                        trop de vêtements à sa pensée ; il faut, pour ainsi dire, voyager dans les                        langues, et, après avoir savouré le goût des plus célèbres, se renfermer                        dans la sienne. »</quote> Rivarol ne s’y renferma que pour l’approfondir,                    et, dès ce temps, il conçut le projet d’un <hi rend="i">Dictionnaire de la                        langue française</hi>, qu’il caressa toujours en secret à travers toutes les                    distractions du monde et de la politique, auquel il revint avec plus de suite                    dans l’exil, et dont le <hi rend="i">Discours préliminaire</hi> est resté son                    titre le plus recommandable aux yeux des lecteurs attentifs.</p><p>Cependant il vivait trop de la vie brillante, dissipée, mondaine, de la vie de                    plaisirs, et, à peine âgé de vingt-huit ans<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je le                        suppose né en 1757. Autrement il aurait eu trente et un ans à cette                        date.</note>, il se disait lassé et vieilli :</p><quote><p rend="indent">Quant à la vie que je mène, écrivait-il à un ami                        (janvier 1785), c’est un drame si ennuyeux, que je prétends toujours que                        c’est Mercier qui l’a fait. Autrefois je réparais dans une heure huit jours                        de <pb n="67" xml:id="p67"/>folie, et aujourd’hui il me faut huit grands                        jours de sagesse pour réparer une folie d’une heure. Ah ! que vous avez été                        bien inspiré de vous faire homme des champs !</p></quote><p rend="indent">Les salons distrayaient Rivarol et le détournèrent trop de la                    gloire sérieuse. Il y primait par son talent naturel d’improvisation, dont tous                    ceux qui l’ont entendu n’ont parlé qu’avec admiration et comme éblouissement.                    C’était un virtuose de la parole. Une fois sa verve excitée, le feu d’artifice                    sur ses lèvres ne cessait pas. Il ne lançait pas seulement l’épigramme, il                    répandait les idées et les aperçus ; il faisait diverger sur une multitude                    d’objets à la fois les faisceaux étincelants de son éloquence. Lui-même, dans                    des pages excellentes, en définissant l’esprit et le goût, il n’a pu s’empêcher                    de définir son propre goût, son propre esprit ; on ne prend jamais, après tout,                    son idéal bien loin de soi :</p><quote><p rend="indent">L’esprit, dit-il, est en général cette faculté qui voit vite,                        brille et frappe. Je dis <hi rend="i">vite</hi>, car la vivacité est son                        essence ; un trait et un éclair sont ses emblèmes. Observez que je parle de                        la rapidité de l’idée, et non de celle du temps que peut avoir coûté sa                        poursuite… Le génie lui-même doit ses plus beaux traits, tantôt à une                        profonde méditation, et tantôt à des inspirations soudaines. Mais, dans le                        monde, l’esprit est toujours improvisateur ; il ne demande ni délai ni                        rendez-vous pour dire un mot heureux. Il bat plus vite que le simple bon                        sens ; il est, en un mot, <hi rend="i">sentiment prompt et                        brillant</hi>.</p></quote><p rend="indent">Il ne se dissimulait pas que ce talent brillant qu’il portait avec                    lui, qu’il déployait avec complaisance dans les cercles, et dont jouissait le                    monde, lui attirait aussi bien des envies et des inimitiés : <quote>« L’homme                        qui porte son talent avec lui, pensait-il, afflige sans cesse les amours                        propres : on aimerait encore mieux le lire, quand même son style serait                        inférieur à sa conversation. »</quote> Mais Rivarol, en causant, obéissait à                    un instinct méridional irrésistible. Il n’y trouvait aucune peine, aucune                    fatigue de pensée, et sa paresse s’accommodait <pb n="68" xml:id="p68"/>de ce                    genre de succès, qui n’était pour lui qu’un exercice de sybarite délicat et                    qu’une jouissance.</p><p>Sa vanité s’en accommodait aussi, car, en causant, il se trouvait tout                    naturellement le premier ; personne, lui présent, ne songeait à lui disputer                    cette prééminence. Ses amis (car il en eut) assurent qu’en s’emparant ainsi du                    sceptre, il n’en était nullement orgueilleux au fond : <quote>« Ne se                        considérant que comme une combinaison heureuse de la nature, convaincu qu’il                        devait bien plus à son organisation qu’à l’étude ou au travail, il ne                        s’estimait que comme un métal plus rare et plus fin. »</quote> C’était sa                    manière de modestie. Semblable en cela aux artistes, il se sentait pourvu d’un                    prodigieux instrument, et il en jouait devant tous. Il vocalisait. Pourtant, ce                    qui se pardonne aisément chez un chanteur, un pianiste ou violoniste, chez un                    talent spécial, se pardonne moins dans l’ordre de l’esprit. Cette parole aux                    mains d’un seul semble bientôt une usurpation, et Rivarol, tranchant, abondant                    dans son sens, imposant silence aux autres, n’a rien fait pour échapper au                    reproche de fatuité qui se mêle inévitablement jusque dans l’éloge de ses                    qualités les plus belles. Il s’étalait d’abord et partout dans toute la                    splendeur et l’insolence de son esprit. Le sens moral et sympathique ne                    l’avertissait pas.</p><p>Sur tout le reste son goût était fin, vif, pénétrant, et, bien qu’il ne résistât                    point assez à une teinte de recherche et d’apprêt, on peut classer Rivarol au                    premier rang des juges littéraires éminents de la fin du dernier siècle. Il                    avait des parties bien autrement élevées et rares que La Harpe, Marmontel, et                    les autres contemporains ; il avait de la portée et de la distinction, jointe à                    la plus exquise délicatesse. Dans ses jugements il pensait surtout aux délicats,                    et l’on a pu dire qu’il avait en littérature <quote>« plus de volupté que                        d’ambition »</quote>. <pb n="69" xml:id="p69"/>Son goût pourtant était trop                    sensible et trop amoureux pour ne pas laisser éclater hautement ce qu’il                    éprouvait.</p><quote><p rend="indent">Le jugement, a-t-il dit, se contente d’approuver et de                        condamner, mais le goût jouit et souffre. Il est au jugement ce que                        l’honneur est à la probité : ses lois sont délicates, mystérieuses et                        sacrées. <hi rend="i">L’honneur est tendre et se blesse de peu</hi> : tel                        est le goût ; et, tandis que le jugement se mesure avec son objet, ou le                        pèse dans la balance, il ne faut au goût qu’un coup d’œil pour décider son                        suffrage ou sa répugnance, je dirais presque son amour ou sa haine, son                        enthousiasme ou son indignation, tant il est sensible, exquis et prompt !                        Aussi les gens de goût sont-ils les hauts justiciers de la littérature.                        L’esprit de critique est un esprit d’ordre ; il connaît des délits contre le                        goût et les porte au tribunal du ridicule ; car le rire est souvent                        l’expression de la colère, et ceux qui le blâment ne songent pas assez que                        l’homme de goût a reçu vingt blessures avant d’en faire une. On dit qu’un                        homme a l’esprit de critique, lorsqu’il a reçu du ciel non seulement la                        faculté de distinguer les beautés et les défauts des productions qu’il juge,                        mais une âme qui se passionne pour les unes et s’irrite des autres, une âme                        que le beau ravit, que le sublime transporte, et qui, furieuse contre la                        médiocrité, la flétrit de ses dédains et l’accable de son ennui.</p></quote><p rend="indent">Cette définition si bien sentie, il a passé sa vie à la pratiquer,                    et presque toutes les inimitiés qu’il a soulevées viennent de là. Quand Rivarol                    débuta dans la littérature, les grands écrivains qui avaient illustré le siècle                    étaient déjà morts ou allaient disparaître : c’était le tour des médiocres et                    des petits. Comme au soir d’une chaude journée d’été, une foule d’insectes                    bourdonnaient dans l’air et harcelaient de leur bruit les honnêtes indifférents.                    Tout le siècle ayant tourné à la littérature, on se louait, on se critiquait à                    outrance, mais le plus souvent on se louait. À Paris, on n’en était pas dupe :                        <quote>« En vain les trompettes de la Renommée ont proclamé telle prose ou                        tels vers ; il y a toujours dans cette capitale, disait Rivarol, trente ou                        quarante têtes incorruptibles qui se taisent ; ce silence des gens de goût                        sert de conscience aux mauvais écrivains et les <pb n="70" xml:id="p70"/>tourmente le reste de leur vie. »</quote> Mais, en province, on était                    dupe : <quote>« Il serait temps enfin, conseillait-il, que plus d’un journal                        changeât de maxime : il faudrait mettre dans la louange la sobriété que la                        nature observe dans la production des grands talents, et cesser de tendre                        des pièges à l’innocence des provinces. »</quote> C’est cette pensée de                    haute police qui fit que Rivarol, un matin, s’avisa de publier son <hi rend="i">Petit almanach de nos grands hommes pour l’année 1788</hi>, où tous les                    auteurs éphémères et imperceptibles sont rangés par ordre alphabétique, avec                    accompagnement d’un éloge ironique. Il avait porté la guerre dans un guêpier, et                    il eut fort à faire ensuite pour se dérober à des milliers de morsures.</p><p>Ce <hi rend="i">Petit almanach des grands hommes</hi>, qui avait pour épigraphe :                            <quote>« <hi rend="i">Dis ignotis</hi></quote>, <quote>Aux dieux                        inconnus »</quote>, est une de ces plaisanteries qui n’ont de piquant que                    l’à-propos. On peut remarquer qu’il commence par le nom d’un homme qui a depuis                    acquis une certaine célébrité dans la médecine, Alibert, et qui n’était connu                    alors que par une fable insérée dans un <hi rend="i">Recueil des Muses                        provinciales</hi>. Andrieux, Ginguené, qui n’avaient débuté jusqu’alors que                    dans la littérature légère, y sont mentionnés, ainsi que Marie-Joseph Chénier,                    qui se vengea aussitôt par une satire virulente<note place="bottom" resp="author">[NdA]                        Rivarol avait connu André Chénier et l’estimait hautement ; par un jeu cruel                        de plume, et comme par mégarde, il désignait quelquefois Marie-Joseph par                        ces mots : <quote>« Le frère d’Abel Chénier. »</quote> (Voir <hi rend="i">Le Spectateur du Nord</hi>, 1797, t. I, p. 433.) Abel rappelait Caïn.                        Je n’ai pas besoin de dire que ce trait sanglant était injuste. En général,                        M.-J. Chénier, malgré ses torts, eut toujours un fonds de noblesse d’âme et                        de générosité.</note>.</p><p>Quand Rivarol eut quitté la France, en 1791, il disait avec plus de gaieté que                    d’invraisemblance : <quote>« Si la Révolution s’était faite sous Louis XIV,                        Colin eût fait <pb n="71" xml:id="p71"/>guillotiner Boileau, et Pradon n’eût                        pas manqué Racine. En émigrant, j’ai échappé à quelques jacobins de mon <hi rend="i">Almanach des grands hommes</hi>. »</quote></p><p>Rivarol, dès 1782, s’était attaqué à l’abbé Delille, alors dans tout son succès.                    Dans un écrit anonyme, mais qu’on savait de lui, il avait critiqué le poème des                        <hi rend="i">Jardins</hi>, nouvellement imprimé :</p><quote><p rend="indent">Il vient enfin de franchir le pas, disait Rivarol de ce poème ;                        il quitte un petit monde indulgent, dont il faisait les délices depuis tant                        d’années, pour paraître aux regards sévères du grand monde, qui va lui                        demander compte de ses succès : enfant gâté, qui passe des mains des femmes                        à celles des hommes, et pour qui on prépare une éducation plus rigoureuse,                        il sera traité comme tous les petits prodiges.</p></quote><p rend="indent">Suit une critique qui semblait amère et excessive alors, et qui                    n’est que trop justifiée aujourd’hui. En général, il y a dans Rivarol le                    commencement et la matière de bien des hommes que nous avons vus depuis se                    développer et grandir sous d’autres noms. Il y a le commencement et le                    pressentiment d’un grand écrivain novateur tel que Chateaubriand a paru depuis,                    d’un grand critique et poète tel qu’André Chénier s’est révélé : par exemple, il                    critique Delille tout à fait comme André Chénier devait le sentir. Nous verrons                    tout à l’heure qu’il y eut aussi en lui le commencement d’un De Maistre. Mais                    toutes ces intentions premières furent interceptées et arrêtées avant le temps                    par le malheur des circonstances, et surtout par l’esprit du siècle dans lequel                    Rivarol vécut trop et plongea trop profondément pour pouvoir ensuite, même à                    force d’esprit, s’en affranchir.</p><p>Rivarol n’a été qu’un homme de transition ; mais, à ce titre, il a une grande                    valeur, et nous osons dire qu’il n’a pas encore été mis à sa place. Ses bons                    mots, ses saillies, ses épigrammes sont connues et citées en cent <pb n="72" xml:id="p72"/>endroits : il y a lieu d’insister sur ses tentatives plus                    hautes.</p><p>M. Necker avait publié en 1787 son livre sur l’<hi rend="i">Importance des idées                        religieuses</hi>. Rivarol lui adressa deux <hi rend="i">Lettres</hi> pleines                    de hardiesse et de pensée, dans lesquelles il le harcèle sur son déisme. Dans                    ces <hi rend="i">Lettres</hi> où il cite souvent Pascal et où il prouve qu’il                    l’a bien pénétré, Rivarol se place à un point de vue d’épicuréisme élevé qu’il                    aura à modifier bientôt, quand la Révolution, en éclatant, lui aura démontré                    l’importance politique des religions.</p><p>Dès les premiers jours où la Révolution se prononça, Rivarol n’hésita point, et                    il embrassa le parti de la Cour, ou du moins celui de la conservation sociale.                    Dès avant le 14 Juillet, il avait dénoncé la guerre dans le <hi rend="i">Journal</hi> dit <hi rend="i">politique-national</hi>, publié par l’abbé                    Sabatier. Ces articles de Rivarol ont été depuis réunis en volume, et                    quelquefois sous le titre de <hi rend="i">Mémoires</hi> ; mais ce recueil s’est                    fait sans aucun soin. On a supprimé les dates, les divisions des articles ; on a                    même supprimé des transitions ; on a supprimé enfin les épigraphes que chaque                    morceau portait en tête, et qui, empruntées d’Horace, de Virgile, de Lucain,                    attestaient jusque dans la polémique un esprit éminemment orné : Rivarol, même                    en donnant des coups d’épée, tenait à ce que la poignée laissât voir quelques                    diamants.</p><p>Dans ce <hi rend="i">Journal</hi>, dont le premier numéro est du 12 juillet 1789,                    Rivarol se montre, et avant Burke, l’un des plus vigoureux écrivains politiques                    qu’ait produits la Révolution. Il raconte ce qui s’est passé aux États généraux                    avant la réunion des ordres, et il suit ce récit à mesure que les événements se                    développent. <quote>« Il n’y a rien dans le monde qui n’ait son moment décisif,                        a dit le cardinal de Retz, et le chef-d’œuvre de la bonne conduite est de                        connaître et de prendre ce moment. »</quote><pb n="73" xml:id="p73"/>Rivarol fait voir que, s’il exista jamais, ce moment                    fut manqué dès l’abord dans la Révolution française. Parlant de la déclaration                    du roi dans la séance royale du 23 juin, il se demande pourquoi cette                    déclaration qui, un peu modifiée, pouvait devenir <hi rend="i">la Grande Charte                        du peuple français</hi>, eut un si mauvais succès ; et la première raison                    qu’il en trouve, c’est qu’elle vint trop tard :</p><quote><p rend="indent">Les opérations des hommes ont leur saison, dit-il, comme celles                        de la nature ; six mois plus tôt, cette déclaration aurait été reçue et                        proclamée comme le plus grand bienfait qu’aucun roi eût jamais accordé à ses                        peuples ; elle eût fait perdre jusqu’à l’idée, jusqu’au désir d’avoir des                        États généraux.</p></quote><p rend="indent">Il fait voir d’une manière très sensible comment les questions                    changèrent bien vite de caractère dans cette mobilité, une fois soulevée, des                    esprits : <quote>« Ceux qui élèvent des questions publiques devraient considérer                        combien elles se dénaturent en chemin. On ne nous demande d’abord qu’un                        léger sacrifice ; bientôt on en commande de très grands ; enfin on en exige                        d’impossibles. »</quote> L’idée secrète, la passion qui donne à toutes les                    questions d’alors la fermentation et l’embrasement, il la devine, il la                    dénonce :</p><quote><p rend="indent">Qui le croirait ? ce ne sont ni les impôts, ni les lettres de                        cachet, ni tous les autres abus de l’autorité, ce ne sont point les                        vexations des intendants et les longueurs ruineuses de la justice, qui ont                        le plus irrité la nation, c’est le <hi rend="i">préjugé de la noblesse</hi>                        pour lequel elle a manifesté le plus de haine : ce qui prouve évidemment que                        ce sont les bourgeois, les gens de lettres, les gens de finances, et enfin                        tous ceux qui jalousaient la noblesse, qui ont soulevé contre elle le petit                        peuple dans les villes, et les paysans dans les campagnes.</p></quote><p rend="indent">Il montre les gens d’esprit, les gens riches trouvant la noblesse                    insupportable, et si insupportable que la plupart finissaient par l’acheter :                        <quote>« Mais <pb n="74" xml:id="p74"/>alors commençait pour eux un nouveau                        genre de supplice, ils étaient des anoblis, des gens nobles, mais ils                        n’étaient pas gentilshommes… Les rois de France guérissent leurs sujets de                        la roture à peu près comme des écrouelles, à condition qu’il en restera des                        traces. »</quote> Cette cause morale, la vanité, qui fut si puissante alors                    dans la haine irréconciliable et l’insurrection de la bourgeoisie excitée par                    les demi-philosophes, est démêlée et exposée par Rivarol avec une vraie                    supériorité.</p><p>L’image chez lui s’ajoute à l’idée pour la mieux faire entrer ; il ne dit                    volontiers les choses qu’en les peignant ; ainsi, pour rendre cette fureur de                    nivellement universel : <quote>« On a renversé, dit-il, les fontaines publiques                        sous prétexte qu’elles accaparaient les eaux, et les eaux se sont                        perdues. »</quote></p><p>Voici quelques pensées que ne désavouerait ni un Machiavel ni un                    Montesquieu :</p><quote><p rend="indent">La populace croit aller mieux à la liberté quand elle attente à                        celle des autres.</p></quote><quote><p rend="indent">S’il est vrai que les conjurations soient quelquefois tracées                        par des gens d’esprit, elles sont toujours exécutées par des bêtes                        féroces.</p></quote><quote><p rend="indent">Si un troupeau appelle des tigres contre ses chiens, qui pourra                        le défendre contre ses nouveaux défenseurs ?</p></quote><quote><p rend="indent">Règle générale : les nations que les rois assemblent et                        consultent commencent par des vœux et finissent par des volontés.</p></quote><quote><p rend="indent">Malheur à ceux qui remuent le fond d’une nation !</p></quote><p rend="indent">S’adressant aux législateurs si empressés d’afficher en tête de                    leur Constitution les Droits de l’homme :</p><quote><p rend="indent">Législateurs, s’écrie-t-il, fondateurs d’un nouvel ordre de                        choses, vous voulez faire marcher devant vous cette métaphysique que les                        anciens législateurs ont toujours eu la sagesse de cacher dans les                        fondements de leurs édifices. Ah ! ne soyez pas plus savants que la nature.                        Si vous voulez qu’un grand peuple jouisse de l’ombrage et se nourrisse des                        fruits de l’arbre que vous plantez, ne laissez pas ses racines à                        découvert…</p><p>Pourquoi révéler au monde des vérités purement spéculatives ? <pb n="75" xml:id="p75"/>Ceux qui n’en abuseront pas sont ceux qui les connaissent                        comme vous, et ceux qui n’ont pas su les tirer de leur propre sein ne les                        comprendront jamais, et en abuseront toujours.</p></quote><p rend="indent">Rivarol d’ailleurs n’est point un écrivain <hi rend="i">absolutiste</hi>, comme nous dirions, et il faut bien se garder de le                    classer comme tel. Il a soin d’excepter, dans son blâme sévère, les philosophes                    tels que Montesquieu, <quote>« qui écrivaient avec élévation pour corriger les                        gouvernements et non pour les renverser »</quote>. Il reconnaît                    énergiquement les fautes du côté même où il se range : <quote>« La populace de                        Paris, dit-il, et celle même de toutes les villes du royaume, ont encore                        bien des crimes à faire avant d’égaler les sottises de la Cour. Tout le                        règne actuel peut se réduire à quinze ans de faiblesse et à un jour de force                        mal employée. »</quote></p><p>Dans tout le cours de ce <hi rend="i">Journal</hi>, Rivarol se dessine avec                    énergie, éclat, indépendance, et comme un de ces écrivains (et ils sont en petit                    nombre) <quote>« que l’événement n’a point corrompus. »</quote> Dès les premiers                    numéros du <hi rend="i">Journal</hi> et dans l’intervalle du 14 Juillet au                    retour de M. Necker, on avait accusé le rédacteur d’être vendu au                    ministère :</p><quote><p rend="indent">Si cela est, s’écriait Rivarol, nous sommes vendu et non payé,                        ce qui doit être quand l’acheteur n’existe pas ; et, en effet, il n’y a                        point de ministère en ce moment… Les cours, à la vérité, ajoute-t-il en se                        redressant, se recommandent quelquefois aux gens de lettres comme les impies                        invoquent les saints dans le péril, mais tout aussi inutilement : la sottise                        mérite toujours ses malheurs.</p></quote><p rend="indent">Si nous trouvions à redire à ce langage, ce serait plutôt à                    l’ironie du ton et à cet accent de dédain envers ceux mêmes qu’on défend, accent                    qui est trop naturel à Rivarol, que nous retrouverons plus tard à Chateaubriand,                    et qui fait trop beau jeu vraiment à l’amour-propre de celui qui parle. Le vrai                    conseiller politique sait se préserver de ce léger entêtement tout                    littéraire.</p><p><pb n="76" xml:id="p76"/>Nous ne pouvons indiquer tout ce qui paraît de saillant                    et de bien pensé dans ce <hi rend="i">Journal</hi> de Rivarol quand on le relit                    en place et en situation. Voici quelques vues sur Paris et sur sa destination                    naturelle comme ville européenne, qui sentent assurément l’homme d’une                    civilisation très avancée, très amollie, et l’épicurien politique plus que le                    citoyen-soldat ; nous les livrons toutefois, fût-ce même à la contradiction de                    nos lecteurs, parce que les réflexions qu’elles présentent n’ont pas encore trop                    vieilli :</p><quote><p rend="indent">Paris est-il donc une ville de guerre ? se demande Rivarol ;                        n’est-ce pas, au contraire, une ville de luxe et de plaisir ? Rendez-vous de                        la France et de l’Europe, Paris n’est la patrie de personne, et on ne peut                        que rire d’un homme qui se dit citoyen de Paris. Cette capitale n’est qu’un                        vaste spectacle qui doit être ouvert en tout temps : ce n’est point la                        liberté qu’il lui faut, cet aliment des républiques est trop indigeste pour                        de frêles Sybarites ; c’est la sûreté qu’elle exige, et, si une armée la                        menace, elle doit être désertée en deux jours. Il n’y a qu’un gouvernement                        doux et respecté qui puisse donner à Paris le repos nécessaire à son                        opulence et à sa prospérité.</p><p>La capitale a donc agi contre ses intérêts en prenant des formes                        républicaines ; elle a été aussi ingrate qu’impolitique en écrasant cette                        autorité royale, à qui elle doit et ses embellissements et son accroissement                        prodigieux ; et, puisqu’il faut le dire, c’était plutôt à la France entière                        à se plaindre de ce que les rois ont fait dans tous les temps pour la                        capitale, et de ce qu’ils n’ont fait que pour elle. Ah ! si les provinces                        ouvrent jamais les yeux, si elles découvrent un jour combien leurs intérêts                        sont, je ne dis pas différents, mais opposés aux intérêts de Paris, comme                        cette ville sera abandonnée à elle-même !… Était-ce donc à toi à commencer                        une insurrection, ville insensée ? ton Palais-Royal t’a poussée vers un                        précipice d’où ton Hôtel de Ville ne te tirera pas.</p></quote><p rend="indent">Le Palais-Royal a été puni par où il avait péché ; il a été mis                    finalement en pénitence, et il est devenu moral.</p><p>Ajoutons, comme correctif, que le pronostic de Rivarol sur Paris ne s’est pas                    tout à fait vérifié : <quote>« L’herbe croîtra dans tes sales rues »</quote>,                    s’écriait-il dans son anathème. Paris a eu bien des rechutes depuis juillet 89,                        <pb n="77" xml:id="p77"/>et il n’a pas cessé de gagner et de s’embellir : il                    est vrai que ce n’a été que malgré ces rechutes et le lendemain, qu’on l’a vu                    refleurir, avec le ferme propos de les racheter chaque fois et d’en effacer                    l’image. Sa vitalité n’a repris le dessus que sous des gouvernements                    respectés.</p><p>Sorti de France en 1791, Rivarol séjourna d’abord à Bruxelles, puis en                    Angleterre, et ensuite à Hambourg. C’est dans cette dernière ville qu’il parvint                    à établir une sorte de centre de société et d’atelier littéraire ; tout ce qui y                    passait de distingué se groupait autour de lui. On peut dire qu’il y trônait.                    Marié, mais séparé de sa femme, qui n’était pas exempte de quelque extravagance,                    il avait emmené avec lui une petite personne appelée <hi rend="i">Manette</hi>,                    qui joue un certain rôle dans sa vie intime : c’est cette personne à qui il                    conseillait, comme elle ne savait pas lire, de ne jamais l’apprendre ; la pièce                    de vers très connue qu’il lui adressa se terminait ainsi :</p><quote><l>Ayez toujours pour moi du goût comme un bon fruit,</l><l>       Et de l’esprit comme une rose.</l></quote><p rend="indent">Je parle de Manette parce que c’est une manière discrète d’indiquer                    comment Rivarol n’avait point dans ses mœurs toute la gravité qui convient à                    ceux qui défendent si hautement les principes primordiaux de la société et le                    lien religieux des empires. Il avait sa <hi rend="i">Lisette</hi> en un mot,                    sans compter les distractions mondaines, voilà tout ce que je veux dire. Esprit                    tout littéraire, la nécessité l’avait fait triompher de sa paresse, et il se                    remit pendant son séjour à Hambourg à la composition de son <hi rend="i">Dictionnaire de la langue française</hi>, dont le <hi rend="i">Discours                        préliminaire</hi> parut en 1797. Une partie notable de ce <hi rend="i">Discours</hi>, qui avait trait à la philosophie moderne, n’avait pu d’abord                    s’imprimer en France, <pb n="78" xml:id="p78"/>grâce à la défense du ministre de                    l’Intérieur, François de Neufchâteau. Ce n’est que plus tard que l’ouvrage y fut                    imprimé dans son entier ; il forme le premier volume des <hi rend="i">Œuvres                        complètes</hi> de Rivarol (1808), mais avec quelques fautes qui en gâtent le                    sens. Ceux qui tiennent à l’étudier (et il le mérite) feront bien de recourir à                    l’édition première.</p><p>Jamais prospectus ni préface de dictionnaire n’a renfermé tant de choses en                    apparence étrangères et disparates. Rivarol y fait entrer toute la métaphysique                    et la politique. Il considère la parole comme <quote>« la physique expérimentale                        de l’esprit »</quote>, et il en prend occasion d’analyser l’esprit,                    l’entendement, et tout l’être humain dans ses éléments constitutifs et dans ses                    idées principales ; il le compare avec les animaux et marque les différences                    essentielles de nature : puis il se livre, en finissant, à des considérations                    éloquentes sur Dieu, sur les passions, sur la religion, sur la supériorité                    sociale des croyances religieuses comparativement à la philosophie. C’est dans                    cette dernière partie qu’on trouve des tableaux de la Révolution et de la                    Terreur au point de vue moral, qui rappellent parfois l’idée, la plume, et j’ose                    dire, la verve d’un Joseph de Maistre.</p><p>Il n’est ni de mon objet ni de ma compétence d’entrer avec Rivarol dans l’analyse                    à la Condillac qu’il tente de l’esprit humain. Je me bornerai à dire à ceux                    (comme j’en connais) qui seraient disposés à dédaigner son effort, que, dans cet                    écrit, Rivarol n’est pas un littérateur qui s’amuse à faire de l’idéologie et de                    la métaphysique ; c’est mieux que cela, c’est un homme qui pense, qui réfléchit,                    et qui, maître de bien des points de son sujet, exprime ensuite ses résultats,                    non pas au hasard, mais en écrivain habile et souvent consommé. Ceux qui                    connaissent la philosophie de M. de Laromiguière, et qui prendront la peine de                    lire Rivarol, trouveront que <pb n="79" xml:id="p79"/>c’est là que ce professeur                    distingué et élégant a dû emprunter son expédient de la transaction entre la <hi rend="i">sensation</hi> et l’<hi rend="i">idée</hi>, entre Condillac et                    M. Royer-Collard, et de ce terme mitoyen qui a longtemps eu cours dans nos                    écoles sous le titre de <hi rend="i">sentiment</hi>. C’en est assez sur ce                    sujet. L’honneur de Rivarol, selon moi, est, dans quelque ordre d’idées qu’il                    pénètre, d’y rester toujours ce qu’il est essentiellement, un écrivain précis,                    brillant, animé, prompt aux métaphores. Jamais il ne consent à admettre le                    divorce entre l’imagination et le jugement. Il nous prouve très bien, par                    l’exemple des langues, que la métaphore et l’image sont si naturelles à l’esprit                    humain, que l’esprit même le plus sec et le plus frugal ne peut parler longtemps                    sans y recourir ; et, si l’on croit pouvoir s’en garder en écrivant, c’est qu’on                    revient alors à des images qui, étant vieilles et usées, ne frappent plus ni                    l’auteur ni les lecteurs. Que si Locke et Condillac <quote>« manquaient                        également tous deux du secret de l’expression, de <hi rend="i">cet heureux                            pouvoir des mots qui sillonne si profondément l’attention des hommes en                            ébranlant leur imagination</hi>, leur saura-t-on gré de cette                        impuissance ? »</quote> Et il conclut en disant : <quote>« Les belles images                        ne blessent que l’envie. »</quote></p><p>Il n’a manqué à plus d’une de ces pages de Rivarol, pour frapper davantage, que                    de naître quelques années plus tôt, en présence de juges moins dispersés et sous                    le soleil même de la patrie. Le sentiment qui anime les derniers chapitres, et                    qui fait que cet homme au cœur trop desséché par l’air des salons se relève et                    surnage, par l’intelligence, du milieu de la catastrophe universelle, me                    rappelle quelque chose du mouvement d’un naufragé qui s’attache au mât du                    navire, et qui tend les bras vers le rivage. Le ciel à ses yeux se déchire, et                    Dieu enfin lui apparaît :</p><quote><p rend="indent"><pb n="80" xml:id="p80"/>Il me faut, comme à l’univers,                        s’écrie-t-il, un Dieu qui me sauve du chaos et de l’anarchie de mes idées…                        Son idée délivre notre esprit de ses longs tourments, et notre cœur de sa                        vaste solitude.</p></quote><quote><p rend="indent">Chose admirable ! unique et véritable fortune de l’entendement                        humain ! dira-t-il encore avec un accent bien senti et qui ne se peut                        méconnaître ; les objections contre l’existence de Dieu sont épuisées, et                        ses preuves augmentent tous les jours : elles croissent et marchent sur                        trois ordres : dans l’intérieur des corps, toutes les substances et leurs                        affinités ; dans les cieux, tous les globes et les lois de l’attraction ; au                        milieu, la nature, animée de toutes ses pompes.</p></quote><p rend="indent">Il est un quatrième ordre non moins essentiel, qui consiste à voir                    et à démontrer Dieu et sa Providence jusque dans les catastrophes et les                    calamités même des empires. Rivarol omet cet ordre orageux d’objections et de                    preuves, et reste en chemin. Il n’atteint pas à la philosophie religieuse de                    l’histoire.</p><p>Venant aux passions des hommes, Rivarol les analyse et les définit avec une                    précision colorée qui lui est propre. Il fait bien sentir à quel point les                    hommes se conduisent plus d’après leurs passions que par leurs idées, et il en                    donne un piquant exemple en action et en apologue :</p><quote><p rend="indent">On dit à Voltaire dans les champs Élysées : <hi rend="i">Vous                            vouliez donc que les hommes fussent égaux ? — Oui. — Mais savez-vous                            qu’il a fallu pour cela une révolution effroyable ? — N’importe.</hi>                        — On parle à ses idées.</p><p><hi rend="i">— Mais savez-vous</hi> (ajoute-t-on) <hi rend="i">que le fils de                            Fréron est proconsul, et qu’il dévaste des provinces ? — Ah ! dieux !                            quelle horreur !</hi> — On parle à ses passions.</p></quote><p rend="indent">Rivarol est plein de ces traits de détail et de ces exemples, de ce                    que les anciens appelaient les <hi rend="i">lumières du discours</hi>.</p><p>Il aborde, en finissant, la grande et nouvelle passion qui a produit la fièvre                    nationale et le délire dont la France a été saisie : c’est la passion                    philosophique, le fanatisme philosophique. On croyait jusqu’alors que le <pb n="81" xml:id="p81"/>mot de <hi rend="i">fanatisme</hi> ne s’appliquait                    qu’aux idées et aux croyances religieuses : il était réservé à la fin du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle de montrer qu’il ne                    s’appliquait pas moins à la philosophie, et il en est résulté aussitôt des                    effets monstrueux.</p><p>Et ici, dans une diatribe d’une verve, d’une invective incroyable, Rivarol prend                    à partie les philosophes modernes comme les pères du désordre et de l’anarchie,                    les uns à leur insu, les autres le sachant et le voulant. Il les montre possédés                    d’une manie d’analyse qui ne s’arrête et ne recule devant rien, qui porte en                    toute matière sociale les dissolvants et la décomposition :</p><quote><p rend="indent">Dans la physique, ils n’ont trouvé que des objections contre                        l’Auteur de la nature ; dans la métaphysique, que doute et subtilités ; la                        morale et la logique ne leur ont fourni que des déclamations contre l’ordre                        politique, contre les idées religieuses et contre les lois de la propriété ;                        ils n’ont pas aspiré à moins qu’à la reconstruction du tout, par la révolte                        contre tout ; et, sans songer qu’ils étaient eux-mêmes dans le monde, ils                        ont renversé les colonnes du monde…</p><p>Que dire d’un architecte qui, chargé d’élever un édifice, briserait les                        pierres, pour y trouver des sels, de l’air et une base terreuse, et qui nous                        offrirait ainsi une analyse au lieu d’une maison ?…</p><p>La vraie philosophie est d’être astronome en astronomie, chimiste en chimie,                        et politique dans la politique.</p><p>Ils ont cru cependant, ces philosophes, que définir les hommes, c’était plus                        que les réunir ; que les émanciper, c’était plus que les gouverner, et                        qu’enfin les soulever, c’était plus que les rendre heureux. Ils ont renversé                        des États pour les régénérer, et disséqué des hommes vivants pour les mieux                        connaître…</p></quote><p rend="indent">En écrivant ces pages éloquentes et enflammées (et il y en a                    quatre-vingts de suite sur ce ton-là), Rivarol se souvenait évidemment de ces                    hommes avec qui il avait passé tant d’années et dont il connaissait le fort et                    le faible, des Chamfort, des Condorcet, des Garat. Il y a des traits personnels                    qui s’élancent de toutes parts comme des flèches, et qui s’adressent à autre                    chose <pb n="82" xml:id="p82"/>qu’à une idée et à une théorie. Sans qu’il les                    nomme, on voit bien, à l’éclair de son regard, à la certitude de son geste,                    qu’il est en face de tels ou tels adversaires. Mais aussi ce qui honore en                    Rivarol l’intelligence et l’homme, c’est qu’il s’élève du milieu de tout cela                    comme un cri de la civilisation perdue, l’angoisse d’un puissant et noble esprit                    qui croit sentir échapper toute la conquête sociale : <quote>« <hi rend="i">Malgré tous les efforts d’un siècle philosophique</hi>, dit-il, <hi rend="i">les empires les plus civilisés seront toujours aussi près de la                            barbarie que le fer le plus poli l’est de la rouille</hi> ; les nations                        comme les métaux n’ont de brillant que les surfaces. »</quote></p><p>Il y a des moments où, porté par le mouvement de son sujet et par l’impulsion de                    la pensée sociale, il va si haut, qu’on se demande si c’est bien Rivarol qui                    écrit, le Rivarol né voluptueux avant tout et délicat, et si ce n’est pas plutôt                    franchement un homme de l’école religieuse :</p><quote><p rend="indent">Le vice radical de la philosophie, c’est de ne pouvoir parler                        au cœur. Or, l’esprit est le côté partiel de l’homme ; le cœur est tout…                        Aussi la religion, même la plus mal conçue, est-elle infiniment plus                        favorable à l’ordre politique, et plus conforme à la nature humaine en                        général, que la philosophie, parce qu’elle ne dit pas à l’homme d’aimer Dieu                            <hi rend="i">de tout son esprit</hi>, mais <hi rend="i">de tout son                            cœur</hi> : elle nous prend par ce côté <hi rend="i">sensible et                            vaste</hi> qui est à peu près le même dans tous les individus, et non                        par le côté <hi rend="i">raisonneur, inégal et borné</hi>, qu’on appelle <hi rend="i">esprit</hi>.</p></quote><p rend="indent">N’est-ce pas là un croyant qui parle ? et se peut-il que ce ne soit                    qu’un philosophe repenti et devenu politique, un incrédule qui s’est guéri de la                    sottise d’être impie ? Et ceci encore :</p><quote><p rend="indent">Que l’histoire vous rappelle que partout où il y a mélange de                        religion et de barbarie, c’est toujours la religion qui triomphe ; mais que                        partout où il y a mélange de barbarie et de philosophie, c’est la barbarie                        qui l’emporte… En un mot, la philosophie divise les hommes <pb n="83" xml:id="p83"/>par les opinions, la religion les unit dans les mêmes                        principes ; il y a donc un contrat éternel entre la politique et la                        religion. <hi rend="i">Tout État, si j’ose le dire, est un vaisseau                            mystérieux qui a ses ancres dans le ciel.</hi></p></quote><p rend="indent">Roederer, dans le temps, essaya de répondre à cette partie de                    l’ouvrage de Rivarol ; mais il ne l’a fait que dans le détail, et sans en                    atteindre la véritable portée ni en mesurer l’essor.</p><p>J’avais à cœur de signaler ces points élevés de la pensée de Rivarol. Ses bons                    mots, ses saillies sont partout. J’en ai moi-même autrefois donné toute une                    suite et rassemblé toute une gerbe dans une conversation notée par                        Chênedollé<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Revue des deux mondes</hi>                        du 1<hi rend="sup">er</hi> juin 1849, p. 724 ; — et au tome II de l’ouvrage                        intitulé : <hi rend="i">Chateaubriand et son groupe littéraire</hi>.</note>.                    Mais le côté social du Rivarol de la fin est trop resté dans l’ombre : il                    m’était très bien indiqué en peu de mots dans l’article de M. Malitourne (<hi rend="i">Biographie universelle</hi>).</p><p>Rivarol, qui depuis quelques mois était à Berlin, y fut saisi en avril 1801 d’une                    maladie qui l’emporta en peu de jours. On a dit qu’en mourant, il voulut qu’on                    remplît de fleurs sa chambre, et qu’il demandait, dans son délire, des <hi rend="i">figues attiques</hi> et du <hi rend="i">nectar</hi>. C’est là une                    mort à la Mirabeau qu’on lui a composée, et qui est du moins conforme à l’idée                    qu’on se faisait de son rêve<note place="bottom" resp="author">[NdA] On trouve quelques                        détails sur la mort de Rivarol et sur ses dernières paroles au tome II,                        p. 357, des <hi rend="i">Mémoires sur la Révolution et l’émigration</hi>,                        par M. Dampmartin (1825).</note>.</p><p>Rivarol n’était point un homme de génie, mais c’était plus qu’un homme d’esprit :                    il réalisait tout à fait l’idéal de l’homme de talent, tel qu’il l’a défini :                        <quote>« Le talent, c’est un art mêlé d’enthousiasme. »</quote> Il est                    dommage que ce talent, chez lui, fût un peu gâté par du faste et de l’apprêt.                    Son style fait parfois l’effet d’une étoffe lustrée qui bruit et reluit. Sa                    pensée, en maint <pb n="84" xml:id="p84"/>cas, était plus saine que son                    expression. Vers la fin, il valait mieux que ses mœurs. Si l’on perce le vernis                    de fatuité dont il était revêtu, on arrive à reconnaître en lui le bon sens ; et                    de cet homme si brillant et si à la mode, on peut dire pour dernier éloge que                    ceux qui l’auront étudié de près n’en parleront qu’avec estime.</p></div></body>
</text>
</TEI>

