<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Appendice. Note concernant M. Laurent-Pichat – et Hégésippe Moreau. (Se rapporte à la page 395.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1865-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1865-01-01_b"><head>Appendice. <lb/>Note concernant M. Laurent-Pichat <lb/>et Hégésippe Moreau.                        <lb/>(<hi rend="i">Se rapporte à la page 395.</hi>)</head><p><pb n="541" xml:id="p541"/>On a, de nos jours, comme sans doute on a eu de tout                    temps, la manie de grossir la vie et les mérites des hommes qui sont morts                    appartenant à une école, à un parti ou à une communion. C’est ainsi que se sont                    formées les légendes des saints. Mais le procédé, en ce siècle de critique et                    d’examen, est à jour, et nous voyons trop bien, en la plupart des cas, comment                    se fabrique la merveille pour y croire. Hégésippe Moreau est mort pauvre, à                    l’hôpital ; poète de sensibilité et de talent, il intéresse par ses écrits et                    par son malheur. Mais ce n’est pas assez pour un certain monde qui veut le tirer                    à soi, l’exalter, et, ce n’est pas trop dire, le canoniser. M. Laurent-Pichat,                    ayant à faire des <hi rend="i">lectures</hi>, des <hi rend="i">Causeries                        littéraires</hi>, dans un cercle rue de la Paix, a pris récemment (1861)                    pour l’un des sujets de sa déclamation encore plus que de son étude, Hégésippe                    Moreau, dont la vie prête au vague et lui a paru un canevas commode à ses                    propres pensées. Il a donc voulu dresser une <hi rend="i">statue</hi> à                    Hégésippe Moreau, montrer que, dans la lutte de la vie, Moreau n’a pas été un                        <hi rend="i">vaincu</hi>, mais un <hi rend="i">vainqueur</hi>. <quote>« Il                        a, s’écrie-t-il, l’auréole immortelle, et je vais la faire briller à vos                        yeux. »</quote></p><p>J’ai eu le malheur alors, pour la notice très simple et des plus modestes que                    j’ai écrite sur Hégésippe Moreau, et qu’on a pu lire au tome IV de ces <hi rend="i">Causeries</hi>, j’ai eu, dis-je, le malheur de me présenter à la                    pensée de M. Laurent-Pichat, qui s’est exprimé de la sorte :</p><quote><p rend="indent">On a beaucoup écrit sur Hégésippe Moreau. Quand un poète est                        mort, on ne lui ménage pas les lignes. Les critiques s’accroupissent sur sa                        mémoire ; on refait sa biographie de vingt manières ; on la <pb n="542" xml:id="p542"/>surcharge de notes ; on étudie à la loupe ce qu’il a                        écrit ; on dissèque ses vers, et de cette autopsie sortent des rapports                        mesquins, des procès-verbaux ingénieux et froids. — Il était pris de la                        maladie de son siècle, dit-on ; — il était irréligieux, irrité ; — on le                        plaint un peu ; on l’excuse un instant sur ses torts. — <hi rend="i">Il fut                            atteint de la petite vérole courante de son temps</hi>, a dit de Moreau                        un critique officiel.<note place="bottom" resp="author">[NdA] C’est moi-même. Je demande                            un peu ce qu’il peut y avoir d’<hi rend="i">officiel</hi> dans l’article                            que j’ai donné sur Moreau et qui fut inséré au <hi rend="i">Constitutionnel</hi>, où j’écrivais alors.</note> — Qu’est-ce que                        tout cela signifie ? Les œuvres sont-elles nourrissantes, généreuses,                        fortes ? Eh bien, en ce cas, jetez vos lunettes — et admirez ! Ayez de                        l’enthousiasme et faites-nous grâce de ces analyses pointillées. — Une                        gloire marchandée, versée à petits coups, convient peut-être aux écrivains à                        teintes grises dont vous voulez tracer un portrait composé de petites                        intentions rapprochées ; mais, s’il s’agit d’un poète véritable, lisez son                        livre et sachez vous incliner. La maladie de son temps, nous la connaissons,                        cette maladie, et Moreau n’en était pas atteint. S’il avait eu plus de                        souplesse, plus de basse complaisance, il vivrait encore peut-être ; je sais                        bien où il pourrait se trouver, mais je n’irais pas l’y chercher, afin de                        m’occuper de lui. — Cette petite vérole courante, — nous savons son nom :                        — c’est l’égoïsme et l’envie, c’est la médiocrité de certains Carons,                        meneurs de spectres, qui refusent l’entrée des champs Élysées aux Ombres                        couronnées du laurier immortel, et qui les laissent errer sur des rivages                        sans nom, parce qu’elles n’ont pas, pour frayer leur passage, l’obole                        frappée à l’effigie des camaraderies. Le génie de Moreau était sain et                        vigoureux ; il ne l’avait emprunté nulle part ; le pauvre enfant avait eu à                        peine le temps de lire. Il apporta avec lui ce frais parfum d’antiquité,                        cette saveur de la forme magistrale que l’on ne puise nulle part ici-bas.                        Son petit livre vivra, en dépit des compilations hypocrites qui voudraient                        le rabaisser au second rang. La vraie maladie d’Hégésippe Moreau était cette                        noble fièvre qui pousse vers l’inconnu ; c’est notre maladie à tous. Il a                        succombé, mais il a vécu. C’est un de nos morts…</p></quote><p rend="indent">Je prends dans ces lignes toute la part qui m’en revient et qui est                    à mon intention : cette part, c’est <hi rend="i">l’envie, l’égoïsme</hi>, la                    médiocrité, la <hi rend="i">camaraderie</hi> ; c’est d’être un compilateur <hi rend="i">hypocrite</hi>, un écrivain à <hi rend="i">teintes grises</hi>, que                    sais-je encore ? Je donne acte à M. Laurent-Pichat de toutes ces aménités. Ce                    que je sais bien, c’est que, lorsque j’ai eu à m’occuper d’Hégésippe Moreau, je                    me suis enquis avec attention et intérêt de tout ce qui pouvait le faire aimer,                    estimer ; je me suis adressé aux amis de son enfance, à la <hi rend="i">fermière</hi>, à la personne qui le <pb n="543" xml:id="p543"/>connut dans                    la petite imprimerie <hi rend="i">proprette</hi> où il passa quelques jours                    heureux. On me communiqua des lettres de lui ; je n’en fis usage qu’avec                    discrétion. Or, voici deux fragments que je n’avais pas jugé à propos de                    produire, et qui me justifieront peut-être si je n’ai pas fait d’Hégésippe                    Moreau un plus grand caractère politique et un plus grand citoyen.</p><quote><label type="head"><hi rend="i">À M<hi rend="sup">me</hi> Guérard, à                            Saint-Martin-Chennetron.</hi></label><p rend="right">Mardi, 7 janvier 1834.</p><p>…… Un jeune créole entre autres m’a rendu service en se chargeant pour moi de                        quelques démarches indispensables et qui me répugnaient ; je veux parler des                        sollicitations aux journaux. Et plût à Dieu que je ne m’en fusse pas mêlé !                        Ils avaient tous promis à mon noble ambassadeur ; mais, fatigué d’attendre,                        j’allai moi-même réclamer leur parole. Ils éludèrent toujours la question,                        et je me résignai à la patience, persuadé que ces messieurs, préoccupés de                        graves intérêts politiques, n’avaient pas de temps à donner à la                        littérature. Mais voilà tout à coup que l’<hi rend="i">homme rouge</hi> de                        Lyon arrive et s’installe à Paris, et que les journalistes à qui j’avais                        parlé lui prodiguent des éloges aussi bêtes que ses vers. À ma réclamation,                        ils répondirent qu’il sautait aux yeux que mes confrères étaient beaucoup                        plus forts que moi. Je répliquai ce qui me sautait aux yeux à moi, c’est                        qu’ils étaient des imbéciles. Après avoir rompu ainsi avec les seuls hommes                        qui pouvaient me servir, et, par conséquent, avec mes premiers projets, je                        restai longtemps indécis et découragé. Enfin un hasard me décida (bien ou                        mal) : ces messieurs (dont les vers sont si forts) venaient de publier une                        satire très forte, en effet, d’injures et de barbarismes contre le préfet de                        Police. On m’informa que ce brave M. Gisquet avait pris la chose au sérieux,                        et cherchait partout quelqu’un qui se chargeât de venger son honneur                        (l’honneur de M. Gisquet !). Je me proposai à l’essai. Ma pièce est faite,                        et jeudi je dois la lire moi-même à Monseigneur dans son cabinet, et                        j’espère devenir le poète lauréat de la police. Je n’ai pas besoin de vous                        dire que je ne vise pas à la gloire. Je plaisante, mais je vous assure que                        je souffre beaucoup.</p></quote><quote><label type="head"><hi rend="i">À la même</hi>, peu de jours après (la lettre                        n’est pas datée) :</label><p/><p rend="indent">Je vais vous envoyer un exemplaire de la pièce de vers que j’ai                        faite pour la police. Il serait bon de ne la communiquer à personne.                        D’ailleurs, cela ne vaut rien. L’inspiration a manqué où manquait la                        conscience. Je crains bien maintenant d’avoir fait une mauvaise action                        gratuite.</p></quote><p rend="indent"><pb n="544" xml:id="p544"/>Je connais la sottise humaine et je ne                    doute pas que l’on ne continue encore, après cela, à vouloir faire d’Hégésippe                    Moreau un martyr et confesseur politique. Le fanatisme, sous toutes ses formes,                    est le même ; la prévention est incurable. Troublez une communauté de moines                    dans l’œuvre de la canonisation d’un de leurs saints, ils vous jetteront la                    pierre et ne feront qu’entonner plus haut leur <hi rend="i">Hosannah</hi>.                    — Ah ! monsieur Laurent-Pichat, que les gens d’esprit et surtout d’un esprit                    sain (<hi rend="i">mens sana</hi>) sont rares, même parmi ceux à qui il est                    convenu d’accorder du talent !</p></div></body>
</text>
</TEI>

