<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires de Gourville .</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-02-02"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-02-02"><head><hi rend="i">Mémoires de Gourville</hi><num>.</num></head><dateline>Lundi 2 février 1852.</dateline><p><pb n="359" xml:id="p359"/>Gourville est quelque chose comme le Gil Blas et le                    Figaro du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il avait commencé par                    être valet de chambre dans la maison de La Rochefoucauld, et il finit par être                    le confident intime, indispensable, une partie essentielle du Grand Condé,                    traité des plus qualifiés sur le pied d’un ami, consulté des ministres,                    considéré et goûté des rois et puissants en France et en Europe, apprécié de                    tous comme un homme d’un esprit fécond, agréable et des plus utiles. Gourville,                    c’est l’homme à expédients, à moyens, à invention ; il a de l’imagination, mais                    sans chimère ; rien ne l’embarrasse : il n’est pas de ceux qui engendrent le                    doute et le scrupule. S’agit-il du service de ceux à qui il s’est donné, on le                    trouve dévoué, fidèle, hardi et prudent, risquant et calculant à propos,                    s’avisant de tout : il fait jaillir les ressources des difficultés mêmes. C’est                    un homme précieux, un homme d’or. Il est né heureux, il a une étoile ; mais ce                    bonheur, on le sait, se compose toujours, chez ceux qui le possèdent, de mille                    finesses et adresses, de mille précautions imperceptibles dont les gens                    malencontreux ne se doutent pas. Gourville aime à s’entremettre, c’est sa                    vocation ; il est de ceux <pb n="360" xml:id="p360"/>à qui la Nature a dit, en                    les créant, de courir à travers le monde et d’y faire leur chemin, en étant les                    bienvenus de tous et en les servant, sans s’oublier eux-mêmes. Le mobile qu’il                    comprend le mieux, le seul même qu’il semble admettre, c’est l’intérêt :                    pourtant le sentiment, la fidélité, la reconnaissance, des parties suffisantes                    d’honnête homme s’y mêlent ; il a bon cœur. La grande morale, d’ailleurs, n’est                    pas son fort et ne le préoccupe que médiocrement ; il est de ceux dont on ne                    saurait dire précisément qu’ils la violent, car ils l’ignorent. Gourville, en un                    mot, c’est le type le plus complet et le plus parfait de l’homme d’affaires ; il                    y a, par-ci par-là, un reste de subalterne en lui ; il y a du galant homme                    aussi, et même des commencements de l’homme d’État. Tout cela se vérifie à ravir                    dans ses charmants <hi rend="i">Mémoires</hi>, écrits avec aisance et naturel,                    qui enchantaient M<hi rend="sup">me</hi> de Coulanges et qui désennuyaient M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand.</p><p>On a dit que c’était à Gourville que La Bruyère avait pensé dans la page célèbre                    qui commence par ces mots : <quote>« Ni les troubles, <hi rend="i">Zénobie</hi>,                        qui agitent votre empire… »</quote> Le peintre moraliste y montre les palais                    et les magnificences de bâtiments d’une grande reine, ne paraissant pas encore                    dignes de lui à un enrichi qui n’achète cette royale maison que pour l’embellir.                    Gourville, en effet, de retour en France, et au terme de ses aventures, demanda                    au prince de Condé de lui accorder la jouissance, sa vie durant, de la                    capitainerie de Saint-Maur, et il y fit de la dépense en bâtiments et en                    jardins : ce genre de folie, remarque-t-il en s’en confessant légèrement                    atteint, était une des maladies qui couraient de ce temps-là. Mais il y a loin                    de ces travaux d’embellissement, qui l’engagèrent plus qu’il n’aurait voulu                    d’abord, au laborieux tableau tracé par La Bruyère ; et j’aime à penser que, si                    l’observateur moraliste avait songé à Gourville, ç’aurait été plutôt pour                    peindre ce <pb n="361" xml:id="p361"/>personnage naturel et original, par les                    côtés vraiment singuliers et caractéristiques qui en font un individu-modèle                    dans son espèce.</p><p>Gourville commence ses <hi rend="i">Mémoires</hi> par nous dire naïvement en                    quelles circonstances il a eu l’idée de les écrire. Vieux, devenu gros et                    replet, il eut une faiblesse de jambes dont il se traita d’abord assez mal ; il                    en résulta un affaiblissement même de l’esprit :</p><quote><p rend="indent">Comme je fus longtemps privé de tout commerce, dit-il, le bruit                        se répandit que mon esprit n’était plus comme auparavant, et peut-être sur                        quelque fondement. Mes amis, dont le nombre était grand, me vinrent voir une                        fois ou deux chacun ; mais, jugeant que je ne pouvais plus être bon à rien,                        ils se contentèrent d’envoyer pendant quelque temps savoir de mes                        nouvelles : cependant un petit nombre de mes amis particuliers continuèrent                        à me voir.</p></quote><p rend="indent">Il profite d’un moment de mieux pour faire ce que tout bon                    serviteur et fidèle sujet faisait alors : de même qu’il s’arrange pour se                    réconcilier avec Dieu, Gourville veut voir une dernière fois le roi ; il se fait                    conduire sur son passage à Versailles, reçoit de lui un dernier mot d’attention                    et de bonté, et, ce devoir accompli, il rentre dans sa chambre pour n’en plus                    sortir. Ainsi, ces <hi rend="i">Mémoires</hi> de Gourville, où il y a en général                    si peu de révérence et de sentiment de respect, débutent, comme tout ce qui                    s’écrivait alors, par un acte de dévotion envers le roi.</p><p>Gourville commença à dicter ses mémoires le 15 juin 1702, à l’âge de                    soixante-dix-sept ans ; il les termina en quatre mois et demi, ayant trouvé                    grande satisfaction à se ressouvenir ainsi de toute sa vie comme en courant. Il                    mourut en juin 1703, sans avoir eu le temps de les retoucher ni de les gâter. Né                    le 11 juillet 1625 à La Rochefoucauld, placé d’abord chez un procureur à                    Angoulême, il en revint pour entrer comme valet de <pb n="362" xml:id="p362"/>chambre chez l’abbé de La Rochefoucauld, frère de l’auteur des <hi rend="i">Maximes</hi> ; c’est là que ce dernier, qu’on appelait alors le prince de                    Marcillac, le trouva, et il l’emprunta à son frère pour en faire son maître                    d’hôtel dans la campagne de 1646. Gourville ne fait rien pour dissimuler ses                    origines ; il avait porté la livrée, une casaque rouge avec des galons ; il ne                    s’en vante ni ne s’en excuse. Admis plus tard au jeu du roi, traité en pays                    étranger avec considération par les gouverneurs et les souverains, il est le                    premier à rappeler la médiocrité et plus que médiocrité de sa condition                    première ; il s’en souvient, ce qui fait que chacun l’oublie volontiers en lui                    parlant. Saint-Simon lui-même lui a rendu cet hommage que, sans gêner sa nature                    et se mettant partout à son aise, il ne se méconnaît pas.</p><p>On ne saurait avoir moins de dispositions que lui à être un fat : à la guerre,                    Gourville ne songe pas non plus à devenir un héros. Il voit souvent le feu de                    près, mais il ne s’y jette pas. Quand il a peur, il le dit. Une nuit, au siège                    de Mardyck, <quote>« je pris mon temps, dit-il, pour aller seul à la tranchée,                        et voir à quel point j’aurais peur. Ne m’en étant pas beaucoup senti, je me                        fis un plaisir d’être toujours auprès de M. le prince de Marcillac, quand il                        y allait la nuit avec beaucoup d’autres pour soutenir les                        travailleurs »</quote>. Une nuit, un coup de canon vint donner contre                    l’endroit où il était appuyé, et le couvrit de terre : <quote>« On crut que                        j’étais tué, mais j’en fus quitte pour la peur. »</quote> Ainsi Gourville                    n’est pas une nature héroïque ; il a même de légères ironies sur les braves et                    sur les terreurs paniques dont ils ne sont pas exempts. Il fut témoin dans sa                    vie de deux de ces terreurs paniques, et il les note. Dans l’une, il fut des                    cinq ou six qui ne se sauvèrent pas. À la bataille de Seneffe, étant à côté du                    prince de Condé, il reçoit une balle dans sa <pb n="363" xml:id="p363"/>culotte,                    et il croit prudent de se mettre à couvert dans une grange, d’où sortent à                    l’instant deux braves jeunes officiers qui s’y étaient mis, et qui n’y veulent                    plus rester dès qu’on les y voit. Pour lui, Gourville, il sent bien que, s’il                    lui arrivait quelque accident dans une si chaude mêlée où il n’a que faire, cela                    ne lui attirerait que des railleries. À cette rude bataille, c’est lui qui se                    trouve chargé, à un certain moment, de garder les prisonniers ; on le charge                    même (honneur insigne dont il ne paraît pas autrement fier !) de rapporter au                    roi la masse de drapeaux et d’étendards pris sur l’ennemi, et qu’on emballe du                    mieux qu’on peut derrière son carrosse.</p><p>Mais j’anticipe sur les temps. Gourville n’étant encore que maître d’hôtel du                    prince de Marcillac est un jour envoyé par lui à M. d’Émery, contrôleur général                    des finances, au sujet de quelque affaire. Il en parla si bien que, peu de jours                    après, le prince de Marcillac ayant envoyé son intendant à M. d’Émery, celui-ci                    lui dit à la première rencontre : <quote>« Quand vous aurez quelque chose à me                        faire dire, envoyez-moi <hi rend="i">la casaque rouge</hi> (c’était                        Gourville en livrée) qui m’a déjà parlé une fois de votre part. »</quote>                    Cela donne occasion à Gourville de faire ses premières affaires auprès de                    M. d’Émery, tout à l’avantage et au profit de son maître : il y gagne lui-même                    un pot-de-vin, qui revient à deux mille livres sur dix mille. Il va remettre le                    tout au prince de Marcillac, qui lui confirme le don de deux mille livres. Mais                    bientôt la somme, à peu près entière, passa au service du prince. Voilà bien                    Gourville, le plus honnête des domestiques entendus, dévoué et ne séparant point                    son intérêt de celui du maître qu’il sert.</p><p>Dans les dangers que va courir M. de Marcillac pendant la guerre de la Fronde, il                    fera de même, bien décidé à ne le point quitter dans les traverses, et, dans le                        <pb n="364" xml:id="p364"/>cas où son maître aurait la tête tranchée, ne                    marchandant pas pour son compte à se faire pendre.</p><p>Des années se passent, et ce même Gourville, devenu l’homme du roi à l’étranger,                    initié dans les intérêts et les caractères des personnages les plus influents                    des Pays-Bas et de la Hollande, est l’un des premiers à deviner le jeune prince                    Guillaume d’Orange, futur roi d’Angleterre, à lui donner des conseils, à le voir                    venir dans sa lutte couverte contre M. de Witt et à l’y applaudir ; et plus                    tard, quand l’habile prince a pris le dessus et est devenu seul arbitre dans son                    pays, Gourville, qui le visite au passage et qui en est très caressé, sait lui                    tenir tête en dissimulation, ne se livrer qu’autant qu’il faut, l’écarter                    doucement avec badinage et respect, comme il convient à celui qui représente                    désormais des intérêts contraires. Les débuts de Gourville doivent ainsi se                    compléter toujours par cette considération dernière qu’il s’était acquise et qui                    nous le montre, dans ses conditions successives, comme l’un des êtres les plus                    naturellement doués de l’art et de la prudence des Ulysses<note place="bottom">[NdA] <quote>« Ne pourriez-vous pas l’employer comme ambassadeur ? écrivait                            au directeur Carnot Bonaparte, général de l’armée d’Italie, en parlant                            d’un personnage qu’il venait de rencontrer et de manier. Il a la                            connaissance des hommes et <hi rend="i">de l’extension                            morale</hi>. »</quote> Cette expression heureuse et neuve m’a toujours                        frappé ; elle s’appliquerait bien à Gourville.</note>.</p><p>Les troubles civils, qui mêlent toutes les conditions, et qui mettent le                    savoir-faire et l’industrie de quelques-uns en lumière, l’aidèrent fort à se                    produire. Il fit en ce temps-là, et dans l’intérêt de ceux auxquels il s’était                    voué, des choses fort diverses et dont quelques-unes lui paraissaient étranges à                    lui-même, quand il s’en ressouvenait sous le gouvernement régulier de Louis XIV.                    Un jour, c’était dans la seconde Fronde, le <pb n="365" xml:id="p365"/>prince de                    Condé, avec qui il était déjà en de très intimes rapports, lui fait sentir de                    quelle importance il serait d’enlever de Paris le coadjuteur (le cardinal de                    Retz) qui gouvernait le duc d’Orléans, et de le mettre en lieu d’où il                    n’intriguerait pas. Gourville se charge de l’entreprise. Il va prendre à cette                    fin des hommes sûrs en Angoumois, aux environs de La Rochefoucauld ; et pour ce                    qui est de l’argent, nerf de toutes choses, il songe aux moyens de s’en                    procurer. Un de ses amis, ou du moins une de ses connaissances, un sieur                    Mathier, receveur des tailles, qui était en tournée, le vient voir par hasard :                    Gourville s’informe auprès de lui du détail et du chiffre de la recette ; il                    prend ses mesures : <quote>« Je me proposai, dit-il naïvement, de profiter de                        l’occasion que ma bonne fortune m’envoyait, et, laissant passer quelques                        jours pour donner le temps à la recette d’augmenter, je fis observer sa                        marche. »</quote> Le résultat de cette observation, c’est qu’un soir il                    arrive avec six hommes armés dans le lieu où M. Mathier faisait sa recette, la                    lui prend pistolet au poing au nom de Messieurs les princes, et lui laisse pour                    toute consolation une quittance de huit mille livres à valoir sur qui de                    droit.</p><quote><p rend="indent">Je conçois aisément, dit à ce propos Gourville, que, si                        quelqu’un voyait ces <hi rend="i">Mémoires</hi>, il ne pourrait jamais les                        croire véritables : les vieux, qui ont vu l’état où les choses étaient dans                        le royaume, ne sont plus, et les jeunes, n’en ayant eu connaissance que dans                        le temps que le roi a rétabli son autorité, prendraient ceci pour des                        rêveries, quoique ce soit assurément des vérités très constantes.</p></quote><p rend="indent">Ce qui ajoute au piquant, c’est que le billet de huit mille livres,                    ainsi donné au receveur, lui fut tenu en compte, et que cela entra dans sa                    décharge de comptabilité.</p><p>Un autre jour, l’entreprise sur le coadjuteur ayant manqué, Gourville, qui se                    trouvait désœuvré à Damvillers, <pb n="366" xml:id="p366"/>eut l’idée d’enlever                    quelque autre personnage moins considérable, mais qui pourrait être d’un bon                    rapport. Il fit part de son envie à divers officiers et seigneurs du lieu, au                    marquis de Sillery, gouverneur, à M. de La Mothe, lieutenant de roi et homme <hi rend="i">fort entendu</hi> :</p><quote><p rend="indent">Je leur dis que je croyais que l’on pourrait prendre M. Barin                        (contre lequel j’avais quelque rancune), directeur des postes, homme fort                        riche, et surtout en argent comptant. Étant convenu que j’écrirais à Paris                        pour savoir s’il n’allait pas toujours à sa maison de campagne, comme il                        avait accoutumé de faire, on me manda qu’il y allait encore souvent.                        M. de Sillery et M. de La Mothe jetèrent les yeux sur huit personnes pour                        faire ce coup, tant officiers que cavaliers, de ceux-là mêmes que j’avais                        fait venir de Paris pour l’affaire de M. le coadjuteur. On les fit partir,                        et ils réussirent si bien, qu’ils amenèrent M. Barin à Damvillers. Il y                        arriva extrêmement fatigué et désolé, je feignis de le consoler ; et, ayant                        traité de sa liberté, je convins à quarante mille livres, à condition qu’il                        ferait venir cette somme à Verdun, et qu’après qu’on l’aurait apportée à                        Damvillers, il aurait sa liberté. L’argent étant venu quelque temps après,                        il s’en alla.</p></quote><p rend="indent">Ce sont là des tours qui sentent la corde. Si la Fronde avait duré,                    Gourville était fort en train de s’y dépraver, et il tournait décidément à                    gauche. Il avait peu, on le voit, le sentiment du bien et du mal, du juste et de                    l’injuste. Il était de cette famille d’esprits la plus opposée à celle des                    L’Hôpital et des Montausier. De même, dans les négociations où il                    s’entremettait, <quote>« il était hardi sur les propositions, nous dit M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, et selon ce qu’il lui convenait de                        dire, et ce que la nécessité le forçait de faire, il se servait également du                            <hi rend="i">oui</hi> comme du <hi rend="i">non</hi> »</quote>. Ce                    talent diplomatique lui fut encore utile, même plus tard ; mais quant aux voies                    de fait et aux actes tels que ceux qu’il exerça sur M. Barin et sur                        M. Mathier<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] tels que ceux                        qu’il en exerça sur M. Barin et sur M. Mathier</note>, cela ne se pouvait                    oser que sous la Fronde, et l’on n’a jamais mieux senti qu’en lisant Gourville                    de quel bienfait fut pour la France l’avènement monarchique de Louis XIV avec la                    régularité vigoureuse de sa police et de son administration.</p><p><pb n="367" xml:id="p367"/>Dans une des courses infatigables qu’il faisait à                    travers la France pour le service des princes, Gourville a un moment de                    réflexion bien naturel et qui rappelle la philosophie de Gil Blas. C’était en                    hiver, dans les Ardennes, en allant à Stenay, le temps était affreux et les                    chemins impraticables ; le cheval de Gourville et celui du postillon qui                    l’accompagnait ne marchaient plus :</p><quote><p rend="indent">J’avais mis mon manteau sur mes épaules, dit notre voyageur, à                        cause qu’il tombait de la neige fondue, qui le rendait fort pesant. Je                        voulus mettre pied à terre pour soulager le cheval ; mais nous avions tant                        de peine tous deux que nous faisions fort peu de chemin ; mon postillon                        avait aussi mis pied à terre pour la même raison. Le vent qui nous donnait                        dans le nez nous faisait extrêmement souffrir. Je trouvai la souche d’un                        arbre, je m’assis dessus, tournant le visage du côté d’où je venais : là, je                        fis réflexion que j’avais un frère et quatre sœurs qui étaient couchés bien                        différemment de moi, et qui, avec le temps, me feraient bien des neveux, et                        que les uns et les autres, si la fortune m’était favorable, prétendraient                        que je leur en devrais faire bonne part, sans songer aux peines qu’elle                        m’aurait coûtées.</p></quote><p rend="indent">Ces réflexions de Gourville, assis sur la souche, sont naïves, et                    elles furent justifiées : il se trouva, en effet, avec le temps, avoir <hi rend="i">quatre-vingt-treize</hi> tant neveux que nièces, qui tous                    réclamèrent ses bontés et ne les réclamèrent pas en vain. Il eut de quoi les                    satisfaire tous plus ou moins ; il en loue Dieu et ne paraît pas douter que les                    moyens par lesquels sa fortune s’accrut n’aient été suffisamment légitimes.</p><p>Mazarin distingua à temps Gourville dans les rangs des adversaires et résolut de                    l’employer ; il le reconnaissait pour avoir de l’esprit, et capable de servir le                    roi. La première grande négociation de Gourville fut celle de la pacification de                    Bordeaux, où le prince de Conti et M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville                    tenaient encore (1653). Gourville, qui observait toutes choses, dit au cardinal                    qu’il ne doutait pas <quote>« que, dans le temps que la vendange approcherait,                        il n’y eût quelque nouveau mouvement <pb n="368" xml:id="p368"/>à                        Bordeaux. »</quote> Quand venait cette saison des vendanges, Bordeaux                    songeait toujours à faire sa paix. Gourville s’en alla donc avec des pouvoirs                    secrets ; il trouva moyen d’entrer dans la ville sous prétexte de retirer les                    meubles de M. de La Rochefoucauld : un reste de maître d’hôtel revenait à point                    pour cacher l’ambassadeur. Une fois entré, il s’ouvrit à ses amis Marsin et                    M. Lenet, puis avec le prince de Conti, dont il eut à déjouer la cabale                    favorite. Il fit comprendre au prince, par son attitude à la messe, qu’il avait                    à lui parler en particulier, et, au sortir de l’église, Son Altesse lui dit de                    la suivre, l’emmena en carrosse, et le garda à dîner en tête-à-tête. Gourville                    prend note volontiers de ces marques de familiarité et d’honneur dont il est                    l’objet ; il n’en est ni enflé ni étonné, mais il en est toujours touché comme                    par un retour modeste sur sa condition première. Dans cette négociation, comme                    dans toutes, il met en avant de cette gaieté naturelle et de cet esprit de                    plaisanterie qui sert à couvrir les affaires sérieuses et qui les rend plus                    faciles. La paix conclue, il est le premier à en porter la nouvelle à Paris ; il                    devance les courriers et fait pièce au gentilhomme que dépêchait M. de Vendôme.                    Finesse, dextérité, diligence, Gourville déploie toutes ces qualités, et n’est                    content que quand il a mené les choses à leur dernière perfection, à la fois                    comme courrier et comme négociateur ; et son point d’honneur de courrier n’est                    pas le moindre. Le cardinal Mazarin, devenu plus exigeant avec le succès, paraît                    regretter qu’on ait fait l’amnistie de Bordeaux trop large et qu’on n’en ait pas                    excepté un certain <hi rend="i">Duretête</hi>, bien nommé et grand séditieux.                    Qu’à cela ne tienne, dit Gourville, qui n’est jamais à court d’expédients ; et                    il retourne à Bordeaux avec deux amnisties en poche, l’une telle qu’elle a été                    convenue, l’autre plus restreinte, et dans laquelle Duretête <pb n="369" xml:id="p369"/>et quatre ou cinq autres sont exceptés. Il pense bien que                    Bordeaux, ayant eu une fois un avant-goût de la paix et de la vendange, ne                    voudra rien remettre en question par égard pour Duretête, et, au pire, qu’il                    sera toujours temps de revenir à l’amnistie première. Tout se passe comme il l’a                    prévu, et il a la satisfaction de faire accepter l’amnistie étroite :                        <quote>« Duretête fut arrêté peu après, roué et mis en quartiers sur les                        portes de la ville ; on peut dire que cet homme avait maîtrisé Bordeaux, et,                        pendant un temps, maintenu le parti des princes. »</quote> À son second                    retour de Bordeaux, Gourville s’arrête en passant à Verteuil, où était                    M. de La Rochefoucauld, et il le réjouit fort du récit de son bonheur et de ses                    aventures. Car Gourville est un artiste en intrigue, il aime l’aventure pour                    l’aventure, puis il aime encore à la raconter à des gens d’esprit qui s’y                    connaissent. Et quel juge plus fin que M. de La Rochefoucauld !</p><p>Après cet heureux succès de Bordeaux, il a une sorte de faveur. Le cardinal                    Mazarin l’envoie aux lignes d’Arras qu’assiégeait le prince de Condé, alors                    engagé du côté des Espagnols. Le but du cardinal, d’accord avec Gourville, est                    de tâcher que celui-ci soit fait prisonnier, et trouve par là une occasion                    naturelle d’arriver au prince de Condé pour lui porter des paroles                    d’accommodement. Mais l’affaire manque, et Gourville parvient au camp de                    M. de Turenne sans coup férir. Quelques jours après, <quote>« je m’en retournai                        à la Cour, dit-il, et rendis compte à M. le cardinal de tout ce que j’avais                        fait pour tâcher de me faire prendre, mais que j’avais joué de malheur. Cela                        le fit rire… »</quote></p><p>Dans les quelques jours qu’il a passés au camp, Gourville fait de ces remarques                    positives et curieuses comme il en a partout, et qui peignent les mœurs. Le jour                    de son arrivée, il soupe au quartier du marquis <pb n="370" xml:id="p370"/>d’Humières, qu’il trouve servi en vaisselle d’argent comme à la ville ;                    c’était le premier qui eût donné en temps de guerre ce ruineux exemple. Le                    lendemain, il a l’honneur de dîner chez M. de Turenne, qu’il trouve servi en                    vaisselle de fer-blanc.</p><p>Ce premier essor de Gourville et le parti spirituel qu’il tirait de toute                    rencontre étaient une source d’agréables plaisanteries chez les grands qui                    l’employaient et le voyaient à l’œuvre. Voici une lettre badine du prince de                    Conti, alors généralissime en Catalogue, adressée au duc de La Rochefoucauld, le                    premier auteur de fortune de Gourville ; elle est datée du camp de Saint-Jordy,                    le 17 septembre 1654 :</p><quote><p rend="indent">Quoique j’eusse résolu, écrit le prince de Conti, de faire                        réponse à votre lettre et de vous rendre grâce de votre souvenir, j’ai                        présentement la tête si pleine de Gourville, que je ne puis vous parler                        d’autre chose. Comment ! ce diable-là a été à l’attaque des lignes d’Arras !                        La destinée veut qu’il ne se passe rien de considérable dans le monde qu’il                        ne s’y trouve ; et toute la fortune du royaume et de M. le cardinal n’est                        pas assez grande pour nous faire battre les ennemis, s’il n’y joint la                        sienne. Cela nous épouvante si fort, M. de Candale et moi, que nous sommes                        muets sur cette matière-là. Sérieusement, je vous supplie de me l’envoyer                        bien vite en Catalogne ; car, comme j’ai très peu d’infanterie, et que, sans                        infanterie ou sans Gourville, on ne saurait faire de progrès en ce pays-ci,                        je vous aurai une extrême obligation de me donner lieu, en le faisant partir                        promptement, de faire quelque chose d’utile au service du roi. Si je manque                        de cavalerie, la campagne qui vient, je vous prierai de me l’envoyer                        encore ; car, sur ma parole, la présence de Gourville remplace tout ce dont                        on manque. Il est en toutes choses ce que les Quinola sont à la petite                        prime ; et, quand j’aurai besoin de canon, je vous demanderai encore                        Gourville…</p></quote><p rend="indent">Le tout signé : <quote>« Armand de Bourbon. »</quote> Et on lit au                    post-scriptum :</p><quote><p rend="indent">Nous marchons après demain pour aller attaquer une place en                        Cerdagne, appelée Puycerda : j’attends Gourville pour en faire la                        capitulation.</p></quote><p rend="indent"><pb n="371" xml:id="p371"/>Cette lettre du prince de Conti est                    caractéristique sur Gourville, qu’on s’accoutume à traiter comme la cheville                    ouvrière universelle : c’est ce qu’on peut appeler son brevet de Quinola ou de                    Figaro.</p><p>Ce Figaro, qui mérite un nom plus sérieux, parce que, sans viser à la dignité, il                    s’abstient toujours de la déclamation et qu’il ne pousse pas son rôle à                    l’extrême, a très bien jugé en quelques mots ce prince de Conti qui le raillait.                    Les jugements de Gourville sur les hommes sont excellents, simples, tracés en                    quelques traits et indiquant le point décisif. Ces quelques lignes sur le prince                    de Conti, quelques autres, qui se rapportent à une date postérieure, sur le roi                    d’Angleterre Charles II, nous donnent la clef de leurs caractères. Charles II                    appelait Gourville <quote>« le plus sage des Français »</quote>.</p><p>Nous ne suivrons pas Gourville dans les voyages multipliés qu’il fit à l’armée de                    Catalogne et ailleurs : il nous apparaît comme le commis négociateur par                    excellence. Tout lui est une occasion d’observations, d’affaires et de profits                    qu’il imagine pour les autres comme pour lui. Quand il n’a plus rien à faire en                    un lieu, il s’ennuie et s’en revient, n’entendant pas se rouiller dans                    l’inaction. Desservi auprès du cardinal Mazarin, à cause de l’influence qu’on                    lui supposait sur le prince de Conti, on vient un jour le chercher pour le                    mettre à la Bastille. C’est le gouverneur en personne, M. de Bachelière, qui se                    présente chez lui :</p><quote><p rend="indent">Il vint pour cela à mon appartement, accompagné de quelques                        gens ; et, ayant trouvé mon laquais à la porte de ma chambre, il lui demanda                        si j’étais là, et ce que je faisais. Ce laquais lui répondit que j’étais                        avec mon maître à danser. M’ayant trouvé que je répétais une courante, il me                        dit en riant qu’il fallait remettre la danse à un autre jour ; qu’il avait                        ordre de M. le cardinal de me mener à la Bastille. Il m’y conduisit dans son                        carrosse ; et, comme il n’y avait aucune personne de considération, il me                        mit dans une chambre au premier qui était la plus commode de toutes.</p></quote><p rend="indent"><pb n="372" xml:id="p372"/>Le bonheur de Gourville ne l’abandonne                    même pas à la Bastille ; il y est conduit aussi doucement et logé aussi                    commodément que possible. Il y traite le gouverneur. Il s’y ennuie fort                    pourtant, et, lorsqu’il obtient de sortir, il n’y tenait plus. Ayant vu le                    cardinal Mazarin pour le remercier de sa grâce, il l’assure que ce séjour lui a                    fort donné à réfléchir sur sa mauvaise conduite, et qu’il a bien résolu d’éviter                    tout ce qui pourrait l’y faire remettre. Notez que cet emprisonnement de                    Gourville paraît être, d’après ce que lui-même raconte, assez injuste et peu                    fondé en motifs ; mais il ne s’en indigne pas ; il n’a pas cette faculté de                    s’indigner de l’injustice ; il connaît trop son monde, il ne prétend que faire                    tourner le plus possible cet accident à profit pour l’avenir. Mazarin, qui aime                    assez ce genre de caractère, et qui lui reconnaît de l’esprit et de l’industrie,                    l’engage à entrer dans les finances ; et c’est ici que se placent les relations                    de Gourville avec le surintendant Fouquet, desquelles nous avons déjà dit                    quelque chose. À l’école d’un si bon maître, Gourville, devenu receveur général                    des tailles en Guyenne, réalisa en peu de temps de grandes richesses.</p><p>Compris dans la disgrâce du surintendant, il lui demeura honorablement fidèle,                    comme il le fut généralement à tous ceux avec qui il s’embarquait pour courir la                    fortune. Quand M<hi rend="sup">me</hi> Fouquet, dans les premiers moments de la                    catastrophe, eut besoin d’argent, c’est Gourville qui lui en prêta ; il avait de                    la générosité, de la fidélité, et, si l’on peut dire, de belles parties de                    morale personnelle.</p><p>C’est vers ce temps que menacé lui-même et forcé de s’éloigner, mis à rançon pour                    des sommes considérables, ayant dans sa maison de Paris des garnisaires qui                    buvaient son vin de l’Ermitage (ce qui ne lui faisait nullement plaisir), il se                    retira quelque temps en <pb n="373" xml:id="p373"/>Angoumois chez                    M. de La Rochefoucauld, y menant douce et joyeuse vie, et faisant bonne mine aux                    mauvaises nouvelles qui lui arrivaient chaque matin :</p><quote><p rend="indent">Effectivement, nous dit-il, je me représentais ce que j’étais                        avant ma fortune, et l’état où je me voyais encore. Je trouvais de si                        grandes ressources en moi-même pour me consoler, que tous ceux qui me                        connaissaient en étaient surpris. M<hi rend="sup">me</hi> la marquise de                        Sillery étant venue à La Rochefoucauld avec mesdemoiselles ses filles, la                        bonne compagnie fut de beaucoup augmentée : tous les jours nous dansions au                        son de mes violons. À la vérité, je ne me souvenais pas trop bien de la                        courante que j’apprenais quand on vint me prendre pour me conduire à la                        Bastille, outre que je n’avais pas grande disposition à la danse, étant                        devenu fort gros depuis ce temps-là ; mais je prenais un grand plaisir à la                        chasse du cerf, que je courais assez souvent, aussi bien qu’à celle du                        lièvre, où les dames venaient dans deux carrosses.</p></quote><p rend="indent">Ici, nous entrevoyons en Gourville l’homme aimable et de bonne                    compagnie, le digne ami de Saint-Évremond, de Lamoignon, de M. de Pomponne, le                    Gourville-Atticus qui, même quand il ne pouvait plus être d’une utilité                    essentielle, faisait encore par son esprit et sa belle humeur les délices de ses                    amis.</p><p>Un trait de parenté de plus avec Gil Blas : si Gourville ne s’indigne et ne                    s’étonne trop de rien, il ne se plaint non plus jamais.</p><p>La fortune pourtant lui ménageait de plus grands revers : on le choisit entre                    tous les gens d’affaires de l’entourage de Fouquet pour servir d’exemple                    mémorable, et il dut songer à la fuite hors du royaume. En passant par Paris, il                    apprit qu’on lui avait fait son procès et qu’on l’avait pendu en effigie. Son                    portrait, comme contumace, était exposé près du mai du Palais :</p><quote><p rend="indent">Un homme à M. de La Rochefoucauld, en qui j’avais toute                        confiance, s’offrit de l’aller détacher sur-le-champ. En effet, en moins                        d’une heure, il l’apporta où j’étais, et je trouvai que le peintre ne                        s’était pas beaucoup attaché à la ressemblance.</p></quote><p rend="indent">Dans cette disposition peu chagrine, Gourville passe <pb n="374" xml:id="p374"/>en pays étranger, il réside successivement à Bruxelles, en                    Angleterre, en Hollande, accueilli et recherché partout des princes et des                    premiers de l’État, donnant à chacun en particulier de bons conseils, et                    honorant le nom français par son esprit, par un excellent cuisinier (article                    essentiel qu’il n’oublie, jamais), et par son solide jugement. Il arriva alors,                    et c’est une de ces singularités piquantes qui sont le cachet de sa destinée,                    que cet homme pendu en effigie à Paris, et rançonné par Colbert, devint, par                    M. de Lionne, l’homme du roi en Allemagne, et fut chargé de négociations                    délicates auprès des princes de la maison de Brunswick. Ces contradictions sont                    touchées d’une façon courante et d’un ton de gaieté légère. Cependant Gourville                    aspire à rentrer en France : il n’y revient d’abord qu’à la dérobée, sous le                    couvert du prince de Condé, et malgré Colbert, qui poursuit longtemps en lui un                    auxiliaire de Fouquet, et qui ne se rend au mérite de l’homme qu’à la dernière                    extrémité. Colbert finit pourtant par se rendre, et l’heureux Gourville, qui est                    le meilleur ami de M. le Prince, se trouve à la fois dans la familiarité de                    Louvois, dans celle de Colbert, également bien à Chantilly, à Meudon et à                    Sceaux, de même que M. de Lionne, dans ses dernières années, le consultait à                    Suresnes.</p><p>C’est que Gourville est un observateur qui ne ressemble à nul autre. En pays                    étranger, il a l’œil à tout ; dans sa curiosité de s’instruire, il a remarqué à                    la fois la bizarrerie des mœurs, le naturel des peuples, le talent et la portée                    d’esprit des gouvernants, le fort et le faible de chaque branche                    d’administration ; et, tout en faisant rire dans ses relations pleines de                    vivacité et de saillies, il instruit l’homme d’État ou même l’homme de guerre                    qui l’interroge.</p><p>Il est curieux à entendre sur ce que c’est que la cavalerie des Hollandais, comme                    sur les fortifications <pb n="375" xml:id="p375"/>de Pampelune. Au retour d’un                    voyage d’Espagne, qu’il avait entrepris pour les intérêts du prince de Condé, il                    mit à nu, dans le plus piquant détail, les habitudes de paresse, l’incurie et la                    pénurie financière de cette nation. Colbert, Lionne et Louvois déclarèrent ne                    connaître l’Espagne que par la relation qu’il leur en fit, et Colbert, à lui                    seul, lui adressa plus de questions que tous les autres ensemble.</p><p><quote>« Il m’a souvent passé par l’esprit, dit Gourville, que les hommes ont                        leurs propriétés à peu près comme les herbes<note place="bottom" resp="author">[NdA] Cette                            remarque bien comprise mènerait loin : il en résulterait que, de même                            qu’en botanique on classe les plantes par familles, on pourrait classer                            également les esprits. Je le crois tout à fait ; je crois que l’étude                            morale des caractères en est encore à l’état de la botanique avant                            Jussieu. Quelque jour il viendra un grand observateur et classificateur                            naturel des esprits ; en attendant, notre œuvre, à nous plus humbles,                            c’est de lui préparer les éléments et de bien décrire les individus, en                            les rapportant à leur vrai type : c’est ce que je tâche, de plus en                            plus, de faire.</note>, et que leur bonheur consiste d’avoir été                        destinés ou de s’être destinés eux-mêmes aux choses pour lesquelles ils                        étaient nés. »</quote> Et, s’appliquant cette pensée à lui-même, il                        ajoute <quote>: « J’oserais quasi croire que j’étais né avec la propriété de                        me faire aimer des gens à qui j’ai eu affaire, et que c’est cela proprement                        qui m’a fait jouer un assez beau rôle avec tous ceux à qui j’avais besoin de                        plaire. »</quote> Gourville fit bien des conquêtes en ce genre, mais la plus                    difficile, et qui prouve le plus pour lui, fut celle de Colbert.</p><p>On ne connaît bien le prince de Condé que lorsqu’on a lu Gourville ; c’était à                    lui particulièrement qu’à son retour en France cet habile serviteur s’était                    donné. Il s’était chargé de débrouiller les affaires de cette maison qui étaient                    dans un effroyable désordre, tellement que le Grand Condé ne pouvait sortir sans                    trouver dans son antichambre (qu’il ne traversait jamais assez vite, infirme <pb n="376" xml:id="p376"/>de jambes comme il était) une double haie de                    créanciers à qui il ne savait que dire. Gourville l’en délivra ; il lui procura,                    ainsi qu’à M. le Duc, son fils, tout l’état honorable d’une grande existence, et                    de l’argent de reste pour leurs fantaisies d’embellissements. Sollicité                    indirectement par Louvois de se détacher du service particulier de ces princes                    pour être tout à fait au roi, il refusa en sage et en serviteur reconnaissant.                    En toute occasion et à tout événement, le prince de Condé le réclame, et il le                    trouve déjà présent. Dans la campagne de Hollande (1672), où il est blessé, il                    voit bientôt accourir Gourville, et il lui en témoigne beaucoup de joie : ce qui                    paye celui-ci de toute sa peine. On découvre, en le lisant, que si le prince de                    Condé avait des vivacités d’humeur et de colère qu’il ne savait pas contenir                    même contre ses meilleurs amis, il devait avoir aussi des qualités pour se les                    attacher. Dans la dernière maladie qu’il fit, étant à Fontainebleau, au moment                    de mourir, il exprima à Gourville ses intentions pour son testament, et en peu                    de paroles il lui déclara ce qu’il voulait faire pour ses domestiques et pour                    lui en particulier, à qui il destinait cinquante mille écus, ajoutant                    obligeamment qu’il ne pouvait jamais reconnaître assez les services qu’il lui                    avait rendus :</p><quote><p rend="indent">Je ne lui répondis rien, continue Gourville, et m’en allai                        faire dresser ce testament par son secrétaire, et sans notaire, avec toute                        la diligence possible. Son Altesse se l’étant fait lire, et n’y ayant pas                        trouvé mon nom, <hi rend="i">elle me jeta un regard de ses yeux étincelants,                            comme en colère</hi>, et me dit de faire ajouter les cinquante                        mille écus pour moi, dont elle m’avait parlé ; mais je la remerciai très                        humblement, lui représentant qu’il n’y avait point de temps à perdre, et que                        je la priais de le signer, ce qu’elle fit.</p></quote><p rend="indent">Il me semble ici que le rôle des deux côtés est beau : de la part                    du prince, on aime à voir une dernière fois ce regard étincelant dont l’air de                    colère n’est ici qu’une <pb n="377" xml:id="p377"/>preuve suprême d’affection,                    et on aime aussi cette noble marque du désintéressement de Gourville, qui se                    montre digne de l’amitié d’un grand homme.</p><p>Tel il parut encore à la mort de M. de La Rochefoucauld, son premier patron, et                    qui l’avait mis en circulation dans le monde : <quote>« Jamais un homme n’a été                        si bien pleuré, écrit M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné à sa fille                        (26 mars 1680) : Gourville a couronné tous ses fidèles services dans cette                        occasion ; il est estimable et adorable par ce côté de son cœur, au-delà de                        ce que j’ai jamais vu ; il faut m’en croire. »</quote> Dans cette relation                    finale avec M. de La Rochefoucauld, Gourville se trouvait un peu en rivalité et                    en délicatesse intestine avec M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette, dont il a                    laissé un portrait plus malicieux qu’on ne voudrait. C’est le seul endroit de                    ses <hi rend="i">Mémoires</hi> que M<hi rend="sup">me</hi> de Coulanges passait                    toujours quand elle les lisait.</p><p>Un moment, à la mort de Colbert, Gourville faillit devenir contrôleur général. On                    lui avait même annoncé déjà qu’il l’était, et il s’occupait à balancer dans son                    esprit tous les avantages et surtout les inconvénients, quand il reçut la                    nouvelle qu’un autre était nommé. Il n’eut pas même à se consoler, et se sentit                    à l’instant soulagé comme un philosophe qui a trouvé le port et qui n’en sort                    plus. Il se contenta d’avoir été le Colbert de la maison du Grand Condé.</p><p>Ses <hi rend="i">Mémoires</hi> se terminent par cinq ou six portraits d’un                    naturel et d’une vérité admirables, portraits de Mazarin, de Fouquet, de                    Colbert, de Lionne, de Pomponne, de Louvois. Très favorable à ce dernier, et                    nous le montrant par tous ses beaux et grands côtés, il ajoute ingénument :</p><quote><p rend="indent">Il m’a paru qu’il était bien aise de s’entretenir avec un petit                        nombre de gens sur les affaires présentes ; et je ne me présentais jamais à                        la porte de son cabinet, soit à Versailles, soit à Paris, qu’il <pb n="378" xml:id="p378"/>ne me fît entrer ou ne me fît dire d’attendre un peu de                        temps pour finir l’affaire qui l’occupait. Je ne sais si le plaisir que                        j’avais, ou l’honneur que cela me faisait dans le monde, ne pouvait point                        avoir un peu favorablement augmenté les idées que j’avais de lui.</p></quote><p rend="indent">On conçoit au reste très bien qu’un ministre fît toujours entrer                    Gourville ; car avec lui on faisait entrer un esprit à idées et à expédients :                    il était bon à entendre sur n’importe quel sujet, qu’il s’agît de la marque d’or                    et d’argent, ou de la conversion des protestants. Il lui venait toujours quelque                    idée neuve et pratique qui valait mieux souvent que celle qu’on suivait. Ajoutez                    qu’il avait au besoin, en chaque partie, des connaissances, des compères, un                    entregent qui allait à tout.</p><p>À côté des portraits de ces grands ministres, il mêle assez singulièrement et                    philosophiquement ceux de ses quatre ou cinq laquais et domestiques qui ne le                    quittent pas depuis qu’il garde la chambre : c’est que, depuis lors, ces cinq                    derniers personnages tenaient autant et plus de place dans sa vie. Il se montre                    à nous le même jusqu’à la fin, l’esprit aux aguets, curieux de nouvelles, le                    premier averti de ce qui se passe, et en faisant des relations pour ses amis de                    province :</p><quote><p rend="indent">Enfin le jour se passe doucement. Le soir, je fais jouer à                        l’impériale et conseille celui qui est à mon côté. Depuis quelques années,                        je compte de ne pouvoir pas vivre longtemps ; <hi rend="i">au commencement                            de chacune, je souhaite pouvoir manger des fraises ; quand elles sont                            passées, j’aspire aux pêches ; et cela durera autant qu’il plaira à                            Dieu</hi>.</p></quote><p rend="indent">Touchant souhait de vieillard ! en est-il un plus humble et plus                    souriant ?</p><p>On a remarqué que Gourville, dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, ne donne aucune                    place à ses aventures galantes. Ce n’avait été qu’une distraction dans sa vie                    peu sentimentale et tout affairée, et il semble s’en être peu ressouvenu dans sa                    vieillesse, comme d’un de ces goûts fugitifs qui passent avec l’âge.</p><p><pb n="379" xml:id="p379"/>Saint-Simon parle d’un mariage secret qu’aurait                    contracté Gourville avec une des trois sœurs de M. de La Rochefoucauld : ce sont                    là choses restées très secrètes et non éclaircies. Ce qu’on croit mieux savoir,                    et ce qui tire moins à conséquence, c’est que, gaillard et fin comme il était,                    fort grand et bel homme en son temps, il avait été bien avec Ninon.</p><p>Je me suis arrêté avec plaisir sur cette figure naturelle et vive, qui est celle                    d’un Gil Blas supérieur, d’un Figaro sans mauvais goût et sans charge, venu                    avant que la philosophie et la littérature s’en soient mêlées. Il manquait sans                    doute à Gourville un sentiment de moralité élevée et de vertu native. Si la                    Fronde avait duré, en temps de désordre, il aurait continué de se permettre bien                    des choses illicites qui auraient gâté sa nature. Louis XIV le remit au pas ;                    l’excellent esprit de Gourville qui, de tout temps, serait allé de pair avec les                    plus fins, devint digne d’une époque où les honnêtes gens avaient le dessus ; il                    y tient son coin original et distingué. La race des gens d’affaires est                    immortelle : puisse-t-il s’en trouver beaucoup qui soit aussi habiles, et à la                    fois aussi honnêtes en définitive, aussi généreux, et doués d’autant de cœur que                    Gourville !</p></div></body>
</text>
</TEI>

