<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Notice historique sur M. Raynouard, par M. Walckenaer.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-10-06"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-10-06"><head><hi rend="i">Notice historique sur M. Raynouard</hi>, <lb/>par                    M. Walckenaer.</head><dateline>Lundi 6 octobre 1851.</dateline><p><pb n="1" xml:id="p1"/>Cette <hi rend="i">Notice</hi>, lue dans la dernière                    séance publique de l’Académie des inscriptions, a ramené l’attention sur un                    homme respectable et excellent, original de mœurs et de caractère, bon de                    nature, fin pourtant, rude et brusque d’accent et de ton, qui a eu, au début de                    l’Empire, le plus grand succès tragique d’alors (<hi rend="i">Les Templiers)</hi>, qui, depuis, a créé toute une érudition (l’étude du                    provençal classique et de ce qui en dépend), l’a établie et organisée d’une                    manière féconde, et s’est véritablement illustré par ce vaste et sagace labeur.                    Quoique M. Raynouard ait été jusqu’ici dignement apprécié par des panégyristes                    et des biographes éminents, par M. Mignet, son successeur à l’Académie                    française, par M. Walckenaer hier encore, par un jeune érudit mort trop tôt et                    bien regrettable, M. Charles Labitte, qui, le premier, lui a consacré une notice                    littéraire développée ; quoique ses travaux et son système <pb n="2" xml:id="p2"/>philologiques aient été l’objet de plusieurs leçons de M. Villemain, et qu’ils                    aient prêté à des discussions approfondies de la part de MM. Guillaume de                    Schlegel, Fauriel et Ampère, on peut dire toutefois que l’ensemble de son œuvre                    et de son influence n’a pas été encore exposé, discuté et jugé régulièrement et                    au complet. Un érudit qui se fait honneur de se proclamer de ses élèves, mais                    qui l’est avec indépendance, M. Guessard, semble promettre un tel travail qui                    exige des qualités et des études toutes spéciales, les seules qui confèrent à un                    jugement du poids et de l’autorité. Pour nous, qui sommes incompétent sur le                    fond de ces doctes matières, nous nous bornerons ici à ce qui est de notre                    portée et de notre coup d’œil, et aussi à ce que nous demandent nos lecteurs, je                    veux dire à tâcher de saisir et de marquer la forme de l’esprit de M. Raynouard,                    quelques-uns des traits essentiels de sa personne, et à faire sentir, s’il se                    peut, le grain de son originalité.</p><p>François-Just-Marie Raynouard qui, dans ses premiers essais, se désignait                    Raynouard (du Var), était né à Brignoles le 8 septembre 1761. <hi rend="i">Il                        était de Brignoles</hi>, n’oublions jamais cela en le jugeant. Nul homme                    distingué ne garda plus que Raynouard le cachet primitif de sa province, de son                    endroit. Il était avant tout de son pays par l’accent. Massillon, Fléchier,                    Sieyès, qui étaient aussi du Midi, avaient en prononçant <hi rend="i">l’esprit                        doux</hi>, comme disaient les Grecs ; Raynouard, plus agreste, avait <hi rend="i">l’esprit rude</hi>, quelque chose de fort et de mordant dans la                    prononciation. Mais il était de son pays autrement encore que par l’accent ; il                    en était par le cœur, par le patriotisme, par les idées. La première empreinte                    locale se retrouve en lui jusque dans ses travaux d’érudit et de publiciste. Si,                    par exemple, il accordait tant à la constitution <pb n="3" xml:id="p3"/>municipale des vieilles cités, s’il croyait à la perpétuité de cette                    constitution depuis les Romains et à travers les diverses conquêtes, s’il en                    faisait le pivot de sa théorie politique, c’est que cela s’était passé ainsi à                    Brignoles et aux environs, dans la Provence ; il transportait involontairement                    au reste de la France cette forme permanente et latente de constitution dont la                    tradition locale avait tout d’abord frappé son esprit, l’avait imbu et comme                    affecté d’un premier amour. Ainsi en toutes choses : il fera du Midi, de son                    Midi à lui, le centre de son érudition et de sa conquête ; il voudra que la                    vieille langue du Midi ait été primitivement la dominante et l’unique pour toute                    la France, même pour celle d’outre-Loire. Il sera disposé à croire que, pour                    avoir la véritable clef de cette érudition, il faut être du Midi. Un jour qu’il                    cherchait un mot, une acception pour son <hi rend="i">Lexique roman</hi>, un de                    ses jeunes travailleurs, qui était d’Abbeville, entra, et, entendant de quoi il                    était question, trouva le sens aussitôt. — <quote>« Ah ! le <hi rend="i">Picard</hi> ! il l’a <hi rend="i">cependant</hi> trouvé »</quote>,                    s’écria le digne érudit avec une expression de physionomie singulière qui                    marquait l’étonnement ; son sourcil gris brillait d’un éclair de malice                    narquoise et de raillerie ; il y avait, même dans ce mot d’éloge qui lui                    échappait, le dédain du Provençal pour le Picard. « Il l’a <hi rend="i">cependant</hi> trouvé ! » toute la passion et la prévention de M. Raynouard                    érudit perce dans ce seul mot <hi rend="i">cependant</hi>.</p><p>Il était de son pays aussi par la gaieté, par le trait, par le petit mot pour                    rire. Rabelais avait fait l’un de ses contes les plus plaisants sur une                    religieuse de Brignoles ; tout en réfutant le conte dans sa <hi rend="i">Notice                        sur Brignoles</hi>, Raynouard se souvient que Rabelais a passé par sa ville                    natale. Il avait dans la liberté du tête-à-tête un grain de cette vieille gaieté                    gauloise, relevée ici d’une pointe d’ail à la provençale. Il y avait beaucoup de                    l’érudit du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en Raynouard. On cite <pb n="4" xml:id="p4"/>de lui de petites épigrammes à la Martial, comme s’en                    permettait Maynard ou La Monnoye. Jeune, dans les intervalles de son métier                    d’homme de loi, il faisait en français des vers un peu comme en faisait en latin                    le chancelier de L’Hôpital (lesquels vers, en général, ne sont pas trop bons ni                    très poétiques) ; et, à propos de L’Hôpital, il n’avait garde d’oublier le                    passage où l’illustre chancelier, dans le récit de son voyage à Nice, a célébré                    le territoire de Brignoles et surtout les excellentes prunes <quote>« dont la                        renommée est répandue dans le monde entier »</quote>. M. Raynouard n’était                    jamais plus content que lorsqu’il faisait manger à ses amis de Paris des prunes                    de Brignoles.</p><p>Après avoir fait avec succès ses études au petit séminaire d’Aix et pris ses                    grades à l’école de droit de cette ville, Raynouard vint à Paris vers 1784 ; il                    ne fit que tâter le terrain et n’y resta pas. Il n’avait rien de ce qui pouvait                    l’introduire d’abord dans cette société brillante, élégante et adoucie. Probe et                    fin, il sentit qu’il n’y avait là rien à faire ; amoureux des lettres, mais                    amoureux à l’antique, il résolut, pour se mettre en état de les cultiver un jour                    avec indépendance, de retourner dans son pays pour y être avocat et homme                    d’affaires. Jacob servit sept ans, suivis de sept autres années, afin d’obtenir                    Rachel, la femme selon son cœur. Raynouard se sentait pour les lettres un de ces                    amours de patriarche, de ces amours vivaces et robustes, et qui résistent au                    temps : il alla donc plaider et donner des consultations pendant sept ans à                    Draguignan ; puis, après une interruption forcée, il y retournera cinq ou six                    autres années encore.</p><p>Un esprit sérieux et solide comme le sien, aidé d’un cœur chaud et ardent, ne                    pouvait rester indifférent au mouvement de 89 : il en embrassa les espérances,                    n’en répudia que les excès, et en conserva toujours les principes <pb n="5" xml:id="p5"/>essentiels qu’il se plaisait depuis à confondre, dans son                    érudition un peu particulière, avec l’héritage des vieilles libertés municipales                    léguées par les Romains.</p><p>S’il est vrai que Raynouard, comme on l’a dit, ait laissé des mémoires, on doit                    inviter ceux qui en sont possesseurs à les publier pour éclairer cette première                    moitié de sa vie, dont quelques points seulement sont connus. Nommé en 1791                    député suppléant à l’Assemblée législative, Raynouard fut alors ramené à Paris                    par ses devoirs publics, et il avait l’œil en même temps à ce qui pouvait aider                    son arrière-pensée secrète de faire son chemin dans les lettres. Mais le moment                    était peu opportun. Raynouard, jeune, honnête et généreux, mérita d’être                    enveloppé à son heure dans la tempête universelle. Il était retourné dans sa                    province après la chute des Girondins. Il en fut ramené comme captif sur une                    charrette et jeté dans la prison de l’Abbaye. C’est là, ou tout au sortir de là,                    que, profitant des loisirs forcés que lui avait faits la Terreur, il composa son                        <hi rend="i">Caton d’Utique</hi>, sa première tragédie, qu’on dit tirée à                    très peu d’exemplaires.</p><p>J’en ai un sous les yeux qui porte la date de l’<hi rend="i">an deuxième</hi>                    (1794), et, pour épigraphe, le mot de Sénèque : <quote>« <hi rend="i">Inter                            ruinas publicas erectum</hi> »</quote>. Le sujet de Caton est tout                    indiqué pour un sujet d’opposition. Il y a longtemps, que, sous Domitien, un                    avocat nommé Matemus faisait à Rome des lectures très applaudies de sa tragédie                    de <hi rend="i">Caton</hi>, dont bien des traits choquaient les puissances.                    Raynouard, en prenant Caton pour thème, n’y cherchait également qu’une occasion                    de protester contre les tyrans du jour, et d’appliquer, mais pour lui seul,                    quelques leçons de stoïcisme. Sa pièce, en trois actes, sans amour, sans rôle de                    femme, n’est qu’une déclamation assez ferme, sentencieuse. On y distingue dans                        <pb n="6" xml:id="p6"/>la première scène du premier acte un morceau assez                    beau et sensé dans la bouche de Brutus, qui montre les Romains déchus de la                    liberté par leurs mœurs et méritant désormais la servitude. Hors de là, la pièce                    est dans ce genre roide, rude, tendu et emphatique, qui rappelle parfois le ton                    et le tic, mais non le génie de Corneille.</p><p>Le moment pour Raynouard de faire son entrée en littérature n’était pas venu ; il                    retourna courageusement dans son pays reprendre l’exercice de sa profession                    d’avocat, et réparer les brèches que cette interruption avait faites à sa petite                    fortune. Il ne la voulait que strictement nécessaire pour l’indépendance : mille                    écus de rentes, rien de plus. <quote>« Je suis un philosophe, disait-il (et                        quand je cite ses paroles, figurez-vous-les toujours relevées et comme                        redoublées par l’accent) ; un philosophe n’a besoin que de la besace et du                        manteau ; mais encore faut-il que la besace soit pleine et que le manteau                        soit propre. »</quote></p><p>Dès qu’il eut acquis ce nécessaire, il revint à Paris sous le Consulat, et, cette                    fois, bien résolu à ne plus lâcher pied. Ce qu’il y a de remarquable, c’est que                    ce long et inégal partage entre les affaires et les lettres n’avait nullement                    refroidi son ardeur pour celles-ci. À quarante ans passés, Raynouard allait y                    débuter avec le feu d’un jeune homme, et, de plus, avec la solidité d’un                    vétéran. L’Institut, qui était en retard sur les événements publics, avait                    proposé pour sujet du prix de poésie (1803) ce mot de Montesquieu : <quote>« <hi rend="i">La vertu est la base des Républiques.</hi> »</quote> Raynouard                    se présenta et remporta le prix avec un petit poème (<hi rend="i">Socrate dans                        le temple d’Aglaure</hi>) qui transformait et mettait en action cette espèce                    d’aphorisme. Il n’y a de poétique que l’idée d’avoir mis en scène ce sujet                    abstrait et d’en avoir attribué le développement à un personnage historique. <pb n="7" xml:id="p7"/>Rien n’était plus prosaïque d’ailleurs et plus banal que                    l’exécution. Socrate y débite des maximes de Pibrac. Bernardin de Saint-Pierre                    prêtait étrangement du sien à l’auteur, lorsque, le recevant quelques années                    après à l’Académie, il disait de ce <hi rend="i">Socrate dans le temple                        d’Aglaure</hi> : <quote>« C’est un tableau ordonné comme ceux du                        Poussin ! »</quote> On n’a jamais plus abusé des mots.</p><p>Mais le grand et incomparable succès de Raynouard fut au Théâtre-Français, quand                    on donna, le 14 mai 1805, sa tragédie des <hi rend="i">Templiers</hi>. En                    relisant aujourd’hui cette pièce, on se demande à quoi a tenu un tel succès, et                    on sent le besoin de se l’expliquer. Le goût du théâtre était très vif à cette                    époque ; on était las des Grecs et des Romains, et, depuis plusieurs années,                    aucune nouveauté n’avait réussi. <quote>« Il y avait, disait Geoffroy, un sort                        jeté depuis cinq ans sur les tragédies et les poètes tragiques :                        M. Raynouard vient de détruire le maléfice. »</quote> Il l’avait détruit à                    l’aide de quelques qualités très mêlées de défauts, mais venant à point et                    frappant à propos. Raynouard n’était pas si loin de l’à-propos qu’on le croirait                    quand on l’a vu un peu agreste et rustique de forme, venant tard, de loin,                    marchant un peu lourdement et avec des souliers un peu gros. Il a, trois fois                    dans sa vie, en trois circonstances mémorables, saisi le moment et                    l’occasion.</p><p>La première fois, dans <hi rend="i">Les Templiers</hi>. Il n’inventa rien, mais                    il rompit cette ennuyeuse lignée des tragédies antiques et mythologiques, et il                    eut l’air, comme de Belloy, d’ouvrir une veine et de créer un genre, le genre                    historique national. Cela n’aboutit pas, mais le début fut brillant, et l’on                    crut voir se lever un étendard.</p><p>Une seconde fois, ce fut en politique. Raynouard saisit l’occasion, ou du moins                    ne la manqua pas. En décembre 1813, nommé membre de la commission du <pb n="8" xml:id="p8"/>Corps législatif pour prononcer sur l’état des négociations                    entamées auprès des puissances, il osa, avec MM. Lainé, Gallois, Flaugergues et                    Maine de Biran, faire entendre hautement, en face de l’Empereur, une parole de                    liberté et de plainte. Cette parole d’un seul jour, venue la première après un                    si long et si rigoureux silence, a suffi pour porter son nom comme citoyen et                    pour l’inscrire dans l’histoire<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Thiers, dans son                            XVIII<hi rend="sup">e</hi> volume de l’<hi rend="i">Histoire du Consulat                            et de l’Empire</hi>, a noté un second jour parlementaire mémorable dans                        la vie politique de M. Raynouard ; c’est celui où il présenta, devant la                        Chambre de 1814, son rapport sur la loi de la presse. L’historien en a pris                        l’occasion d’écrire une de ses plus belles pages.</note>.</p><p>Enfin, en 1816, par la publication de son premier volume sur les troubadours, il                    prit date et position avant tout autre, avant Fauriel, avant Guillaume de                    Schlegel, qui auraient pu le devancer ; il planta son drapeau à temps pour que                    tout l’honneur lui revînt et suivît le labeur. Mais, cette dernière fois, ce ne                    fut pas un acte passager, ce fut une prise de possession et une conquête. Il                    avait trouvé sa province et il y régna.</p><p>Je reviens aux <hi rend="i">Templiers</hi>. On en peut lire deux critiques très                    judicieuses, l’une dans les feuilletons de Geoffroy, l’autre dans les                    conversations de Napoléon (<hi rend="i">Mémoires de M. de Bausset</hi>)<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir aussi le livre intitulé : <hi rend="i">Napoléon,                            ses opinions et jugements</hi>, par M. Damas-Hinard (1838) ; c’est un                        recueil fait avec beaucoup de soin, et très commode à                    consulter.</note> :</p><quote><p rend="indent">Cette pièce, en général, m’a paru très froide, disait Napoléon,                        parce que rien ne vient du cœur et n’y va. L’auteur, oubliant que le                        véritable objet d’une tragédie était d’émouvoir et de toucher, s’est trop                        occupé d’avoir une opinion sur un fait qui sera toujours enveloppé de                        ténèbres parce qu’il est impossible d’y apporter aucune lumière. Comment                        serait-il possible, à cinq cents ans de distance, de prononcer que les                        Templiers étaient innocents ou coupables, lorsque les auteurs contemporains                        sont eux-mêmes partagés, ou plutôt sont en contradiction <pb n="9" xml:id="p9"/>formelle les uns avec les autres ? Tout ce que l’on peut                        dire, c’est que ce fut une affaire monstrueuse et inexplicable. L’entière                        innocence des Templiers et l’entière perversité des Templiers est également                        incroyable. Serait-il donc si pénible de rester dans le doute lorsqu’il est                        bien évident que toutes les recherches ne pourraient arranger un résultat                        satisfaisant ?</p></quote><p rend="indent">Cette observation préalable sur le sujet, et sur la manière dont                    Raynouard l’a envisagé, est très juste et le paraîtra à tous ceux qui reliront                    la tragédie et les preuves historiques qui y font cortège. Rien n’est moins                    convaincant que toute cette plaidoirie de l’auteur en faveur des Templiers : il                    veut tout rejeter sur les accusateurs, sur l’esprit d’un siècle ignorant, et il                    ne nous peint en rien ni ce siècle même, ni cet ordre orgueilleux et scandaleux,                    qui devait en tenir par plus d’une grossièreté et d’un abus ; il n’aborde en                    rien la réalité des accusations, il s’en prend toujours à la manière injuste,                    illégale et cruelle dont on s’est servi pour arracher aux membres certains                    aveux. Il plaide en un mot pour les Templiers comme un avocat, qui veut obtenir                    qu’on casse une sentence, plaiderait devant la Cour de cassation. Napoléon (on                    n’a pas tous les jours des feuilletonistes de ce calibre-là), entrant dans                    l’analyse de la pièce, remarque qu’en restant dans les données de l’histoire et                    de la tradition, l’auteur aurait pu imprimer à sa tragédie une force et une                    couleur dramatique qui lui manquent entièrement :</p><quote><p rend="indent">Le caractère de Philippe le Bel, pense-t-il, prince violent,                        impétueux, emporté dans toutes ses passions, absolu dans toutes ses                        volontés, implacable dans ses ressentiments et jaloux jusqu’à l’excès de son                        autorité, pouvait être théâtral, et ce caractère eût été conforme à                        l’histoire. Au lieu de cela, M. Raynouard, auteur d’ailleurs fort estimable                        et d’un grand talent, nous le représente comme un homme froid, impassible                        ami de la justice, qui n’a aucune raison d’aimer ou de haïr les Templiers,                        qui tremble devant un inquisiteur et qui ne semble demander que pour la                        forme aux Templiers un acte de soumission et de respect.</p></quote><p rend="indent"><pb n="10" xml:id="p10"/>Napoléon, qui se connaissait en héros et                    qui savait l’étoffe dont ils sont faits, insiste sur ce point que le héros d’une                    tragédie ne doit pas l’être de pied en cap, qu’il doit, pour intéresser, rester                    un homme ; et ici, sans s’en douter et en croyait n’être que classique, Napoléon                    se rapproche du point de vue de Shakespeare, chez qui il y a des hommes                    toujours, et point de héros :</p><quote><p rend="indent">L’auteur, dit-il, paraît surtout avoir oublié une maxime                        classique, établie sur une véritable connaissance du cœur humain : c’est que                        le héros d’une tragédie, pour intéresser, ne doit être ni tout à fait                        coupable ni tout à fait innocent. Il aurait pu, sans s’écarter de la vérité                        historique, faire l’application de ce principe au grand maître des                        Templiers ; mais il a voulu le représenter comme un modèle de perfection                        idéale, et cette perfection idéale sur le théâtre est toujours froide et                        sans intérêt. Il n’avait, au lieu de cela, qu’à dire, ce qui est très vrai,                        que le grand maître avait eu la faiblesse de faire des aveux, soit par                        crainte, soit par l’espoir de sauver son ordre, et nous le représenter                        ensuite rendu au sentiment de l’honneur, par un retour heureux de courage et                        de vertu, et rétractant ses premiers aveux à l’aspect même du bûcher qui                        l’attend. Toutes les faiblesses, toutes les contradictions sont                        malheureusement dans le cœur des hommes et peuvent offrir des couleurs                        éminemment tragiques…</p></quote><p rend="indent">Puis il critique le jeune Marigni, amoureux sans qu’on connaisse                    l’objet de son amour et qu’on puisse s’y intéresser, voulant toujours mourir, et                    un hors-d’œuvre tout à fait inutile à l’action. Pourtant ce fut, avec le grand                    maître, le rôle intéressant, l’un théâtral et grandiose, et l’autre pathétique                    sous les traits de Talma.</p><p>Geoffroy a critiqué avec esprit et bon sens quelques-uns des mots de la pièce les                    plus applaudis, tels que le fameux hémistiche : <quote>« Sire, ils étaient trois                        mille ».</quote> En effet, le jeune Marigni, pour exalter les Templiers et                    faire admirer leur vertu, raconte devant le roi que, dans les murs d’une ville                    assiégée, une troupe de Templiers, ne pouvant résister à des forces supérieures,                    se rendit <pb n="11" xml:id="p11"/>aux musulmans ; le vainqueur veut les faire                    abjurer, il les insulte, il les menace, rien n’y fait :</p><quote><l>Intrépides encor dans ce nouveau danger.</l><l>Tous marchent à la mort d’un pas ferme et tranquille ;</l><l>On les égorgea tous : Sire, ils étaient trois mille.</l></quote><p rend="indent">Ici les applaudissements éclatent. Mais un moment de réflexion fait                    apercevoir que, si dans ce cas le nombre des Templiers ajoute à l’idée qu’on                    peut prendre de leur croyance et de leur foi, puisque sur ce grand nombre pas un                    seul ne fut infidèle à son Dieu, ce même chiffre diminue beaucoup de l’idée de                    leur bravoure, puisqu’il ne les a pas empêchés de se rendre. L’hémistiche tant                    applaudi est pour le moins autant une épigramme contre les trois mille qui se                    rendirent, qu’un éloge pour ces mêmes trois mille qui n’abjurèrent pas.</p><p>Tout cela dit, et quand on a ajouté que la trame de ce style est sans véritable                    éclat et sans nouveauté, composée à satiété de tous les mots vagues, communs,                    déclamatoires (<hi rend="i">ignominie, vertu, gloire, victoire, des proscrits                        vertueux</hi>, etc. <quote>« Quel trouble impétueux s’élève dans mes                        sens ! »</quote> etc., etc.) ; quand on s’est bien convaincu que cet auteur                    n’a pas relu Villehardouin avant de faire parler ses chevaliers, il faut saluer                    et applaudir avec le parterre quelques beaux vers qui redoublent d’effet en                    situation, cinq ou six hémistiches qui rendent quelque écho du sublime de                    Corneille, un cri d’innocence qui s’élève des dernières scènes, et le très beau                    récit final du supplice.</p><p><quote>« Les chants avaient cessé ! »</quote> sont un des mots mémorables du                    théâtre. Meyerbeer, ce grand dramatiste, et qui songe à tout, n’a eu garde                    d’omettre un effet qui rentre si pleinement dans le domaine musical, et,                    M. Scribe le lui rappelant, il s’en est fait un motif admirable dans le dernier                    acte des <hi rend="i">Huguenots</hi>, quand <pb n="12" xml:id="p12"/>Valentine,                    écoutant le chant qui sort du temple, en note avec angoisse toutes les                    alternatives :</p><quote><l>…… Ils chantent encor !…</l><l>Ils ne chantent plus !</l></quote><p rend="indent">Je ne sais s’il y eut beaucoup de calcul ou encore plus de bonheur                    dans cette première tragédie représentée de Raynouard, mais il est impossible de                    prodiguer moins qu’il ne l’a fait les moyens nouveaux, et de tirer un plus                    heureux parti des quatre ou cinq mots ou hémistiches qui décidèrent du triomphe                    de sa pièce. Il avait été économe de sublime, mais, du peu qu’il y avait mis,                    rien n’avait été perdu. Aussi, plus tard, ne cessa-t-il d’ajouter une grande                    importance en toutes choses à ce qu’il appelait la <hi rend="i">mise en                        scène</hi>. Il savait à quel point elle lui avait servi.</p><p>Le petit nombre d’odes ou de pièces lyriques qu’on a de lui sont très prosaïques,                    très communes. Un jour, quelqu’un se permettait de lui représenter que                        <quote>« peut-être ces deux ou trois vers d’une strophe étaient un peu                        faibles »</quote>. — <quote>« Eh ! mon ami, répondit-il, si je les faisais                        plus forts, le dernier vers ne paraîtrait pas si beau. »</quote> C’était ce                    système d’<hi rend="i">économie poétique</hi> qui lui avait réussi dans <hi rend="i">Les Templiers</hi>, mais qui ne lui réussit pas deux fois.</p><p>Un autre jour encore, un écrivain distingué venait de lui lire une tragédie.                        — <quote>« C’est très bien, dit-il après l’avoir entendu, c’est très bien,                        mais il n’y a pas le <hi rend="i">coup de fouet</hi>. Moi, j’ai le <hi rend="i">coup de fouet</hi>. »</quote> Il disait que Corneille avait le                    coup de fouet. C’est là un mot spirituel qui manque au traité de rhétorique pour                    définir le <quote>« Moi ! »</quote> de <hi rend="i">Médée</hi>, le                        <quote>« Qu’il mourût »</quote> des <hi rend="i">Horaces</hi>, le                        <quote>« Sire, ils étaient trois mille ! »</quote> des <hi rend="i">Templiers</hi>. Prenez note de l’expression, et ajoutez-la, si vous le                    voulez, en marge au <hi rend="i">Traité du sublime</hi> de Longin.</p><p><pb n="13" xml:id="p13"/>Le fameux vers que la reine Jeanne dit au roi pour                    infirmer la gravité des aveux arrachés aux Templiers :</p><quote><l>La torture interroge, et la douleur répond ;</l></quote><p rend="noindent">ce vers était venu à Raynouard à l’occasion d’une suppression                    exigée par la censure. Il en était fort content, et aimait à raconter comment il                    l’avait trouvé : <quote>« Eh ! qu’on dise après cela, répétait-il avec son tour                        d’ironie, que la censure n’est pas bonne à quelque chose ! »</quote></p><p>Après le succès des <hi rend="i">Templiers</hi>, Raynouard crut avoir trouvé un                    genre, et n’avoir plus qu’à en diversifier les exemples et les applications.                    Dans son discours de réception à l’Académie française (24 novembre 1807), on le                    voit essayer sa théorie. Il traita de la tragédie considérée dans son influence                    sur l’esprit national : il se plut à montrer dans la tragédie des anciens, dans                    celle des Grecs, une institution politique. À Athènes, dès l’origine, il en fut                    ainsi ; à Rome, la tragédie, importée tard, et toute de cabinet, n’eut aucune                    influence sur l’esprit national. En France, ce fut Corneille, Corneille seul,                    qui releva, comme disait Raynouard, <hi rend="i">le temple de Melpomène</hi> ;                    de telles locutions, sans propriété et sans goût, dérogeaient à la théorie même                    qu’on prétendait introniser. Pourtant, dans ce style, tantôt commun, tantôt                    abrupt, et à coup sûr inélégant, on distingue un passage assez éloquent dans                    lequel l’orateur déclare sa prédilection pour Corneille. Supposant un concours                    solennel entre les poètes de toutes les nations, chaque nation n’ayant droit                    qu’à nommer un seul représentant :</p><quote><p rend="indent">Les Grecs, s’écrie Raynouard, nommeraient Homère ; les Latins,                        Virgile ; les Italiens, le Tasse ou l’Arioste (il serait, je crois, plus                        juste de mettre <hi rend="i">Dante</hi>) ; les Anglais, Milton (lisez plutôt                            <hi rend="i">Shakespeare</hi>) ; et nous tous, — oui, vous-mêmes qui                        savez admirer Racine… ah ! dans <pb n="14" xml:id="p14"/>le péril de notre                        gloire littéraire, un seul cri s’élèverait, et ce cri, vous le prononcez                        avec moi : <hi rend="i">Corneille !</hi> »</p></quote><p rend="indent">Ce discours de Raynouard se fait remarquer d’ailleurs par le style                    court, saccadé, tout le contraire du périodique. Chaque paragraphe est composé                    presque invariablement d’une seule phrase. L’orateur, à chaque coup, recommence.                    On sent trop dans ce premier discours académique, comme plus tard dans les                    rapports que fera Raynouard en qualité de secrétaire perpétuel, les anciennes                    habitudes d’avocat consultant et de palais. Quand il composera des ouvrages en                    prose, tels que son <hi rend="i">Histoire du droit municipal en France</hi>                    (1829), il ne fera guère autre chose que de mettre en ordre et de classer                    chronologiquement les notes recueillies dans ses recherches, que de vider ses                    sacs et de ranger ses matériaux par chapitres avec aussi peu de lien que                    possible. Quand des jeunes gens le consultaient sur leurs écrits, il leur                    conseillait de couper leurs phrases : <quote>« Ne faites pas de phrases longues,                        c’est le moyen de s’embrouiller. »</quote> Cette méthode, en effet, coupe                    court aux difficultés, mais ne les résout pas. Raynouard, si bon et si ingénieux                    grammairien, n’était rien moins qu’un habile écrivain ; il ne fut jamais un                    maître dans l’art d’écrire.</p><p>Ce discours de réception à l’Académie présente un éloge de Napoléon, qui n’est à                    relever que parce que, plus tard, Raynouard se trouva un jour en opposition et                    en conflit direct avec lui. Parlant de ce qu’aurait pu faire le poète Le Brun,                    son prédécesseur, s’il avait assez vécu pour tenter en vers l’apothéose de                    Napoléon, Raynouard ajoutait :</p><quote><p rend="indent">Le chantre de Napoléon l’aurait représenté d’après l’histoire,                        grand au-dessus des rois, tel qu’Homère, d’après la fable, a représenté                        Jupiter grand au-dessus des dieux ; gouvernant l’univers par l’autorité de                        sa pensée, toujours prêt à saisir de sa main toute-puissante <pb n="15" xml:id="p15"/>l’une des extrémités de la chaîne des destins, si tous ses                        ennemis ensemble osaient s’attacher à l’autre, et toujours certain de les                        entraîner tous.</p></quote><p rend="indent">Il était difficile assurément d’en dire plus, même dans un                    compliment académique. C’en est assez pour prouver que Raynouard, honnête homme                    et patriote par le cœur, doué de caractère d’ailleurs quand la circonstance                    l’exigeait, n’était nullement un républicain à la Caton.</p><p><quote>« C’est un Provençal original et surtout indépendant »</quote>, il faut                    encore s’en tenir à cette définition que Fontanes donnait de lui à                        l’Empereur<note place="bottom" resp="author">[NdA] On a essayé depuis de faire honneur à                        Raynouard d’un trait de son discours académique : parlant d’un Émilius                        Scaurus qui, dans une tragédie d’<hi rend="i">Atrée</hi>, avait imité                        quelques vers d’Euripide où les délateurs aperçurent et dénoncèrent quelque                        allusion politique, le récipiendaire disait : <quote>« Scaurus reçut l’ordre                            de mourir, et s’y soumit avec courage : <hi rend="i">Tibère                            régnait</hi>. »</quote> M. de Féletz, dans le compte rendu de la séance,                        se plaisait à remarquer que ce mot prononcé par Raynouard d’une voix forte                        avait été couvert d’applaudissements : <quote>« Le trait était hardi en                            1807 »</quote>, ajoute-t-il en note. On vient de voir que, si c’était là                        une hardiesse, Raynouard crut devoir aussitôt la racheter par la plus énorme                        louange : mieux valait rester tout d’abord dans la justesse. Mais dans ces                        séances académiques, il faut bien, avant tout, être applaudi. <hi rend="i">Le Moniteur</hi> du 29 novembre 1807, en insérant en entier le discours                        de Raynouard, semble indiquer que le pouvoir d’alors ne prit pour lui que la                        louange, et il eut raison.</note>.</p><p>Dans les années qui suivirent, Raynouard essaya de pousser sa veine tragique en                    s’attachant à des sujets historiques nationaux : il donna <hi rend="i">Les États                        de Blois</hi> (1810)<note place="bottom" resp="author">[NdA] Cette tragédie en cinq actes                        et en vers fut représentée pour la première fois le 22 juin 1810, à                        Saint-Cloud, devant l’Empereur, <quote>« qui, avant de la laisser jouer au                                <hi rend="i">Théâtre-Français</hi>, voulut qu’elle fût donnée à la                            Cour »</quote>. Stanislas Girardin, qui rapporte ce fait, ajoute, après                        avoir donné une analyse détaillée de la pièce : <quote>« Une chose                            passablement singulière est de l’avoir vu représenter devant l’Empereur.                            Il est probable qu’elle ne sera pas donnée à Paris. L’inconvénient de                            l’y représenter a été développé avec force et vérité à l’Empereur par le                            prince de Neuchâtel. L’Empereur en a paru convaincu, et a dit qu’ayant                            été trompé une fois à la lecture d’une tragédie, il n’en laisserait                            désormais jouer aucune qu’elle n’eût été préalablement représentée sur                            le théâtre de la Cour. »</quote> (<hi rend="i">Journal et souvenirs</hi>                        de Stanislas Girardin, t. II, p. 392.)</note>, qu’il publia ensuite avec                    toute sorte d’accompagnements <pb n="16" xml:id="p16"/>et de pièces                    justificatives ; mais il ne retrouva plus la même chance. C’est que le succès                    prolongé au théâtre n’appartient point à tel ou tel genre qu’on croit neuf, mais                    au talent seul qui anime et fertilise les genres et les sujets. Le talent                    tragique de M. Raynouard était réel en partie, mais sec et borné : il eut le bon                    sens de le sentir. Il ne se le fit pas répéter deux fois pour <hi rend="i">se                        mettre sous la remise</hi>, comme il disait. Plus tard même, quand on voulut                    reprendre au Théâtre-Français <hi rend="i">Les Templiers</hi> sans Talma, il s’y                    opposa. <quote>« Je vais applaudir ce soir vos <hi rend="i">Templiers</hi>, lui                        dit un matin quelqu’un qui les avait vus sur l’affiche. » — « Vous n’irez                        pas et vous ne les verrez pas, répliqua-t-il à l’instant : je ne suis pas si                        sot, et je ne veux pas qu’on me siffle. »</quote> Et après cette boutade                    première comme il en avait, il donna sérieusement ses raisons.</p><p>Dès 1814, il était entré tout entier dans les voies de l’érudition, où                    l’attendait sa vraie gloire. À peine admis à l’Académie française, il avait                    songé aux moyens de corriger et d’améliorer le <hi rend="i">Dictionnaire</hi>,                    et cette pensée le porta à s’occuper des origines de la langue ; c’est ainsi                    qu’il fut insensiblement conduit à rechercher ce qui restait des anciens                    troubadours, et bientôt, l’horizon s’étendant devant lui, il découvrit tout un                    monde.</p><p>L’étude de l’ancien provençal était alors très peu répandue, et M. Raynouard                    pouvait dire, en 1815, à M. Guillaume de Schlegel, qui s’occupait de la même                    étude, <quote>« qu’il ne comptait que cinq personnes en France qui sussent le                        provençal classique »</quote> : M. de Schlegel, M. Fauriel, M. de Rochegude,                    M. Raynouard, en voilà quatre bien comptés ; c’est tout au plus si l’on aurait                    pu trouver le cinquième<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.]                        c'était tout si l'on aurait pu trouver le cinquième</note>.</p><p>Je ne puis qu’indiquer de loin le champ dans lequel M. Raynouard s’exerça et où                    il fut défricheur et inventeur. Qu’on essaye de se représenter par la pensée                    l’état de l’ancienne France, de la Gaule, au moment où la domination romaine qui                    y régnait s’y brisa de toutes parts, et où les barbares, les Wisigoths, les                    Burgondes, les Francs, y firent invasion. La langue romaine, le latin, qu’on                    parlait dans toutes les villes et dans les environs des villes, cessa d’être la                    langue de l’administration et de se parler régulièrement. Les idiomes rustiques                    reparurent et prirent le dessus : ils se heurtèrent avec les idiomes des                    vainqueurs, et, même en en triomphant, il se décomposèrent. C’est du <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> au <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle que                    se fit ce grand mélange, le travail sourd et comme le <hi rend="i">broiement</hi> d’où sortirent les idiomes modernes. Qui dira le mystère                    exact de cette formation ? Il y a des choses qui ne s’écrivent point. Le propre                    de la langue rustique, vulgaire, populaire, est de se pratiquer sans s’écrire. À                    peine si on peut en saisir quelque indice, quelque vestige imprévu qui se glisse                    dans des écrits d’un autre ordre, et qui est ainsi arrivé par hasard jusqu’à                    nous.</p><p>Ce sont ces vestiges, ces quatre ou cinq mots égarés çà et là dans des textes                    latins, ces quelques phrases de patois recueillies plus ou moins inexactement                    pour la première fois par des historiens qui n’en font pas leur affaire, que                    M. Raynouard s’attache à découvrir, à comparer, à serrer de près, et qui lui                    servent de point de départ. Nul n’est plus habile que lui à tirer parti du                    moindre détail. Or, il lui parut que ces premiers indices de la langue moderne                    qui perçaient chez les auteurs, appartenaient à sa langue du Midi plutôt qu’à la                    future langue française du Nord ; il en conclut aussitôt <pb n="18" xml:id="p18"/>que son cher idiome provençal avait commencé par s’étendre au nord beaucoup                    plus haut et plus avant qu’il ne put se maintenir plus tard. Cette première                    idée, fondée sur des preuves si légères, en vérité, que les gens de bon sens et                    neufs à la question souriraient si je pouvais les leur exposer ; cette première                    idée lui fut si précieuse, qu’il imagina là-dessus tout un système, à savoir que                    du <num>vi<hi rend="sup">e</hi></num> au <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dans l’intervalle de la domination des Wisigoths à celle                    de Charlemagne, il s’était formé et parlé en France une langue romane <hi rend="i">unique</hi>, type et matrice de toutes les autres qui se sont                    produites depuis, et servant comme de <hi rend="i">médiateur</hi> entre le latin                    et elles toutes. Ainsi la langue du midi de la France, celle des Provençaux,                    celle de Brignoles, aurait commencé par être la mère du vieux français tout                    entier, la mère aussi du catalan, de l’espagnol, de l’italien, du portugais, au                    lieu d’être tout simplement une sœur un peu plus tôt formée si l’on veut, et                    plus précocement dotée, mais nullement investie de cette dignité génératrice et                    maternelle.</p><p>J’indique le faible du système, ce qu’on a appelé <hi rend="i">l’enfant gâté</hi>                    de l’érudition de M. Raynouard ; mais, tout en suivant et caressant cet enfant                    gâté, l’érudit laborieux et sagace déchiffrait des manuscrits, recueillait                    d’anciens textes, retrouvait des poésies charmantes ; il trouvait même, sans                    trop le dire, ou du moins en ne le disant qu’incidemment, des grammaires en                    vieux langage où étaient indiquées avec précision les règles de l’ancienne                    langue des troubadours : il s’en prévalait adroitement pour dénoncer ces règles,                    pour les découvrir, pour remettre l’ordre et la régularité là où, au premier                    coup d’œil, on aurait été tenté de ne voir que hasard et confusion<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] on n'aurait été tenté de voir                        que hasard et confusion.</note>. Enfin, après avoir rassemblé en six volumes                    dissertations, grammaire, textes choisis, tout le trésor des troubadours, et en                    préparant six <pb n="19" xml:id="p19"/>autres volumes de <hi rend="i">Lexique</hi>, qui ont achevé de paraître qu’après sa mort, il faisait plus,                    il franchissait la Loire, non pas en conquérant cette fois, mais en auxiliaire,                    et condescendait jusqu’à nous autres Picards et Normands ; il faisait sur notre                    vieille langue française l’application et la vérification des mêmes règles                    grammaticales essentielles qu’il avait reconnues dans l’ancienne langue du Midi,                    et montrait que nos bons vieux auteurs du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle n’écrivaient pas au hasard<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Observations sur le Roman de Rou</hi>, 1829.</note> ; de sorte                    que tous ceux qui s’occupent maintenant de la publication des vieux textes                    rencontrent à l’origine M. Raynouard comme guide et régulateur. Les                    contradictions même qu’il provoque n’atteignent pas le fond de son mérite ; car                    nul n’a soulevé et versé dans la circulation un plus grand nombre de matériaux                    et d’instruments qu’il ne l’a fait durant vingt années.</p><p>Avec cela, homme bon sous son écorce rude, loyal avec sa finesse, ami sincère des                    études et de ceux qui les cultivent, éloigné de toute brigue, et sachant se                    préserver des haines et des colères qui empoisonnent et déshonorent trop souvent                    l’érudition. À propos d’une querelle injurieuse et sans mesure, qui avait été                    faite par un jeune et vif érudit au digne M. Fauriel, Raynouard, rendant compte                    d’une publication de ce jeune érudit dans le <hi rend="i">Journal des                        savants</hi> (août et septembre 1833), disait, en terminant :</p><quote><p rend="indent">Mais dans ces recherches, dans ces discussions auxquelles de                        jeunes littérateurs sont pareillement appelés à se livrer avec nous tous                        vétérans des études, n’oublions jamais, ni les uns ni les autres, qu’il                        s’agit de discuter et non de disputer. Voltaire a dit avec autant d’esprit                        que de raison :</p><quote><l>       De nos cailloux frottés il sort des étincelles.</l></quote><p>Il faut donc frotter nos cailloux pour en faire jaillir une lumière utile ;                            <hi rend="i">mais gardons-nous bien de nous les jeter à la                        tête</hi>.</p></quote><p rend="indent"><pb n="20" xml:id="p20"/>Ces traits spirituels sont rares dans sa                    critique écrite : il les réservait d’ordinaire pour sa conversation. Mais ici le                    sentiment vif de l’équité l’a fait écrire comme il aurait parlé.</p><p>Il disait assez plaisamment, pour indiquer qu’il n’écrivait pas toujours et                    partout ce qu’il avait de meilleur dans l’esprit : <quote>« Quand j’ai une bonne                        idée, je ne suis pas si bête que de la mettre dans le <hi rend="i">Journal                            des savants</hi>, je la garde. »</quote> Les articles nombreux qu’il a                    insérés dans ce journal justifieraient trop en effet cette parole et cette                    méthode de réserve et d’économie : ils sont judicieux, mais en général faits de                    pièces et de morceaux, et peu significatifs.</p><p>Homme plein d’adresse et de finesse dans le détail et dans la pratique des mots,                    plein de force et de constance dans l’ensemble du labeur, Raynouard, bon                    grammairien et avec des éclairs du génie philologique, manquait, j’ose le dire,                    par l’idée philosophique élevée qui embrasse, qui lie naturellement tous les                    rapports d’un sujet, et que Fauriel et Guillaume de Schlegel, comme savants,                    entendaient bien autrement que lui. Trois fois et en trois rencontres, je                    surprends chez Raynouard la même faute de raisonnement, le même faux pli : une                    première fois, par rapport à la prétendue innocence absolue des Templiers ; une                    seconde fois, par rapport à la prétendue universalité de la langue romane                    primitive ; une troisième fois, par rapport à la prétendue permanence                    ininterrompue des institutions municipales. Dans ces trois cas il procède de                    même, s’emparant de quelques points de la question, s’y fixant et s’y                    affectionnant avec sagacité et opiniâtreté, et concluant du particulier au                    général sans s’inquiéter de ce qui le gêne et en le sacrifiant. Il a quelque                    chose de court, de brisé, de pas assez ouvert et étendu dans le raisonnement                    comme dans la phrase. Il avait des coins, <pb n="21" xml:id="p21"/>il n’avait                    pas l’ensemble. Ce défaut, que ne corrigeaient pas suffisamment son bon sens et                    son exactitude de détail, me paraît essentiel dans la forme de son esprit.</p><p>Tel qu’il était, il a rendu de grands services et a exercé une influence utile.                    Il était l’un des derniers de cette race d’autrefois qui inspirait à tout ce qui                    l’approchait affection et respect. On souriait du bonhomme Raynouard, mais on                    sentait la nature énergique en lui, on le reconnaissait pour maître et on                    l’aimait. Les traits piquants qu’on pourrait raconter à son sujet seraient                    nombreux, et il faudrait être un Fontenelle pour les présenter avec la                    discrétion qui sied. Dans les dernières années, il vivait retiré à Passy, dans                    l’étude, levé dès grand matin, et se plaignant de ne pouvoir pousser encore son                    travail dans la soirée : <quote>« Ah ! disait-il avec regret, si j’avais pu                        travailler après le dîner, j’aurais fait des encyclopédies. »</quote> Il                    s’était démit en 1829 de ses fonctions de secrétaire perpétuel de l’Académie                    française, soit pour vaquer plus entièrement à ses études, soit pour quelque                    autre motif qu’il ne disait pas. Il n’était point marié. Un jour, à propos de je                    ne sais quel travail, comme on lui disait :</p><quote><p rend="indent">Vous le feriez si vous le vouliez, monsieur Raynouard ; vous                        pouvez faire tout ce que vous voulez. — Ah ! mon cher ami, répondit-il, il y                        a pourtant une chose que je n’ai jamais pu faire, c’est de me marier. J’en                        ai bien eu envie une fois. Mais allant chez ma future, j’entrai un jour par                        la cuisine, où la domestique venait de laisser fuir le lait qui était sur le                        feu, et elle la grondait, mais sur un tel ton, que je me suis dit : Ce ne                        sera pas pour cette fois encore.</p></quote><p rend="indent">Mettez-y toujours l’accent.</p><p>On le disait parcimonieux à l’excès : le temps a révélé le secret de ses                    générosités envers sa famille, et plus d’un acte de bonté sobre et bien                    entendue. <quote>« Tout faire pour conserver, rien pour acquérir »</quote>,                    disait-il un <pb n="22" xml:id="p22"/>jour à un ami dont les yeux s’étaient un                    peu machinalement fixés sur un vieux tapis qui était dans l’appartement.</p><p>Il mourut le 26 octobre 1836, à soixante-quinze ans. Si grand que fût cet âge, sa                    constitution semblait lui promettre plus. Nous l’avons tous rencontré, dans ses                    dernières années, arrivant de Passy, déjà fatigué et voûté, courant de                    l’Institut à l’imprimerie Crapelet, corrigeant lui-même ses épreuves, tout au                    travail et à l’affaire qui l’amenait, l’impression de son <hi rend="i">Lexique</hi>. Il portait habituellement culottes courtes, bas de laine                    gris, habit marron, chapeau à larges bords, cheveux blancs, un peu à la                    Franklin. Il était pressé, familier et brusque ; sa physionomie expressive                    s’animait d’un œil vif sous un sourcil fin et prudent.</p></div></body>
</text>
</TEI>

