<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Portalis. Discours et rapports sur le Code civil, — sur le Concordat de 1801, — publiés par son petit-fils II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-03-08"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-03-08"><head>II.</head><dateline>Lundi 8 mars 1852.</dateline><p><pb n="460" xml:id="p460"/>Des témoins fidèles nous représentent avec vérité                        Portalis au Conseil des Anciens, débitant presque aveugle ses beaux                        discours. Le léger accent provençal qu’il gardait dans la conversation se                        perdait à la tribune et s’y confondait avec l’accentuation plus marquée                        qu’exige le nombre oratoire. Il parlait de suite, avec enchaînement, sans                        jamais s’interrompre, et comme par le courant naturel et plein d’une                        improvisation facile. Napoléon, l’appréciant plus tard pour ses beaux                        développements au Conseil d’État et au Corps législatif, disait de lui :                            <quote>« Portalis serait l’orateur le plus fleuri et le plus éloquent,                            s’il savait s’arrêter. »</quote> Son discours, nourri de maximes, avait                        quelque chose d’un Nestor précoce, et qui ne craint pas de se répéter. On                        croyait, en général, qu’il improvisait : il avait à un haut degré cette                        faculté d’improvisation, mais il ne la séparait point des ressources                        toujours présentes d’une riche mémoire. Portalis avait, pour ainsi dire, une                        mémoire d’aveugle :</p><quote><p rend="indent">Je fus nommé secrétaire (du Conseil des Anciens) lorsque                            mon ami Portalis fut appelé à la présidence, a dit le général Mathieu                            Dumas, et j’eus de fréquentes occasions d’admirer son beau talent et sa                            prodigieuse mémoire. Sa cécité presque absolue le mettait dans                            l’impossibilité de lire et d’écrire : il n’en suivait pas moins tous les                            mouvements de l’assemblée, maintenait l’ordre avec fermeté, et,                            connaissant la place de chaque membre dont il distinguait                            merveilleusement le son de voix, il ne commettait jamais la moindre                            erreur en accordant ou refusant la parole. Si la discussion était                            interrompue par l’arrivée d’un message du Conseil des Cinq-Cents ou du                            Directoire, il suffisait que je lui en fisse tout bas la lecture une                            seule fois pour qu’il répétât tout haut, en s’adressant à l’Assemblée,                            la résolution tout entière, quelque nombreux qu’en fussent les articles,                            sans en déranger la série, sans changer aucune expression.</p></quote><p rend="indent">Un jour, Bonaparte voulut mettre à l’épreuve cette merveilleuse                        faculté de Portalis, et il lui tendit comme un piège. Portalis était venu                        travailler avec lui pour quelque affaire relative au ministère des Cultes.                            <quote>« Asseyez-vous, lui dit-il, et écrivez ; je veux vous donner                            là-dessus mes idées. »</quote> Quand la dictée fut achevée, le Premier                        consul lui dit de relire. Portalis relut ou sembla le faire ; la                        reproduction était tout à fait exacte. Le consul lui dit : <quote>« Eh                            bien ! laissez-moi ce papier. »</quote> Mais Portalis, qui n’y avait                        rien écrit ou qui n’y avait tracé que des caractères insignifiants, demanda                        le temps de faire faire une copie au net, et il n’eut pas de peine à dicter,                        au sortir de là, à son secrétaire ce qu’il avait si fidèlement retenu.</p><p>Lorsqu’on lit Portalis dans la suite de ses discours et de ses écrits, comme                        je viens de le faire, on est, au reste, frappé d’un procédé qui tient à la                        méthode de bien des orateurs de l’Antiquité, et à la sienne en particulier.                        Il a dans la mémoire quantité de maximes, de définitions, des parties tout                        écrites de science et de <pb n="462" xml:id="p462"/>morale sociale, des                        paragraphes entiers qu’il reprend et qu’il replace à l’occasion sans presque                        y rien changer. Par exemple, le paragraphe sur la Terreur que j’ai cité                        précédemment, et qu’on lit d’abord dans sa brochure de <hi rend="i">La Révision des jugements</hi> (1795), se retrouve textuellement au                        dernier chapitre de son livre sur <hi rend="i">L’Usage et l’Abus de l’esprit                            philosophique</hi>. Il eût à prononcer au Conseil des Anciens un rapport                        concernant le divorce, et il y traçait une théorie du mariage qui se                        retrouve en entier et littéralement, sauf de légères variantes, dans son <hi rend="i">Discours préliminaire sur le projet de Code civil</hi>. De                        même, dans son premier discours sur le Concordat (5 avril 1802), on retrouve                        fondus, mais dans une expression toute pareille, les beaux passages que nous                        avons déjà notés dans son discours au Conseil des Anciens en faveur des                        prêtres non assermentés. Les rhéteurs de l’Antiquité ont ainsi conseillé aux                        orateurs d’avoir toujours en réserve, dans le trésor de la mémoire, des                        portions entières de discours ; et, si cet artifice est permis, c’est                        assurément dans l’ordre des matières stables, telles que la jurisprudence,                        la morale sociale, qui ne permettent ni aux idées ni même à l’expression de                        varier, quand les mêmes sujets se rencontrent. Portalis usait librement de                        ce privilège ; il est de ceux dont on peut dire comme de beaucoup                        d’anciens : <hi rend="i">Solebat dicere</hi>. Il avait des mots d’habitude                        et qui revenaient volontiers sur ses lèvres. On ne tarde pas, quand on s’est                        familiarisé avec lui, à reconnaître quelques-unes de ces paroles, la plupart                        dignes d’être retenues. C’est ainsi qu’il disait : <quote>« Interrogeons                            l’histoire, elle est <hi rend="i">la physique expérimentale</hi> de la                            législation. »</quote> Et dans un autre discours ou exposé de motifs,                        parlant de Montesquieu : <quote>« Il nous apprit, dit-il, à ne jamais                            séparer les détails de l’ensemble, à étudier les lois dans l’histoire,                            qui est comme <hi rend="i">la physique expérimentale</hi> de la <pb n="463" xml:id="p463"/>science législative. »</quote> Et ailleurs                        encore, pour exprimer qu’il faut étudier les opérations de l’esprit dans les                        langues : <quote>« La parole est la physique expérimentale de                            l’esprit. »</quote> Je ne fais qu’indiquer ce procédé très sensible chez                        lui, et qui nous frapperait moins peut-être, si, comme les critiques                        anciens, nous avions pénétré davantage dans le secret des orateurs.</p><p>Il résulte pourtant de cette habitude de préméditation et de redite, même                        quand elle est le mieux dissimulée, une sorte de lenteur et de monotonie qui                        s’étend sur l’ensemble. Oui, sans doute, on le sent bien à la lecture, il a                        manqué quelque chose à cette éloquence ; cet œil ne lançait point                        d’étincelles ni d’éclairs ; cette voix n’avait point d’éclats sonores, ni de                        ce qui vibre à distance ; mais du moins un sentiment juste, équitable,                        pénétré, animait cette gravité douce et abondante ; une imagination tempérée                        y jetait plutôt de la lumière que de la couleur ; parfois la finesse et une                        certaine grâce d’ironie n’y manquaient pas ; l’humanité surtout, avec la                        justice, en était l’âme, et cet orateur au ton sage avait en lui toutes les                        piétés.</p><p>Il en fit preuve dans un de ses discours les plus remarqués au Conseil des                        Anciens, quand il y plaida pour les émigrés naufragés de Calais. On connaît                        cet épisode qui émut si vivement le public sous le Directoire. Deux navires                        danois, c’est-à-dire neutres, qui transportaient des troupes à la solde de                        l’Angleterre, échouent sur les côtes de Calais ; sur neuf cents hommes                        d’équipage, les deux tiers périssent à la vue de la population accourue et                        sans qu’on puisse leur porter secours ; parmi ceux qui se sauvent à la nage                        et qu’on recueille, on reconnaît des Français émigrés, le duc de Choiseul                        était du nombre : on les traduit devant une commission militaire ; les                        naufragés deviennent à l’instant des ennemis. Était-ce juste ? était-ce                        possible ? <pb n="464" xml:id="p464"/>Disons vite que le Corps législatif,                        consulté dans ses deux sections, n’hésita point dans sa réponse. Portalis                        fut rapporteur dans le Conseil des Anciens. Il n’eut qu’à montrer d’abord                        que les Français naufragés étaient embarqués pour les Grandes-Indes, et                        qu’il avait été stipulé par les chefs avec le gouvernement anglais qu’ils ne                        seraient point employés contre la France. Mais le sujet était trop vivant et                        trop pathétique, il tenait de trop près aux sentiments qui se réveillaient                        alors dans tous les cœurs ; pour qu’un orateur comme Portalis n’en fît pas                        un texte de morale humaine et réconciliatrice. On sait, dans Virgile, ce                        touchant épisode du Grec naufragé, Achéménide, que les Troyens recueillent                        en abordant sur les côtes de Sicile où ils le trouvent errant, défiguré par                        la misère et ne présentant plus forme humaine. À la vue des armes et du                        costume des Troyens, Achéménide effrayé s’arrête un instant, et il se                        demande s’il osera se faire voir à eux ; mais le sentiment de sa misère                        l’emporte :</p><quote><p rend="indent">Au nom des astres, au nom des dieux, s’écrie-t-il en                            s’avançant, par cet air commun que nous respirons, prenez-moi, Troyens,                            partout où vous voudrez emmenez-moi ; c’est tout ce que je vous demande.                            Je suis un de ceux de la flotte grecque, je le sais, et je conviens que                            j’ai porté les armes contre Troie ; pour ma peine, si ce crime à vos                            yeux est indigne de pardon, jetez-moi dans la mer et replongez-moi dans                            l’immensité des flots. Si je meurs, il me sera doux, du moins, de mourir                            de la main des hommes :</p><quote><l rend="i">Si pereo, manibus hominum periisse juvabit.</l></quote></quote><p rend="indent">Je ne sais si Portalis s’était fait relire cet épisode avant de                        prendre la parole pour ses naufragés, mais ce même sentiment de piété, qui                        est propre à Virgile, respire <pb n="465" xml:id="p465"/>dans son discours.                        Il établit les maximes hospitalières consacrées chez tout ce qui n’est point                        barbare ; il y joint ses aphorismes habituels de justice et de                        civilisation : <quote>« Il faut faire, en temps de paix, le plus de bien,                            et, en temps de guerre, le moins de mal qu’il est possible. »</quote> Il                        cite à l’appui la belle réponse de ce gouverneur espagnol de La Havane au                        capitaine de vaisseau anglais, qui, au moment du naufrage, jeté dans le port                        par la tempête, vient se livrer à lui pendant la guerre de 1746 :</p><quote><p rend="indent">« Si nous vous eussions pris dans le combat, en pleine mer                            ou sur nos côtes, votre vaisseau serait à nous, vous seriez nos                            prisonniers ; mais, battus par la tempête et poussés dans ce port par la                            crainte du naufrage, j’oublie et je dois oublier que ma nation est en                            guerre avec la vôtre. Vous êtes des hommes et nous le sommes aussi ;                            vous êtes malheureux, nous vous devons de la pitié. » — Qu’il fut grand,                            s’écrie Portalis, cet homme qui, simple ministre d’un souverain par sa                            place, sut, par la dignité de son caractère et l’élévation de ses                            sentiments, se constituer le magistrat du genre humain ! »</p></quote><p rend="indent">L’orateur proclame comme un asile les principes                        imprescriptibles du droit des gens : les lois pénales de l’émigration ne                        sont point applicables à l’émigré naufragé ; l’émigré dans les conditions de                        bannissement accepté où il s’est placé, n’est plus un Français, c’est                        toujours un homme :</p><quote><p rend="indent">Des hommes naufragés ne sont donc proprement justiciables                            d’aucun tribunal particulier ; il ne s’agit pas de les juger, mais de                            les secourir. Ils sont sous la garantie de la commisération universelle.                            L’État dans lequel ils prennent un asile forcé en répond au monde                            entier.</p></quote><p rend="indent">Les naufragés de Calais ne furent point traités en ennemis                        déclarés, ni en étrangers innocents : le Directoire les retint en prison ;                        ils ne furent mis en liberté qu’à l’avènement du gouvernement consulaire.                        Portalis qui, après le 18 Fructidor, avait été forcé de se <pb n="466" xml:id="p466"/>réfugier en Allemagne, rentrait alors en France au mois                        de janvier 1800 ; il faisait route, en quittant le Holstein, avec Mathieu                        Dumas et Quatremère de Quincy, ses compagnons d’exil. Pendant qu’on                        changeait de chevaux à Osnabrück, un voyageur qui venait de France, et qui                        se trouvait par hasard au même relais, se présenta à eux, et, dès qu’il                        l’aperçut, se jeta dans les bras de Portalis. C’était le duc de Choiseul                        lui-même qui, tout nouvellement délivré de prison, rencontrait à                        l’improviste et remerciait avec effusion son défenseur.</p><p>Le temps de la retraite de Portalis, après le 18 Fructidor, tient une place                        intéressante dans sa vie. Il parvint à se dérober aux mesures de rigueur qui                        furent décrétées en cette journée, et à sortir de France avec un passeport                        danois. Il chercha d’abord un asile en Suisse, à Zürich, où il connut                        l’ingénieux observateur Lavater, Meister, ancien secrétaire de Grimm, homme                        aimable, écrivain distingué en français, et qui n’avait pris du                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle que ce qu’il avait de                        fin et d’honnête ; Mallet du Pan, qu’il retrouva ensuite à                        Fribourg-en-Brisgau, et avec qui il contracta une liaison de tendre                        attachement et d’estime. Portalis, accompagné de son fils, qui, dans toutes                        ses traverses, ne le quitta jamais, était près de passer en Italie et de se                        rendre à Venise, quand une lettre de Mathieu Dumas l’appela dans le                        Holstein, où l’attendait une hospitalité cordiale et sérieuse. Portalis y                        arriva, malgré les rigueurs de la saison, en janvier 1798. Logé au château                        d’Emkendorf, chez le comte de Reventlau, il y trouva, ainsi que dans les                        châteaux voisins, tout un cercle de philosophes, de savants, de gens du                        monde, qu’on aurait vainement cherché à réunir ailleurs avec ce choix et                        cette distinction. C’étaient les deux comtes de Stolberg, nourris de la                        fleur grecque et de l’esprit chrétien, philosophes <pb n="467" xml:id="p467"/>et littérateurs éminents ; Jacobi, philosophe aimable, d’un sentiment                        délicat et pur ; d’autres encore moins connus ici, enfin une société douce                        mais grave : <quote>« Nous avons rencontré, écrivait-il à Mallet du Pan en                            avril 1798, de l’instruction et des vertus. »</quote></p><p>Dans une autre lettre à ce même ami alors réfugié à Londres, il a peint                        lui-même l’état calme et reposé de son âme en ces années d’attente, de                        conversation nourrie et de réflexion communicative :</p><quote><p rend="indent">Il n’y a rien de nouveau en France, lui écrivait-il                            (24 juin 1798.) On y danse, on y souffre, on y vit du jour au jour, et                            la lecture des journaux y est la seule occupation essentielle. Pour moi,                            mon cher Mallet, je vis tranquille dans ma retraite avec les hôtes                            respectables qui m’ont donné l’hospitalité. La contrée est agréable ; à                            côté de la maison que nous habitons, nous avons un beau lac et une belle                            forêt ; l’art y procure tous les fruits que la nature refuse ; les mœurs                            du pays sont douces ; il y a beaucoup d’instruction dans les hautes                            classes de la société, et l’on trouve encore chez elles des principes                            religieux que l’on n’y soupçonnerait pas ; chaque seigneur rend, avec                            une sage mesure, la liberté à ses vassaux ; il les rend propriétaires,                            il leur fait du bien sans commotion, et il cherche à leur inspirer, non                            l’amour du changement, mais celui du travail et de l’industrie. C’est                            une chose assez piquante que de voir proprement la nature humaine                            renaître et sortir du chaos de la servitude féodale.</p></quote><p rend="indent">C’est là un tranquille et doux tableau, et qui laissait jour à                        l’espérance. On était alors en Allemagne dans une grande occupation du                        système philosophique de Kant ; Portalis s’en faisait rendre compte ainsi                        que des autres systèmes particuliers et chers à cette nature des cerveaux                        allemands, qui sont, comme dirait Rabelais, <quote>« grands abstracteurs de                            quintessence »</quote>. En y apportant sa prudence naturelle et la                        précision propre à la race française, Portalis voyait ces grandes questions                        de controverse s’évaporer en fumée et ne laisser pas même, au fond du                        creuset, des cendres :</p><quote><p rend="indent">C’est une chose plaisante, disait-il, de voir des                            écrivains, d’ailleurs <pb n="468" xml:id="p468"/>distingués, se battre                            pour des abstractions ou pour des logogriphes ; ce qu’il y a de plus                            étonnant, c’est de voir le public prendre part à des disputes qu’il                            n’entend pas. On parlait jadis de <hi rend="i">la foi du                                charbonnier</hi>, je crains bien qu’on ne puisse parler aujourd’hui                            de <hi rend="i">la philosophie du charbonnier</hi>.</p></quote><p rend="indent">Ceci est joli et spirituel. Quand il causait ou qu’il, écrivait                        familièrement, Portalis avait de cet enjouement dans le grave. C’est alors                        que lui-même rassemblant le résultat de ses réflexions et de sa pratique                        morale, il dicta à son fils le traité publié depuis sa mort sous le titre :                            <hi rend="i">De l’usage et de l’abus de l’esprit philosophique durant le                                    <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi>. Ce traité a                        un défaut dans la forme, c’est de renfermer trop de choses, et de mettre                        toutes ces choses sur le même plan, sans qu’aucune se détache avec relief.                        La modération même des idées de l’auteur ôte à son expression, souvent                        heureuse, l’originalité qu’elle aurait en s’isolant davantage et en se                        tranchant avec netteté. L’ouvrage, d’ailleurs, à le bien voir en lui-même, a                        son originalité réelle. Dans l’esprit de retour et de réveil religieux                        auquel il appartient, il reste pur de toute réaction, il est également                        éloigné de tout extrême. En dénonçant l’abus de l’esprit philosophique,                        l’auteur ne fait ni comme Bonald, ni comme de Maistre, ni même comme                        Rivarol ; il n’en accuse pas amèrement, il n’en proscrit pas absolument                        l’usage, et il se montre attentif à extraire du grand mouvement moderne tout                        ce qui sert la raison sans détruire la morale et l’État. Le <hi rend="i">bon                            sens</hi> et la <hi rend="i">bonne foi</hi> sont les deux caractères                        philosophiques de Portalis. Et, pour commencer, il s’en remet à la bonne foi                        même du Créateur, de qui il n’est pas un seul instant à douter. Il croit à                        la réalité suffisante des impressions des sens et à la justesse des notions                        qui en dérivent. Il croit également à tous les résultats qu’en peut tirer                        une réflexion saine, un raisonnement droit <pb n="469" xml:id="p469"/>et non                        sophistiqué. Cette manière de concevoir ce qui nous environne et qui nous                        touche n’est peut-être pas la plus philosophique ni la plus profonde, mais                        c’est la plus raisonnable, celle qui est la plus conforme au milieu humain.                        De grands et hardis esprits ne s’y tiennent pas : ils veulent sonder hors de                        la sphère où porte notre vue ; ils sondent aussi en eux-mêmes et creusent                        dans le monde de leur pensée. Ils poussent à bout les choses, et, à force de                        les presser, ils n’en tirent plus de réponse. Scepticisme absolu ou miracle,                        il n’y a plus d’autre moyen d’en sortir. C’est là l’honneur et le néant de                        la métaphysique ; elle élève et agite l’esprit humain, en mettant en                        question ce que le commun des hommes accepte. Portalis se borne à justifier,                        en les épurant, ces croyances communes. Modéré d’humeur, réglé et pacifique                        d’intelligence, il ne se pose point le problème comme Pascal ou comme                        Hamlet.</p><p>Le sentiment du législateur domine en lui de beaucoup la curiosité de                        l’investigateur et du philosophe. La portion supérieure de son ouvrage est                        celle où il montre la décomposition de la société par les sophistes, espèce                        destructive si éloignée en tout de ces hommes à grand caractère et à grandes                        vues positives, qui ont fondé les sociétés et institué les peuples :                            <quote>« Le faux esprit philosophique est une lime sourde qui use                            tout. »</quote> Il distingue entre les diverses sortes de corruption                        publique : malgré sa bonté morale personnelle, il sait à quoi s’en tenir sur                        le fond de l’homme ; les passions étant les mêmes en tout temps, les mœurs                        aussi sont toujours à peu près les mêmes, ce ne sont que les manières qui                        diffèrent : mais la différence est grande, d’une corruption qui n’est que                        dans les mœurs, et à laquelle de sages lois peuvent remédier, d’avec cette                        corruption subtile qu’un faux esprit philosophique a naturalisée dans la                        morale publique et dans la législation. Quand <pb n="470" xml:id="p470"/>un                        peuple en est arrivé là, il n’a de chance de régénération que dans une                        conquête par un autre peuple plus jeune et plus énergique, ou dans un                        libérateur.</p><p>Ce libérateur, Portalis l’invoquait dans l’exil sans trop le prévoir :                            <quote>« Une nation naissante a besoin d’un instituteur, écrivait-il à                            Mallet du Pan (août 1799), et il faut un libérateur à une nation                            vieillie et opprimée. »</quote> Les deux lettres qu’il écrivit à Mallet                        dans les mois qui précédèrent le 18 Brumaire sont admirables de prévision et                        de prophétie, et elles contiennent en germe tout le programme du Consulat.                        Le tableau que Portalis y trace de la France est de main de maître et accuse                        une touche plus ferme que celle qu’on rencontre dans ses discours publics ;                        il ose plus dans la familiarité et en causant. Dans l’état de décomposition                        extrême et d’épuisement où était la France avant le retour d’Égypte et le                        débarquement de Bonaparte, les partis royalistes s’étaient remis à espérer                        plus que jamais, et il leur semblait qu’il n’y eût plus à décider pour eux                        que la manière dont le roi rentrerait dans son héritage. Il paraît que les                        Russes avaient eu l’idée, dans une incursion armée sur notre territoire, de                        présenter Louis XVIII à la France, comme pour essayer l’esprit national et                        voir ce qui en sortirait. Portalis apprécie une telle idée à sa valeur. Il                        commence par établir l’état vrai de l’opinion à cette date :</p><quote><p rend="indent">On n’a jamais vu ni connu de république en France, dit-il.                            Il n’y a point de républicains. Tout le monde y est fatigué du régime                            révolutionnaire. La lassitude, qui termine toutes les révolutions, a                            ramené tous les esprits et tous les cœurs à la monarchie. Je ne parle                            point des Jacobins, qui ne sont qu’une poignée d’hommes que l’apparence                            même de la justice peut faire disparaître.</p></quote><p rend="indent">Mais il est loin de penser qu’il suffise de présenter un roi et                        de laisser faire :</p><quote><p rend="indent"><pb n="471" xml:id="p471"/>Le choix d’un roi ne me paraît                            pas devoir être un objet de délibération, à moins qu’on n’en veuille                            faire un sujet de guerre civile. Je crois pouvoir dire que la masse est                            fatiguée de choisir et de délibérer.</p></quote><p rend="indent">Il est, dans ces crises de salut, un premier moment où l’on                        peut tout, et qu’il s’agit de ne point manquer :</p><quote><p rend="indent">Il faut venir avec un plan fait, qui serait adopté dans le                            premier moment qui sera celui de la lassitude, et qui ne le serait plus                            dans le second. Dans le premier moment, les ambitieux se taisent, la                            masse seule se meut et compte ; dans le second, la masse disparaît, et                            les ambitieux ou les raisonneurs reprennent l’empire.</p></quote><p rend="indent">Il ne veut pas qu’on laisse du temps à l’<hi rend="i">ergotisation</hi> ou aux spéculations ambitieuses, sans quoi tout est                        perdu. S’il y a restauration, ce ne doit pas être pour ressusciter ce qui                        est vieux et usé, pour rendre à ceux qui rentreront à la suite des princes                        ce qu’ils ne pourraient conserver avec sûreté. Tout a été détruit, tout est                        dissous :</p><quote><p rend="indent">En cet état, il ne s’agit pas uniquement de rétablir, il                            faut régénérer ; il faut s’occuper des hommes encore plus que des                            choses, et créer, pour ainsi dire, un nouveau peuple. — Un libérateur,                            dit-il encore, doit donner des lois raisonnables, et non des lois de                            passion ou de colère.</p></quote><p rend="indent">Tout ceci était écrit en août et en septembre 1799.</p><p>Le débarquement de Bonaparte en octobre, et le 18 Brumaire (9 novembre),                        vinrent répondre comme à point nommé à cet appel du sage qui traduisait le                        sentiment social de la majorité de la France. Deux mois après, Portalis eut                        la permission de rentrer dans sa patrie, et il devint presque aussitôt l’un                        des conseillers de l’homme qui, à cette première heure, prenait à tâche de                        s’entourer de tous les talents éprouvés et de toutes les lumières<note place="bottom" resp="author">[NdA] À un petit bal que donnait M<hi rend="sup">me</hi> Bonaparte (24 nivôse an XII) et où très peu de personnes                            avaient été invitées, une conversation s’établit, dans un premier salon                            où l’on ne dansait pas, entre Bonaparte, alors Premier consul, Lebrun,                            Portalis, Lemercier et Stanislas Girardin : dans cette conversation le                            Premier consul exprima successivement et avec son bon sens le plus                            brusque ses opinions sur la liberté de la presse, les impôts et la                            Révolution. Venant à parler des haines entre les vieux partis qui                            n’étaient contenues dans leurs manifestations que par la sévérité des                            lois sur la presse : <quote>« Si les journaux pouvaient tout dire,                                ajouta-t-il non sans malice, ne diraient-ils pas que Portalis a été                                un Bourbonien dont je dois me méfier ? qu’il a été favorable à leur                                cause dans telle ou telle circonstance ? Mais tout est oublié, mon                                cher Portalis »</quote> (<hi rend="i">Portalis tousse plusieurs                                fois</hi>). — C’est Stanislas Girardin qui note ainsi l’embarras de                            Portalis, en reproduisant toute cette curieuse conversation dans le                                tome I<hi rend="sup">er</hi> de ses <hi rend="i">Souvenirs</hi>,                            p. 310.</note>. Comme conseiller d’État, dès <pb n="472" xml:id="p472"/>cette époque, l’ordre des services rendus par Portalis est double : les                        uns se rapportent à la rédaction du Code civil, et les autres à l’œuvre du                        Concordat.</p><p>La théorie du Code civil a été expliquée par Portalis en trois discours qui                        sont classiques dans la matière. On n’attend pas que je les analyse ici.                        Mais en les lisant, même sans être en rien du métier, on sent l’esprit                        général qui a présidé à ce code de prudence et d’équité : ce n’est pas une                        compilation, mais bien une composition qu’il y faut voir ; un conseil de                        sages enhardis par un héros profita du moment décisif où la nation,                        profondément remuée, se trouvait tout à coup replacée sous un meilleur génie                        et associait la vigueur d’un nouveau peuple à la maturité d’un peuple                        ancien. Toute superstition, toute routine a disparu : <quote>« Il faut                            changer, dit Portalis, quand la plus funeste de toutes les innovations                            serait de ne point innover. »</quote> Mais en même temps quel souci du                        passé et du présent ! quel soin scrupuleux d’opérer la transaction entre le                        droit écrit et les coutumes, entre ce que la raison réclame et ce que                        l’usage peut supporter !</p><quote><p rend="indent"><pb n="473" xml:id="p473"/>On raisonne trop souvent, dit                            l’excellent interprète, comme si le genre humain finissait et commençait                            à chaque instant, sans aucune sorte de communication entre une                            génération et celle qui la remplace. Les générations, en se succédant,                                <hi rend="i">se mêlent, s’entrelacent, et se confondent</hi>. Un                            législateur isolerait ses institutions de tout ce qui peut les                            naturaliser sur la terre, s’il n’observait avec soin les rapports                            naturels qui lient toujours plus ou moins le présent au passé et                            l’avenir au présent, et qui font qu’un peuple, à moins qu’il ne soit                            exterminé, ou qu’il ne tombe dans une dégradation pire que                            l’anéantissement, ne cesse jamais, jusqu’à un certain point, de se                            ressembler à lui-même.</p></quote><p rend="indent">Ces belles paroles, à en bien pénétrer le sens, expriment toute                        la pensée morale du Code civil et le seul esprit général par lequel il nous                        soit permis de l’envisager ici. Mais, en lisant ces paroles si ménagées, ne                        sentons-nous pas l’esprit de Portalis lui-même qui se traduit jusque dans sa                        langue et dans sa manière de dire ? Il n’était pas de ceux qui affectent une                        parole brève, sentencieuse et courte, et il accusait précisément de cet abus                        la langue de la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle :                            <quote>« Sous, prétexte de dire beaucoup de choses en peu de mots,                            écrit-il, on a multiplié les verbes, on a diminué les expressions                            moelleuses et mesurées qui marquaient les nuances. »</quote> Me                        pardonnera-t-on d’entremêler ainsi des remarques de langage à celles qui                        portent sur les plus grands objets de l’intérêt social ? Mais Portalis nous                        met à même, par son exemple, d’en saisir le rapport et d’en toucher le                        lien.</p><p>Le Code civil, à sa naissance, avait été en butte à de nombreuses critiques,                        et Portalis en a réfuté quelques-unes dans un morceau longtemps resté                        inédit. Cette réponse piquante, et plus vive de ton que ne le sont                        d’ordinaire ses discours officiels, s’adressait particulièrement à des                        objections et à des attaques dirigées de Londres par M. de Montlosier. Ce                        dernier était assurément un des hommes dont la forme d’esprit contrastait le                        plus avec la manière d’être de Portalis. <pb n="474" xml:id="p474"/>Montlosier, esprit abrupt et un peu rustique, raboteux pour ainsi dire,                        n’avait guère souci de la liaison dans les idées ; à la fois arriéré, puis                        tout d’un coup en avant, il avait des accès de libéralisme et des reprises                        de féodalité. Occupé chaque fois d’une idée dominante, il offrait par places                        des entêtements invincibles et aussi durs que ses rochers d’Auvergne ou que                        les pierres de ses volcans ; il assemblait en lui les contraires et les                        faisait bruyamment s’entre-heurter, tandis que Portalis, son opposé naturel,                        est lucide, enchaîné, suivi, développé, accueillant et conciliant. En                        reconnaissant à chacun le droit de critique et de discussion, Portalis,                        ayant Montlosier en vue, écrivait :</p><quote><p rend="indent">La vérité, surtout en matière de législation, est le bien                            de tous les hommes. Chercher à la découvrir n’est pas un droit qui                            appartienne exclusivement aux fonctionnaires publics. Quand de simples                            particuliers discutent de bonne foi un objet de législation, quand ils                            ne se proposent que d’offrir le tribut de leurs connaissances et de                            leurs lumières à la patrie, il faut voir en eux des auxiliaires et non                            des ennemis. Malheureusement, après une grande révolution, les hommes                            timides se taisent ; ils semblent craindre de laisser apercevoir leur                            existence. Les indifférents, qui sont toujours le plus grand nombre,                            demeurent étrangers à tout ce qui se passe. C’est un inconvénient grave,                            si des écrivains aigris ou mécontents se montrent ; leurs idées <hi rend="i">passent, filtrent à travers leurs passions et s’y                                teignent</hi>. La découverte des choses vraies ou utiles est                            ordinairement <hi rend="i">la récompense des caractères modérés et des                                bons esprits</hi>.</p></quote><p rend="indent">Ces simples paroles qu’il a replacées depuis dans un discours                        public, mais dont on a ici la clef, nous rendent au vrai la définition des                        deux natures, et Portalis, sans y viser, s’y peignait fidèlement dans les                        derniers mots aussi bien que dans les suivants :</p><quote><p rend="indent">La sagesse est l’heureux résultat de nos lumières                            naturelles et des leçons que nous recevons de l’expérience. On la                            reconnaît avec le coup d’œil d’une raison exercée. Des observations bien                            faites produisent la sagesse, comme des affections bien ordonnées                            disposent à la justice.</p></quote><p rend="indent"><pb n="475" xml:id="p475"/>Voilà bien la sphère modérée où il                        habitait d’ordinaire, et où il éclairait doucement. Montlosier, à cheval sur                        le droit féodal et sur la coutume, sur le gouvernement domestique et                        l’autorité paternelle, accusait les rédacteurs du Code civil d’avoir isolé                        le législateur d’avec la nation (ce que précisément ils s’étaient bien                        gardés de faire). Il les critiquait pour leur définition de la propriété,                        parce qu’elle n’était que juste et non superstitieuse, et il disait que                        cette définition semblait avoir été faite <hi rend="i">contre les                            propriétaires</hi> ; il les accusait encore (car de quoi ne les                        accusait-il pas ?) de se montrer trop peu sévères contre l’adultère.                        Confondant l’ordre moral avec l’ordre civil, raisonnant et concluant, sans                        s’en apercevoir, de l’un à l’autre, il brouillait tout et s’attirait de la                        part de son sage réfutateur des remarques parfaites de justesse et de                        finesse, qu’il n’a jamais lues, et qui ne l’auraient probablement point                        corrigé, tout homme d’esprit qu’il était. Il avait poussé la chicane jusqu’à                        reprocher aux rédacteurs du Code d’avoir dit dans une phrase : <quote>« Le                            bon sens, la raison, le bien public ne permettent pas, etc. »</quote>,                        comme si c’était une pure redondance ; à quoi Portalis répliquait :</p><quote><p rend="indent">Nous ne nous engagerons pas dans la question, si la langue                            française admet ou n’admet pas des mots synonymes ; mais nous dirons que                            le <hi rend="i">bon sens</hi> et la <hi rend="i">raison</hi> diffèrent,                            en ce que le propre de la <hi rend="i">raison</hi> est de découvrir les                            principes, et que le propre du <hi rend="i">bon sens</hi> est de ne                            jamais les isoler des convenances.</p></quote><p rend="indent">Charmante réponse, si on se la représente<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] si on la représente</note> surtout                        adressée à ce brusque et intempestif M. de Montlosier<note place="bottom">[NdA] Puisque j’ai cité l’un des critiques intempestifs du Code civil,                            j’en veux indiquer un qui était tout le contraire et qui ne faisait rien                            d’intempestif dans sa vie. On trouvera dans les <hi rend="i">Mémoires de                                l’Académie des sciences morales et politiques</hi>, au tome II (2<hi rend="sup">e</hi> série, p. 261), des <hi rend="i">Observations sur                                le droit civil français considéré dans ses rapports avec l’état                                économique de la société</hi>, par M. Rossi. Le seul côté faible du                            Code civil, et les lacunes à remplir, y sont signalés avec une sagacité                            ferme et prudente.</note>.</p><p><pb n="476" xml:id="p476"/>Le second ordre de services que Portalis rendit                        sous le Consulat et sous l’Empire se rapporte à l’œuvre du Concordat et de                        l’administration des Cultes. Cette affaire du Concordat a été trop bien                        traitée par un célèbre historien, par M. Thiers, pour que je me permette de                        l’effleurer ici. Certes, dans ses relations avec le souverain pontife et                        avec les chefs de l’Église, Napoléon ne pouvait faire choix d’un organe ni                        d’un conseiller plus savant, plus pieux, plus pur, plus ferme en de certains                        cas, et plus doux dans le mode de résistance que ne l’était Portalis. Le                        discours prononcé par lui au Corps législatif, le 5 avril 1802, en                        présentant le traité du Concordat, nous offrirait, au milieu de quelques                        redites, de belles et éternelles maximes d’État. Il nie qu’on puisse, dans                        une civilisation avancée, tout en jouissant des biens qu’elle procure et                        oubliant trop à quel prix on les acquiert, venir renoncer brusquement à ce                        qu’on appelle <hi rend="i">préjugés antiques</hi>, et se séparer avec                        ingratitude de tout ce qui a civilisé : <quote>« Les hommes, en s’éclairant,                            deviennent-ils des anges ? »</quote> Allant même sur le terrain des                        adversaires incrédules, pour les réfuter et les combattre en politique :</p><quote><p rend="indent">Il n’y a point à balancer, ose-t-il leur dire, entre de                            faux systèmes de philosophie et de faux systèmes de religion. Les faux                            systèmes de philosophie rendent l’esprit contentieux et laissent le cœur                            froid : les faux systèmes de religion ont au moins l’avantage de rallier                            les hommes à quelques idées communes, et de les disposer à quelques                                vertus<note place="bottom" resp="author">[NdA] Cela n’est tout à fait vrai que des                                vieilles religions dont M. Joubert a dit a <quote>« qu’elles                                    ressemblent aux vins vieux, qui échauffent le cœur, mais qui                                    n’enflamment plus la tête »</quote>.</note>. <hi rend="i">Le                                philosophe lui-même a besoin, autant que la multitude, du courage                                d’ignorer et de la sagesse de croire</hi>.</p></quote><p rend="indent"><pb n="477" xml:id="p477"/>Ce discours tout entier est semé et                        comme tissu de vérités et de beautés morales du premier ordre. Le plus sage                        des antiques Solons n’a pu, certes, rien trouver de plus grandement vu, ni                        de plus largement exprimé, que lorsque, contemplant la société humaine,                        cette grande machine compliquée que veulent simplifier les systématiques, et                        qu’ils croient faire aller avec un seul ressort, Portalis ajoute :</p><quote><p rend="indent">L’homme n’est point un être simple : la société, qui est                            l’union des hommes, est nécessairement le plus compliqué de tous les                            mécanismes. Que ne pouvons-nous la décomposer ! et nous apercevrions                            bientôt le nombre innombrable de ressorts imperceptibles par lesquels                            elle subsiste. <hi rend="i">Une idée reçue, une habitude, une opinion                                qui ne se fait plus remarquer, a souvent été le principal ciment de                                l’édifice.</hi></p></quote><p rend="indent">L’orateur, en terminant, montre les articles organiques du                        Concordat ayant pour effet d’apaiser tous les troubles, de rallier tous les                        cœurs, <quote>« de subjuguer les consciences mêmes, en réconciliant pour                            ainsi dire la Révolution avec le ciel »</quote>. C’était là le vrai mot                        de la situation, et Portalis l’a trouvé<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans ce                            même discours, Portalis, tout religieux qu’il est, explique en partie                            par l’<hi rend="i">amour-propre</hi> le triomphe du christianisme dès                            son origine : <quote>« Les préceptes de l’Évangile, dit-il, notifièrent                                la vraie morale à l’univers ; ses dogmes firent éprouver aux peuples                                devenus chrétiens <hi rend="i">la satisfaction d’avoir été assez                                    éclairés</hi> pour adopter une religion qui vengeait en quelque                                sorte la divinité et l’esprit humain <hi rend="i">de l’espèce                                    d’humiliation</hi> attachée aux superstitions grossières des                                peuples idolâtres »</quote> — Rapprocher cette explication de celle                            que donne Volney dans son <hi rend="i">Voyage en Égypte et en Syrie</hi>                            à propos des religieux du mont Sinaï et du discours que lui tient l’un                            d’eux sur les mobiles de leur vocation. — Ici Portalis et Volney, en les                            serrant de très près, se touchent.</note>.</p><p>Dans les autres pièces publiées qui concernent son administration des Cultes                        (par exemple, au sujet des refus, alors nombreux, de sépulture                        ecclésiastique), on sent partout, chez Portalis, cette délicatesse de <pb n="478" xml:id="p478"/>conscience qui lui permettait de peser avec                        autorité dans la même balance les intérêts de l’ordre civil et les scrupules                        du sanctuaire.</p><p>Investi de toute l’estime et de toute la confiance de Napoléon, qui lui                        témoignait de l’attachement même, Portalis mourut, après une courte maladie,                        le 25 août 1807, à l’âge seulement de soixante et un ans, mais plein de                        services et d’œuvres, et ayant même un moment recouvré la lumière, assez                        pour voir ses petits-enfants. On ne saurait dire de lui qu’il mourut                        prématurément et avant son heure. Il s’éteignit dans le plein éclat de                        l’Empire, avant les fautes et les revers qui en attristèrent la dernière                        moitié. Il échappa aux discussions pénibles qui suivirent bientôt et qui                        mirent si fatalement aux prises, dans un duel scandaleux, ce pouvoir                        impérial et cette puissance ecclésiastique qu’il avait tout fait pour                        concilier. Il échappa encore aux vicissitudes de pensées qu’il aurait eu à                        subir sous des Restaurations passionnées et peu sages, dont il n’eût pu                        épouser qu’à demi les prétentions et les doctrines ; il échappa à la                        polémique qu’il aurait eu à supporter de la part des immodérés et des                        violents pour quelques-uns de ses actes de transaction et de conciliation,                        les meilleurs même et les plus mémorables. Enfin il n’eut point à souffrir                        dans sa conscience de ces revirements politiques successifs qui brisent                        toujours plus ou moins l’unité d’une belle vie. La sienne fut complète,                        droite et simple, presque idéale dans sa continuité. Elle se couronna, en                        finissant, d’honneurs proportionnés à ses mérites : comme il était le                        premier des grands fonctionnaires civils qui mourut sous l’Empire, de                        magnifiques obsèques lui furent décernées, et leur solennité presque                        triomphale ne fit qu’égaler le sentiment profond d’estime qui, à ce moment                        suprême, s’exhalait unanimement de tous les cœurs.</p></div></body>
</text>
</TEI>

