<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Patru.  Éloge d’Olivier Patru, par M. P. Péronne, avocat. (1851.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-01-05"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-01-05"><head>Patru. <lb/><hi rend="i">Éloge d’Olivier Patru</hi>, par M. P. Péronne,                    avocat. <lb/>(1851.)</head><dateline>Lundi 5 janvier 1852.</dateline><p><pb n="275" xml:id="p275"/>Patru est un nom plus qu’un auteur ; on ne le lit                    plus, et je ne viens pas ici conseiller de le lire ; mais de loin, et par                    tradition, on l’estime ; on se rappelle qu’au barreau et à l’Académie, en son                    temps, il a été une autorité, un oracle ; que Boileau, qui voyait si peu de                    maîtres en matière de langue et de goût, s’inclinait tout d’abord devant lui,                    qu’il a placé son nom en plus d’un vers devenu proverbe, et que, par un acte                    noble et délicat de reconnaissance, il l’a secouru pauvre dans sa vieillesse. Le                    portrait de Patru figure au Palais dans ce qu’on appelle la <hi rend="i">galerie                        des Douze</hi>, où sont rassemblés les plus illustres représentants du                    droit, de la magistrature et du barreau. Il est bon de temps en temps de                    repasser et de se redire ce que signifient ces gloires consacrées : il n’est                    jamais sans intérêt de ressaisir et de se représenter au naturel l’homme                    autrefois célèbre qui n’est plus resté pour nous qu’à l’état de nom et                    d’image.</p><p>Tandis que je m’interrogeais ainsi sur Patru, j’ai reçu, par une favorable                    rencontre, son <hi rend="i">Éloge</hi> tout récemment <pb n="276" xml:id="p276"/>imprimé, et qu’a prononcé, le 30 novembre dernier, M. Prosper Péronne à la                    séance d’ouverture pour les conférences de l’Ordre des avocats. Cet <hi rend="i">Éloge</hi>, bien étudié et conçu dans un esprit excellent, m’a rendu un bon                    nombre des particularités que de mon côté j’avais essayé de réunir, et m’en a                    appris quelques autres que j’ignorais. Je puis donc maintenant répondre à cette                    question : Qu’était-ce au vrai que Patru, cet académicien avocat, cet arbitre de                    la diction, si souvent cité au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dont                    on applaudissait les harangues solennelles, dont on répétait les bons mots, que                    Retz s’était acquis, que respectait Boileau, et qui mourut avec honneur dans                    l’indigence ?</p><p>Olivier Patru, né en 1604, était un enfant de Paris, un des enfants les mieux                    doués de cette bourgeoisie la plus aimable de l’univers : avec les qualités il                    en eut aussi plus d’un défaut, et tout d’abord le trop de mollesse. Sa mère le                    gâtait. C’était, dit-on, le plus bel enfant qu’on pût voir, et, plus tard, on ne                    l’appelait dans sa jeunesse que <hi rend="i">le beau Patru</hi>. <quote>« De                        l’esprit, des manières, du penchant à l’étude, pourvu néanmoins qu’on lui                        choisît une étude agréable »</quote> ; tel d’Olivet nous le peint dès les                    premières années, et tout ce début de la <hi rend="i">Notice</hi> de d’Olivet                    est à citer comme touchant déjà à fond le caractère :</p><quote><p rend="indent">Patru fit excellemment ses humanités ; en philosophie, au                        contraire, la barbarie des termes le révolta. Sa mère qui, veuve d’un riche                        procureur au Parlement, voulait qu’il devînt un avocat célèbre, lui voyant                        de l’aversion pour ses cahiers, les jetait elle-même au feu, et lui donnait                        des romans à lire. Ensuite, un jour par semaine, elle invitait quelques-unes                        de ses voisines et, devant elles, lui faisait rendre compte de ses lectures,                        persuadée que cela lui donnerait de la hardiesse et de la facilité à parler.                        Il narrait avec une grâce infinie ; toutes ces femmes sortaient charmées ;                        et l’auditoire grossit enfin à un tel point que, n’y ayant plus de quoi                        recevoir tout ce qui se présentait, les assemblées furent rompues.</p></quote><p rend="indent"><pb n="277" xml:id="p277"/>Ce jeune homme, que la nature destinait                    aux études brillantes et littéraires et à l’art de la parole, se ressentira                    toujours, même sous sa forme grave, de ce peu de discipline première. Il se                    développa et se forma dans la sphère de l’éloquence proprement dite, et y                    apporta un excellent jugement ; mais il sortait peu de cet ordre d’idées qui                    tiennent à la rhétorique. Il n’aimait pas les affaires. Tous les contemporains                    s’accordent à dire qu’il n’était pas homme de grand travail : <quote>« Il                        travaille peu parce qu’il veut trop bien faire »</quote>, disait Chapelain.                        <quote>« Il n’étudiait que lorsqu’il n’avait rien à faire de meilleur, et                        souvent il croyait avoir quelque chose de meilleur à faire que                        d’étudier »</quote>, ajoute Maucroix. Patru à l’origine, non pas l’austère                    Patru, comme je vois que quelqu’un de ce temps-ci l’a appelé, mais l’aimable                    Patru, bien doué, beau parleur, ayant un bon jugement dans ce qu’il traitait, et                    y mettant de l’esprit et un noble choix de termes, nous apparaît, par nature et                    par éducation, un peu paresseux.</p><p>À dix-neuf ans, en 1623, il voyagea en Italie et y séjourna. Ce voyage du jeune                    homme avait sans doute pour but de le perfectionner dans la jurisprudence, dont                    l’Italie était encore censée la terre classique. Mais Patru y apportait des                    dispositions bien plutôt littéraires et poétiques. D’Urfé, célèbre depuis près                    de quinze ans par la publication des premières parties de <hi rend="i">L’Astrée</hi>, était alors l’auteur à la mode, et ce roman pastoral, dont                    la conclusion n’avait point paru encore, passionnait tous ceux qui, en France et                    en Europe, se piquaient de galanterie et de politesse. Je ne puis mieux comparer                    la réputation de d’Urfé à cette date qu’à ce que fut pour nous Lamartine vers                    1824, après ses <hi rend="i">Méditations</hi> en l’honneur de la mystérieuse                    Elvire. Un jeune homme de dix-neuf ans, qui, passant par Florence, y aurait                    rencontré l’harmonieux poète, et aurait brûlé de l’interroger <pb n="278" xml:id="p278"/>sur la réalité de ces tendres sentiments, si voilés de                    mysticité et de mélodie, peut nous donner quelque idée de ce qu’était Patru dans                    son pèlerinage auprès de d’Urfé :</p><quote><p rend="indent">Lorsqu’en mon voyage d’Italie, raconte-t-il, je passai par le                        Piémont, je vis l’illustre d’Urfé, et je le vis avec tant de joie qu’encore                        aujourd’hui je ne puis penser sans plaisir à des heures si heureuses. Il                        avait cinquante ans et davantage ; je n’en avais que dix-neuf ; mais la                        disproportion de nos âges ne me faisait point de peur ; bien loin de cela,                        je le cherchais comme on cherche une maîtresse, et les moments que je                        passais auprès de lui ne me duraient guère plus qu’ils ne me durent auprès                        de vous (c’est à une dame que Patru adresse ce récit) ; il m’aimait comme un                        père aime son fils. S’il avait le moindre loisir, j’avais aussitôt de ses                        nouvelles. Il me menait aux promenades ; il me fit voir tout ce que je                        voulus voir du grand monde et de la cour de Savoie ; mais tout cela avec                        tant de témoignages de tendresse et de bonté que je serais un ingrat si je                        n’en gardais éternellement la mémoire. Je le vis donc fort souvent pendant                        trois semaines que je séjournai à Turin. Dans nos entretiens, il me parlait                        de diverses choses ; mais, pour moi, je ne lui parlais que de son <hi rend="i">Astrée</hi>.</p></quote><p rend="indent">D’Urfé, comme presque tous les romanciers, avait mis dans son roman                    les personnages de sa connaissance : il s’y était mis lui-même et les aventures                    de sa jeunesse ; mais tout cela était combiné, déguisé et (le mot est de Patru)                        <hi rend="i">romancé</hi> de telle sorte, que lui seul pouvait servir de                    guide dans ce labyrinthe. Vaincu par les instances de l’aimable jeune homme, il                    promit de lui donner la clef et de lui mettre aux mains le fil<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Graphie originale : « fils ».</note> d’Ariane, mais                    quand il serait un peu moins jeune et à son retour seulement :</p><quote><p rend="indent">« Je vous promets, me dit-il, qu’à votre retour je vous                        donnerai tout ce que vous souhaitez. — « Et toutefois, lui répondis-je, je                        n’aurai alors que vingt ans. » — « Cela est vrai, reprit-il en m’embrassant,                        mais, avec les lumières et les inclinations que vous avez, ce n’est pas peu                        qu’une année de l’air d’Italie ; et d’ailleurs, vous étonnez-vous si, avant                        que de mourir, je veux vous voir au moins encore une fois ? »</p></quote><p rend="indent"><pb n="279" xml:id="p279"/>Le malheur voulut que Patru, à son                    retour, dix-huit mois après environ, trouvât d’Urfé mort, et la clef de toutes                    ces belles aventures romanesques fut à jamais perdue pour nous. Mais on voit que                    le futur avocat ne se préparait point à sa profession par des études trop                    spéciales et trop exclusives.</p><p>À peine revenu d’Italie, et tandis qu’il lisait Cicéron et s’étudiait à sa forme                    oratoire, le beau Patru ne laissait pas de faire des ravages aux environs du                    Palais et du Châtelet. Tallemant des Réaux nous a raconté dans un singulier                    détail toutes ces amours de son ami. Les historiettes de Tallemant, intitulées                        <hi rend="i">Madame Lévesque</hi> et <hi rend="i">La Cambrai</hi>, eussent                    bien fourni matière à des contes de La Fontaine, La Cambrai est une belle                    marchande, femme d’un orfèvre qui logeait vers le Châtelet, au bout du                    Pont-au-Change, <quote>« une femme aussi bien faite qu’il y en eût dans toute la                        bourgeoisie »</quote>. Un jour qu’il pleuvait fort, Patru se mit à couvert                    tout à cheval sous l’auvent de la boutique (on allait alors à cheval dans Paris                    comme on est allé depuis en cabriolet, comme on va maintenant en petit coupé) :                    mais, pour être plus commodément, Patru descendit de cheval et entra dans                    l’allée de la maison. <quote>« La Cambrai alors était toute seule dans la                        boutique, et, l’ayant aperçu, elle le pria d’entrer ; lui, qui la vit si                        jolie, y entra fort volontiers ; les voilà à causer. La dame, qui n’était                        pas trop mélancolique, se mit à chanter une chanson assez libre. »</quote>                    On peut voir le reste dans Tallemant. Le beau Patru, sur sa bonne mine, faisait                    ainsi des conquêtes parmi les plus jolies commères de la bourgeoisie. Il savait                    pourtant résister dans l’occasion, car il était amoureux ailleurs ; il l’était                    fort en ce temps-là d’une M<hi rend="sup">me</hi> Lévesque, femme d’un avocat de                    ses confrères. Son ami, le célèbre traducteur Perrot d’Ablancourt, avec qui il                    menait jeunesse, le servit fort en cette intrigue, et il <pb n="280" xml:id="p280"/>l’aidait à écarter, sans trop de peine, le mari plus                    incommode que jaloux. Cet ensemble d’anecdotes sur la jeunesse de Patru nous le                    montre bien, dans la vérité primitive de son caractère, aimable, je le répète,                    liant et séduisant, un garçon d’esprit et de plaisir, honnête homme au milieu de                    ses distractions gauloises, désintéressé, déjà mal à l’aise et se méfiant de la                    fortune, ne se sentant pas assez de force pour la maîtriser et pour épouser                    courageusement la femme qu’il aime, du moment qu’elle devient veuve et qu’elle                    est libre. Il y a de la raison déjà, il y a de la philosophie en lui. Patru, en                    lisant <hi rend="i">L’Astrée</hi> de d’Urfé et en l’admirant, n’y avait pas                    puisé, ce semble, la constance ni l’élévation romanesque en matière d’amour ; il                    était resté de la pure lignée de nos aïeux, peu platonique et médiocrement                    fidèle, un enfant de la Cité.</p><p>Les lettres que d’Ablancourt écrivait à Patru, et dont les premières sont à peu                    près de ce temps, nous le montrent toutefois sous un aspect plus relevé, et                    corrigent l’impression que pourrait faire le seul récit de Tallemant des Réaux.                    On y voit Patru partagé alors entre la volupté et la gloire, s’occupant du choix                    d’un genre de vie et du problème de la destinée, travaillé d’agitations, de                    nobles inquiétudes, de ces <quote>« divines maladies »</quote> qui sont                    également inconnues aux courtisans et au peuple ; plein surtout d’un beau feu                    pour l’éloquence, <hi rend="i">se met tant aux champs</hi> dès qu’on n’en parle                    pas à son gré, critique déjà en ce point, très docile sur tout le reste.</p><p>Cependant il débutait au barreau avec éclat. Le célèbre avocat Antoine                    Le Maistre, après avoir rempli le Parlement de l’ardeur et du retentissement de                    ses plaidoyers, se retirait à l’âge de trente ans du Palais, et allait vivre en                    pénitent à Port-Royal (1637). Patru, moins véhément que son ami Le Maistre, et                    dont la voix, le geste et toute l’action portaient moins, se faisait remarquer                        <pb n="281" xml:id="p281"/>par une élégance et une correction inaccoutumées                    alors au barreau<note place="bottom" resp="author">[NdA] Chapelain, remerciant Patru, qui lui                        avait envoyé le recueil de ses <hi rend="i">Plaidoyers</hi> tardivement                        imprimés, lui écrivait le 22 février 1670 : <quote>« Combien ai-je pris de                            plaisir à y repasser quelques-uns de ces fameux plaidoyers dont feu                            M. Le Maistre, notre commun ami, m’avait autrefois fait avoir copie                            lorsque vous étiez les deux lumières du barreau ! »</quote></note>. Nous                    ne pouvons aujourd’hui que très peu juger de ces pièces d’éloquence qu’il a                    repassées et polies tant de fois avant de les publier. Le Maistre, avant de                    laisser imprimer ses plaidoyers (1656), les a remplis de citations de Pères de                    l’Église. Patru, en publiant les siens (1670), les a limés au point de les faire                    paraître comme usés. D’Aguesseau ne peut s’empêcher, en les lisant, d’y trouver                    de la sécheresse. Nous sommes donc réduits à nous en rapporter à l’impression                    des contemporains. Vers la fin de sa vie, les esprits positifs jugeaient assez                    sévèrement de Patru en tant qu’avocat :</p><quote><p rend="indent">La meilleure partie de la vie de cet orateur, dit                        Vigneul-Marville, s’est passée à cet exercice de revoir et de retoucher ses                        écrits. Il ne venait guère au Palais pour y plaider, ni pour y être                        consulté, sinon sur les difficultés du langage, par un certain nombre                        d’admirateurs qui se rangeaient à son pilier. De mon temps, il ne passait                        pas pour un grand jurisconsulte, ni pour un avocat utile ni aux autres ni à                        lui-même. Ausanetz, Défita, Petitpied, avec leur vieux style, remportaient                        tous les écus du Palais, pendant que Patru n’y gagnait pas de quoi avoir une                        bonne soupe.</p></quote><p rend="indent">Voilà comment en jugeait le bon sens un peu cru, et longtemps après                    que la première séduction était passée. Mais le rôle et la fonction de Patru, à                    son heure, avait été d’une rare distinction. Il avait eu, en plaidant, de la                    sobriété et du goût, au moins ce goût relatif qui suffit aux contemporains.</p><p>N’oublions pas l’état de la langue sous Richelieu et le <pb n="282" xml:id="p282"/>travail qui était en train de s’accomplir. On sortait de la langue du                            <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : que cette prose de                    Rabelais, de Montaigne, de d’Aubigné et de tant d’autres, fût en partie très                    regrettable et préférable même à celle qu’on essayait de former, ce n’était pas                    la question, puisque la société n’en voulait plus et prétendait, depuis                    Malherbe, s’en composer une moderne, plus choisie et toute réformée à son usage.                    Dans ce dessein, il fallut à cette époque intermédiaire des professeurs de                    grammaire et de rhétorique qui donnassent la loi et fixassent ses règles au                    langage nouveau. Balzac, et après lui Vaugelas, d’Ablancourt, Patru, furent,                    chacun dans son genre, de ces excellents professeurs, et ils se continuèrent                    jusqu’à Pellisson et à Fléchier.</p><p>C’est là le vrai point de vue sous lequel il faut considérer aujourd’hui et                    apprécier Patru quand on s’efforce de le relire. Relue à haute voix, plus d’une                    de ses harangues ou oraisons, telle que son <hi rend="i">Éloge du premier                        président de Bellièvre</hi>, ferait sourire et paraîtrait ridicule                    d’emphase, si l’on ne se rendait bien compte de quoi il s’agissait. Nous savons                    de quelle utilité sont les maîtres à danser qui, en vous faisant faire beaucoup                    de ronds de jambes, vous rompent, vous assouplissent et vous apprennent                    finalement à bien marcher. Patru, en son temps, dut faire de même ; il fut un de                    ces maîtres à danser, je demande pardon de l’image. Il pensait peu hors du                    cercle des lettres et de sa profession ; mais il était un habile ouvrier de la                    parole ; il avait ce que les anciens appelaient l’<hi rend="i">ore rotundo</hi>,                    le tour cicéronien ; il y visait en public. La première phrase de son seizième                    plaidoyer a été citée comme une des deux périodes françaises les plus                    régulières : nous pourrions la lire cent fois sans nous en douter. Malherbe                    passait des années à faire une ode et à retoucher une strophe : Patru était de                    cette école. Il donna, en 1638, une traduction <pb n="283" xml:id="p283"/>de                    l’oraison si littéraire de Cicéron <hi rend="i">Pour le poète Archias</hi>. La                    première phrase de ce discours est difficile et délicate à traduire ; Cicéron y                    dit : <quote>« S’il y a en moi quelque talent (et je sens combien ce talent est                        peu de chose, <hi rend="i">quod sentio quam sit exiguum</hi>), si j’ai                        quelque habitude de la parole… c’est à Archias que je le dois. »</quote> On                    assure que Patru mit quatre ans avant de se fixer sur la traduction qu’il                    donnait de cette première phrase ; il y revint encore dans la seconde édition,                    qui ne parut que trente-deux ans après la première ; et, dans les deux cas, il                    manqua le point essentiel, le <hi rend="i">Sentio quam sit exiguum</hi>, ce                    correctif que Cicéron apporte aussitôt à son propre éloge. Voilà de quoi nous                    égayer si nous voulions ; mais respectons plutôt ces soins innocents et ces                    scrupules qui préparaient la plus noble des langues. Respectons Patru, ne fût-ce                    que comme Voltaire respecta toujours son professeur le père Porée.</p><p>Il y avait deux hommes dans Patru, celui des jours solennels, des plaidoyers et                    des harangues, à qui l’on s’adressait quand on avait besoin d’une belle épître                    dédicatoire, d’une belle préface, d’une belle inscription laudative, d’un placet                    à la reine ; on allait alors à Patru comme on irait à un écrivain public, à un                    calligraphe qui a une belle main : il avait une belle langue. Puis, à côté de ce                    Patru cicéronien et solennel, il y avait le Patru familier, piquant, point                    pédant le moins du monde, plein de bons mots et de sel. Sous la Fronde, Patru,                    qui appartenait à cette libre race de bourgeoisie naturellement railleuse et                    plus gaie que prévoyante, n’eut pas grand effort à faire pour se ranger de ce                    côté-ci des Barricades, je veux dire du côté du cardinal de Retz et du                    Parlement. Dans une circonstance délicate, Retz eut recours à sa plume pour                    répondre à un pamphlet que le poète Sarasin avait lancé au nom du prince de                    Condé contre lui (1654). Patru répliqua. <pb n="284" xml:id="p284"/>J’ai lu ces                    deux pamphlets de deux gens d’esprit si en renom, et je n’en saurais rien                    extraire à notre usage. Mais Patru avait, à l’occasion, des mots dont on se                    souvient. Quand la Grande Mademoiselle, avec M<hi rend="sup">mes</hi> de Fiesque                    et de Frontenac, ses <hi rend="i">maréchaux de camp</hi>, s’en alla faire son                    expédition d’Orléans, Patru disait <quote>« que, comme les murailles de Jéricho                        étaient tombées au son des trompettes, celles d’Orléans s’ouvriraient au son                        des violons »</quote>. Ce mot, qui portait moins encore sur ces dames que                    sur M. de Rohan qui les accompagnait, était, de près, beaucoup plus malin                    d’allusion qu’il ne nous semble. Pour exprimer la situation embrouillée de la                    seconde Fronde, dans laquelle il était impossible aux plus habiles de faire                    prévaloir un dessein et un plan quelconque de conduite, Patru disait qu’il n’y                    avait d’autre parti à suivre que de <quote>« trousser à l’aveugle »</quote>,                    c’est-à-dire de marcher à travers bois et broussailles, sans savoir où.</p><p>En aucune occasion, le contraste et l’opposition entre les deux Patru, entre le                    Patru solennel et le Patru homme d’esprit sans cérémonie, ne se fait mieux                    sentir que dans ce qui se passa à l’Académie lors des divers voyages de la reine                    Christine de Suède. Cette reine savante, qui ne parut pas comprendre que le plus                    bel et le plus haut usage qu’on peut faire de l’esprit, c’est de bien gouverner                    les hommes, quand la naissance vous a mis en condition et en demeure de le                    faire, après avoir abdiqué le pouvoir, s’en vint amuser sa curiosité à Paris, où                    elle fit une entrée triomphante (8 septembre 1656). Tous les corps de l’État lui                    vinrent offrir leurs compliments, et l’Académie française, à laquelle, peu avant                    son abdication, elle avait envoyé son portrait, lui adressa une magnifique                    harangue par l’organe de Patru. Cette harangue rassemble tout ce qu’on peut                    imaginer de plus excessif en louanges. Exprimant la <pb n="285" xml:id="p285"/>douleur de l’Académie, qui, au moment où il lui est donné de contempler cette                        <hi rend="i">divine princesse</hi>, sent qu’elle va perdre, et peut-être                    pour jamais, son <hi rend="i">adorable présence</hi> : <quote>« Cependant,                        madame, ajoute en finissant l’orateur, votre tableau nous consolera si rien                        nous peut consoler dans notre infortune. Votre image, en votre absence, sera                        le plus cher objet de nos yeux : nous lui rendrons nos hommages, nos                        respects : <hi rend="i">nous lui ferons nos sacrifices</hi>. »</quote> Voilà                    le Patru officiel dans toute sa draperie et dans toute sa pompe.</p><p>Voici maintenant le Patru homme d’esprit dans son déshabillé et dans toute sa                    vivacité. Il écrit à son ami d’Ablancourt, et va lui raconter la visite que la                    reine Christine a faite à l’Académie dans un autre voyage, dix-huit mois après                    (11 mars 1658) ; mais tout d’abord il annonce à ce tendre ami, avec lequel il a                    autrefois été dans les plaisirs, une plus grave nouvelle :</p><quote><p rend="indent">Il est vrai, mon cher, que, depuis un mois ou environ, j’ai                        pris la perruque, ou, pour parler plus exactement, une calotte de cheveux ;                        tellement que j’ai des cheveux plus que toi, et tu as des lunettes plus que                        moi. À deux de jeu ; l’un vaut bien l’autre. Ce n’est pas que je n’eusse la                        tête encore passablement garnie ; mais la garniture paraissait un peu trop                        antique, et je craignais qu’elle ne blessât enfin les yeux d’<hi rend="i">Amarante</hi> ; c’est comme je nomme la belle qui maintenant tient mon                        cœur.</p></quote><p rend="indent">Nous avons là Patru tel qu’il est quand il plaisante. Cette <hi rend="i">Amarante</hi>, malgré son nom idéal, n’est point une Iris en l’air.                    Patru y insiste assez pour nous montrer que, malgré ses cinquante-quatre ans, il                    a fait bien réellement cette conquête :</p><quote><p rend="indent">Le bruit de mon éloquence, vrai ou faux, dit-il, a formé cette                        galanterie ; et ce beau fruit de mes veilles, à te dire vrai, me charme un                        peu plus que toute la réputation que je puis attendre de mes études. J’aime                        la gloire, à la vérité, mais je l’aime d’amitié et non pas d’amour ; et je                        préfère le cœur d’<hi rend="i">Amarante</hi> à toutes les langues <pb n="286" xml:id="p286"/>de la renommée. Ne me va point dire : <hi rend="i">Turpe senex miles</hi> ; car en tout cas on peut être capitaine                        et conquérant à tout âge : et en amour, pourvu qu’on y réussisse, on y a                        toujours bonne grâce.</p></quote><p rend="indent">Puis, cela dit, il arrive à la grande nouvelle du jour, à la visite                    que la reine Christine est venue faire à l’Académie, visite improvisée et qui                    prit l’illustre compagnie un peu au dépourvu : on n’avait été prévenu que le                    matin même. Les séances de l’Académie se tenaient encore à l’hôtel du chancelier                    Séguier, qui en était protecteur depuis la mort de Richelieu. Quelques rares                    académiciens arrivèrent ; quelques autres manquèrent, et des meilleurs. Le poète                    Gombauld y vint sans savoir de quoi il s’agissait ; mais, dès qu’il eut appris                    qu’on attendait la princesse, il sortit ; car il avait contre elle une rancune                    de poète, de ce qu’ayant fait des vers où il louait le grand Gustave-Adolphe,                    père de Christine, elle ne lui avait pas écrit pour le complimenter :</p><quote><p rend="indent">Le bonhomme que tu connais, écrit Patru, se fâche de cela tout                        de bon, quoiqu’il soit vrai qu’elle ait demandé de ses nouvelles plusieurs                        fois à ses deux voyages de Paris. J’aurais bien plus de sujet de m’en                        plaindre ; mais quand rois, reines, princes et princesses ne me feront que                        de ces maux-là, je ne m’en plaindrai jamais.</p></quote><p rend="indent">Il paraît que Christine, malgré la beauté de la harangue de Patru,                    avait peu songé à lui depuis lors ; il en prend son parti en philosophe, et nous                    le retrouvons dans sa nature véritable.</p><p>Dans la salle fort belle où l’on reçut la princesse, on n’avait oublié qu’une                    chose, c’était d’y faire mettre ce portrait d’elle qu’elle avait donné à la                    compagnie et devant lequel, durant son absence, Patru avait juré à la romaine                    qu’on <hi rend="i">ferait des sacrifices</hi> ; mais, en ce jour                    d’extraordinaire, la précipitation empêcha d’y songer.</p><p>Dès que la reine parut, une question d’étiquette s’éleva <pb n="287" xml:id="p287"/>tout d’abord, c’était de savoir si la compagnie se tiendrait                    debout ou s’assoirait devant elle. Tout philosophe qu’elle était, la reine                    s’inquiéta de ce point la première, et, dans les instants qui précédèrent la                    séance, elle s’en entretint tout bas auprès du feu avec le chancelier. Le                    chancelier tint conseil ; on appela un ou deux académiciens pour savoir les                    précédents :</p><quote><p rend="indent">M. le chancelier appela M. de La Mesnardière qui, sur cette                        proposition, dit que, du temps de Ronsard, il se tint une assemblée de gens                        de lettres et de beaux esprits de ce temps-là à Saint-Victor, où Charles IX                        alla plusieurs fois, et que tout le monde était assis devant lui.</p></quote><p rend="indent">Ce petit colloque qui se prolongeait, mit en émoi quelques-unes des                    têtes les plus vives de l’Académie. Il y avait là un vieux fonds d’indépendants                    qui avaient tâté de la Fronde :</p><quote><p rend="indent">J’oubliais à te dire, continue Patru, que le bonhomme de                        Priézac, aussitôt qu’il sut que la reine délibérait si nous serions debout,                        s’en vint à moi, comme à un grand frondeur, et me dit ce qui se passait ;                        et, en me demandant ce que j’étais résolu de faire, ajouta que sa résolution                        était de sortir, si elle voulait, qu’on fût debout devant elle. Je lui                        promis que je le suivrais, et que, s’il ne marchait devant moi, je passerais                        le premier.</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi encore que Patru plaisante, car, au fond, sa première                    harangue nous a prouvé qu’il n’était ni frondeur ni républicain jusque-là.                    Cependant tout s’accorde. Après le compliment que fait le directeur                    M. de La Chambre, tout le monde s’assoit, et la reine assiste à une séance.                    M. de La Chambre lit un chapitre de son <hi rend="i">Traité de la douleur</hi> ;                    l’abbé Cotin débite deux morceaux en vers, traduits de Lucrèce ; l’abbé                    Tallemant, deux sonnets ; Boisrobert, des madrigaux. Pellisson, le plus laid des                    gens d’esprit, récite des vers brûlants de Catulle <pb n="288" xml:id="p288"/>à                    Lesbie, traduits de sa façon. <quote>« Tout cela fut trouvé fort                    joli. »</quote></p><p>Enfin, pour donner l’image et la représentation d’une séance complète, on passa à                    la lecture d’un article du <hi rend="i">Dictionnaire</hi>. Mézeray, qui faisait                    l’office de secrétaire, lut le mot <hi rend="i">Jeu</hi> ; mais le hasard est                    souvent malin ; parmi les façons de dire proverbiales qui étaient citées, il y                    avait : <quote><hi rend="i">Jeux de prince, qui ne plaisent qu’à ceux qui les                            font</hi>, « pour signifier une malignité ou une violence, faite par                        quelqu’un qui est en puissance »</quote>. L’assassinat de Monaldeschi à                    Fontainebleau ne datait que de quelques mois et était présent à tous les                    esprits. La reine, pourtant, prit bien la rencontre et se mit à rire. Mézeray,                    sans doute, et les anciens frondeurs rirent tout bas. Cette lettre de Patru à                    d’Ablancourt, où se lit cet agréable récit, est restée dans le souvenir et vaut                    mieux pour nous aujourd’hui que tout le gros de ses œuvres.</p><p>Patru était de l’Académie dès 1640. Il avait fait, en y entrant, un <hi rend="i">Remerciement</hi> qui avait paru si beau et si flatteur, qu’on en voulut                    encore, et qu’on avait obligé depuis tous ceux qui étaient reçus d’en faire                    autant. Patru est donc le premier auteur du discours de réception ; mais nous                    avons vu, en parlant de Perrault, que celui-ci, trente ans après, compléta le                    genre en y introduisant la publicité, et que Fléchier l’inaugura<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] compléta le genre et l'acheva                        en y introduisant la publicité.</note>.</p><p>Patru acquérait de plus en plus d’autorité en vieillissant, et l’on cite de lui                    de ces mots qui sont des traits de caractère et d’indépendance. À la mort de                    l’académicien Conrart (1675), un grand seigneur, qui n’avait d’autre titre que                    sa naissance, eut l’idée de se présenter pour la place vacante. On était dans un                    embarras extrême, ne pouvant se décider à l’admettre et n’osant le refuser.                    Patru se leva, et fit cet apologue :</p><quote><p rend="indent"><pb n="289" xml:id="p289"/>Messieurs, dit-il, un ancien Grec                        avait une lyre admirable ; il s’y rompit une corde ; au lieu d’en remettre                        une de boyau, il en voulut une d’argent, et la lyre, avec sa corde d’argent,                        perdit son harmonie.</p></quote><p rend="indent">Chacun comprit ; le courage revint aux timides, et le cas fut                    jugé.</p><p>Il ne paraît point, pourtant, que les avis de Patru aient prévalu dans tout ce                    qui était du premier <hi rend="i">Dictionnaire</hi> :</p><quote><p rend="indent">M. Patru, qui était une des lumières de l’Académie, dit                        Furetière dans un de ses factums, s’en bannit volontairement longtemps avant                        sa mort, parce qu’il fut scandalisé de la longueur énorme du temps qu’on fut                        à disputer si la lettre A devait être qualifiée simplement voyelle, ou si                        c’était un substantif masculin. Cette question dura cinq semaines sur le                        bureau, et fut traitée avec grande chaleur entre lui et Mézeray. Les bureaux                        furent partagés et départagés plusieurs fois…</p></quote><p rend="indent">C’est un ennemi de l’Académie qui parle, ne l’oublions pas ; mais                    il est certain en effet que Patru avait conçu le plan et l’exécution du <hi rend="i">Dictionnaire</hi> tout autrement qu’on ne l’adopta alors ; il                    aurait voulu appuyer les jugements et définitions sur des citations de bons                    auteurs.</p><p>Au défaut du <hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie</hi>, Patru aida de tout son                    pouvoir à la confection de celui de Richelet, ce qui explique en partie les                    qualités et les mérites de cet ouvrage. On a une lettre charmante de lui au                    chanoine Maucroix pour lui demander sa collaboration. Patru pauvre n’avait pas                    de quoi payer son secrétaire et son lecteur ; Richelet était ce lecteur, et                    Patru se décida à le payer en nature, c’est-à-dire moyennant des articles de                    dictionnaire. On résolut, pour plus de simplicité, de s’adresser à quelques                    auteurs vivants qui fourniraient des citations et extraits de leurs propres                    ouvrages :</p><quote><p rend="indent"><pb n="290" xml:id="p290"/>Nous sommes convenus que pour ta                        part, écrit Patru à Maucroix, non seulement tu ferais la même chose pour tes                        propres ouvrages, mais de plus (garde-toi de dire non) pour tout Balzac. Il                        a été réglé, ordonné, nous réglons, ordonnons, que tu fourniras cette tâche.                        Richelet est sûr de cinq ou six auteurs vivants qui, pour avoir le plaisir                        et l’honneur d’être cités eux-mêmes, fourniront d’autres extraits par-dessus                        le marché ; et chacun gardera le silence pour mettre sa petite vanité à                        l’abri, comme de raison. Je m’en suis ouvert au Rapin et au Bouhours, qui                        s’y jettent à corps perdu. Allons, notre ami, travaille, et beaucoup, et                        promptement. Songe que nous n’avons pas comme toi un bréviaire bien payé,                        quoique mal récité. Adieu ; nous nous aimions à la bavette, aimons-nous                        toujours. Ce 4 avril 1677.</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi que le travail du <hi rend="i">Dictionnaire</hi> dit                        <hi rend="i">de Richelet</hi> fut enlevé en quinze ou seize mois. Cette                    lettre de Patru à Maucroix, donnée pour la première fois par d’Olivet, ne sent                    pas du tout son vieillard de soixante-treize ans ; elle est pleine d’entrain, de                    cordialité, et elle a ce ton de camaraderie affectueuse qui se trouve si peu                    dans les lettres de Racine et de Boileau, et qui marque une date antérieure.                    Racine et Boileau, après des années d’intimité, se disaient encore <hi rend="i">Monsieur</hi>. Patru, quand il écrit à d’Ablancourt ou à Maucroix, dit <hi rend="i">Mon cher.</hi> C’est le ton de la familiarité d’avant Louis XIV,                    — avant la grande perruque.</p><p>Un choix de Patru, comme je l’entends, serait court : il se composerait de cette                    lettre à Maucroix, de celle sur la reine Christine, de deux pages sur d’Urfé, et                    de son agréable <hi rend="i">Notice</hi> sur d’Ablancourt. C’est ainsi que la                    postérité abrège, et qu’elle abrégera de plus en plus.</p><p>On a quelquefois comparé Patru à Quintilien. Vaugelas, qui espérait et promettait                    de lui une rhétorique, a prononcé à son sujet ce nom de <hi rend="i">Quintilien                        français</hi> que Patru n’a point tenu : car il écrivait peu, et il s’est                    borné à des décisions orales. Quant à Boileau, il comparait tout simplement                    Patru à <hi rend="i">Quintilius</hi>, ce qui est un peu différent. Quintilius,                    en effet, est cet ami d’Horace <pb n="291" xml:id="p291"/>à qui le poète lisait                    ses vers, et qui n’en laissait passer aucun de faible ni de languissant. Patru                    était ce juge et ce censeur inexorable. On peut deviner toutefois combien son                    goût était purement de diction et surtout négatif, quand on sait qu’il                    déconseillait à Boileau son <hi rend="i">Art poétique</hi>, et à La Fontaine ses                        <hi rend="i">Fables</hi>, comme ne comportant par les ornements de la                    poésie.</p><p>Les dernières années de Patru furent marquées par une notoire indigence et par la                    façon honorable dont il la porta, et elles achèvent l’idée de son caractère                    mieux que n’aurait fait une fin plus adoucie. Sans aucune inconduite, il avait                    toujours négligé sa fortune : <quote>« La Fortune, aussi bien que l’Amour,                        disait-il, a ses heures du Berger, mais on ne les trouve qu’avec de la                        persévérance et de l’assiduité. »</quote> Il avait manqué de cette assiduité                    et de cette patience, et, l’âge venant, il sentait toutes les gênes et les                    rigueurs de la pauvreté. Infirme, retiré dans une petite maison du faubourg                    Saint-Marceau, il allait voir ses livres devenir la proie d’un dur créancier,                    quand Boileau, généreux comme un souverain, et devançant Colbert, les lui acheta                    en exigeant qu’il en gardât la jouissance. Il fallait que les amis de Patru et                    ses disciples, comme Richelet, employassent des ruses infinies pour le décider à                    accepter quelque secours et quelque cadeau. Il s’y refusait sans faste, avec une                    dignité simple et qui laissait voir la hauteur naturelle de l’âme. Sa gaieté                    affectueuse et originale demeura jusqu’à la fin inaltérable comme sa candeur.                    Son modeste réduit à demi champêtre avait ses agréments et ses heures de soleil.                    Il se consolait de ses disgrâces en se réfugiant dans le sentiment de la                    droiture et de la vertu : <quote>« Et c’est, comme vous savez, écrivait-il à                        M. de Montausier, le vrai bonheur de la vie : tout le reste n’est                        qu’illusion, et se passe à s’inquiéter ou de <hi rend="i">faux honneurs</hi>                        ou de <hi rend="i">fausses infamies</hi>. »</quote> Patru avait <pb n="292" xml:id="p292"/>aisément de ces belles expressions antiques, et qui expriment                    la probité et l’innocence<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le journal <hi rend="i">Le Droit</hi> a publié deux feuilletons de M. Amédée de Bast, sur les                        dernières années et la mort de Patru (10 et 14 mai 1846) : le curieux                        auteur, que j’ai lu avec intérêt, entre dans beaucoup de détails dont plus                        d’un a de la nouveauté et serait à citer : je voudrais seulement que                        M. de Bast, s’il fait réimprimer ces articles, indiquât, dans le récit qu’il                        a voulu dramatiser, les parties tout à fait exactes et                    historiques.</note>.</p><p>Il avait toujours été assez libre de croyance, et, sans impiété formelle, il                    était de ces hommes de la première moitié du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui tenaient quelque peu de la religion de Montaigne et                    de Charron. Le père Bouhours, l’un de ses admirateurs et de ses disciples, et                    qui l’assista dans ses derniers moments, a dit :</p><quote><p rend="indent">Les malheurs d’autrui le touchaient plus que les siens propres,                        et sa charité envers les pauvres, qu’il ne pouvait voir sans les soulager,                        lors même qu’il n’était pas trop en état de le faire, lui a peut-être obtenu                        du ciel la grâce d’une longue maladie, pendant laquelle il s’est tourné tout                        à fait vers Dieu ; car, après avoir vécu en honnête homme et un peu en                        philosophe, il est mort en bon chrétien dans la participation des sacrements                        de l’Église et avec les sentiments d’une sincère pénitence.</p></quote><p rend="indent">Le caractère de l’homme se retrouvait pourtant et se maintenait                    jusque dans le repentir. On raconte que Bossuet l’étant allé voir, lui dit :                        <quote>« On vous a regardé jusqu’ici, monsieur, comme un esprit fort ;                        songez à détromper le public par des discours sincères et                        religieux. »</quote> — <quote>« Il est plus à propos que je me taise,                        répondit Patru mourant ; on ne parle dans ses derniers moments que par                        faiblesse ou par vanité. »</quote> Il mourut le 16 janvier 1681, à l’âge de                    soixante-dix-sept ans.</p><p>Tel fut Patru, dont toute une partie nous échappe et ne s’est point fixée dans                    ses écrits. Il avait de ces qualités qui de près constituent le critique et                    l’arbitre, et qui <pb n="293" xml:id="p293"/>confèrent l’autorité en ce qu’on y                    sent la personne présente et l’homme. Il a eu son rôle, qui a fini même de son                    vivant ; mais de loin il n’est pas difficile de reconnaître, de saluer et même                    de goûter en lui l’alliance d’un jugement sévère, d’une probité souriante et                    d’une familiarité aimable.</p></div></body>
</text>
</TEI>

