<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Charles Perrault. (Les Contes des fées, édition illustrée.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-12-29"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-12-29"><head>Charles Perrault. <lb/>(<hi rend="i">Les Contes des fées</hi>, édition                    illustrée.)</head><dateline>Lundi 29 décembre 1851.</dateline><p><pb n="255" xml:id="p255"/>Il y a un an qu’à pareil jour, en prenant congé de                    Florian, j’ai donné rendez-vous à Perrault pour les futures étrennes : c’est une                    promesse que j’aime à tenir aujourd’hui. Charles Perrault est, comme on sait,                    l’auteur, le rédacteur de ces sept ou huit jolis contes vieux comme le monde,                    qui ont charmé notre enfance, et qui charmeront celle encore, je l’espère, des                    générations à venir, aussi longtemps qu’il restera quelques fées du moins pour                    le premier âge, et que l’on n’en viendra pas à enseigner la chimie et les                    mathématiques aux enfants dès le berceau ; mais Charles Perrault n’est pas                    seulement auteur de ces jolis contes, il a été de son temps un homme à idées                    neuves, à inventions, fertile en projets et en entreprises, tourné vers                    l’avenir, confiant au génie moderne, et, dans sa querelle avec les plus                    illustres partisans de l’Antiquité, il n’a été qu’à demi battu. Que dis-je ? à                    voir les résultats croissants de la civilisation dans les arts et dans                    l’industrie, on peut dire que Perrault triomphe.</p><p>Il nous a rendu compte lui-même, dans des <hi rend="i">Mémoires</hi> agréables et                    très naturels, de ses premières années et <pb n="256" xml:id="p256"/>d’une                    grande partie de sa vie. Né à Paris le 12 janvier 1628, dans une famille de                    bonne et riche bourgeoisie, sa mère lui apprit à lire ; il eut son père pour                    premier précepteur et répétiteur ; il fit ses études au collège dit <hi rend="i">de Beauvais</hi>, et il revenait le soir à la maison paternelle. Plein de                    facilité, faisant des vers plus volontiers que de la prose, il aimait de plus à                    discuter, à demander la raison des choses, à trouver des arguments neufs pour                    soutenir son opinion. En philosophie, un jour que son professeur le fit taire,                    il se leva et sortit de la classe, suivi d’un camarade appelé Beaurain qui était                    en tout son second. Ils allèrent d’abord tous deux au jardin du Luxembourg,                    comme les séditieux de Rome se retiraient sur le mont Aventin ou sur le mont                    Sacré, et là ils décidèrent de ne plus retourner au collège qui leur était                    inutile, et d’étudier ensemble librement :</p><quote><p rend="indent">Nous exécutâmes notre résolution, dit Perrault, et pendant                        trois ou quatre années de suite, M. Beaurain vint presque tous les jours                        deux fois au logis, le matin à huit heures jusqu’à onze, et l’après-dînée                        depuis trois heures jusqu’à cinq. Si je sais quelque chose, je le dois                        particulièrement à ces trois ou quatre années d’études. Nous lûmes presque                        toute la Bible et presque tout Tertullien, l’<hi rend="i">Histoire de                            France</hi> de La Serre (ou plutôt de Jean de Serres) et de Davila ;                        nous traduisîmes le traité de Tertullien, <hi rend="i">De l’habillement des                            femmes</hi> ; nous lûmes Virgile, Horace, Tacite, et la plupart des                        autres auteurs classiques, dont nous fîmes des extraits que j’ai encore.</p></quote><p rend="indent">On voit quel amalgame de lectures cela faisait, et combien les                    extraits devaient être bigarrés. Cette retraite du jeune Perrault au Luxembourg                    est, je le répète, sa retraite du mont Aventin ; il s’émancipe et se prépare à                    devenir bientôt une sorte de tribun des idées nouvelles.</p><p>S’il continuait de lire les anciens pêle-mêle et à la diable, il ne les                    respectait guère ; il les parodiait d’abord par instinct et divertissement avant                    que ce fût par calcul. C’était dans ce temps-là la mode du burlesque, <pb n="257" xml:id="p257"/>dont Scarron avait donné le signal. Perrault, excité                    par son camarade Beaurain, se met à traduire en vers burlesques le sixième livre                    de l’<hi rend="i">Énéide</hi> (le plus admiré de tous, celui qui nous peint la                    descente d’Énée aux enfers). Aux éclats de rire des deux rimeurs, un frère de                    Perrault, qui fut depuis docteur en Sorbonne, accourut et prit part à la                    plaisanterie. Son autre frère le médecin, depuis célèbre architecte, se mit                    aussi du jeu et fit de beaux dessins à l’encre de Chine pour illustrer le                    manuscrit. Virgile avait représenté dans ses Champs Élysées les héros conservant                    les mêmes inclinations et les mêmes habitudes qu’ils avaient eues pendant leur                    vie ; ce qui fit dire aux frères Perrault qu’on y voyait l’<quote>« ombre d’un                        cocher »</quote> :</p><quote><l>Qui, tenant l’ombre d’une brosse,</l><l>Nettoyait l’ombre d’un carrosse.</l></quote><p rend="indent">Cette folle idée était du docteur de Sorbonne. On voit d’ici ce                    qu’était cette active, spirituelle et irrévérente famille. Boileau a dit qu’il y                    avait chez elle de la <hi rend="i">bizarrerie</hi> d’esprit. J’y vois surtout de                    l’originalité, et les hommes les plus compétents qui jugent aujourd’hui de                    Claude Perrault, médecin, physicien et architecte, lui accordent, sans hésiter,                    du génie pour ses vues dans l’anatomie comparée et la physiologie, dans la                    mécanique, et pour ses nobles conceptions dans les beaux-arts.</p><p>Quand vinrent les querelles de la Sorbonne sur la grâce, dont tout le monde                    parlait sans y rien entendre, Charles et Claude Perrault et quelques autres amis                    voulurent <quote>« savoir à fond de quoi il s’agissait »</quote>. Toujours cette                    idée de tout comprendre, qui est le cachet de l’émancipation moderne. Ils                    prièrent leur frère le docteur de leur rendre raison de cette question si                    obscure ; et, quand ils virent qu’elle se réduisait à si peu de chose, ils                    firent conseiller à Messieurs de Port-Royal par Vitart, <pb n="258" xml:id="p258"/>cousin de Racine, de montrer clairement au public combien                    tout ce grand bruit qu’on faisait était pour rien. Huit jours après, Vitart leur                    apporta la première des <hi rend="i">Lettres provinciales</hi> de Pascal, en                    leur disant : <quote>« Voilà ce que vous m’avez demandé. »</quote></p><p>Notre Charles Perrault se fait recevoir avocat ; il plaide, mais sa vue sensée et                    naturelle va bien au-delà des dossiers. En fait de législation, il a déjà de ces                    idées simples et unes qui de Colbert iront se rejoindre à l’Assemblée                    constituante, à la Convention et au Conseil d’État sous Bonaparte :</p><quote><p rend="indent">J’étudiai, dit-il, et appris sans maître les Institutes avec le                        secours des commentaires de Borcholten. Les Institutes sont un livre                        excellent et le seul que je voudrais que l’on conservât du droit romain :                        car, hors ce livre qui est très bon pour fortifier le sens commun, hors les                        ordonnances et les coutumes qu’il serait utile de <hi rend="i">réduire à une                            seule pour toute la France</hi>, si cela se pouvait, <hi rend="i">de                            même que les poids et les mesures</hi>, je crois qu’il faudrait brûler                        tous les autres livres de jurisprudence, Digestes, Codes avec leurs                        commentaires, et particulièrement tous les livres d’arrêts, n’y ayant point                        de meilleur moyen au monde pour diminuer le nombre des procès.</p></quote><p rend="indent">Mais Perrault s’ennuie bientôt de <quote>« traîner une robe dans le                        Palais »</quote> ; d’avocat il devient commis de son frère aîné, receveur                    général des finances de Paris. Cette place lui laisse du loisir, et il fait des                    vers ; il les fait dans le genre galant et précieux du jour. Son début poétique                    fut un certain <hi rend="i">Portrait d’Iris</hi>, que Quinault trouva si joli                    qu’il s’en fit honneur auprès d’une demoiselle dont il était amoureux :</p><quote><l>Ses cheveux longs et noirs, luisants et déliés,</l><l>Par boucles épandus et galamment liés,</l><l>Ombragent doucement la fraîcheur de sa joue…</l></quote><p rend="indent">Ce sont, en un mot, de ces vers à ravir Quinault et à mettre                    Boileau hors de lui.</p><p><pb n="259" xml:id="p259"/>Poésie d’opéra, peinture de décors, Perrault ne                    conçoit rien de plus beau : c’est le côté faible de son goût. L’art, le style,                    dans leurs aspects majestueux et sévères, ou dans leurs qualités exquises, lui                    échappent, et il est tenté de les confondre en tout avec le brillant de                    l’industrie. Pour admirer, il lui suffit qu’il y ait de l’esprit, de l’habileté,                    de l’éclat, et une appropriation heureuse aux circonstances et à la société du                    moment. Quinault lui paraît supérieur à Racine, et le peintre Le Brun (ô                    sacrilège !) est plus grand à ses yeux que Raphaël.</p><p>En même temps qu’il rime pour Iris, Perrault surveille et dirige un corps de                    logis qu’on bâtit à Viry, terre de son frère. Il se distingue tellement dans la                    construction de ce bâtiment de Viry, que le récit qu’on en fait à Colbert                    dispose ce ministre à songer à lui pour le faire son commis dans la                    surintendance des Bâtiments du roi en 1664. Un homme entendu à tout, voilà                    Perrault. De nos jours, il eût construit tour à tour un chemin de fer et un                    vaudeville. Il aurait donné ses idées pour le palais de cristal de Londres, et                    aurait perfectionné le daguerréotype.</p><p>Il est membre, dès le commencement, avec l’abbé de Bourzeis, Chapelain, Cassagne,                    et lui quatrième, de la <hi rend="i">petite Académie</hi> destinée par Colbert à                    fournir des devises et inscriptions un peu érudites et jolies pour les bâtiments                    du roi ; cela est devenu plus tard la docte et grave Académie des inscriptions                    et belles-Lettres. Avant d’en venir à déchiffrer les inscriptions égyptiennes ou                    phéniciennes, ce n’était d’abord qu’un quadrille de beaux esprits dans la                    confidence du ministre pour la confection des devises royales.</p><p>Perrault excellait à ce genre d’esprit aussi bien qu’aux dessins et plans pour                    les sujets de tapisserie et de tenture que l’on commandait aux Gobelins, ou pour                    les sujets de sculpture que l’on destinait à la décoration de <pb n="260" xml:id="p260"/>Versailles. Il imaginait avec facilité et largeur des                    allégories plus ou moins mythologiques où il entrait toujours quelque chose à la                    gloire du roi : c’était le but final auquel il fallait tout rapporter. Chaque                    grande époque produit de ces esprits qui sont faits avant tout pour la servir,                    qui s’en enflamment, qui s’en enivrent, et qui ne datent que d’elle en quelque                    sorte. Tel est Charles Perrault par rapport au siècle de Louis le Grand. En tout                    ce qui est bâtiments et beaux-arts, il ne voit rien au-delà. Versailles est son                    temple ; toutes les merveilles du monde y sont pour lui rassemblées ; il                    remarque seulement que ce qu’il appelle les Muses y tient moins de place que le                    reste, et il croit y suppléer avec des descriptions à la Scudéry et des                    madrigaux à la Benserade. Le premier recueil des <hi rend="i">Œuvres</hi> de                    Perrault avait été donné par lui dans un beau manuscrit et sous forme d’album à                    la bibliothèque du château de Versailles, comme pour y être <hi rend="i">voué</hi> à la divinité du lieu.</p><p>Cependant aucune idée grandiose ou utile du ministère de Colbert ne lui était                    étrangère. Il aidait de tout son pouvoir à l’organisation de l’Académie des                    sciences qui se fit vers ce temps, et dans laquelle son frère entra l’un des                    premiers. Il donne de curieux détails sur cette création aussi bien que sur les                    autres actes de la libéralité du grand ministre. Pourtant toutes ces premières                    fondations de Colbert ne se maintinrent pas à un égal degré ; il y eut                    quelquefois plus de façade que de fond, plus de tenture que de solide. Ainsi, à                    propos de ces gratifications et pensions distribuées à si grand fracas au nom de                    Louis XIV parmi tous les illustres de France et d’Europe, voici ce que nous                    apprend Perrault :</p><quote><p rend="indent">Il alla de ces pensions en Italie, en Allemagne, en Danemark,                        en Suède et aux dernières extrémités du Nord : elles y allaient par lettres                        de change. À l’égard de celles qui se distribuaient à Paris, elles se                        portèrent la première année chez tous les gratifiés, par le <pb n="261" xml:id="p261"/>commis du trésorier des Bâtiments, dans des bourses de                        soie d’or les plus propres du monde ; la seconde année, dans des bourses de                        cuir. Comme toutes choses ne peuvent pas demeurer au même état et vont                        naturellement en dépérissant, les années suivantes, il fallut aller recevoir                        soi-même les pensions chez le trésorier en monnaie ordinaire. Les années                        bientôt eurent quinze et seize mois ; et, quand on déclara la guerre à                        l’Espagne, une grande partie de ces gratifications s’amortirent.</p></quote><p rend="indent">Mais l’idée, l’intention première surnagea, et la postérité, de                    loin, a fixé son jugement sur l’ensemble de l’apparence.</p><p>Perrault expose au long et il établit la vraie part qu’eut son frère le médecin                    au bâtiment de l’Observatoire et à la façade du Louvre. Quant à celle-ci, il                    ajoute : <quote>« La pensée du péristyle est de moi, et l’ayant communiquée à                        mon frère, il l’approuva et la mit dans son dessin, mais en l’embellissant                        infiniment. »</quote> Le charlatanisme du cavalier Bernin, qu’on fait venir                    exprès de Rome, est bien démasqué dans ces <hi rend="i">Mémoires</hi>, et l’on y                    entend même les rudes jurons dont l’accueillait tout bas Colbert, en dissimulant                    tout haut. L’habileté de courtisan, la tactique flatteuse de ce dur et âpre                    ministre n’y est pas moins trahie avec bonheur. On peut dire qu’on ne connaît                    bien Colbert que lorsqu’on s’est assis dans son cabinet avec Perrault.</p><p>Colbert demanda un jour des nouvelles de l’Académie française à Perrault, croyant                    qu’il en était. Il parut étonné quand celui-ci lui répondit qu’il n’avait pas                    cet honneur :</p><quote><p rend="indent">Il faut que vous en soyez, dit Colbert ; c’est une compagnie                        que le roi affectionne beaucoup, et, comme mes affaires m’empêchent d’y                        aller aussi souvent que je le voudrais, je serai bien aise de prendre                        connaissance par votre moyen de tout ce qui s’y passe. Demandez la première                        place qui vaquera.</p></quote><p rend="indent">Peu après, Gilles Boileau, frère aîné de Despréaux, et de                    l’Académie bien ayant son frère, mourut (1669), et Perrault <pb n="262" xml:id="p262"/>allait le remplacer ; mais le chancelier (Séguier) avait                    promis la place. Il en fut une autre fois. À peine introduit, il y apporta le                    mouvement et une sorte de révolution, comme il aimait en toutes choses.</p><p>Le jour de sa réception (23 novembre 1671), il fit un remerciement qui fut très                    goûté de la compagnie ; mais ces remerciements, bien que déjà oratoires, se                    prononçaient jusqu’alors à huis clos, et, comme on louait Perrault du sien, il                    répondit que, si son discours avait fait plaisir à Messieurs de l’Académie, il                    l’aurait fait à toute la terre si elle avait pu l’entendre ; il ajouta qu’il ne                    serait pas mal que l’Académie ouvrît ses portes les jours de réception, et                    qu’elle se fît voir dans toute sa parure. On crut que l’idée venait de                    M. Colbert, et l’Académie, qui, en ce temps-là, était très docile aux                    puissances, s’empressa de modifier son usage et d’établir la publicité pour la                    cérémonie de réception<note place="bottom" resp="author">[NdA] Fléchier fut le premier qui en                        profita (1673) et qui donna l’exemple de ce genre de menuet solennel et                        applaudi. — Vingt ans après (1693), le discours de réception de La Bruyère,                        qui fit bruit et même tapage, et qui parut excéder la mesure, amena un                        nouveau statut de l’Académie qui décida que le discours du récipiendaire                        serait lu désormais devant une commission avant d’être prononcé en séance                        publique.</note>. Ainsi, ces discours, qui devinrent plus châtiés, plus                    académiques, et qui firent un genre à part, du moment qu’ils se prononcèrent en                    public, sont une des nouveautés qu’on doit à Perrault, et une de ces nouveautés                    qui sont assez dans les mœurs françaises pour avoir gardé de leur attrait au                    milieu de tous les changements qui se sont succédé depuis<note place="bottom">[NdA] Les dames pourtant ne furent point admises tout d’abord : il fallut                        trente ans encore pour qu’elles pussent assister, et de côté seulement, à                        ces séances académiques qu’elles décorent et qu’elles envahissent                        aujourd’hui. On lit dans le <hi rend="i">Journal</hi> de Dangeau, à la date                        du 7 septembre 1702 : <quote>« M. l’évêque de Senlis fut reçu à l’Académie.                            M. Chamillart, son frère (alors ministre favori), était à la réception.                            L’on avait pratiqué dans un cabinet voisin de la salle où se font les                            réceptions une tribune pour les dames. Il n’y en avait jamais eu à                            aucune assemblée de l’Académie française, mais seulement à celles de                            l’Académie des sciences et des inscriptions. »</quote> Et Saint-Simon,                        annotateur de Dangeau, ajoute : <quote>« Cette nouveauté des femmes fut en                            faveur des filles de Chamillart et de leurs amies, qui y allèrent pour                            se moquer du pauvre Senlis »</quote>, lequel était, en effet, un sujet                        très peu académique.</note>.</p><p><pb n="263" xml:id="p263"/>Encore une autre innovation de Perrault. Avant lui les                    élections académiques se faisaient comme à l’amiable, à haute voix, et sans                    qu’on allât au scrutin :</p><quote><p rend="indent">Peu de temps après ma réception, je dis qu’il me semblait que                        Dieu avait bien assisté l’Académie dans le choix de ceux qu’elle avait reçus                        jusqu’alors, vu la manière dont elle les nommait, mais que ce serait le                        tenter que de vouloir continuer à en user de la sorte ; que ma pensée était                        qu’il faudrait dorénavant élire par scrutin et par billets, afin que chacun                        fût dans une pleine liberté de nommer qui il lui plairait.</p></quote><p rend="indent">On crut encore voir une idée de M. Colbert sous la proposition de                    Perrault, et l’Académie adopta ce nouveau mode d’élire. La première boîte à                    scrutin fut construite à ses frais et sur le dessin même qu’il en donna. On voit                    qu’il y avait chez lui surcroît d’invention.</p><p>Cependant les guerres durent et s’étendent ; Louvois l’emporte. Il faut que                    Colbert subvienne à cet extraordinaire de dépenses ; son humeur change :</p><quote><p rend="indent">Nous remarquions, que jusqu’à ce temps, quand M. Colbert                        entrait dans son cabinet, on le voyait se mettre au travail avec un air                        content et en se frottant les mains de joie, mais que depuis il ne se                        mettait guère sur son siège pour travailler qu’avec un air chagrin et même                        en soupirant. M. Colbert, de facile et aisé qu’il était, devint difficile et                        difficultueux.</p></quote><p rend="indent">Le crédit de Perrault décline près de Colbert, à proportion de                    celui de Colbert près du roi. Il est brusqué, il est blessé, il se retire.</p><p>Mais, à propos de ce crédit de Perrault et de ce rôle <pb n="264" xml:id="p264"/>d’intermédiaire entre le ministre et les Académies, à en juger simplement, il                    m’est impossible, je l’avoue, de partager, l’opinion plus que sévère d’un                    critique respecté (M. Daunou) ; je ne vois rien dans cette activité de Perrault                    qui sente le corrupteur ; je ne vois pas plus en lui le courtisan qu’en bien                    d’autres de ce temps-là, qu’en Racine et en Boileau même. Et sans plus de                    réponse, je me borne à citer l’aimable anecdote suivante qui nous montre au vrai                    le caractère sincère et ingénu de Perrault, et je laisse l’impression s’en faire                    d’elle-même sur le lecteur :</p><quote><p rend="indent">Quand le jardin des Tuileries fut achevé de replanter, et mis                        dans l’état où vous le voyez : « Allons aux Tuileries, me dit M. Colbert, en                        condamner les portes ; il faut conserver ce jardin au roi, et ne le pas                        laisser ruiner par le peuple, qui, en moins de rien, l’aura gâté                        entièrement. » La résolution me parut bien rude et fâcheuse pour tout Paris.                        Quand il fut dans la grande allée, je lui dis : « Vous ne croiriez pas,                        monsieur, le respect que tout le monde, jusqu’au plus petit bourgeois, a                        pour ce jardin ; non seulement les femmes et les petits enfants ne s’avisent                        jamais de cueillir aucune fleur, mais même d’y toucher. Ils s’y promènent                        tous comme des personnes raisonnables ; les jardiniers peuvent, monsieur,                        vous en rendre témoignage : ce sera une affliction publique de ne pouvoir                        plus venir ici se promener… » — « Ce ne sont que des fainéants qui viennent                        ici », me dit-il. — « Il y vient, lui répondis-je, des personnes qui                        relèvent de maladie, pour y prendre l’air : on y vient parler d’affaires, de                        mariages, et de toutes choses qui se traitent plus convenablement dans un                        jardin que dans une église, où il faudra, à l’avenir, se donner rendez-vous.                        Je suis persuadé, continuai-je, que les jardins des rois ne sont si grands                        et si spacieux, qu’afin que tous leurs enfants puissent s’y promener. » Il                        sourit à ce discours, et dans ce même temps la plupart des jardiniers des                        Tuileries s’étant présentés devant lui, il leur demanda si le peuple ne                        faisait pas bien du dégât dans leur jardin : « Point du tout, monseigneur,                        répondirent-ils presque tous en même temps, ils se contentent de s’y                        promener et de regarder. » — « Ces messieurs, repris-je, y trouvent même                        leur compte, car l’herbe ne croît pas si aisément dans les allées. »                        M. Colbert fit le tour du jardin, donna ses ordres et ne parla point d’en                        fermer l’entrée à qui que ce soit. J’eus bien de la joie d’avoir en quelque                        sorte empêché qu’on n’ôtât cette promenade au public. Si une fois M. Colbert                        eût fait fermer les Tuileries, je ne sais pas quand on les aurait                        rouvertes.</p></quote><p rend="indent"><pb n="265" xml:id="p265"/>Ces Tuileries ouvertes et publiques,                    qu’on dut à Perrault dès ce temps-là, cadrent bien avec l’idée aimable qu’on se                    fait de l’ami et de l’enchanteur des enfants, de l’auteur des <hi rend="i">Contes de fées</hi>. Dirai-je une pensée qui m’est souvent venue en                    traversant ce jardin tout peuplé de statues ? J’aimerais à voir le buste en                    marbre de Perrault placé à l’ombre du grand marronnier.</p><p>Retiré des affaires, âgé de plus de cinquante ans, Perrault s’alla loger dans sa                    maison du faubourg Saint-Jacques, proche des collèges, pour surveiller                    l’éducation de ses fils, et, profitant du reste de son loisir, il y composa son                    poème de <hi rend="i">Saint Paulin</hi>, qu’il dédia à Bossuet (1686).</p><p>Perrault, comme Desmarets de Saint-Sorlin et comme d’autres adversaires de                    Boileau, pensait que la religion chrétienne est de nature à prêter à la poésie,                    et qu’elle fournit même son vrai fonds à l’imagination moderne. Mais ce n’était                    là qu’une théorie qui restait stérile entre leurs mains, et qui ne pouvait                    devenir florissante et vivante qu’à l’aide du génie d’un Milton ou de l’art d’un                    Chateaubriand.</p><p>Nous arrivons au moment des grandes guerres littéraires qui ont rempli la fin du                            <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qui ont donné une                    célébrité équivoque au nom de Perrault. Enthousiaste des beautés de son siècle,                    et recueillant en faisceau les admirations de sa jeunesse, il les consacra dans                    un petit poème intitulé : <hi rend="i">Le Siècle de Louis le Grand</hi>, qu’il                    lut à l’Académie le 27 janvier 1687, c’est-à-dire le jour où elle s’assemblait                    pour témoigner sa joie de la convalescence du roi, qui avait subi une opération.                    La plupart des vers de Perrault en ce petit poème sont détestables ; bien des                    idées sont hasardées. Préférant hautement son siècle à tous les précédents, il y                    parlait légèrement d’Homère, de Ménandre, de tous les noms les plus révérés                    entre les <pb n="266" xml:id="p266"/>classiques. Il y exprimait pourtant une                    idée très philosophique, c’est qu’il n’y a pas de raison pour que la nature ne                    crée pas aujourd’hui d’aussi grands hommes qu’autrefois, et qu’il y a place,                    dans sa fertilité inépuisable, à un éternel renouvellement des talents. Voici en                    ce sens quelques vers qui ne me semblent nullement méprisables :</p><quote><l>À former les esprits comme à former les corps,</l><l>La Nature en tous temps fait les mêmes efforts ;</l><l>Son Être est immuable, et cette force aisée</l><l>Dont elle produit tout ne s’est point épuisée :</l><l>Jamais l’astre du jour qu’aujourd’hui nous voyons</l><l>N’eut le front couronné de plus brillants rayons ;</l><l>Jamais dans le printemps les roses empourprées,</l><l>D’un plus vif incarnat ne furent colorées :</l><l>Non moins blanc qu’autrefois brille dans nos jardins</l><l>L’éblouissant émail des lis et des jasmins,</l><l>Et dans le siècle d’or la tendre Philomèle,</l><l>Qui charmait nos aïeux de sa chanson nouvelle,</l><l>N’avait rien de plus doux que celle dont la voix</l><l>Réveille les échos qui dorment dans nos bois :</l><l>De cette même main les forces infinies</l><l>Produisent en tout temps de semblables génies.</l></quote><p rend="indent">On ne saurait se figurer la colère qui s’empara de quelques                    académiciens, en entendant exprimer ces doctrines. Boileau, furieux, se leva, et                    dit que c’était une honte à l’Académie de supporter une telle lecture. Il fallut                    que le savant Huet le rappelât à la modération, et lui fît sentir qu’il ne                    représentait pas à lui seul toute l’Antiquité. Racine, plus contenu et plus                    ironique, félicita Perrault de son tour de force, en lui disant qu’on voyait                    bien qu’il n’avait voulu, par ce jeu d’esprit, que rendre parfaitement le                    contraire de ce qu’il pensait. À partir de ce jour, Boileau ne cessa, dans ses                    écrits, de lancer des épigrammes contre Perrault et contre son illustre frère ;                    et de son côté, sans témoigner une colère aussi personnelle, Perrault s’appliqua                    de plus en plus <pb n="267" xml:id="p267"/>à développer ses doctrines avec                    esprit et un mélange de légèreté et de bon sens qui ne laissait pas de séduire                    les indifférents et de piquer les adversaires.</p><p>Le <hi rend="i">Parallèle des anciens et des modernes</hi> de Perrault (quatre                    volumes) commença à paraître en 1688, et se continua les années suivantes. La                    préface de son premier tome, d’abord, est fort spirituelle ; il raconte de                    nouveau l’origine de la querelle, les injures que lui ont values les opinions                    exprimées dans le poème du <hi rend="i">Siècle de Louis le Grand</hi>. Il prend                    d’ailleurs la chose sur un pied d’agrément, et trouve tout naturel qu’on soit                    d’un sentiment contraire au sien ; <quote>« car rien n’est plus permis, ni plus                        agréable, dit-il, que la diversité d’opinions en ces matières »</quote>.                    Notez qu’une des premières conditions qu’il convient aux modernes d’apporter                    dans cette dispute (et Perrault le sent bien), c’est le dégagé. Ses adversaires                    ne plaisantent pas, eux ; ils se fâchent rouge : les anciens orateurs ou poètes,                    c’est toujours un peu comme s’il s’agissait d’Écriture sainte ou de conciles.                    Perrault ne le prend pas si à cœur ; il en parle à son aise. Il est un pur                    amateur qui dit son avis ; c’est son droit et son plaisir :</p><quote><l>L’agréable dispute où nous amusons</l><l>Passera, sans finir, jusqu’aux races futures ;</l><l>     Nous dirons toujours des raisons,</l><l>     Ils diront toujours des injures<note place="bottom" resp="author">[NdA] Depuis lors,                            pourtant, il faut convenir que la disposition a quelque peu changé, et                            que les partisans de la perfectibilité et les idolâtres de l’avenir sont                            devenus, à leur tour, des manières de grands prêtres, s’enflammant par                            toutes sortes de dithyrambes et prétendant imposer la loi future : il ne                            fait pas bon de parler en amateurs contre leur sens. Mais alors on                            commençait.</note>.</l></quote><p rend="indent">Contre les savants de profession et ceux qui posent l’autorité                    avant tout en matière de belles-lettres et de <pb n="268" xml:id="p268"/>beaux-arts, il est clair, à la façon dont le combat s’engage et dès les                    premières lignes, que Perrault aura en bonne partie raison. Il réduit sa thèse à                    celle-ci : <quote>« En un mot, je suis très convaincu que, si les anciens sont                        excellents, comme on ne peut pas en disconvenir, les modernes ne leur cèdent                        en rien et les surpassent même en bien des choses. »</quote> Dans                    l’entraînement de la dispute, il ira beaucoup plus loin ; mais à l’origine il ne                    prétend prouver que cela.</p><p>Contre les doctes de ses amis, Charpentier<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je n’oublie                        pas que Charpentier était des amis et, jusqu’à un certain point, des                        partisans de Perrault, et que Ménage, en dehors de la question des anciens,                        estimait Perrault <quote><hi rend="i">un de nos meilleurs                            poètes</hi></quote> ! mais je prends Charpentier comme représentant                        l’érudition lourde, et Ménage l’érudition pédantesque. Quant à M. et à M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, ils n’y entendaient pas raillerie.</note>,                    Ménage, le couple Dacier et les pédants en <hi rend="i">us</hi> ; contre ces                    illustres traducteurs qui, à la moindre critique sur Platon ou sur Homère, se                    fâchent <quote>« comme s’ils en étaient descendus en ligne directe (car des                        collatéraux ne prendraient jamais la chose si fort à cœur) »</quote> ;                    contre eux tous, Perrault, ce me semble, a d’emblée gain de cause devant nous.                    Il les raille à merveille, et se joue de ces renommées de savants acquises à                    grand fatras. Il nous montre le procédé par lequel on les fabrique, et, si cette                    raillerie ne saurait en aucun temps atteindre les dignes et véritables érudits,                    elle frappait d’aplomb sur <quote>« un certain peuple tumultueux de                        savants »</quote> qui, à cette époque, se maintenait encore.</p><p>La Renaissance avait produit son effet ; elle avait inondé et pénétré toutes les                    branches de l’esprit ; elle les avait même encombrées. Il fallait se débarrasser                    de ses suites. Ce qu’avait fait Descartes en philosophie, d’autres le faisaient                    dans l’ordre des lettres ; et ces hommes <pb n="269" xml:id="p269"/>d’un goût                    léger et scabreux, mais hardi, Perrault, Fontenelle, y concouraient vivement à                    leur manière.</p><p>En ce sens, Perrault applique expressément la méthode de Descartes à l’examen de                    la littérature et des arts ; il la proclame hardiment un des premiers, et avec                    pleine conscience de ce qu’il fait :</p><quote><p rend="indent">L’autorité, dit-il, n’a de force présentement et n’en doit                        avoir que dans la théologie et la jurisprudence… Partout ailleurs la raison                        peut agir en souveraine et user de ses droits. Quoi donc ! il nous sera                        défendu de porter notre jugement sur les ouvrages d’Homère et de Virgile, de                        Démosthène et de Cicéron, et d’en juger comme il nous plaira, parce que                        d’autres avant nous en ont jugé à leur fantaisie ! Rien au monde n’est plus                        déraisonnable.</p></quote><p rend="indent">Perrault sent bien, au reste, toute la portée de ce qu’il                    entreprend. D’autres viendront quand il aura rompu la glace ; et il fait à                    l’avance comme un programme des conséquences qu’il prévoit. Bacon avait dit                    beaucoup de ces choses et beaucoup mieux. Perrault, qui croit les trouver le                    premier, les exprime et les divulgue spirituellement.</p><p>Sur toutes les branches d’art, de métier et de science, il a encore gain de cause                    assez aisément, du moins pour l’ensemble. Il ne reconnaît pas sans doute assez                    que sur bien des points de mécanique, de chimie et autres, les anciens avaient                    trouvé par la pratique, par le tact et par un premier bonheur, des secrets qui                    valaient ou peut-être surpassaient les nôtres, et qui sont perdus. Les progrès                    de la chimie ne feront pas le moins du monde pâlir cette illustre pourpre de Tyr                    réputée incomparable dans la tradition. Mais, à ces détails près, il reste trop                    évident qu’en géographie, en astronomie, en mécanique, les modernes ont un                    immense et croissant avantage. Perrault se rend très bien compte que les                    méthodes en tout sont la grande supériorité des modernes.</p><p><pb n="270" xml:id="p270"/>Quand il parle de Versailles, Perrault a toute la                    fierté légitime de celui qui fut le bras droit de Colbert dans les bâtiments ;                    c’est à Versailles qu’il place la scène de ses dialogues ; c’est sur le grand                    escalier qu’il croit mieux démontrer l’irrésistible triomphe de son opinion.                    Trois personnes, en allant visiter les merveilles de Versailles, causent entre                    elles de cette question nouvellement à la mode, des anciens et des modernes : un                    Président, savant, un peu entêté et qui, en deux ou trois moments, se fâche ; un                    Chevalier, léger, agréable, hardi, au besoin même impertinent, et qui fait lever                    les lièvres ; un Abbé entre les deux, instruit, mais pensant par lui-même, et                    qui est censé représenter le modérateur et le sage. Perrault leur fait tenir                    cinq dialogues sur les arts, les sciences, l’éloquence, la poésie.</p><p>C’est sur ce dernier point qu’on pourrait surtout le prendre et l’arrêter net.                    Perrault n’entend pas la poésie.</p><p>Il ne l’entend pas, et pourtant il jette à ce propos mille pensées fort neuves,                    fort spirituelles, et que la science critique a depuis plus ou moins                    exploitées ; il a des ouvertures imprévues et heureuses. Il entend donc                    certaines parties du moins de la poésie ; mais ce qui en est le fond et la fin                    il ne l’entend pas.</p><p>Il croit qu’on peut juger des poètes par les traductions ; il parle d’Homère et                    de Théocrite sans prendre la peine de pénétrer dans leur génie de grandeur ou de                    délicatesse. De même en tout art. Il croit Versailles très supérieur au                    Parthénon, et il cite le Val-de-Grâce pour écraser la fontaine des                    Innocents.</p><p>En le lisant, à chaque page, le vrai, le faux et l’incomplet se mêlent. Son                    impertinent Chevalier dira tout couramment : <quote><hi rend="i">Homère et M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry</hi></quote>. Il prétendra que les                    anciens n’étaient que des brutaux en fait d’amour. Mais l’Abbé, plus judicieux,                    remarquera que les modernes ont perfectionné l’analyse en <pb n="271" xml:id="p271"/>tout genre, et que,</p><quote><p>comme l’anatomie a trouvé dans le cœur des valvules, des fibres, des                        mouvements et des symptômes qui ont échappé à la connaissance des anciens,                        la morale y a aussi trouvé des inclinations, des aversions, des désirs et                        des dégoûts que les mêmes anciens n’ont jamais connus.</p></quote><p>Il ne manquerait à ces distinctions pour les vérifier et les éclaircir, que des                    exemples que chaque lecteur aujourd’hui peut alléguer, depuis <hi rend="i">Hamlet</hi> de Shakespeare jusqu’à <hi rend="i">René</hi>.</p><p>Dans ces assertions hardies de Perrault et dans les réponses que lui fit Boileau,                    ce qui me frappe, c’est à quel point ils ont raison l’un et l’autre, mais                    incomplètement et sans se répondre, sans presque se rencontrer. Ce sont des                    armées qui manœuvrent beaucoup pour n’en venir qu’à des combats partiels et à                    des escarmouches. Boileau sent les hérésies de Perrault en matière de poésie et                    s’en irrite. Pour venger Pindare que l’autre insultait, il s’avisa d’un                    singulier moyen de défense, ce fut de faire son ode pindarique sur <hi rend="i">La Prise de Namur</hi> (1693), qui prêta tant à la critique et qui                    compromit la cause. Lorsque Boileau eut fait son amère satire contre <hi rend="i">Les Femmes</hi>, Perrault, mieux avisé, se constitua leur vengeur                    et publia une pièce de vers avec préface, intitulée <hi rend="i">L’Apologie des                        femmes</hi> (1694). Il avait toujours fait grand cas de leur jugement, et il                    était d’avis que, dans les matières de goût, leur préférence est décisive :                        <quote>« On sait la justesse de leur discernement, pensait-il, pour les                        choses fines et délicates, la sensibilité qu’elles ont pour ce qui est                        clair, vif, naturel et de bon sens, et le dégoût subit qu’elles témoignent à                        l’abord de tout ce qui est obscur, languissant, contraint et                        embarrassé. »</quote> Dans la préface de <hi rend="i">L’Apologie</hi>,                    Perrault reprochait à Boileau, entre autres choses, que <quote>« les vers de sa                        satire étaient plus durs, plus secs, plus coupés par morceaux, plus                        enjambants les uns sur les autres, <pb n="272" xml:id="p272"/>plus pleins de                        transpositions et de mauvaises césures que tous ceux qu’il avait faits                        jusqu’ici »</quote>. Ceux qui ont assisté, il y a vingt-cinq ans, aux                    querelles romantiques de ce temps-ci, et qui s’en souviennent encore, souriront                    de voir Boileau accusé d’<hi rend="i">enjambements</hi> et de <hi rend="i">mauvaises césures</hi>.</p><p>Le vieil Arnauld, ou, comme on disait, le grand Arnauld, alors réfugié à                    Bruxelles, et âgé de quatre-vingt-deux ans, s’émut beaucoup de cette querelle                    sur les femmes entre son ami Boileau et Perrault, qui était le frère d’un de ses                    amis. Le fond de la question lui était plus étranger qu’à personne. Il prétendit                    que la satire de Boileau était des plus morales, des plus exemplaires, et que                    les imputations de Perrault, à cet égard, étaient mal fondées et outrageuses.                    Comme Perrault lui avait envoyé son <hi rend="i">Apologie des femmes</hi>,                    Arnauld se crut obligé de lui répondre par une longue lettre où il étalait ses                    arguments et ses raisons, et que la personne qu’il en avait chargée ne jugea                    point à propos de remettre, de peur d’aigrir encore plus les disputants que le                    vieux docteur voulait chrétiennement réconcilier. On finit par s’en rapporter                    dans cette grave affaire à l’avis de Bossuet, lequel donna moins de tort à                    Perrault que ne l’avait fait Arnauld ; et, sur ces entrefaites, Racine ménagea                    entre les deux adversaires une réconciliation qui, sans être jamais fort tendre,                    fut honnête du moins et suffisante.</p><p>C’était en bon mari et en père de famille, bien plutôt qu’en poète, que Perrault                    avait répondu à Boileau, au satirique célibataire et valétudinaire, orphelin en                    naissant, et à qui jamais sa mère n’avait conté les contes du coin du feu. Tout                    en les redisant à ses enfants, Perrault s’avisa de les écrire, et il les publia                    en janvier 1697, comme si c’était son jeune fils (Perrault d’Armancourt) qui les                    avait composés. <hi rend="i">La Belle-au-Bois-Dormant</hi>, <pb n="273" xml:id="p273"/><hi rend="i">Le Petit Chaperon rouge, La Barbe-Bleue, Le Chat                        botté, Cendrillon, Riquet-à-la-Houppe, Le Petit Poucet</hi>, qu’ajouter au                    seul titre de ces petits chefs-d’œuvre ? Des savants ont disserté à ce sujet. Il                    est bien certain que pour la matière de ces contes, de même que pour <hi rend="i">Peau d’Âne</hi> qu’il a mise en vers, Perrault a dû puiser dans un                    fonds de tradition populaire, et qu’il n’a fait que fixer par écrit ce que, de                    temps immémorial, toutes les <hi rend="i">mères-grands</hi> ont raconté. Mais sa                    rédaction est simple, courante, d’une bonne foi naïve, quelque peu malicieuse                    pourtant et légère ; elle est telle que tout le monde la répète et croit l’avoir                    trouvée. Les petites moralités finales en vers sentent bien un peu l’ami de                    Quinault et le contemporain gaulois de La Fontaine, mais elles ne tiennent que                    si l’on veut au récit ; elles en sont la date. Si j’osais revenir, à propos de                    ces contes d’enfants, à la grosse querelle des anciens et des modernes, je                    dirais que Perrault a fourni là un argument contre lui-même, car ce fonds                    d’imagination merveilleuse et enfantine appartient nécessairement à un âge                    ancien et très antérieur ; on n’inventerait plus aujourd’hui de ces choses, si                    elles n’avaient été imaginées dès longtemps ; elles n’auraient pas cours, si                    elles n’avaient été accueillies et crues bien avant nous. Nous ne faisons plus                    que les varier et les habiller diversement. Il y a donc un âge pour certaines                    fictions et certaines crédulités heureuses, et, si la science du genre humain                    s’accroît incessamment, son imagination ne fleurit pas de même.</p><p>Il faut s’arrêter là avec Perrault, car c’est sa gloire. Quelques mois avant                    cette publication aimable et ce cadeau pour l’enfance, il donnait (1696) le                    premier tome in-folio intitulé : <hi rend="i">Les Hommes illustres qui ont paru                        en France pendant ce siècle</hi>, avec de magnifiques portraits gravés : le                    second tome, qui parut en 1700, complétait <pb n="274" xml:id="p274"/>l’ouvrage                    et le nombre de <hi rend="i">cent</hi>, auquel Perrault s’était fixé pour ces                    portraits. La brièveté et la simplicité du texte contribuait à laisser au livre                    son caractère monumental. L’auteur y mêlait, par une diversité agréable et                    judicieuse, les princes, les cardinaux, les ministres d’État, les hommes de                    guerre, les savants, les poètes, les ingénieurs, les artistes, ceux qu’on                    appelait encore à cette date les artisans. Par l’étendue et la générosité de cet                    assemblage, noble pensée d’un digne serviteur de Colbert, Perrault était fidèle                    encore à cette inspiration première qui ne cessa de l’animer jusque dans son                    idolâtrie pour la monarchie de son temps, je veux dire à l’idée de                    l’émancipation et de l’égalité moderne.</p><p>Un peu oublié et négligé, le bon Perrault mourut en mai 1703, à l’âge de                    soixante-quinze ans, léguant la meilleure partie de ses idées à Fontenelle, qui                    les fit valoir.</p></div></body>
</text>
</TEI>

