<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>[Note.]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1860-04-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1860-04-03"><head>[Note.]</head><p>Comme je ne cherche que l’impartialité, voici pourtant sur Saint Just un                        témoignage à charge, que je tiens d’original et qui est trop singulier pour                        être omis :</p><quote><p rend="indent">M. Biot, à dix-huit ans, soldat et canonnier, revenait de                            la bataille de Hondschoote : fort malade, ayant un commencement de                            plique, il ne pouvait se traîner. Il résolut pourtant de traverser le                            nord de la France avec un billet d’hôpital, sans passeport, pour revenir                            au moins mourir chez sa mère. Entre Ham et Noyon, sur la grande route,                            se traînant comme il pouvait, appuyé sur son sabre, il entend venir une                            voiture : « Si c’est une charrette, se disait-il, je monterai dessus. »                            C’était un cabriolet : un jeune homme élégant était dedans, qui lui                            dit : « Mais, mon camarade, où allez-vous ? vous ne pouvez vous                            traîner. » M. Biot lui dit ce qu’il était et sa résolution. Le jeune                            homme lui offre une place dans son cabriolet ; M. Biot accepte, et l’on                            cause… « Comment êtes-vous aux armées ? quel est l’esprit de l’armée en                            face de l’ennemi ? » — « Ils parlent allemand, et nous français ; ils                            nous tirent des coups de fusil, et nous leur répondons par des coups de                            canon. On nous envoie un journal, <hi rend="i">Le Jacobin</hi>, que nous                            brûlons régulièrement tous les matins. » — « Mais, vous avez donc reçu                            de l’éducation ? » — « Mais oui. » — « Où avez-vous fait vos études ? »                            — « À Louis-le-Grand. » — « Et moi aussi. » Et là-dessus de causer des                            professeurs. Arrivés à Noyon, le jeune homme conduit M. Biot dans sa                            famille, très aimable, et l’y installe ; celui-ci couche dans un lit                            pour la première fois depuis des mois. Puis le lendemain, son                            bienveillant introducteur et guide lui offre une place pour Paris :                            M. Biot accepte encore. À chaque relais venaient des gendarmes pour                            demander des papiers ; un <pb n="358" xml:id="p358"/>simple mot du jeune                            homme les satisfaisait, et l’on passait. À Compiègne on fut retardé                            pourtant ; le Comité révolutionnaire, sachant qu’il avait un militaire                            dans la voiture, exigea qu’il comparût. On descendit M. Biot de voiture,                            et on l’aida à monter, en lui donnant le bras, dans la salle du Comité.                            Mais là le jeune homme s’emporta contre le Comité, qui employait de tels                            procédés contre un soldat de la République ; il les traita comme des                            misérables, et ils le reconduisirent avec excuses, très humblement.                            Arrivé à Paris, déposé à la porte de sa mère, M. Biot demande au jeune                            homme de savoir le nom de celui à qui il a tant d’obligations. — Il lui                            fut répondu : <hi rend="i">Saint-Just</hi>, — avec l’adresse à un                            certain hôtel. — Après un mois et plus de maladie, lorsque le                            convalescent put aller à l’adresse indiquée, Saint-Just n’y était plus,                            et M. Biot ne l’a jamais revu depuis.</p><p rend="right">(Raconté à moi par M. Biot, le 3 avril 1860).</p></quote><p rend="indent">Maintenant l’on peut se demander, et M. Biot s’est demandé                        lui-même : Était-ce bien Saint-Just, le terrible Saint-Just, qui joua ce                        rôle de bienfaiteur inconnu ? Il y a à cela une petite difficulté : il ne                        paraît pas que Saint-Just ait jamais été, même une seule année, au collège                        Louis-le-Grand. Mais il est vrai qu’à la date du retour de M. Biot, il était                        en mission dans le Nord et qu’il a pu le rencontrer. Il a pu aussi se dire                        ancien élève du collège Louis-le-Grand pour mieux gagner la confiance du                        jeune soldat, qui l’avait intéressé dès l’abord. Il y a des moments pour                        l’humanité.</p></div></body>
</text>
</TEI>

