<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La princesse des Ursins.  Lettres de Mme de Maintenon et de la princesse des Ursins I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-02-16"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-02-16"><head>I.</head><dateline>Lundi 16 février 1852.</dateline><p><pb n="401" xml:id="p401"/>Pendant les négociations de la paix des Pyrénées,                        Mazarin, s’entretenant avec le Premier ministre d’Espagne, don Louis de                        Haro, lui parlait des femmes politiques de la Fronde, de la duchesse de                        Longueville, de la duchesse de Chevreuse, de la princesse Palatine, comme                        étant capables chacune de renverser dix États :</p><quote><p>— Vous êtes bien heureux en Espagne, ajouta-t-il ; vous avez, comme                            partout ailleurs, deux sortes de femmes, des coquettes en abondance, et                            fort peu de femmes de bien : celles-là ne songent qu’à plaire à leurs                            galants, et celles-ci à leurs maris ; les unes ni les autres n’ont                            d’ambition que pour le luxe et la vanité ; elles ne savent écrire, les                            unes que pour des poulets, les autres que pour leur confession : les                            unes ni les autres ne savent comment vient le blé, et la tête leur                            tourne quand elles entendent parler d’affaires. Les nôtres, au                            contraire, soit prudes, soit galantes, soit vieilles, jeunes, sottes ou                            habiles, veulent se mêler de toutes choses. Une femme de bien (je laisse                            au cardinal son langage) ne coucherait pas avec son mari, ni une                            coquette avec son galant, s’ils ne leur avaient parlé ce jour-là                            d’affaires d’État ; elles veulent tout voir, tout connaître, tout                            savoir, et, qui pis est, tout faire et tout brouiller. Nous en avons                            trois entre autres (et il nommait les trois dont je viens de parler),                            qui nous mettent tous les jours en plus de confusion qu’il n’y en eut                            jamais à Babylone.</p><p>— Grâce à Dieu, répondit peu galamment don Louis (je ne me <pb n="402" xml:id="p402"/>fais pas garant de ce qu’il dit, et j’en demande au                            contraire bien pardon aux dames espagnoles d’à présent), les nôtres sont                            de l’humeur dont vous les connaissez : pourvu qu’elles manient de                            l’argent, soit de leurs maris, soit de leurs galants, elles sont                            satisfaites, et je suis bien heureux de ce qu’elles ne se mêlent pas                            d’affaires d’État, car elles gâteraient assurément tout en Espagne comme                            elles font en France.</p></quote><p rend="indent">Voilà de part et d’autre de dures paroles et qui soulèveraient                        une terrible querelle si on les voulait discuter à fond. Il semble que le                        philosophe Condorcet se soit chargé formellement d’y répondre lorsque, dans                        une dissertation insérée au <hi rend="i">Journal de la Société de 89</hi>,                        plaidant pour <hi rend="i">L’Admission des femmes au droit de cité</hi>, il                        alléguait à l’appui de leurs prétentions les grands exemples historiques de                        la reine Élisabeth d’Angleterre, de l’impératrice Marie-Thérèse, des deux                        impératrices Catherine de Russie ; et il ajoutait en parlant des femmes                        françaises :</p><quote><p rend="indent">La princesse des Ursins ne valait-elle pas un peu mieux que                            Chamillart ? Croit-on que la marquise Du Châtelet n’eût pas fait une                            dépêche aussi bien que M. Rouillé ? M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert                            aurait-elle fait des lois aussi absurdes et aussi barbares que celles du                            garde des Sceaux d’Armenonville contre les protestants, les voleurs                            domestiques, les contrebandiers et les Nègres ?</p></quote><p rend="indent">La princesse des Ursins, à son tour, traitait moins                        solennellement et plus agréablement la même question dans une de ses lettres                        à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon. Celle-ci, se plaignant de la                        légèreté de paroles qui régnait plus que jamais à la cour de Versailles, lui                        avait écrit, à la date du 5 décembre 1706 :</p><quote><p rend="indent">Oui, madame, les plus grandes difficultés viennent du peu                            de ressource qu’on trouve dans les hommes ; ils sont presque tous                            intéressés, envieux, de mauvaise foi, insensibles au bien public, et                            regardant les sentiments contraires aux leurs comme des vues romanesques                            et impraticables.</p></quote><p rend="indent">À <pb n="403" xml:id="p403"/>quoi M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins répondait, le 20 décembre :</p><quote><p rend="indent">Vous me faites un portrait de la plupart des hommes, qui                            n’est pas trop à leur avantage : ce que j’y trouve de pis, c’est qu’il                            me paraît assez naturel. Ils nous rendent bien la pareille ; car, si on                            veut les en croire, nous avons la plupart de leurs imperfections, et peu                            de leurs bonnes qualités. Cependant il est certain qu’ils ont des                            petitesses méprisables, et qu’ils se déchirent les uns les autres plus                            encore que ne font les femmes… La connaissance que j’ai du monde                            m’attache encore davantage à vous : j’y trouve toutes les vertus et la                            bonté qui manque dans les autres.</p></quote><p rend="indent">Voilà comment, tout en se complimentant, deux femmes politiques                        parlaient des hommes dans le tête-à-tête, et prenaient leur revanche sur                        don Louis de Haro et sur Mazarin.</p><p>Pourtant, dans une lettre toute voisine de celle-là, la vérité perce, et je                        saisis un aveu qui prouve que la revanche n’est jamais complète, même aux                        yeux des héroïnes qui s’en donnent le plaisir. La reine d’Espagne, forcée de                        quitter Madrid dans l’été de 1706 aux approches de l’ennemi, avait dû se                        séparer du gros des dames de sa suite : trois cents étaient restées à Madrid                        sans se soucier de l’accompagner, bien que plusieurs, avec un peu de bonne                        volonté, l’eussent pu faire ; et elles étaient bientôt sorties du palais                        pour s’en aller, les unes dans leurs familles, les autres dans des couvents,                        enfin partout où elles avaient quelque inclination ou quelque intérêt. Au                        retour de la reine dans la capitale, trouvant ces dames absentes et                        dispersées, on pensa que l’occasion était bonne pour faire une économie ; on                        avait plus besoin de soldats que de suivantes d’une fidélité douteuse. M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins fit donc réformer du coup les trois cents                            <hi rend="i">ménines</hi> de la reine. On peut juger des hauts cris.                            M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, pourtant, lui écrivait à ce                        propos, en la félicitant : <quote>« Comme je ne perds jamais vos intérêts de                            vue, je suis ravie <hi rend="i">que</hi><pb n="404" xml:id="p404"/><hi rend="i">vous n’ayez plus trois cents                                femmes à gouverner</hi>. »</quote> Ainsi elle-même, M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, croyait trois cents femmes plus difficiles à                        gouverner que trois cents hommes. Je ne lui en demande pas davantage.</p><p>La princesse des Ursins, qui m’a amené à toucher cette corde délicate, était                        une femme politique, non pas, je le crois, du premier ordre, mais bien                        supérieure comme telle à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon. Ayant joué en                        Espagne un rôle considérable pendant treize années, interrompues à peine par                        une première disgrâce, puis s’étant vue brusquement précipitée et comme                        déracinée en un clin d’œil, sans laisser derrière elle de partisans ni de                        créatures, elle a excité des jugements contradictoires, et la plupart                        sévères. À moins d’être historien, on aurait peu l’idée d’entrer dans une                        appréciation plus particulière de sa renommée, si l’on n’avait d’elle                        presque toute sa correspondance avec M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon :                        c’est par là qu’il nous est permis de l’approcher plus familièrement, de                        pénétrer dans son esprit, et de prononcer sur son compte avec plus d’estime                        qu’on ne fait d’ordinaire.</p><p>Malgré son nom et son rôle à l’étranger, M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins                        était toute Française, du sang de La Trémoille, fille de M. de Noirmoutier,                        si mêlé aux intrigues de la Fronde et si lié avec le cardinal de Retz, dont                        les <hi rend="i">Mémoires</hi> finissent par une plainte sur son infidélité.                        Et en même temps M<hi rend="sup">lle</hi> Anne-Marie de La Trémoille, par sa                        mère, était presque bourgeoise, une bourgeoise de Paris ; sa mère, <hi rend="i">Aubry</hi> de son nom, appartenait à une ancienne famille de                        robe et de finances. On ne donne pas la date exacte de la naissance de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins ; elle dut naître vers 1642. Elle épousa                        en 1659 en premières noces le prince de Chalais, de la maison de Talleyrand.                        Un duel l’ayant forcé de quitter le royaume, elle le suivit en Espagne, puis                        s’en alla à <pb n="405" xml:id="p405"/>Rome, où elle devint veuve.                            <quote>« Elle était jeune, belle, de beaucoup d’esprit, avec beaucoup de                            monde, de grâce et de langage. »</quote> Elle recourut à la protection                        des cardinaux français, dont plus d’un ne fut pas insensible. Saint-Simon,                        qui nous l’a peinte à ravir dans sa première forme, nous la montre encore                        dans le plein de sa beauté et dans la grandeur de sa représentation, qu’elle                        sut soutenir à travers toutes les fortunes :</p><quote><p rend="indent">C’était une femme plutôt grande que petite, <hi rend="i">brune avec des yeux bleus</hi> qui disaient sans cesse tout ce qui                            lui plaisait, avec une taille parfaite, une belle gorge, et un visage                            qui, sans beauté, était charmant ; l’air extrêmement noble, quelque                            chose de majestueux en tout son maintien, et des grâces si naturelles et                            si continuelles en tout, jusque dans les choses les plus petites et les                            plus indifférentes, que je n’ai jamais vu personne en approcher, soit                            dans le corps, soit dans l’esprit, dont elle avait infiniment et de                            toutes les sortes ; flatteuse, caressante, insinuante, mesurée, voulant                            plaire pour plaire, et avec des charmes dont il n’était pas possible de                            se défendre quand elle voulait gagner et séduire ; avec cela un air qui,                            avec de la grandeur, attirait au lieu d’effaroucher ; une conversation                            délicieuse, intarissable, et d’ailleurs fort amusante par tout ce                            qu’elle avait vu et connu de pays et de personnes ; une voix et un                            parler extrêmement agréables, avec un air de douceur ; elle avait aussi                            beaucoup lu, et elle était personne à beaucoup de réflexion. Un grand                            choix des meilleures compagnies, un grand usage de les tenir, et même                            une cour ; une grande politesse, mais avec une grande distinction, et                            surtout une grande attention à ne s’avancer qu’avec dignité et                            discrétion. D’ailleurs, la personne du monde la plus propre à                            l’intrigue, et qui y avait passé sa vie à Rome par son goût ; beaucoup                            d’ambition, mais de ces ambitions vastes, fort au-dessus de son sexe et                            de l’ambition ordinaire des hommes, et un désir pareil d’être et de                            gouverner.</p></quote><p rend="indent">Je m’arrête dans la citation de ce portrait que l’inépuisable                        peintre ne termine pas si tôt. Telle était la princesse des Ursins à Rome                        lorsqu’elle y eut épousé en secondes noces le prince de ce nom (<hi rend="i">Orsini</hi>), duc de Bracciano. M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins                        s’appelait alors à Paris M<hi rend="sup">me</hi> de Bracciano, elle y venait                        quelquefois, y faisait d’assez longs séjours ; elle y donnait de petits                        bals, <pb n="406" xml:id="p406"/>qui finissaient à dix heures du soir, pour                        les héritières à marier. Mais sa résidence habituelle était l’Italie et                        Rome. Devenue veuve une seconde fois, et sans enfants, il ne semblait pas                        que ses qualités bien appréciées de ses amis dussent s’exercer sur un plus                        vaste théâtre que celui d’une brillante société, lorsqu’une nécessité                        imprévue vint la produire. Louis XIV, en acceptant la couronne d’Espagne                        pour son petit-fils, le maria à une princesse de Savoie, à une sœur de la                        duchesse de Bourgogne. Il fallut trouver à cette jeune reine, qui n’était                        encore qu’une enfant de treize ans, un guide, une conseillère expérimentée,                        pour la former, pour lui apprendre à ne rien choquer autour d’elle et à                        représenter avec dignité. Il se trouva que la princesse des Ursins                        réunissait seule les conditions difficiles de cet emploi : elle avait habité                        l’Espagne, en savait la langue et les usages, y jouissait de la grandesse                        par son mari. Le cardinal de Portocarrero, qui y était le personnage                        influent, avait été autrefois très amoureux d’elle à Rome, aussi bien que                        beaucoup d’autres. Elle connaissait à fond toutes ces cours du Midi et ceux                        qui y figuraient. On jugea donc que personne aussi bien que M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins n’était en état de remplir la place de <hi rend="i">camarera mayor</hi> ou de surintendante de la maison de la reine.                        Jusque-là ses ambitions et ses intrigues s’étaient dispersées sur des                        affaires accessoires et secondaires. Elle sentit que le jeu lui venait :                        elle ne parut point s’en saisir avec trop d’empressement ; elle se fit même                        prier pour ce qui était l’objet de son secret désir<note place="bottom">[NdA] Il n’est plus permis de dire qu’il fallut la prier, quand on a lu                            les lettres publiées depuis par M. Geffroy, dans lesquelles elle                            sollicite et remue ciel et terre pour arriver à être choisie. (Voir, au                            tome XIV de ces <hi rend="i">Causeries</hi>, le complément du portrait                            de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins.)</note>. Elle n’avait pas moins                        de cinquante-neuf <pb n="407" xml:id="p407"/>ans (1704) quand cette carrière                        s’ouvrit pour elle. M<hi rend="sup">me</hi> de Coulanges, en apprenant cette                        nouvelle, et tout en estimant M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins très digne                        de son emploi, trouvait qu’à cet âge il n’y avait plus rien à imaginer                        d’agréable dans la vie : c’est qu’elle n’était que femme, et ne concevait de                        son sexe que les passions aimables et tendres. M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, qui y joignait les ambitions du nôtre, entra dans son                        rôle nouveau avec un zèle, une ardeur, une activité plus que viriles.</p><p>Deux époques distinctes sont à marquer dans ses treize années d’influence en                        Espagne. Dès l’abord elle charme la jeune reine, une gracieuse et vraiment                        spirituelle élève, lui devient nécessaire, et par elle arrive à l’être au                        jeune roi, prince d’un esprit juste, brave à la guerre, mais d’un caractère                        timide, d’un tempérament impérieux, et par là dépendant étroitement de sa                        femme (<hi rend="i">uxorius</hi>), en un mot chaste, dévot et amoureux.                        Durant les trois premières années, M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins                        travaille à s’établir complètement dans l’esprit des deux personnes                        royales ; elle écarte les influences rivales, les déjoue par tous les                        moyens, excite mille clameurs, et, faute d’assez de ménagement et de                        prudence, mérite de recevoir son rappel par ordre de Louis XIV (1704). Dans                        cette première disgrâce, elle déploie des qualités plus rares et plus                        difficiles qu’elle n’en eût certes prouvé dans un constant bonheur. Comme un                        bon général qui fait preuve de plus d’habileté dans une retraite, elle                        conduit si bien la sienne qu’elle obtient de Louis XIV, au lieu de partir                        pour l’exil d’Italie, d’être vue et entendue à Marly et à Versailles. Là,                        sur ce terrain, en personne, elle reconquiert son influence, en même temps                        qu’elle y comprend mieux la ligne de politique qu’elle doit désormais tenir.                        Retournée à Madrid toute puissante et autorisée (août 1705), <pb n="408" xml:id="p408"/>elle y règne véritablement dans l’intérieur du palais, et                        s’attache pour l’avenir à demeurer en parfaite concorde avec la cour et le                        cabinet de Versailles, jusqu’à l’heure toutefois où ce cabinet se mettra en                        désaccord avec les intérêts mêmes de l’Espagne. C’est à dater de son retour                        que nous trouvons la suite de ses lettres à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, dans lesquelles nous aimons à l’entendre et à                        l’étudier. Il nous arrive à nous-même presque comme à Louis XIV ; M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins regagne dans notre esprit, du moment                        qu’elle parvient à être écoutée.</p><p>Nous dirons pourtant quelque chose de cette première période (1701-1704), sur                        laquelle il s’est fait tant de récits. Louville, l’un des principaux agents                        de l’influence française auprès de Philippe V avant l’arrivée de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, s’est montré injuste et injurieux contre                        elle, et en a parlé comme un rival évincé, avec toutes sortes d’outrages,                        dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> qu’on a publiés sous son nom et d’après                        ses papiers : les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Noailles, rédigés par l’abbé                        Millot, sont plus équitables. Sans nous engager dans le détail des                        intrigues, il demeure évident que M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins                        contribua dès les premiers temps à bien diriger la reine, à l’engager dans                        une voie où elle se fit bien venir de ses nouveaux sujets et chérir du                        peuple espagnol. Les grâces et l’esprit de cette reine enfant n’y auraient                        pas suffi sans les directions de ce guide continuel, et qui l’était aussi du                        jeune roi en bien des choses. Avec ce ton de raillerie supérieure qui lui                        est particulière, M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins est agréable à entendre                        là-dessus :</p><quote><p rend="indent">Dans quel emploi, bon Dieu ! m’avez-vous mise !                            écrivait-elle à la maréchale de Noailles (12 novembre 1701). Je n’ai pas                            le moindre repos, et je ne trouve pas même le temps de parler à mon                            secrétaire. Il n’est plus question de me reposer après le dîner, ni de                            manger quand j’ai faim : je suis trop heureuse de pouvoir faire un                            mauvais <pb n="409" xml:id="p409"/>repas en courant ; et encore est-il                            bien rare qu’on ne m’appelle pas dans le moment que je me mets à table.                            En vérité M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon rirait bien si elle                            savait tous les détails de ma charge. Dites-lui, je vous supplie, que                            c’est moi qui ai l’honneur de prendre la robe de chambre du roi                            d’Espagne lorsqu’il se met au lit, et de la lui donner avec ses                            pantoufles, quand il se lève, jusque-là je prendrais patience ; mais que                            tous les soirs, quand le roi entre chez la reine pour se coucher, le                            comte de Benavente (le grand chambellan) me charge de l’épée de                            Sa Majesté, d’un pot de chambre, et d’une lampe que je renverse                            ordinairement sur mes habits, cela est trop grotesque. Jamais le roi ne                            se lèverait si je n’allais tirer son rideau ; et ce serait un sacrilège                            si une autre que moi entrait dans la chambre de la reine quand ils sont                            au lit. Dernièrement la lampe s’était éteinte, parce que j’en avais                            répandu la moitié. Je ne savais où étaient les fenêtres, parce que nous                            étions arrivés de nuit dans ce lieu-là ; je pensai me casser le nez                            contre la muraille, et nous fûmes, le roi d’Espagne et moi, près d’un                            quart d’heure à nous heurter en les cherchant. Sa Majesté s’accommode si                            bien de moi, qu’elle a quelquefois la bonté de m’appeler deux heures                            plus tôt que je ne voudrais me lever. La reine entre dans ces                            plaisanteries ; mais cependant je n’ai point encore attrapé la confiance                            qu’elle avait aux femmes de chambre piémontaises. J’en suis étonnée, car                            je la sers mieux qu’elles, et je suis sûre qu’elles ne lui laveraient                            point les pieds et qu’elles ne la déchausseraient point aussi proprement                            que je fais.</p></quote><p rend="indent">Il lui fallait passer par ces soins domestiques pour arriver                        aux affaires d’État et pour y conduire peu à peu ce jeune couple. Pendant la                        campagne d’Italie que voulut faire Philippe V, M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, selon les devoirs et les prérogatives de sa charge, ne                        quitta pas un seul instant la reine : elle assistait chaque fois avec elle                        aux séances de la Junte, et, sous prétexte de l’initier aux affaires,                        elle-même elle en pénétrait le secret. Elle savait se servir de l’étiquette,                        la mettre en avant ou la modifier et la détendre selon ses intérêts. Elle                        comprit quel genre de concessions commandait le génie de la nation                        espagnole, et quelles réformes aussi il permettait. Elle jugea du premier                        coup d’œil les esprits des grands et ne se fit aucune illusion sur le degré                        d’appui qu’on pouvait espérer d’eux : <quote>« Avec ces gens-ci,                            écrivait-elle à M. de Torcy, le plus sûr est de témoigner de <pb n="410" xml:id="p410"/>la fermeté. Plus je les vois de près, et moins je                            trouve qu’ils méritent qu’on ait pour eux l’estime que je croyais qu’on                            ne pouvait leur refuser. »</quote> Selon elle, cette nation, en la                        personne de ses grands, ne s’était donnée à un fils de France que dans la                        pensée que la France seule la pourrait défendre et protéger. La France                        restant victorieuse et puissante, l’Espagne restait sûre : mais à chaque                        défaite qui allait survenir en Allemagne ou en Flandre, les regards des                        grands se reportaient vers l’archiduc, et leur fidélité ne tenait plus. Le                        mérite et l’art de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins fut de savoir en si                        peu de temps tirer si bon parti des grâces et de l’affabilité de la reine,                        qu’elle la rendit réellement populaire parmi le vrai peuple du centre de                        l’Espagne, et ce fut miracle de voir les racines de cette royauté si                        nouvelle prendre si vite au cœur des vieux Castillans, qu’elle put résister                        ensuite pendant de rudes années à tous les orages. La situation exacte était                        celle-ci : la reine gouvernait le roi ; car, malgré tous les conseils dont                        on l’entourait, malgré les admirables instructions de Louis XIV, <quote>« le                            ressort qui détermine les hommes n’était pas en lui ; il avait reçu du                            ciel <hi rend="i">un esprit subalterne ou même subjugué</hi> »</quote>.                        Or, la reine qui, à la date d’août 1703, avait tout juste ses quatorze ans                        accomplis, avait elle-même besoin d’une personne pour la gouverner,                            <quote>« pour lui donner de bons conseils et du courage »</quote>. M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins fut cette personne essentielle. Usa-t-elle                        toujours de cette influence intime et sans contrôle dans un sens purement                        dévoué et désintéressé ? On n’oserait certes l’affirmer. Louville, son rival                        et son ennemi, homme de talent et d’ardeur, mais de passion, nous la                        présente comme la plus méchante femme de la terre, bonne à chasser au plus                        tôt, <quote>« sordide et voleuse, que c’est merveille »</quote>. Il élève la                        même accusation contre Orry, homme habile que Louis XIV <pb n="411" xml:id="p411"/>avait envoyé en Espagne pour y mettre quelque ordre dans                        les finances. Ces accusations ne semblent pas justifiées. Le maréchal de                        Berwick, qui se tient au-dessus de toutes ces tracasseries odieuses, rend                        plus de justice à Orry, et tout porte le lecteur impartial à penser que M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins était encore plus nette sur ce chapitre,                        et qu’elle se sentait, comme elle le dit, <hi rend="i">très dégagée dans sa                            taille</hi> : <quote>« Je suis gueuse, il est vrai, écrivait-elle à la                            maréchale de Noailles en entrant en Espagne, mais je suis encore plus                            fière. »</quote> Racontant plus tard à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon les indignités de ce genre dont on les chargeait                        toutes deux, elle en parle avec un ton de haute ironie et de souverain                        mépris qui semble exclure toute feinte.</p><p>Mais ce qui paraît plus certain, quoiqu’un peu singulier au premier aspect,                        c’est qu’à cet âge de soixante ans et plus, M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins avait encore des amants. <quote>« Elle a des mœurs <hi rend="i">à l’escarpolette</hi> »</quote>, écrivait Louville au duc                        et à la duchesse de Beauvilliers. Un sieur d’Aubigny, espèce d’intendant                        dont elle avait fait un écuyer, couchait au <hi rend="i">Retiro</hi> dans                        l’appartement des femmes attenant à celui de la princesse. On le vit un jour                        se laver sans façon les dents à sa fenêtre. <quote>« C’était un beau et                            grand drôle très bien fait et très découplé de corps et                            d’esprit »</quote>, et non une <quote>« bête brute »</quote>, comme dit                        Louville. Mais il était hardi et quelque peu insolent, comme celui qui se                        sent des droits. Un jour que Louville entrait avec le duc de Medinaceli dans                        l’appartement de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, où celle-ci les                        introduisait pour causer plus librement, d’Aubigny, qui était installé au                        fond, ne voyant que la princesse et la croyant seule, se mit à l’apostropher                        en des termes d’une familiarité brusque, et des plus crus, qui mirent tout                        le monde dans la confusion. Le défaut féminin M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins était de ce côté : <quote>« la <hi rend="i">galanterie</hi> et l’<hi rend="i">entêtement</hi><pb n="412" xml:id="p412"/><hi rend="i">de sa personne</hi> fut en elle                            la faiblesse dominante et surnageante à tout, jusque dans sa dernière                            vieillesse »</quote>. C’est Saint-Simon qui nous le dit, et il lui rend                        toute justice d’ailleurs pour ses vives et hautes qualités.</p><p>On a parlé de ce d’Aubigny comme de la cause principale de la première                        disgrâce de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins. Après avoir fait renvoyer                        l’ambassadeur de France, le cardinal d’Estrées, qu’on avait remplacé par son                        neveu l’abbé d’Estrées, M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins s’aperçut que                        celui-ci, contrairement à leurs conventions, écrivait à sa cour des dépêches                        à son insu. Elle intercepta une de ces dépêches, y lut les particularités de                        ses relations avec d’Aubigny ; mais ce qui la piqua le plus, c’est que                        l’ambassadeur ajoutait comme dernier trait qu’on les croyait mariés. La                        grande dame se releva ici de toute sa hauteur, et, dans sa verve                        d’indignation, elle écrivit en marge cette apostille : <quote>« <hi rend="i">Pour mariés, non</hi>. »</quote> C’est du moins le récit qui                        circula. La dépêche, ainsi apostillée, aurait été remise ensuite au                        courrier, et serait arrivée à Louis XIV.</p><p>Mais les lettres qu’on a de ce roi montrent qu’il n’était nullement besoin de                        cette extrême incartade pour l’indisposer contre M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins. Les plaintes élevées contre elle étaient alors                        universelles, au moins à Versailles, et de loin il devenait difficile de                        démêler celles qui étaient fondées d’avec les autres. De l’esprit dont on                        connaît Louis XIV, il devait trouver inouï qu’on donnât cette importance à                        une femme qu’il avait placée là pour le servir. Trouvant de la résistance à                        son rappel dans l’esprit de son petit-fils et de la jeune reine, il leur                        écrivit en père et en roi :</p><quote><p rend="indent">Vous me demandez mes conseils, disait-il à Philippe V                            (20 août 1704), je vous écris ce que je pense ; mais les meilleurs                            deviennent <pb n="413" xml:id="p413"/>inutiles, lorsqu’on attend à les                            demander et à les suivre que le mal soit arrivé… Vous avez donné jusqu’à                            présent votre confiance à des gens incapables ou intéressés… (Et parlant                            du rappel d’Orry et d’un autre agent :) Il semble cependant que                            l’intérêt de ces particuliers vous occupe tout entier, et, dans le temps                            que vous ne le devriez être que de grandes vues, <hi rend="i">vous le                                rabaissez aux cabales de la princesse des Ursins, dont on ne cesse                                de me fatiguer</hi>.</p></quote><p rend="indent">Et à la reine, Louis XIV écrivait avec plus d’explication                        encore (20 septembre 1704) :</p><quote><p rend="indent">Vous savez combien j’ai désiré que vous donnassiez votre                            confiance à la princesse des Ursins, et que je n’oubliai rien pour vous                            y porter. Cependant, oubliant nos intérêts communs, elle s’est livrée                            tout entière à une inimitié que j’ignorais, et n’a songé qu’à contredire                            ceux qui ont été chargés de nos affaires. Si elle avait eu un fidèle                            attachement pour vous, elle aurait sacrifié tous ses ressentiments, bien                            ou mal fondés, contre le cardinal d’Estrées, au lieu de vous y faire                            entrer. <hi rend="i">Les gens comme nous doivent s’élever au-dessus des                                démêlés particuliers, et se conduire par rapport à leurs propres                                intérêts et à ceux de leurs sujets, qui sont toujours les                                mêmes.</hi> Il fallait donc rappeler mon ambassadeur, vous                            abandonner à la princesse des Ursins et la laisser seule gouverner vos                            royaumes, ou la rappeler elle-même. C’est ce que j’ai cru devoir                            faire.</p></quote><p rend="indent">Dans ces paroles si fermes et si royales, on saisit bien les                        vraies causes du mécontentement de Louis XIV, et l’apostille, vraie ou                        fausse, de la dépêche, n’est plus qu’un accident secondaire.</p><p>Le grand roi, d’ailleurs, crut devoir prendre des précautions extrêmes pour                        frapper le coup à propos. On choisit exprès le moment où le roi d’Espagne                        était à l’armée et séparé de la reine, craignant que celle-ci par son                        désespoir ne fît obstacle à l’exécution.</p><p>Je renvoie au tome IV de Saint-Simon ceux qui voudront admirer la présence                        d’esprit avec laquelle M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, ainsi rappelée à                        l’improviste et touchée de la foudre, ne se laissa déconcerter en rien, la                        tranquillité de sa démarche, l’art avec lequel elle ménagea sa retraite                        lentement, en bon ordre, ne lâchant le terrain <pb n="414" xml:id="p414"/>que pied à pied, sans affecter pourtant de désobéir, et disposant dès lors                        ses mesures en cas de retour. Après une première station à Toulouse d’où                        elle continuait de correspondre avec sa royale élève et où elle vint à bout                        de <hi rend="i">parer</hi> l’exil pour l’Italie, elle reçut l’ordre tant                        désiré de venir à Versailles, et dès lors elle ne douta plus du succès final                        et du triomphe.</p><p>Arrivée à Paris le 4 janvier 1705, visitée à l’instant par ce qu’il y avait                        de plus considérable, elle alla huit jours après à Versailles, et, dès le                        premier entretien qu’elle eut avec Louis XIV, il fut manifeste par la façon                        dont il la traita que ce n’était plus une accusée qui venait rendre compte                        de sa conduite, mais une victorieuse qui avait raison de ses ennemis. On la                        vit comblée de grâces et de marques de distinction <quote>« comme pas une                            sujette ne l’avait été »</quote>, et à l’un des voyages de Marly,                        Louis XIV lui en fit les honneurs comme à un <quote>« diminutif de reine                            étrangère »</quote>.</p><p>Dans les bals de Marly, elle paraissait haute, aisée, familière, lorgnant un                        chacun de sa lorgnette ; à l’un de ces bals, elle tenait un petit épagneul                        sous le bras, comme si elle eût été chez elle, et (ce qui fut encore plus                        remarqué) le roi caressa le petit chien à plusieurs reprises, quand il se                        retournait vers elle pour l’entretenir, et il le fit presque tout le soir.                            <quote>« On n’avait jamais vu prendre un si grand vol. »</quote></p><p>M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, qui avait de l’imagination et qu’on nous                        dit un peu sujette à l’éblouissement, put avoir en ces mois de faveur                        quelque accès d’ivresse ; mais surtout, et en même temps qu’elle déployait                        les trésors de sa conversation continuelle et intarissable, elle apprécia                        vivement l’esprit du roi. Elle y revient trop fréquemment ensuite et entre                        trop particulièrement dans le détail de ce qu’elle découvrit en lui, pour                        qu’on n’y voie pas de sa part une vérité plus forte que <pb n="415" xml:id="p415"/>la flatterie. Elle ne parle jamais du roi que comme de                            l’<quote>« homme du monde le plus aimable »</quote>, du                            <quote>« meilleur ami »</quote>, et du <quote>« plus honnête homme du                            monde »</quote> :</p><quote><p rend="indent">Si j’avais de plus, madame, comme vous me dites (écrit-elle                            à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon), le bonheur qu’il se fût fort                            accoutumé à moi, je vous confesserais ingénument qu’il ne tenait qu’à                            Sa Majesté de s’apercevoir que je la trouvais <hi rend="i">de très bonne                                compagnie</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">De très bonne                                    compagnie</hi>, dans le sens primitif, cela se rapproche du sens                                de <hi rend="i">bon compagnon</hi>, et implique l’agrément et une                                sorte de gaieté, le contraire d’ennuyer.</note>. Effectivement,                            quoique je puisse me vanter d’avoir entretenu en France, en Italie et en                            Espagne, tout ce qu’il y a de gens du meilleur esprit et du plus                            agréable, je ne me suis jamais tant plu avec eux que je me plaisais avec                            Sa Majesté. Vous m’avouerez que cet aveu est naïf.</p></quote><p rend="indent">On est même allé jusqu’à supposer que les vues de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins se portèrent plus loin : <quote>« l’âge et                            la santé de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon la tentaient »</quote>.                        Elle se serait demandé si cette perspective de la remplacer en France ne                        valait pas mieux que ce qu’elle allait retrouver en Espagne. Mais ce sont là                        de ces conjectures qu’il est trop aisé de former à l’occasion d’un cœur de                        femme et trop impossible de vérifier.</p><p>Ce qui me paraît plus sûr, c’est qu’indépendamment même de la politique, il y                        eut là un triomphe de l’esprit. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, et Louis XIV, ces trois personnes furent                        quelque temps sous un même charme :</p><quote><p rend="indent">Je rappelle souvent votre idée et cette aimable contenance                            qui me charmait à Marly, lui écrivait un an après M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon ; conservez-vous cette tranquillité qui vous                            faisait passer de la conversation la plus importante avec le roi au                            badinage de M<hi rend="sup">me</hi> d’Heudicourt dans mon cabinet ?</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, qui n’était là qu’une âme                        de passage, était de celles en qui la joie de plaire et le sentiment du                        succès redoublent les grâces. Ce léger éblouissement <pb n="416" xml:id="p416"/>qu’elle éprouvait peut-être, elle le rendait en mille                        étincelles.</p><p>Louis XIV lui-même fut séduit et par la grâce et par la capacité. Il s’était                        attendu, d’après tous les rapports, à trouver dans M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins une femme de la Fronde, qui venait trop tard : au lieu                        de cela, il trouvait quelqu’un qui avait peu à faire pour être naturellement                        une personne d’autorité et de gouvernement, et qui ne cessait pas d’être de                        la plus agréable société dans le plus grand air. Elle en tiers, le commerce                        même avec M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon s’en trouvait tout rajeuni.                        De ces trois personnes, si j’ose dire, M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins                        était celle encore qui dominait le plus sa situation, et qui avait le plus                        fait le tour de chaque chose par l’esprit : c’était des trois la plus                        détachée de son rôle, et le jouant d’autant mieux.</p><p>Une fois rétablie en Espagne, M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, ainsi                        remise à l’unisson de Louis XIV, s’applique à suivre une marche plus                        mesurée, plus régulière et véritablement irréprochable par rapport à ceux                        qui l’ont envoyée. Elle ne fait plus un pas que de concert avec le sage                        ambassadeur M. Amelot. Les lettres qu’elle écrit à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, et qui commencent aussitôt après son départ de Paris,                        ne nous rendent pas son esprit tout entier dans son vif et son brillant,                        elles nous le font du moins deviner par endroits ; et elles nous donnent                        bien les lignes principales de son caractère. L’esprit de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins est un esprit sérieux, positif, un peu sec au fond,                        mais ouvert, délibéré et hardi. À la différence de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, elle a des idées politiques ; elle ose les avouer et                        pousser à l’exécution. Elle se prononce avant tout pour le complet                        rétablissement de l’autorité du roi. À propos d’une prétention élevée par                        les grands contre les capitaines des gardes, elle veut qu’on achève de                        briser cette cabale <pb n="417" xml:id="p417"/>des grands qui profitent de                        la faiblesse d’un nouveau régime pour se créer des titres et des                        prérogatives : autrement ce serait le moyen de retomber en Espagne dans les                        mêmes embarras où l’on était sous la Fronde, <quote>« du temps que les                            Français n’étaient occupés qu’à se contrarier »</quote>. Elle est d’avis                        que les chefs de ce parti ressentent les marques du mécontentement du roi                        avant qu’on ait eu le temps de recevoir des réponses de France, afin qu’il                        paraisse bien que c’est une résolution prise par le roi d’Espagne et non                        suggérée d’ailleurs :</p><quote><p rend="indent">Ne vous épouvantez point, je vous supplie, madame, de ces                            résolutions : il est heureux que les grands nous aient donné une si                            juste occasion de les mortifier. Ce sont des superbes sans force et sans                            courage, qui ne travaillent qu’à anéantir l’autorité de leur roi, et                            contre qui je suis outrée de colère pour tout ce qu’ils ont fait tant                            qu’ils ont été les maîtres dans le <hi rend="i">Despacho</hi> (dans le                            Conseil intime).</p></quote><p rend="indent">Ce ton viril nous reporte bien loin de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon. Une chose plus importante pour M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins que de contenter les grands, c’est d’avoir des                        troupes, de trouver moyen de les payer : après quoi on peut <hi rend="i">se                            moquer du reste</hi> : <quote>« Plût à Dieu, s’écrie-t-elle, qu’il nous                            fût aussi facile de prendre le dessus sur les prêtres et sur les moines,                            qui sont la cause de toutes les révoltes que vous voyez ! »</quote></p><p>Elle a des idées sur la guerre (je ne les donne pas pour les meilleures, mais                        elle en a), et sur les plans de défense à suivre, et sur le choix des                        généraux ; elle les dit, tout en s’excusant de raisonner là-dessus ; et elle                        raisonne cependant. Elle voit les dangers à l’avance, les met à nu et les                        étale sans se laisser décourager. Elle montre les troupes du pays telles                        qu’elles sont, les places d’importance dépourvues de tout, <quote>« suivant                            la coutume d’Espagne »</quote> ; elle réclame énergiquement de France                            <pb n="418" xml:id="p418"/>des secours, des hommes, et, après avoir bien                        demandé dans le corps de la lettre les gros bataillons, elle ajoute en                        post-scriptum qu’elle a conseillé au roi d’Espagne d’ordonner des prières.                        Elle a de ces flatteries appropriées pour M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon.</p><p>Peu de jours après l’arrivée du maréchal de Berwick, pour mieux remercier                            M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon d’un tel secours, elle lui parle de                        Saint-Cyr, sachant que rien ne lui saurait être plus sensible et                            <quote>« connaissant la faiblesse des mères »</quote> :</p><quote><p rend="indent">La reine a fort goûté toutes vos <hi rend="i">Règles</hi>                            de Saint-Cyr ; nos dames les veulent avoir, et je fais travailler à les                            traduire en espagnol pour leur donner cette satisfaction. Si Sa Majesté                            n’était pas dans des engagements bien différents de ceux des demoiselles                            de Saint-Cyr, je crois, en vérité, qu’elle voudrait être une de vos                            élèves.</p></quote><p rend="indent">La flatteuse sait prendre le langage qu’il faut ; mais il y                        aura des jours où, mécontente de sentir l’Espagne abandonnée et délaissée à                        Versailles, elle sera franche jusqu’à la rudesse.</p><p>Une de ses plus belles lettres est adressée au ministre M. de Torcy, à la                        date du 6 novembre 1705. M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, remontant au                        principe de la succession d’Espagne, montre quel fond on doit faire sur                        cette fidélité de si fraîche date des Espagnols à la maison de Bourbon, et                        quel en est le vrai sens politique : pour les grands, empêcher la division                        de la monarchie ; pour les peuples des provinces, bien vendre leurs laines.                        Ceux mêmes qui préfèrent ces avantages avec la France se décideront à les                        prendre de l’archiduc, si la France aux abois ne peut les procurer. Elle                        finit par soumettre ses vues sur les moyens de se défendre au plus tôt d’une                        invasion commencée tant du côté du Portugal que de celui de la Catalogne.                        Puis, après avoir dit tout ce qu’elle a sur le cœur et s’être hardiment                        prononcée, <pb n="419" xml:id="p419"/>elle s’efface dans un post-scriptum                        habile et rentre dans son rôle de femme avec une haute convenance.</p><p>Les dangers qu’elle prévoyait se réalisèrent en effet dans la campagne de                        1706 : la Cour se vit réduite à quitter Madrid que menaçaient les Portugais,                        et que Berwick ne pouvait couvrir. Les misères et les incidents de ce voyage                        à travers des provinces fidèles, que M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins                        apprécie mieux qu’elle n’avait fait jusque-là, sont racontés avec                        enjouement. Berwick, en signifiant à la Cour la nécessité de quitter Madrid,                        avait proposé un plan fait pour séduire : c’était que la reine vînt se                        mettre en personne à la tête de son armée, qu’elle lançât de là des                        proclamations et appelât tout ce qu’il y avait de loyaux sujets à combattre                        sous son étendard : <quote>« La princesse des Ursins et M. Amelot                            n’approuvèrent pas ma proposition, ajoute Berwick ; et l’endroit le plus                            éloigné du péril était celui qu’ils avaient résolu de                            préférer. »</quote> Ce plan généreux toutefois ne semblait pas contraire                        à l’humeur de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins, qui est brave, impétueuse,                        qui attend et demande toujours de Berwick une victoire qui tarde et qui ne                        vint que l’année suivante. Mais nous savons trop peu ces détails pour en                        juger de loin ; M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins en savait plus que nous                        et plus que Berwick lui-même sur l’intérieur de la reine et sur les                        difficultés de l’exécution. Et puis n’oublions pas qu’elle avait                        soixante-quatre ans alors, un œil malade et un rhumatisme, ce qui fait un                        ensemble de conditions fâcheuses pour commencer le métier des armes en                        qualité de maréchal de camp d’une jeune princesse. Elle se contenta donc                        d’égayer tout ce monde, de le consoler, d’inspirer la fermeté et une sorte                        de joie autour d’elle, de ne pas trop voir les choses en noir de son œil                        malade, d’obéir plutôt à sa douce humeur et à une certaine inclination                        d’espérer qui lui venait de la nature :</p><quote><p rend="indent"><pb n="420" xml:id="p420"/>Il arrive souvent, madame,                            écrit-elle à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, que lorsqu’on croit                            tout perdu, il survient des choses heureuses qui changent absolument la                            face des affaires. — Je pense, dit-elle encore, que la fortune peut nous                            redevenir favorable ; qu’il est de ses faveurs comme du trop de santé,                            c’est-à-dire qu’on n’est jamais si près d’être malade que lorsqu’on se                            porte trop bien, ni si proche d’être malheureux que quand on est comblé                            de bonheur. Je retourne la médaille, et j’attends des consolations qui                            adoucissent fort mes peines. Je voudrais, madame, que vous en pussiez                            faire autant, et que votre tempérament fût votre meilleur ami, comme le                            mien est celui sur lequel je dois le plus compter ; car je crois, à vous                            parler franchement, que je lui ai plus d’obligation qu’à la raison, et                            que je n’ai pas un grand mérite à avoir cette tranquillité, dont vous                            voulez, par une bonté extrême, m’en faire un qui m’attire vos                            louanges.</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, en effet, qui, avec son                        bon esprit, se tourmentait et se lamentait toujours, lui faisait un                        perpétuel éloge de cette tranquillité naturelle qu’elle enviait, de ce                        courage mêlé d’aimable humeur, de cette douceur et de ce <quote><hi rend="i">beau sang qui ne laissait rien d’âpre et de chagrin en                            elle</hi></quote>. <quote>« L’action vous sied bien »</quote>,                        pouvait-elle à bon droit lui dire. C’est, en effet, un trait original et des                        plus distinctifs du caractère de M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins que                        d’avoir su être une personne aussi tranquille au fond, sous une forme aussi                        active et dans une destinée si agitée ; et c’est à cela qu’elle dut, après                        une chute si rude à soixante-douze ans, de s’en être allée mourir en paix et                        de vieillesse à quatre-vingts. Mais il est encore bien d’autres traits à                        relever dans sa nature, et qui la mettent en parfait contraste avec son amie                            M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon. On me permettra d’y insister.</p></div></body>
</text>
</TEI>

