<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame la duchesse d’Angoulême.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-11-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-11-03"><head>Madame la duchesse d’Angoulême.</head><dateline>Lundi 3 novembre 1851.</dateline><p><pb n="85" xml:id="p85"/>En venant un peu tard et après tous les autres organes                    de la publicité pour rendre, à notre manière, hommage à une haute vertu et à une                    immense infortune, nous n’aurons qu’à répéter plus ou moins ce qui a été dit et                    senti par tous. Il est un point de vue pourtant, si un tel mot est permis en                    présence d’une figure si simple et si vraie, et la plus étrangère à toute                    attitude solennelle, il est un point de vue qui sera particulièrement le nôtre.                    Tout change, tout meurt ou se renouvelle ; les races les plus antiques et les                    plus révérées ont leur fin ; les nations elles-mêmes, avant de tomber et de                    finir, ont leurs manières d’être successives et revêtent des formes diverses de                    gouvernement dans leurs divers âges ; ce qui était religion et fidélité dans un                    temps n’est plus que monument et commémoration du passé dans un autre ; mais à                    travers tout, tant que la dépravation n’est pas venue, il y a quelque chose qui                    reste : l’humanité et les sentiments naturels qui la distinguent, le respect                    pour la vertu, pour le malheur, surtout immérité et innocent, la pitié qui                    elle-même n’est que le nom de la piété envers Dieu en tant qu’elle se retourne                    vers les infortunes humaines. En parlant de M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse                    d’Angoulême, c’est à tous ces sentiments indépendants de <pb n="86" xml:id="p86"/>toute politique que nous nous adressons, c’est à la partie sensible et durable                    de notre être.</p><p>Le trait qui domine dans cette longue vie de souffrance, de martyre dès les                    jeunes ans, et toujours de bouleversement et de vicissitudes, est une vérité                    parfaite, une parfaite simplicité, et, on peut dire, une entière et inaltérable                    uniformité. Cette âme droite, juste et noble, s’était de bonne heure fixée, et,                    à aucun moment depuis, elle ne vacilla. Elle s’était fixée durant les années                    mêmes qui sont pour toute jeunesse celles de la légèreté, de la joie et de la                    première fleur, durant ces trois ans et quatre mois de captivité au Temple où                    elle vit mourir, l’un après l’autre, son père, sa mère, sa tante et son frère.                    Elle y était entrée avant d’avoir quatorze ans, elle en sortit le jour où elle                    en avait dix-sept. À cet âge, elle n’avait pas encore dans les traits du visage                    ces formes prononcées et un peu fortes sous lesquelles nous l’avons vue. Le                    portrait qu’on a d’elle à cette époque du Temple, — un profil avec les cheveux                    négligemment noués, — a de la finesse dans la correction, de la noblesse et de                    la gravité sans surcharge. Le malheur, en pesant sur son front, n’y a pas encore                    posé cette marque qui ne s’accusera que quelques années plus tard, et qui lui                    donnera, en vieillissant, de plus en plus de ressemblance avec Louis XVI. Mais à                    la fin de cette année 1795, si l’enveloppe gardait en elle quelque chose de la                    première jeunesse, l’âme était mûre, elle était faite et aguerrie désormais. Au                    fond même, l’organisation si forte et si saine avait reçu des atteintes. Le foie                    souffrait et avait sa blessure. Ce tendre rejeton d’une si longue et si illustre                    race était frappé et desséché peut-être jusque dans ses futurs rameaux. En                    sortant du Temple, si on ose se former l’idée de ces mystères de la douleur, il                    me semble que la vie comme l’âme de Madame Royale était achevée dans ce qu’elle                        <pb n="87" xml:id="p87"/>avait d’essentiel ; elle était fermée du côté de                    l’avenir : toutes ses sources et toutes ses racines étaient désormais dans le                    passé. Notre cœur, pour peu qu’il ait eu un jour dans la vie, fixe ou ramène                    notre sensibilité à une certaine heure, qui est celle qu’on entend volontiers                    résonner lorsqu’on rentre en soi et qu’on rêve. M<hi rend="sup">me</hi> la                    duchesse d’Angoulême, qui ne rêvait pas, mais qui priait, quand elle rentrait en                    elle (et, sans avoir à y rentrer, elle y habitait sans cesse), entendait sonner                    cette même heure qui était celle de l’horloge du Temple et de l’agonie de ses                    parents.</p><p>Elle a raconté l’histoire de sa captivité et des événements arrivés au Temple                    depuis le jour où elle y entra jusqu’au jour où y mourut son frère, et elle l’a                    fait d’un style simple, correct, précis, sans un mot de trop, sans une phrase,                    comme il sied à un cœur profond et à un esprit juste parlant en toute sincérité                    des douleurs vraies, de ces douleurs véritablement ineffables et qui surpassent                    tout ce qu’on en peut dire. Elle s’y oublie elle-même et sans affectation, le                    plus qu’elle peut ; et elle s’arrête au moment où meurt son frère, la dernière                    des quatre victimes immolées. Parlons d’elle ici plus qu’elle ne l’a fait                    elle-même.</p><p>Marie-Thérèse-Charlotte de France, née le 19 décembre 1778, était le premier                    enfant de Louis XVI et de la reine Marie-Antoinette. Il y avait sept ans déjà                    que la reine était mariée, quand un jour elle fit part aux personnes de son                    intérieur de sa première joie d’épouse et de ses futures espérances. Un an après                    environ, elle accoucha de Madame. Si jusque-là la timidité de Louis XVI auprès                    de sa jeune épouse avait été extrême, sa passion à ce moment ne l’était pas                    moins, et cette enfant, qui en était le premier fruit, devait être en grande                    partie son image. La bonté, la droiture, toutes les qualités solides et                    vertueuses de son père se <pb n="88" xml:id="p88"/>transmirent directement au                    cœur de Madame, et Marie-Antoinette, avec toute sa grâce, ne put même empêcher                    qu’un peu de cette rudesse de geste ou d’accent, qui couvrait les vertus de                    Louis XVI, ne se glissât jusque dans la nature toute franche de sa fille. Elle                    oublia aussi de lui transmettre ce que les femmes ont si aisément, le désir de                    plaire et le naissant éveil d’une coquetterie même la plus innocente, ce semble,                    et la plus permise. Madame Royale n’en eut jamais l’idée ni le soupçon. Ou bien,                    s’il avait pu s’en mêler un peu à l’origine, ce peu disparut tout à fait dans                    les épreuves de cette enfance et de cette jeunesse si opprimée et si désolée. Il                    ne faut pas cesser de le répéter pour comprendre M<hi rend="sup">me</hi> la                    duchesse d’Angoulême, tout ce qui s’appelle fleur et joie première, cet aspect                    enjoué et enchanté sous lequel, en entrant dans la vie, on voit si naturellement                    toutes choses, fut supprimé, flétri de bonne heure pour elle. Son âme, à peine à                    son premier duvet, fut tout de suite réduite et comme usée jusqu’à la trame :                    trame solide et indestructible qui résista et se fortifia sous toutes les                    atteintes, qui se trempa dans les larmes et dans la prière, mais qui rejetait                    loin d’elle, à l’égal d’un mensonge, tout ce qui eût été grâce et ornement.                    C’est que, pour elle qui avait pleuré de vraies larmes comme elle ne cessa d’en                    pleurer, ç’aurait été en effet un mensonge.</p><p>Si elle semble, par sa nature, avoir tenu plus de son père que de sa mère, il est                    une vertu, du moins, qu’elle tint de celle-ci, et qui manqua au pauvre Louis XVI                    pour le sauver : je veux dire la fermeté, le courage d’agir dans les moments                    décisifs. Dans sa vie auguste et modeste, et, en général, si étrangère à la                    politique, M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse d’Angoulême eut une fois du                    moins, à Bordeaux, l’occasion de montrer qu’elle avait en elle ce courage                    d’action qui lui venait bien de sa <pb n="89" xml:id="p89"/>mère et de son                    aïeule Marie-Thérèse. En 1830, de même ; quand elle eut rejoint la famille                    royale à Rambouillet, après les fautes commises, sa première impression, comme                    en 1815 à Bordeaux, eût été de combattre et de résister.</p><p>Elle n’avait pas onze ans quand, avec les terribles journées d’octobre 1789, son                    rôle public aux côtés de sa mère commença. Il lui fallut paraître au balcon ou                    s’en retirer à la voix d’une populace furieuse, et, dans ces flux et reflux de                    l’orage populaire dont elle s’efforçait de deviner le sens, elle ne sentait bien                    qu’une seule chose, l’étreinte de la main de sa mère qui la pressait contre elle                    avec le froid de la mort.</p><p>En même temps, dans cette habitation des Tuileries, où la famille royale était                    resserrée, elle reçut, et de sa mère, de plus en plus grave, et de sa noble                    tante Élisabeth, et de son père, les leçons d’une instruction positive et                    solide, et les exemples d’une religion domestique inaltérable. Elle était élevée                    au-dedans comme l’enfant de la plus chaste et de la plus unie des nobles                    familles, avec les transes mortelles de plus et les angoisses jour et nuit.</p><p>Elle a raconté avec une simplicité naïve la fuite du 20 juin 1791 et le voyage de                    Varennes. Le roi et la reine s’étaient enfin décidés à fuir, et c’est dans la                    journée seulement qu’ils en prévinrent Madame Élisabeth. À cinq heures de                    l’après-midi, la reine alla se promener avec ses enfants à Tivoli. La jeune                    Marie-Thérèse avait remarqué que son père et sa mère avaient l’air très agités                    et occupés dès le matin :</p><quote><p rend="indent">Dans la promenade, dit-elle, ma mère me prit à part, me dit que                        je ne devais pas m’inquiéter de tout ce que je verrais, et que nous ne                        serions jamais longtemps séparés, que nous nous trouverions bien vite. Mon                        esprit était bouché, et je ne compris rien du tout à tout cela : elle                        m’embrassa, et me dit que si ces dames (les dames de l’intérieur et de la                        suite) me demandaient pourquoi j’étais si agitée, je <pb n="90" xml:id="p90"/>devais dire qu’elle m’avait grondée et que je m’étais raccommodée avec                        elle. Nous rentrâmes à sept heures, je retournai chez moi bien triste, ne                        comprenant rien du tout à ce que ma mère m’avait dit.</p></quote><p rend="indent">C’est dans cette suite de transes, d’énigmes et de cauchemars                    pénibles que se passèrent pour elle les années et le songe d’ordinaire si léger                    de l’enfance.</p><p>En entrant au Temple, il n’y avait plus d’énigme, et le voile tout entier se                    déchira. Le monde, pour elle, se présentait comme partagé nettement en deux, les                    bons et les méchants : les méchants, c’est-à-dire tout ce que l’imagination                    humaine, dans les heures de paix et de régularité sociale, ose à peine se                    représenter à nu, la brutalité dans toute sa grossièreté et sa bassesse, le vice                    et l’envie dans toute l’ivresse ignoble de leur triomphe et dans la cruauté de                    leurs raffinements ; les bons, c’est-à-dire quelques-uns, touchés, pleurant,                    timides, adoucissant le mal à la dérobée et se cachant.</p><p>Pour que le jeune cœur de Madame Royale ne prît point à cette heure une haine                    irréconciliable et un mépris sans retour pour la race humaine, pour qu’elle                    conservât sa sérénité, sa candeur, sa foi, son espérance au bien, il fallut les                    divins exemples et les secours qu’elle trouva autour d’elle, surtout dans sa                    tante Élisabeth, cette personne céleste ; il fallut cette religion précise,                    pratique, dont nul esprit fort n’aura jamais le droit de sourire, puisqu’elle                    seule est de force à soutenir et à consoler de telles douleurs. Un jour                    (20 avril 1793) le misérable Hébert, avec quelques municipaux, arriva dans la                    prison à dix heures du soir ; les prisonniers venaient de se coucher :</p><quote><p rend="indent">Nous nous levâmes précipitamment, dit Madame Royale. Ils nous                        lurent un arrêté de la Commune qui ordonnait de nous fouiller à discrétion,                        ce qu’ils firent exactement jusque sous les matelas. Mon pauvre frère                        dormait : ils l’arrachèrent de son lit avec dureté pour fouiller dedans ; ma                        mère le prit tout transi de froid. Ils ôtèrent à ma <pb n="91" xml:id="p91"/>mère une adresse de marchand qu’elle avait conservée, un bâton de cire à                        cacheter qu’ils trouvèrent chez ma tante, et à moi ils me prirent un                        Sacré-Cœur de Jésus et une prière pour la France. Leur visite ne finit qu’à                        quatre heures du matin… Ils étaient furieux de n’avoir trouvé que des                        bagatelles.</p></quote><p rend="indent">Ce Sacré-Cœur de Jésus et cette prière pour la France se tiennent                    plus étroitement qu’il ne semble, et il fallait peut-être avoir toute la foi à                    l’un pour pouvoir à ce moment prier pour l’autre.</p><p>On a dit quelquefois que M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse d’Angoulême avait                    une rancune contre la France, et qu’en rentrant en 1814 et en 1815 elle marqua                    involontairement cette disposition dans quelques-unes de ses paroles ; car, pour                    des actes, il serait impossible d’en trouver un seul à lui reprocher. Mais les                    personnes qui l’ont le mieux connue, et qui sont le plus dignes de foi, assurent                    qu’une telle disposition était bien loin d’être la sienne. Elle était franche et                    vraie ; elle était même un peu rude et brusque d’accueil, comme son père.                    Incapable d’une mauvaise pensée, mais aussi d’une feinte, si elle ne vous aimait                    pas, il lui était impossible de vous dire ou de vous laisser croire le                    contraire. « C’était le plus loyal gentilhomme, me dit-on, et qui n’a jamais                    menti. » Elle aimait ses amis, elle pardonnait à ses ennemis ; mais, dans la                    religion de sa race et de son malheur, elle croyait aux fidèles et aux                    infidèles, aux bons et aux méchants : peut-on s’en étonner ?</p><p>Le récit qu’elle a tracé des événements du Temple fut écrit au Temple même dans                    les derniers mois de sa détention et quand on se fut relâché de l’extrême                    rigueur. Elle ne craint pas d’y indiquer quelques-uns des officiers municipaux                    qui, étant de garde à leur tour, entraient dans les chagrins de la famille                    royale et les adoucissaient par leurs égards et leur sensibilité :</p><quote><p rend="indent">Nous connaissions de suite à qui nous avions affaire, dit-elle,                            <pb n="92" xml:id="p92"/>ma mère surtout, qui nous a préservés plusieurs                        fois de nous livrer à de faux témoignages d’intérêt… Je connais tous ceux                        qui s’intéressèrent à nous ; je ne les nomme pas, de peur de les                        compromettre dans l’état où sont les choses, mais leur souvenir est gravé                        dans mon cœur ; si je ne puis leur en marquer ma reconnaissance, Dieu les                        récompensera ; mais si un jour je puis les nommer, ils seront aimés et                        estimés de toutes les personnes vertueuses.</p></quote><p rend="indent">Cette jeune fille royale, qui croit naturellement au droit de sa                    race, veut exprimer par là que la fidélité à ses rois dans le malheur est un                    devoir et une vertu ; mais, même quand il n’en serait pas tout à fait comme elle                    le pense, son expression droite et naïve ne l’a point trompée ; elle dit vrai                    encore : car ce qui n’était plus un devoir de fidélité peut-être, en était un                    pour le moins d’humanité, et quiconque a passé le seuil du Temple en ces trois                    années et y a paru compatissant à de telles infortunes, mérite l’estime, de même                    que quiconque y a passé sans être touché au cœur ni serviable, a une mauvaise                    marque.</p><p>Dans ce récit exact, méthodique, sensé et touchant, Madame donne la mesure de sa                    raison précoce et de son bon jugement dans les choses de l’âme. Elle s’y montre                    très frappée de la dignité de sa mère qui, aux paroles de diverse sorte qu’on                    adressait aux nobles captifs, n’opposait le plus souvent que le silence :</p><quote><p rend="indent">Ma mère, comme à l’ordinaire, ne dit mot, écrit Madame à propos                        d’une nouvelle insultante qu’on leur annonçait, et elle n’eut pas même l’air                        d’entendre ; souvent son calme si méprisant et son maintien si digne en                        imposèrent : c’était rarement à elle qu’on osait adresser la parole.</p></quote><p rend="indent">Ce n’est que le premier jour du procès de Louis XVI, quand elle le                    voit emmené pour être interrogé à la barre de la Convention, ce n’est que ce                    jour-là que Marie-Antoinette succombe à son inquiétude et qu’elle rompt son                    silence généreux : <quote>« Ma mère avait tout tenté auprès des municipaux qui                        la gardaient pour <pb n="93" xml:id="p93"/>apprendre ce qui se passait ;                        c’était la première fois qu’elle daignait les questionner. »</quote> Dans ce                    récit tout simple et que nul ne lira sans larmes, il y a des traits qui font une                    impression profonde, et dont la plume qui écrit ne se doute pas. Madame a un mal                    au pied (les engelures par suite du froid), et qui se complique d’un mal plus                    intérieur. Louis XVI, sur ces entrefaites, est condamné. Sa famille, qui avait                    espéré le revoir une dernière fois, et l’embrasser le matin même de sa mort, est                    dans la désolation qu’on peut concevoir :</p><quote><p rend="indent">Mais rien, écrit Madame, n’était capable de calmer les                        angoisses de ma mère ; on ne pouvait faire entrer aucune espérance dans son                        cœur : il lui était devenu indifférent de vivre ou de mourir. Elle nous                        regardait quelquefois avec une pitié qui faisait tressaillir. <hi rend="i">Heureusement le chagrin augmenta mon mal, ce qui l’occupa.</hi> On fit                        venir mon médecin…</p></quote><p rend="indent"><hi rend="i">Heureusement</hi>, ce mot échappé par mégarde dans                    cette image de douleur fait un effet étrange et qu’une parole à la Bossuet                    n’égalerait pas.</p><p>C’est en songeant à ces scènes douloureuses du Temple que M. de Chateaubriand,                    qu’il ne faut pourtant pas confondre ici (comme on l’a fait trop souvent) avec                    Bossuet, a dit dans <hi rend="i">Atala</hi>, par la bouche du père Aubry :                        <quote>« L’habitant de la cabane et celui des palais, tout souffre, tout                        gémit ici-bas ; les reines ont été vues pleurant comme de simples femmes, et                        l’on s’est étonné de la quantité de larmes que contiennent les yeux des                        rois. »</quote></p><p>Un poète populaire, faisant allusion à cette phrase célèbre, mais continuant de                    mettre en opposition les classes, a dit :</p><quote><l>De l’œil des rois on a compté les larmes ;</l><l>Les yeux du peuple en ont trop pour cela !</l></quote><p rend="indent">Une pareille idée d’opposition ne se présentera jamais, <pb n="94" xml:id="p94"/>je puis l’assurer, à celui qui viendra de relire le simple                    récit chrétien et humain de Madame Royale au Temple. Tout esprit de parti se                    désarme et expire en le lisant, et il n’y a place qu’à une compassion et à une                    admiration profonde. La douceur, la piété, la pudeur, animent ces pages de la                    jeune fille si froissée. Elle passe seule, avec Madame Élisabeth, l’hiver de                    93-94 : <quote>« On nous tutoya beaucoup pendant l’hiver, dit-elle. Nous                        méprisions toutes les vexations, mais ce dernier degré de grossièreté                        faisait toujours rougir ma tante et moi. »</quote> Le plus cruel moment pour                    elle fut celui où, après la mort de son père, après la disparition de sa mère,                    de sa tante, ignorant le sort définitif de ces deux têtes si chères, dans les                    semaines qui précédaient le 9 Thermidor, elle entendait de loin son frère, déjà                    en proie aux corrupteurs, et à qui le cordonnier Simon faisait chanter des                    chansons atroces :</p><quote><p rend="indent">Pour moi, dit-elle, je ne demandais que le simple nécessaire ;                        souvent on me le refusait avec dureté. Mais au moins je me tenais propre ;                        j’avais du savon et de l’eau ; je balayais la chambre tous les jours ;                        j’avais fini à neuf heures que les gardes entraient pour m’apporter à                        déjeuner. Je n’avais pas de lumière ; mais, dans les grands jours, je                        souffrais moins de cette privation. On ne voulait plus me donner de livres :                        je n’en avais que de piété, et des voyages que j’avais lus mille fois.</p></quote><p rend="indent">Enfin la Convention, après le 9 Thermidor, s’adoucit : l’opinion                    publique se fit jour, et la pitié osa murmurer. Un des commissaires chargés de                    visiter la jeune princesse au Temple l’a représentée dans son attitude digne,                    souffrante et appauvrie ; tricotant, assise près de la fenêtre et loin du feu                    (car elle ne voyait pas assez clair pour son travail près de la cheminée), les                    mains enflées par le froid et pleines d’engelures (car on ne lui donnait pas                    assez de bois pour la chauffer à cette distance). On lui marqua pour la première                    fois des égards et le <pb n="95" xml:id="p95"/>désir d’adoucir son sort. Son                    premier mouvement fut d’être incrédule, silencieuse, et de s’y refuser. À une                    question qui lui fut faite sur un piano qui était dans la chambre et qu’on                    supposait pouvoir la distraire : <quote>« Non, monsieur, répondit-elle, ce piano                        n’est pas à moi, c’est celui de la reine ; je n’y ai pas touché, et je n’y                        toucherai pas. »</quote> À une autre question sur sa bibliothèque, qui se                    composait de l’<hi rend="i">Imitation de Jésus-Christ</hi> et de quelques livres                    de piété, et qui était peut-être insuffisante pour la désennuyer : <quote>« Non,                        monsieur, répondit-elle encore ; ces livres sont précisément les seuls qui                        conviennent à ma situation. »</quote></p><p>Ce moment qui s’écoula entre le 9 Thermidor et la délivrance de la princesse aux                    derniers jours de l’année 1795, fut celui où toute une littérature royaliste                    essaya d’éclore autour d’elle. On lui fit des romances sentimentales qu’on lui                    chantait de loin, et dont le refrain l’avertissait que des amis veillaient                    désormais sur son sort. On y célébrait la chèvre et le chien qu’on lui avait                    accordés dans les derniers temps, et que, des fenêtres voisines, on apercevait                    avec elle dans le jardin de la prison. M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse                    d’Angoulême a été ou a pu être le centre de toute une littérature contemporaine                    qu’on suivrait à la trace, depuis la romance de M. Lepitre, qui se chantait sous                    les murs du Temple, jusqu’au roman d’<hi rend="i">Irma ou les Malheurs d’une                        jeune orpheline, histoire indienne, avec des romances</hi>, publiée par M<hi rend="sup">me</hi> Guénard en l’an VIII, jusqu’à l’<hi rend="i">Antigone</hi> de Ballanche qui couronne plus noblement cette littérature                    allégorique et mythologique en 1814. Mais un trait distinctif de M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse d’Angoulême est d’être restée complètement étrangère à                    cette invasion un peu tardive de la sentimentalité publique. Son honneur est de                    n’avoir à aucun degré laissé la littérature, le roman, le drame, s’introduire                    dans le sanctuaire, à <pb n="96" xml:id="p96"/>jamais voilé, de sa douleur.                        <quote>« Je n’aime pas les scènes »</quote>, dit-elle un jour un peu                    brusquement à une femme qui, aux Tuileries, se jetait à ses pieds sur son                    passage pour la remercier d’un bienfait. Les scènes, elle en avait trop vu et de                    trop affreusement réelles pour en supporter l’image. La sincérité profonde de                    son deuil et de son affliction filiale eut en cela le même effet qu’aurait pu                    désirer le goût le plus éclairé et le plus sévère. Toute cette littérature plus                    ou moins exaltée, et dans le goût de M<hi rend="sup">me</hi> Cottin, qui                    s’agitait autour de la jeunesse de Madame Royale, ne l’atteignit évidemment en                    rien, et le récit qu’elle a tracé en 1795 des événements du Temple serait la                    critique de tous ces autres récits et de ces faux tableaux d’alentour, si on                    pouvait songer seulement à les rapprocher. Elle fit preuve d’un grand bon sens                    jusque dans l’extrême douleur.</p><p>Sortie de France, à Vienne, puis à Mittau où on la marie à son cousin, partout,                    dans les exils divers où la ballotta la fortune, elle est la même : la vie du                    Temple est là comme dans le fond de son oratoire, pour dominer chacune de ses                    journées et lui en dicter l’emploi. Soumise à son oncle, dans lequel elle voit à                    la fois un roi et un père, elle ne songe qu’à réunir toutes ses religions et à                    les pratiquer fidèlement. Une scène des plus touchantes et qui est très bien                    racontée par un de ses historiens (M. Nettement), c’est lorsqu’à Mittau, en                    mai 1807, elle veut soigner et assister jusqu’à la fin l’abbé Edgeworth de                    Firmont, ce même prêtre qui avait accompagné Louis XVI jusqu’à l’échafaud. Une                    fièvre contagieuse s’était déclarée parmi les prisonniers français amenés à                    Mittau par suite des événements de la guerre. L’abbé Edgeworth, en leur donnant                    ses soins, avait contracté cette maladie, une espèce de typhus ; et c’est en ces                    circonstances extrêmes que M<hi rend="sup">me</hi> d’Angoulême ne voulut jamais                    l’abandonner : <quote>« Moins il a <pb n="97" xml:id="p97"/>connaissance de ses                        besoins et de sa position, disait-elle, plus la présence d’une amie lui est                        nécessaire… Rien ne m’empêchera de soigner moi-même l’abbé Edgeworth ; je ne                        demande à personne de m’accompagner. »</quote> Elle voulait lui rendre,                    autant qu’il était en elle, ce qu’il avait apporté de consolation et de secours                    à Louis XVI mourant. M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse d’Angoulême vécut et                    habita continuellement dans cet ordre de pensées, sans s’en laisser distraire un                    seul jour.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> d’Angoulême eut-elle jamais un vrai jour de bonheur                    depuis sa sortie du Temple ? Y eut-il jamais place, dans ce cœur qui avait été                    saturé d’agonie dès sa tendre jeunesse, à une pure et véritable joie ? Il est                    difficile, malgré tout, qu’elle n’en ait pas ressenti comme une source imprévue                    et jaillissante dans les grands moments de 1814, dans cette année qui devait lui                    sembler à chaque pas toute remplie des prodiges et des témoignages éclatants de                    la Providence. Cette sorte d’ivresse pourtant, si elle en ressentit quelque                    chose, ne résista point aux événements de Bordeaux, et à cette nouvelle épreuve                    si amère qu’elle fit de la fragilité et de l’infidélité humaines.</p><p>Elle était, on le sait, dans cette ville au moment où l’on apprit le débarquement                    de Napoléon en Provence (mars 1815). M<hi rend="sup">me</hi> d’Angoulême,                    obéissant à l’impulsion du sang maternel, eut l’idée d’une résistance ; et, pour                    l’organiser, elle fit tout ce qu’on pouvait attendre d’un noble et viril                    caractère. L’opinion de la ville lui était toute favorable et dévouée ;                    c’étaient les troupes et la garnison qui semblaient incertaines, du moment que                    l’aigle et le grand capitaine reparaissaient. Mais elle, bien qu’avertie par les                    généraux, elle ne pouvait croire que cette fidélité fût douteuse, puisque, la                    veille encore, elle avait reçu de ces hommes, qu’elle considérait comme des                    braves, des hommages réitérés et des serments. <pb n="98" xml:id="p98"/>Les                    historiens de la Restauration ont très bien raconté ces scènes où figure M<hi rend="sup">me</hi> d’Angoulême, et tous s’accordent à louer son courage                    actif et son attitude. Elle parcourut les casernes, elle essaya d’électriser les                    soldats, elle les piqua d’honneur, rien n’y fit ; elle trouvait les cœurs fermés                    et repris par leur vieil amour. Tous les efforts épuisés, et au moment de                    partir, se tournant vers les généraux qui l’avaient suivie, elle leur dit                    qu’elle comptait sur eux du moins pour garantir les habitants contre toute                    réaction : <quote>« Nous le jurons ! »</quote> s’écrièrent les généraux en                    levant la main. — <quote>« Je ne vous demande pas de serments, répliqua-t-elle                        avec un geste de pitié dédaigneuse ; on m’en a fait assez, <hi rend="i">je                            n’en veux plus</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Histoire des                                deux Restaurations</hi>, par M. de Vaulabelle.</note>. »</quote> Ce                    mot altier, elle avait droit de le dire, et certes peu de personnes ont vu de                    leurs yeux plus qu’elle jusqu’où peuvent aller, selon les temps, ou la                    méchanceté ou la versatilité des hommes.</p><p>Mirabeau avait dit de Marie-Antoinette : <quote>« Le roi n’a qu’un homme, c’est                        sa femme. »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse d’Angoulême mérita                    que Napoléon dît quelque chose de pareil pour sa conduite à Bordeaux. Ces                    éloges, même en ce qu’ils ont d’un peu exagéré, servent d’indication de loin et                    s’enregistrent dans l’histoire.</p><p>La seconde Restauration ne put lui rendre aucune ivresse ; en rentrant aux                    Tuileries, elle y voyait Fouché, un régicide, ministre du roi. Sa religion                    droite et inviolable ne pouvait admettre un seul instant ces transactions                    monstrueuses que la politique elle-même a peine à comprendre, et que                    certainement elle n’exigeait pas. Depuis ce moment de 1815, on ne saurait                    remontrer M<hi rend="sup">me</hi> d’Angoulême dans aucun acte politique                    proprement dit, et toute sa vie fut de famille et d’intérieur.</p><p>J’ai interrogé sur son compte des hommes qui l’ont <pb n="99" xml:id="p99"/>beaucoup approchée, et voici ce qui m’a été répondu. Chaque jour pour elle se                    ressemblait, excepté les jours funèbres et marqués par les plus douloureux                    anniversaires. Elle se levait de grand matin, à cinq heures et demie par                    exemple ; elle entendait vers six ou sept heures une messe pour elle seule. On                    conjecture qu’elle y communiait souvent, mais on ne la voyait pas communier, si                    ce n’est peut-être aux grands jours. Rien de solennel, aucun apparat ; elle                    était toute en humble chrétienne à l’acte religieux ; elle faisait discrètement                    et secrètement les choses saintes.</p><p>Elle vaquait de grand matin aux soins de son appartement et de sa chambre, aux                    Tuileries presque comme elle faisait au Temple.</p><p>Elle ne parlait jamais des choses pénibles et saignantes de sa jeunesse, sinon à                    très peu de personnes de son intimité. Le 21 janvier et le 16 octobre, jours de                    la mort de son père et de sa mère, elle s’enfermait seule, ou quelquefois elle                    faisait demander, pour l’aider à passer ces journées cruelles, quelque personne                    avec laquelle elle était à l’unisson de deuil et de piété (feu M<hi rend="sup">me</hi> de Pastoret, par exemple).</p><p>Elle était aumônière à un degré qu’on ne sait pas, et qu’il est difficile                    d’approfondir ; ceux qui étaient le plus au fait de ses charités et de ses                    œuvres en découvrent chaque jour qui sortent de dessous terre, et qu’on n’avait                    pas connues. Elle était en cela de la véritable lignée directe de                    saint Louis.</p><p>Sa vie était la plus régulière du monde et la plus simple, soit aux Tuileries,                    soit depuis dans l’exil. La conversation de son intérieur était fort naturelle.                    Dans les moments où le malheur faisait trêve autour d’elle, on remarquait                    qu’elle aurait eu volontiers dans l’esprit ou dans l’humeur une certaine gaieté                    dont elle n’eut, hélas ! à faire que trop peu d’usage. Mais, dans l’intimité,                        <pb n="100" xml:id="p100"/>aux meilleurs jours, elle se laissait quelquefois                    aller sinon à dire du moins à écouter des choses assez gaies. Quand elle se                    sentait en pays sûr et ami, une certaine plaisanterie ne l’effrayait pas.                    Lorsqu’aux jours de fête il lui arrivait de faire représenter des pièces pour                    son spectacle, elle ne choisissait pas les plus sérieuses.</p><p>Même à travers l’habitude des peines, une sorte de joie enfin surnageait comme il                    arrive aux âmes austères et éprouvées que la religion a guidées et consolées                    dans tous les temps.</p><p>La politique n’était point son fait, elle n’aimait point les affaires. On                    n’influait pas sur elle. Sa politique, qui d’elle-même eût été sensée, se                    réglait toute en définitive sur les désirs du roi. Elle pensait que quand le roi                    voulait décidément quelque chose, il n’était pas permis d’y résister, si bon                    royaliste qu’on fût d’ailleurs. MM. de Villèle et Corbière<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] MM. de Villèle et de Corbière</note>, en                    résistant au roi, lui déplaisaient autant qu’auraient pu faire les libéraux                    eux-mêmes.</p><p>Elle était instruite, dans le genre d’instruction de Louis XVI ; elle lisait des                    livres d’histoire, de voyages, de morale, de religion. S’il manquait à ces                    lectures ce qui les eût vivifiées dans le sens mondain et littéraire, dans le                    sens politique et profane, si l’intelligence et le souffle du nouveau siècle ne                    pénétraient pas dans ces horizons tracés, peut-on s’en étonner, peut-on l’en                    plaindre ? et n’y gagnait-elle pas bien plus qu’elle n’y perdait, par la foi                    constante et la stabilité de la confiance du côté du ciel ?</p><p>Les lettres qu’on a citées d’elle, et probablement toutes celles qu’elle a                    écrites, sont simples, sensées, un peu sèches au fond, et ne présentant rien de                    remarquable.</p><p>On cite peu de mots d’elle. Son cœur pourtant lui en fit trouver quelques-uns. À                    propos de la guerre d’Espagne, quand elle apprit la délivrance du roi Ferdinand                        <pb n="101" xml:id="p101"/>par l’armée française, elle s’écria : <quote>« Il                        est donc prouvé qu’on peut sauver un roi malheureux ! »</quote></p><p>Dans son dernier exil à Frohsdorf, visitée en décembre 1848 par un voyageur                    français (M. Charles Didier), celui-ci se hasarda à lui dire : <quote>« Madame,                        il est impossible que vous n’ayez pas vu dans la chute de Louis-Philippe le                        doigt de Dieu. » — « <hi rend="i">Il est dans tout</hi> »</quote>,                    répondit-elle avec simplicité, avec un tact qui vient de la religion et du                    cœur.</p><p>C’est cette même délicatesse morale qui, dans son union avec M. le duc                    d’Angoulême, lui fit oublier constamment ce qu’il pouvait y avoir d’inégal, et à                    son avantage. Elle avait le soin de le laisser toujours en avant sur le premier                    plan : délicatesse d’autant plus vraie qu’on ne sait même si elle en a eu                    conscience.</p><p>J’ai dit l’ordre de sentiments où il faut se borner à la chercher et à l’admirer.                    Ne demandez à cette âme, de bonne heure froissée et dépouillée, ni coquetterie                    d’esprit ni grâce légère. Elle aurait considéré comme une profanation et comme                    un sacrilège l’idée de faire de son malheur et de celui des siens, de sa vertu                    et de l’intérêt respectueux qu’elle inspirait, un moyen de politique, de succès                    et d’attrait, même pour ce qu’elle croyait la bonne cause. Elle s’en serait                    accusée devant Dieu ; et, quand le souvenir direct de ce qu’elle avait perdu de                    cher lui apparaissait, elle ne savait que se voiler, se dérober, en pleurant et                    sangloter.</p><p>C’est assez indiquer cette auguste physionomie que nul n’est tenté de                    méconnaître : solidité, bon sens, bonté, un certain fonds de gaieté, je l’ai                    dit, une simplicité parfaite, tels sont les traits dont se composait cette                    nature. La religion avec la charité y a mis le sceau sublime. Elle a eu la                    religion la plus pratique, la plus unie et la plus étrangère à tout effet sur                    autrui et à toute considération mondaine. On n’a jamais porté plus <pb n="102" xml:id="p102"/>simplement, plus chrétiennement et plus naturellement à la                    fois un plus grand malheur.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse d’Angoulême est morte à Frohsdorf le                    19 octobre 1851, à l’âge de soixante-treize ans moins deux mois, et dans la                    vingt et unième année de son dernier exil. Son précédent exil avait duré                    dix-huit ans (sans compter les Cent-Jours). Il avait été précédé d’une prison au                    Temple de plus de trois ans, et d’une résidence forcée aux Tuileries de près de                    trois autres années au sein de l’émeute. C’est là le cadre de cette destinée de                    douleur et de sacrifice, sur laquelle l’Antiquité eût versé aussitôt la poésie                    et l’idéal, mais qui ne nous laisse entrevoir qu’une beauté intérieure, à demi                    voilée, comme il sied au christianisme.</p></div></body>
</text>
</TEI>

