<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Les Gaietés champêtres, par M. Jules Janin.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-10-13"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-10-13"><head><hi rend="i">Les Gaietés champêtres</hi>, par M. Jules Janin.</head><dateline>Lundi 13 octobre 1851.</dateline><p><pb n="23" xml:id="p23"/>Voilà deux ans passés que je converse sans interruption                    avec mes indulgents lecteurs, et je voudrais pourtant bien par moments, comme                    tout écolier émérite, prendre quelque semaine de congé. Mon congé et mon repos                    cette semaine sera, s’il vous plaît, de parler à propos et autour d’un livre que                    vient de donner un de nos camarades et amis, et qui l’est aussi du public,                    M. Janin. C’est tâche facile, puisque tout le monde cette fois est au fait                    là-dessus autant que nous et nous devance. M. Janin, comme on sait, ne se                    contente pas de faire de ces feuilletons où il emporte en courant tant de choses                    légères, plus d’une chose sérieuse se trouvant prise dans les plis de la gaze                    par aventure. Cette course aux papillons et aux abeilles qu’il fait depuis vingt                    ans déjà lui a réussi ; sa verve d’écrire n’y est pas épuisée : il aime tant son                    métier et son art, il y est si bien dans son élément, que ce qui mettrait un                    autre hors de combat ne fait que le mettre, lui, plus en train et en haleine.                    C’est ainsi que, l’année dernière, il publiait sa <hi rend="i">Religieuse de                        Toulouse</hi> dans laquelle il traversait de son air le plus grave un coin                    du règne de Louis XIV. Aujourd’hui, sous le titre de <hi rend="i">Gaietés                        champêtres</hi>, <pb n="24" xml:id="p24"/>il rentre dans l’époque de                    Louis XV et se livre plus à cœur-joie que jamais à ses goûts instinctifs de                    style, de fantaisie et de couleur. Toutes les fois que j’ai lu une page, un                    chapitre ou un livre de M. Janin, je me dis : Ce n’est pas un livre, c’est une                    nature.</p><p>La préface des <hi rend="i">Gaietés</hi> est adressée au docteur Prosper Ménière,                    un des amis de l’auteur. Franchissez les parenthèses, sortez des deux ou trois                    apologues qui compliquent le chemin, il y a dans cette préface non seulement de                    gracieux détails, mais une idée juste. Ce qui est, selon moi, très juste, le                    voici : c’est de maintenir aux choses aimables, légères, leur droit d’exister                    non seulement à côté des grandes choses, mais au lendemain des chocs terribles                    et jusque dans les moindres intervalles lucides que nous laissent les                    révolutions de la société. Il ne manque pas d’esprits sérieux, solides et dignes                    d’estime, qui parce que la société vient d’échapper à un péril ou va bientôt                    avoir à en affronter un autre, voudraient tout rallier autour d’eux dans le                    combat, tout discipliner, et imposer à chaque écrivain une mission, une faction                    dans l’œuvre commune. Loin de moi l’idée que l’écrivain littéraire puisse rester                    indifférent à de certaines heures, qu’il puisse venir parler au public en des                    jours d’émotion universelle sans laisser lui-même éclater ses vœux, ses                    émotions, ses sympathies généreuses ! La question n’est pas là : elle est pour                    le lendemain et pour les intervalles, pour ce qui est le courant de la vie                    littéraire en un mot. Peut-il exister en dehors des divers systèmes politiques,                    aux confins des doctrines qui se combattent et se font la guerre, un terrain                    plus ou moins neutre, une sorte de <hi rend="i">lisière</hi>, où l’on est bien                    venu à errer un moment, à rêver, à se souvenir de ces choses vieilles comme le                    monde et éternellement jeunes comme lui, du printemps, <pb n="25" xml:id="p25"/>du soleil, de l’amour, de la jeunesse ; à se promener même (si la jeunesse est                    passée) un livre à la main, et à vivre avec un auteur d’un autre âge, sauf à en                    raffoler tout un jour et à demander ensuite, en rentrant dans la ville, à chaque                    passant qu’on rencontre : <hi rend="i">L’avez-vous lu</hi> ? M. Janin maintient                    ce droit, et je le maintiens avec lui, bien que j’aie de moins bonnes raisons                    pour cela, et que depuis longtemps je ne hante plus guère, même de loin,                    printemps ni jeunesse ; mais je tiens à ce que le promeneur et le rêveur ait                    toujours droit de lire le vieux livre, fût-ce le livre le plus indifférent à nos                    querelles du jour, et de s’y absorber un moment.</p><p>Encore une fois, je reconnais que ce droit de promenade buissonnière, qui est                    celui de toute littérature un peu vive et libre, et pas trop prosaïque, est                    suspendu dans les jours d’orage, de tempête civile, dans ces affreux moments où                    la lutte est engagée comme nous l’avons trop vu ; mais, le lendemain, le soleil                    se lève, le nuage s’entrouvre ; les cœurs restent encore émus et attristés,                    pourtant le droit que j’appelle le droit littéraire recommence. En recommençant                    après ces affreuses crises, il est plus limité, j’en conviens ; la verte lande                    où l’on peut errer en promenant ses pensées et en cherchant l’inspiration                    imprévue est plus étroite ; elle ne s’étend que peu à peu et à mesure que la                    tranquillité renaît dans les cités et dans les âmes. Mais l’essentiel est que ce                    droit un peu vague, bien que si réel, ne soit jamais supprimé, et que jamais les                    doctrines régnantes, au nom même du salut commun, ne puissent dire au poète, au                    littérateur, à l’érudit curieux, comme dans la banlieue d’une place de guerre le                    génie militaire dit à l’honnête homme, qui a sa métairie avec son petit bois et                    sa source d’eau vive : « Monsieur, nous avons besoin de ce petit coin qui vous                    sourit : il entre <pb n="26" xml:id="p26"/>dans nos lignes, il nous le faut ;                    voilà le prix, soyez content, mais vous n’y rentrerez pas. »</p><p>Ceux qui vivent des lettres, de l’amour des livres et des études, de ces passions                    après tout innocentes et désintéressées, peuvent céder un moment ce coin de leur                    être et le prêter à la chose et à la pensée publique, ils le doivent dans les                    cas urgents ; mais, ce cas cessant, ils rentrent de plein droit dans leur                    domaine.</p><p>Ce domaine, c’est une certaine liberté honnête, difficile à définir, mais très                    aisée à sentir, qui fait qu’on n’est pas d’un parti, qu’on n’est pas toujours                    sur l’attaque et la défensive, qu’on cherche le bien, le beau ou l’agréable en                    plus d’un endroit, qu’on tient son esprit ouvert comme sa fenêtre au rayon qui                    entre, à l’oiseau qui passe, à la matinée qui sourit. Ceci est vrai non                    seulement pour la poésie, mais pour la critique et pour toutes les formes de la                    pensée. La vie humaine, l’histoire, la nature, sont plus larges assurément qu’on                    ne les voit quand on s’accoutume à les regarder seulement à travers la fente                    d’un créneau ou par l’embrasure où fume la mèche d’un canon. Oh ! ce n’était pas                    ainsi que Montaigne envisageait le monde du haut de sa tour de Montaigne, ni                    La Fontaine dans ses rêveries de tout un jour, à la lisière des blés, à l’ombre                    des bois.</p><p>Ceux qui croient que la vérité est une non seulement en morale, mais en religion,                    en politique, en tout, qui croient posséder cette vérité en eux et la démontrer                    à tous par des signes clairs et manifestes, voudraient à chaque instant que la                    littérature ne s’éloignât jamais des lignes exactes qu’ils lui ont tracées ;                    mais comme il est à chaque époque plus d’une sorte d’esprits vigoureux et                    considérables (je ne parle ici ni des charlatans ni des imposteurs) qui croient                    posséder cette vérité unique et absolue, et qui voudraient également l’imposer,                    comme ces esprits sont en guerre et en opposition <pb n="27" xml:id="p27"/>les                    uns avec les autres, il s’ensuit que la littérature, la libre pensée poétique ou                    studieuse, tirée ainsi en divers sens, serait bien embarrassée dans le choix de                    sa soumission. Elle n’a donc qu’un parti à prendre : dans les moments où il faut                    se décider absolument à choisir un drapeau, adopter celui qui lui paraît le plus                    ressembler au drapeau de la cause qu’elle croit juste ; puis, le reste du temps,                    revenir à elle-même, rentrer dans ses propres voies moins militaires et moins                    stratégiques, et suivre sur la lisière les sentiers où de tout temps ont aimé à                    se rencontrer la méditation, la fantaisie, l’étude ; en un mot, tantôt gracieuse                    ou tantôt sévère, quelqu’une des Muses.</p><p>Eh bien ! dans sa préface, dans la dédicace à son ami le docteur Ménière,                    M. Janin dit très bien quelque chose de tout cela. Il se compare, faisant son                    livre, à un homme de santé et de loisir qui, déjà à son aise, s’en va au                    printemps acheter loin de la ville, sur quelque colline favorable, un enclos                    modeste où il se promène aux heures choisies :</p><quote><p rend="indent">Pensez-vous, dit-il, que cet homme se soit informé, à l’avance,                        du revenu de son jardin ? Il se trouve payé, et au-delà, s’il rencontre                        quelques fleurs dans ses plates-bandes, quelques fruits oubliés sur ses                        arbres, un peu d’ombre en été, un chaud rayon en automne. Il n’en demande                        pas davantage, il ne se plaint pas d’avoir été trompé par son vendeur. Ainsi                        pour les livres que nous lisons ou que nous écrivons.</p></quote><p rend="indent">Et il ajoute, dans un sentiment excellent, qui trouve de lui-même                    l’expression simple :</p><quote><p rend="indent">On ne peut attendre des belles-lettres d’autre récompense qu’un                        peu de consolation et d’espérance ; et si, par bonheur, les hommes et les                        esprits que j’aime se trouvent de moitié dans ma récompense, eh bien ! je                        n’ai rien à demander à mon livre.</p></quote><p rend="indent">Se souvenant des vœux qu’il a lus tant de fois chez <pb n="28" xml:id="p28"/>les poètes latins de sa connaissance, et les combinant avec                    les siens, il en compose sa devise :</p><quote><p rend="indent">Honnêtes gens, dit-il en s’adressant au docteur son ami, et                        dont vous êtes un si parfait modèle ! ils ont adopté pour leur usage                        personnel cette heureuse définition du bonheur dans une cité paisible : un                        facile travail, une pauvreté contente, une joie ingénue et sérieuse, une                        patrie honorée, un ciel clément, des hommes et des dieux indulgents.</p></quote><p rend="indent">Quant au livre même qu’il annonce, l’auteur, je vous assure, ne se                    surfait pas, et il parle de lui avec modestie : c’est, dit-il, <quote>« un conte                        léger en deux gros tomes »</quote>. Mais il l’a écrit avec joie, avec                    passion, avec zèle aussi et <hi rend="i">recherche</hi>, il en convient. Pour                    lui, écrire un feuilleton est devenu trop facile, il veut plus, il veut quelque                    chose qui lui coûte : <quote>« Car enfin, disent les coquettes de profession,                        s’il n’y avait pas un brin de peine, où serait le plaisir ? »</quote> Ses                    défauts, il les avoue, et il ne les avoue pas comme on fait trop souvent avec                    ses défauts, en se frappant sur la joue pour se mieux caresser, en confessant le                    petit défaut pour dissimuler le plus gros. Non pas. Il lui est arrivé une fois                    d’être un critique de lui-même des plus insistants et des plus sévères. On avait                    emprunté à l’un de ses romans, <hi rend="i">Le Chemin de traverse</hi>, le sujet                    d’un vaudeville : rendant compte de la première représentation de ce vaudeville                    (octobre 1848), M. Janin se prit à partie sur son roman et d’une façon directe,                    analytique, piquante, qui ne ressemblait pas à un faux-fuyant, je vous jure. Il                    se prenait en détail dans chaque élément constitutif du genre et se confrontait                    avec quelqu’un des romanciers du jour qu’il reconnaissait supérieurs. Si, en                    louant de lui cette page d’alors, on semble retirer beaucoup au romancier, ce                    n’est que pour accorder d’autant plus au critique.</p><p>Cette fois, il parle encore de son présent ouvrage <pb n="29" xml:id="p29"/>avec                    laisser-aller et en toute franchise :</p><quote><p rend="indent">À faire un livre, je l’avoue, dit-il, il faut que je trouve mon                        compte, à savoir : la peine et le travail, la cadence et la recherche. Il me                        faut le <hi rend="i">tour</hi>, le <hi rend="i">détour</hi> et le <hi rend="i">contour</hi>. La singularité me convient, la subtilité ne me                        déplaît pas ; l’excès est un écueil, un bel écueil… C’est le droit de                        l’écrivain, qui ne cherche qu’à plaire un instant, de chercher avant tout la                        forme, le son, le bruit, la couleur, l’ornement, la prodigalité,                        l’excès.</p></quote><p rend="indent">Il s’est attaché avant tout au style ; lui, qui écrit au courant de                    la plume, qui n’a qu’à laisser trotter la sienne, et qu’elle emporte au galop si                    aisément, il l’a forcée cette fois à mille retours, à de savants manèges ; il                    s’est plus d’une fois surpris, dans son effort, à s’essuyer le front et à se                    ronger les ongles. Il nous le dit avec un mélange de modestie et d’orgueil, en                    nous demandant grâce pour ce qui n’a la prétention d’être au fond qu’une fable                    mythologique à la Louis XV, une <quote>« idylle mouchetée »</quote>, comme il                    l’appelle.</p><p>Analyser le roman, c’est en ôter précisément ce que l’auteur a voulu y mettre,                    c’est isoler le fil et le présenter sans la broderie. J’essaierai pourtant de                    donner idée de ce récit souvent interrompu, dont l’inspiration dans les                    meilleures parties me paraît être de faire sentir tout ce qu’il y a de frais, de                    léger, de fugitif et d’oublieux dans la jeunesse.</p><p>On est au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; la date trop précise, ne                    la demandez pas. Louison, jolie personne de dix-sept à dix-huit ans, brille au                    comptoir de la <hi rend="i">Balance d’or</hi>, boutique un peu sombre de la rue                    Saint-Denis. Elle n’a plus de mère ; son père, riche marchand et avare, paraît                    être son père aussi peu que possible. Dans la même maison est une étude de                    procureur, avec force clercs bruyants et libertins. Mais le troisième clerc, le                    plus sage et le plus rangé de tous, M. Eugène, est aussi le <pb n="30" xml:id="p30"/>plus dangereux pour la belle Louison, qu’il ne regarde au                    passage qu’en rougissant, et qu’il écoute chaque soir quand elle chante.                        <quote>« Vivre à l’ombre de la beauté qu’on aime, à la regarder, à                        l’entendre, savez-vous une plus belle vie : une paresse agitée et contente,                        une oisiveté pleine de caprices ?… »</quote> Ce M. Eugène, qui se sent                    d’ailleurs peu de goût pour la basoche, et qui ne connaît pas son père, nous a                    dès l’abord tout l’air d’être le fils de quelque grand seigneur qui a oublié de                    le reconnaître, et qui lui a légué de ses instincts. Un jour, après un songe                    d’avril qui lui a parlé clairement de sa voisine la belle Louison, il s’est                    décidé enfin à se déclarer à elle et à ne plus se contenter de la regarder en                    silence. Il lui offre, pour commencer, de faire ensemble une petite promenade au                    premier beau matin de dimanche jusqu’au bois de Vincennes. Aussitôt dit,                    aussitôt accepté, et voilà, le jour venu, ces deux jeunes gens en route avec                    l’aurore.</p><p>Rien de plus simple, on le voit ; c’est le début de <hi rend="i">Manon                        Lescaut</hi>, ou de <hi rend="i">Daphnis et Chloé</hi> demeurant rue                    Saint-Denis, et de tant d’autres romans où la passion n’ira pas si loin ; c’est                    le commencement de toutes les faciles amours. M. Janin, qui intervient à chaque                    moment en tiers avec ses amoureux, relève ces riens par de jolis traits, par des                    fraîcheurs de plume comme il en a volontiers : un sang rose à la joue, une                    goutte de rosée au front, un rire étincelant, l’élan naturel et le découplé de                    la jeunesse. Il entend à ravir, et sans y trop insister, toute cette diablerie                    naïve des sens chez les amoureux de dix-sept ans.</p><p>D’ailleurs, ces amoureux, qui s’en vont de Paris à Vincennes, ne laissent rien                    derrière eux qui les rappelle, pas un parent, pas un regret. Ils sont partis, ce                    semble, pour une promenade au bois ; mais, à eux comme à l’auteur, l’idée vient                    en marchant, et ils vont <pb n="31" xml:id="p31"/>plus loin sans songer                    seulement à se retourner et sans s’être dit qu’ils iraient plus loin. Ils vont                    tout droit devant eux comme aux jours d’Ève on allait dans le jardin du                    monde.</p><p>Cependant on ne saurait marcher toujours ; une voiture passe, une charrette                    attelée d’un petit cheval vigoureux et conduite par un manant assez poli, qui                    engage l’entretien. Eugène se souvient qu’il a quelque part en Brie, au château                    de Fontenay, un ami, Hubert, le fils du régisseur. La charrette va justement de                    ce côté : il y monte avec Louison qui ne dit <hi rend="i">non</hi> à rien, et le                    roman continue.</p><p>On monte, on descend, c’est le plaisir de ces sortes de voyages. Le voiturier                    s’arrête pendant une heure pour rafraîchir à une auberge du chemin ; une                    fontaine est dans la cour : <quote>« Pendant que l’hôte et le voiturier buvaient                        le coup de l’étrier : — Buvons le coup de l’étrier, disait Louise à son ami.                            <hi rend="i">Et les voilà, elle et lui, penchés à la goulotte de la                            fontaine, qui reçoivent cette eau fraîche dans leur gueule fraîche et                            rosée</hi>… »</quote> On découperait çà et là dans ces pages de Janin de                    ces coins de vignettes à la Johannot.</p><p>Le long du chemin, du côté de Chenevierres, à une montée, il faut passer devant                    la terrasse d’un château. Ce château appartient à un financier, et la terrasse                    se trouve en ce moment peuplée du plus beau monde de Paris et de Versailles, du                    monde le plus fat et le plus élégant. Nos amoureux ont été vus de loin et                    lorgnés tandis qu’ils s’ébattaient sans soupçonner de témoins. Louison est de                    celles que le regard ne quitte plus dès qu’on les a remarquées. Aussi force est                    bientôt aux amoureux de passer au pied de la terrasse sous le feu des lorgnettes                    et des brocards. Un accident arrivé à la charrette prolonge encore ce passage                    périlleux. Eugène en prend malaisément son parti ; Louison, qui a en elle <pb n="32" xml:id="p32"/>ce fonds de coquetterie naturelle, propre à toute fille                    d’Ève, est bientôt consolée et plutôt orgueilleuse de ce triomphe mêlé de malice                    et d’insolence. Elle reçoit au passage plus d’un mot galant, plus d’un fichu                    brodé, plus d’une épingle de diamants et d’une croix de Malte, qui lui pleut du                    haut de la folle terrasse qu’une gageure soudaine a mise en gaieté. Elle-même ne                    disparaît pas au tournant du chemin, sans se retourner une dernière fois et sans                    saluer de loin la compagnie de son mouchoir.</p><p>Dès ce moment, Eugène a beau faire et se croire heureux, il est bien clair que sa                    Manon, même quand elle l’aimerait autant que l’autre Manon faisait pour                    Des Grieux, ne lui sera pas plus fidèle. Mais Eugène l’ignore, et il paraît être                    de ceux qui, pour peu qu’ils aient le présent, se soucient peu de                    l’éternité.</p><p>Pourtant la charrette arrive dans la plaine et l’on est en Brie. La nuit tombe,                    le voiturier approche du gîte, mais une femme acariâtre qu’il a au logis                    l’empêche d’offrir l’hospitalité au jeune couple. Il se contente à un endroit de                    leur indiquer le chemin qui mène au château de Fontenay, où demeure l’ami                    d’Eugène.</p><p>Et les voilà, eux partis le matin de leur rue Saint-Denis, cheminant en belle                    nuit par un chemin creux, pour gagner la plaine et de là, à travers champs,                    découvrir le château inespéré. Toute cette marche en silence, à l’aventure, <hi rend="i">à l’aveuglette</hi>, est semée de jolis détails. L’auteur y                    prodigue encore, selon son usage, les images mythologiques, les allusions de                    tout genre : mais ici, dans le silence d’une belle nuit, elles sont plus                    naturellement placées et plus compatibles avec la réalité.</p><p>Connaissez-vous le <hi rend="i">Moretum</hi> de Virgile ? C’est une idylle                    rustique empruntée à la vie réelle, et peut-être imitée des Grecs, dans laquelle                    le poète nous représente <pb n="33" xml:id="p33"/>un pauvre laboureur se levant                    avant l’aube et préparant avec peine, avant de se rendre à l’ouvrage, son mets                    frugal composé d’ail et d’autres ingrédients : c’est ce mets qui avait nom <hi rend="i">Moretum</hi>. M. Janin a imité l’idylle avec bonheur, et, pour que                    ce passage de son roman soit plus remarqué, il ne lui manque que d’être moins                    mêlé aux autres imitations mythologiques et de fantaisie qui précèdent et qui                    suivent. Mais supposez que le récit soit partout sur le ton simple et de la                    vérité, représentez-vous nos amoureux en peine, à travers champs, dans cette                    marche de nuit, et cherchant depuis une heure ou deux leur invisible château.                    L’auteur continue et dit :</p><quote><p rend="indent">Ils arrivèrent ainsi, elle et lui, dans les parages de quelques                        maisons habitées ; tout dormait, excepté l’horloge et le coq, qui disent les                        heures aux étoiles. Réveillé par le chant de l’oiseau, le bonhomme Hilaire,                        colon d’une masure et d’un petit champ voisin, secoue, en bâillant, le                        sommeil de ses yeux ; il quitte à regret ce lit si dur, il s’habille à                        tâtons, et, dans son foyer froid, il cherche quelque étincelle du feu de la                        veille.</p><p>Bientôt, sous le souffle ardent du bonhomme, se réveille une flamme oubliée                        et qui suffit à rallumer la lampe, ranimée elle-même par un peu d’huile que                        lui verse une main avare ; la faible clarté remplit à peine un coin obscur                        de cette masure. — Allons, au travail, mon pauvre Hilaire ! tu es seul, fais                        ton pain de la semaine. Il y avait encore au fond du sac en peau de chèvre                        un reste de farine bise ; il verse le sac dans le pétrin où déjà fermente un                        peu de levain emprunté à la ferme voisine. Un peu d’eau tiède a bientôt                        délayé cette pâte, et ici l’œuvre commence du pain de chaque jour.</p><p>En ce moment, une main légère frappait à la porte de l’humble colon.                        — « Entrez », dit-il, car à peine la porte fermait au loquet. C’étaient                        Eugène et Louison qui demandaient leur chemin.</p><p>— Nous nous sommes égarés, disaient-ils ; nous avons voulu courir, et nous                        avons perdu la trace indiquée. Heureusement, nous avons vu briller un peu de                        lumière à votre fenêtre, et nous avons pensé que vous nous remettriez dans                        notre chemin. »</p><p>L’homme avait les mains à la pâte ; il dégagea ses mains avec cette attention                        prudente d’un pauvre diable qui ne veut pas perdre un seul grain de ce blé                        noir qui lui a coûté tant de sueurs ; même il retenait son souffle pour ne                        pas faire envoler un brin de farine. (<hi rend="i">Oh ! le joli sujet de                            tableau pour un Meissonier !)</hi> — « Enfants, dit-il, voilà <pb n="34" xml:id="p34"/>une heure mal choisie pour aller à travers champs comme                        vous faites ; cependant vous êtes plus heureux que sages, et vous arriverez                        dans un instant à Fontenay. »</p><p>Disant ces mots, il renfermait dans le pétrin sa miche commencée, et du pas                        de la porte il indiquait leur chemin aux voyageurs.</p><p>À cent pas de là s’élevait la croix de bois…</p></quote><p rend="indent">Isolée ainsi, cette page du roman de M. Janin ne perd rien ; par                    son ton juste et sobre, elle se charge mieux que nous d’éclairer ce qu’il y a de                    trop agité et de trop enivré tout à l’entour.</p><p>Je ne vais pas continuer l’analyse bien longtemps : le château est trouvé, on y                    arrive à travers les fossés sur une planche fragile. Louise, par sa présence,                    par son prestige de femme, fait taire les chiens qui hurlent, et Eugène va                    réveiller son ami Hubert, qui ne l’attend pas. Celui-ci, dès l’abord, à la                    manière dont il saisit Louise qui s’est enfuie, et dont il l’introduit sous son                    toit, laisse deviner ce qui adviendra un jour. En général, ces personnages du                    romancier sont fragiles : ils ne sont point bâtis ni constitués d’une argile                    terrestre bien forte, ni embrasés d’une étincelle du ciel bien ardente ; ils                    sont nés d’un souffle, animés d’un caprice, humides d’une goutte de rosée ; leur                    nom est jeunesse, beauté de dix-huit ans, facilité volage, oubli. Leur passion                    n’est qu’un déjeuner de soleil. Ils changent au gré du rayon et du zéphyr.                    Louise passera ainsi de l’amour pour Eugène au caprice pour Hubert, et                    finalement les quittera tous deux pour aller retrouver un des beaux seigneurs de                    la terrasse, qui l’a relancée jusqu’à ce château. J’oubliais presque une                    certaine Denise, paysanne et boulangère, qui vient à la traverse et qui dit bien                    des choses <quote>« dans le patois fleuri de ses doux yeux »</quote>. Dans la                    seconde partie de son roman, l’auteur essayera d’attribuer la conduite légère de                    sa Louise à la philosophie du siècle, à cet esprit de débauche, autorisé par <pb n="35" xml:id="p35"/>Louis XV, soufflé par Voltaire, propagé par tant                    d’autres. Mais non ; ici je l’arrête et je lui dis : Ami, prends garde, tu                    dogmatises ; tu fais précisément ce que les gens à doctrines et les philosophes                    des diverses écoles veulent nous obliger de faire. Ta Louise comme ta Denise est                    volage, et même un peu perfide, non parce qu’elle est du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et qu’elle a vu dans le château de                    Fontenay je ne sais quel petit boudoir mystérieux, non parce qu’elle a lu dans                    je ne sais quelle bibliothèque défendue ; elle est volage, parce qu’elle l’est                    de nature, et que, de tout temps, elle l’eût été.</p><p>Laissons pour cette fois Voltaire, et, comme seule moralité à tirer de tout ceci,                    disons simplement : Jeunes filles, ne faites pas comme elle !</p><p>On ne saurait dire que M. Janin ne connaisse pas son <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, mais il l’aime trop dans quelques parties pour le                    connaître de sang-froid et pour le peindre à tête reposée. Le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle tout entier n’est pas un seul et même                    tourbillon ; il faut y distinguer bien des temps et des moments, et, dans chaque                    moment, distinguer encore les classes différentes de la société. Je prendrai une                    image que je crois fidèle pour rendre la manière dont le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle apparaît à travers le dernier roman de                    M. Janin. On sait que, dans la pastorale de <hi rend="i">Daphnis et Chloé</hi>,                    à un certain jour les gens de Méthymne déclarent la guerre à ceux de Mytilène,                    et un capitaine de navire s’empare de la pauvre enfant Chloé et de son troupeau.                    Mais à peine le navire est-il en mer, que, la nuit venue, de singuliers prodiges                    se font sentir. Le capitaine entend de grands bruits du côté de la haute mer                    comme si une grosse flotte arrivait à force de rames, et la terre, d’un autre                    côté, lui paraît tout en feu. Le matin, ce sont d’autres prodiges encore : les                    béliers et chèvres, qui sont à bord sur le pont, ont l’air de bondir, portant                    aux cornes <pb n="36" xml:id="p36"/>des rameaux de lierre avec leurs grappes :                    Chloé elle-même semble couronnée de branchages de pin, et une flûte de berger                    qui se fait entendre d’une roche voisine résonne comme ferait une trompette de                    guerre. C’est le dieu Pan, ami de Chloé et protecteur des troupeaux, qui cause                    cette illusion aux gens du navire et qui communique à tous les objets cette                    sorte de transfiguration et de tourbillonnement universel. Ce même dieu Pan                    semble avoir donné quelque chose de cette trépidation prestigieuse aux objets et                    aux personnages du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, tels qu’ils se                    réfléchissent dans la pastorale de M. Janin.</p><p>J’ai entendu citer avec éloge un portrait de Louis XV, qui est au                        chapitre <num>x</num> du second volume. Il y a des traits sentis et bien                    frappés dans ces pages, où est étalée la hideuse vieillesse de ce roi. J’y vois                    de l’exagération pourtant, et jamais Louis XV, ni pour les qualités ni pour les                    défauts, n’a pu mériter d’être comparé à un Tibère. <quote>« C’était un honnête                        homme, qui n’avait d’autre défaut que celui d’être roi »</quote>, écrivait                    le grand Frédéric à Voltaire au moment de la mort de Louis XV. En parlant ainsi,                    Frédéric était clément et généreux ; il faisait de plus la leçon à Voltaire qui                    se montrait sans pitié pour ce roi mort qu’il avait autrefois flatté. Dans tous                    les cas, il y a loin de cet <hi rend="i">honnête homme</hi>, ainsi qualifié                    indulgemment par Frédéric, à un Tibère. Comme page à citer, j’aime mieux celle                    que M. Janin a consacrée au Régent, et dans laquelle il suppose Henri IV                    apostrophant son petit-fils. Cette page est vraiment juste, elle est simple et                    belle, et, puisque je suis en train de découpures, je la donnerai :</p><quote><p rend="indent">Malheureux prince (est censé lui dire Henri IV), le plus                        semblable à moi des petits-fils de ma race, tu avais en toi-même tout ce qui                        fait les grands hommes, et tu t’en es servi pour accomplir les plus grands                        vices. Tu n’as suivi que mes mauvais exemples, tu n’as marché que <pb n="37" xml:id="p37"/>dans le sentier de mes égarements. Ce royaume que j’avais                        sauvé, cette monarchie que j’avais fondée, et que le grand roi avait portée                        au plus haut degré des respects et des obéissances que pouvait espérer une                        couronne mortelle, qu’en avez-vous fait, Monsieur le Régent ? Vous en avez                        fait une déclamation, une ironie, un jouet ! L’enfant royal, venu au monde                        sur un tombeau, ce précieux rejeton de tant de rois, que la France avait                        confié à votre tutelle, vous l’avez entouré de tous les soins qui font vivre                        un enfant, mais aussi de tous les exemples qui perdent un jeune homme. Ainsi                        le corps de ce prince choisi a été sain et sauf, pendant que l’âme s’est                        dégradée. Imprudent, qui n’as pas compris toutes les ruines que peut couver                        une parole mauvaise, et toutes les révolutions que peut enfanter une                        conduite coupable ! tu as joué non seulement avec l’argent de mes peuples,                        mais avec leurs croyances, et, ne pouvant pas la briser, cette force morale,                        tu l’as attaquée par tous les genres de bons mots et de mépris. Va ! va ! si                        tu as semé des germes funestes, nos petits-neveux recueilleront une moisson                        abominable. Et pourtant je ne veux pas te maudire, mon pauvre enfant : ton                        esprit était bon, ton cœur était sans fiel ; tu as été affable comme moi,                        amoureux plus que moi ; tu n’as jamais aimé la vengeance, et le pardon s’est                        rencontré toujours dans ton sourire et dans tes yeux.</p></quote><p rend="indent">Je voudrais que M. Janin contînt et possédât toujours ainsi son                    style, qu’il mît parfois le holà ! au torrent d’allusions classiques qui                    bouillonnent et qui débordent. Quand il fera réimprimer ces volumes, il y aura                    quelques erreurs de fait à corriger. Ainsi, Chevert n’était pas maréchal de                    France (t. I, p. 231), c’est Fabert qui l’a été. Ausone n’était point évêque                    (t. I, p. 420), à peine s’il était chrétien ; c’est Sidoine qui était évêque.                    Dans sa verve de composition, la plume de l’auteur a de ces méprises qui ne sont                    qu’un malentendu entre deux souvenirs qui se pressent trop.</p><p>M. Janin a l’honorable ambition de faire un livre. Habile écrivain de chaque                    jour, il aspire, dans quelque sujet choisi, à se surpasser encore. Le dirai-je ?                    je suis là-dessus moins inquiet que lui. Ce livre auquel il songe tant, il le                    fait chaque jour sans y songer, ou plutôt le livre se fait, bon gré mal gré, de                    lui-même. Les <pb n="38" xml:id="p38"/>chapitres en sont divers, variés,                    bigarrés comme la vie littéraire de ce temps-ci. Savez-vous de quelle façon                    j’entends la suite de ces chapitres dans l’œuvre de Janin ? Je commence par dire                    à l’auteur : N’entrez pas, ne vous en mêlez pas ; allez produire encore, ne vous                    retournez jamais en arrière. Mais un ami, un homme amoureux des lettres, du fin                    style, un connaisseur sans faux scrupule, qui sait son Horace et son Apulée, a                    devant lui, je suppose, la masse de ces feuilletons que nous donne Janin depuis                    vingt ans comme l’arbre pousse ses feuilles. L’amateur, qui a le coup d’œil                    prompt, qui se ressouvient à la fois et qui devine, lit, parcourt, choisit dans                    ces pages nombreuses celles qu’il faut élaguer, celles qui doivent vivre et                    auxquelles il ne manque, pour être dans tout leur jour, que de paraître                    détachées. Ce n’est pas toujours un feuilleton entier qu’il faut mettre, ce n’en                    est bien souvent qu’une moitié, un tiers. Là, le vrai chapitre commence, là il                    finit : le mérite de l’éditeur serait de marquer juste l’endroit. Combien j’en                    retrouve en idée de ces chapitres piquants, de ces petits chefs-d’œuvre sur tous                    les auteurs du jour, sur tous les romanciers en vogue, sur tout ce qui a passé,                    chanté, jasé, voltigé au théâtre ! Sur Molière que de bonnes choses Janin                    n’a-t-il pas dites ! c’est quand il parle de Molière qu’il arrive à la vérité                    pleine et courante, <quote>« la bonne, la franche, l’aimable, la vraie                        vérité »</quote>. Sur le romancier Balzac, que n’a-t-il pas trouvé de fin,                    de subtil, de sensé ! rappelez-vous ce que vous lisiez l’autre jour à propos de                    la comédie de <hi rend="i">Mercadet</hi>. Et sans aller si loin, lundi dernier,                    l’avez-vous entendu nous parler de cette vive, bizarre, et indéfinissable                    créature, de M<hi rend="sup">lle</hi> Déjazet en personne ? Janin l’a définie                    dans le style le plus frais, le plus vif, le plus frétillant, le plus semblable                    à la chose. Prenez ce feuilleton du 6 octobre au bas de la cinquième <pb n="39" xml:id="p39"/>colonne, coupez-le au bas de la neuvième, et vous avez votre                    chapitre tout fait qui s’intitule : « Mademoiselle Déjazet en 1851 », au moment                    où la Fortune dit à cette chose légère, comme elle a dit, un jour ou l’autre, à                    tous les vainqueurs, à toutes les reines, à toutes les bergères : <hi rend="i">C’est assez.</hi> Mais j’entends se récrier un sage : Où est la nécessité                    de venir peindre M<hi rend="sup">lle</hi> Déjazet ? Cet homme, qui se croit sage                    et qui fait cette réflexion, ne l’est pas. Il y a lieu de peindre, dans un                    temps, tout ce qui a vécu, brillé, fleuri à son heure ; ayez seulement la                    couleur du sujet et le rayon. M. Janin, en mille rencontres, a ce rayon.</p></div></body>
</text>
</TEI>

