<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame de Motteville.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-12-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-12-01"><head>Madame de Motteville.</head><dateline>Lundi 1<hi rend="sup">er</hi> décembre 1851.</dateline><p><pb n="168" xml:id="p168"/>Reposons-nous un moment avec M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, l’auteur des judicieux <hi rend="i">Mémoires</hi>, avec                    cet esprit sage et raisonnable qui a vu de près les choses de son temps, qui les                    a appréciées et décrites dans une si parfaite mesure, avec une si agréable                    justesse. Lorsque les <hi rend="i">Mémoires</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville parurent pour la première fois en 1723, les journalistes                    et critiques du temps, en y louant le ton de sincérité, jugèrent qu’il y avait                    trop de détails minutieux, trop de petits faits. Ce n’était pas seulement                    l’opinion du <hi rend="i">Journal de Trévoux</hi> ou du <hi rend="i">Journal des                        savants</hi>, c’est celle de Voltaire lui-même. Aujourd’hui, nous ne pensons                    plus ainsi. Ces petits faits, qui appartiennent à un ancien monde disparu, et                    qui nous le représentent dans une entière vérité, nous plaisent et nous                    attachent : à une distance médiocre, ils pouvaient sembler surabondants et                    superflus ; à une distance plus grande, ils sont redevenus intéressants et                    neufs. Et d’ailleurs, si M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, se tenant à son                    rôle de femme, ne disant que ce qu’elle a appris par elle-même ou de bonne                    source, n’essaye pas de pénétrer les secrets du cabinet (dont elle devine                    pourtant très bien quelques-uns), elle nous peint au naturel l’esprit général                    des situations et le caractère moral des personnages : c’est ce côté durable que                    le <pb n="169" xml:id="p169"/>temps a dégagé en elle, et qui la place désormais                    à un rang si distingué et si bien établi.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, née vers 1621, était de son nom Françoise                    Bertaut, nièce du poète-évêque, illustre en son temps et encore remarquable pour                    le sentiment et l’élégance, de ce Bertaut que Boileau a loué de sa retenue, et                    que Ronsard avait jugé un <quote>« poète trop sage »</quote>. Je relève tout                    d’abord ce fonds de sagesse, qui semblait appartenir à la race : M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville avait une sœur cadette que, dès son enfance, on                    appelait <hi rend="i">Socratine</hi> à cause de sa sévérité, et qui finit par se                    faire religieuse de la Visitation<note place="bottom" resp="author">[NdA] [Corrigé                        conformément à l’Errata du tome VII (3<hi rend="sup">e</hi> éd.), p. 537 :]                        Au tome V de cette troisième édition, p. 169, à l’article de <hi rend="i">M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville</hi>, à propos de sa sœur                        cadette qu’on appelait <hi rend="i">Socratine</hi> à cause de sa sévérité,                        au lieu de ces mots : « et qui finit par se faire <hi rend="i">carmélite</hi> », il faut mettre : « et qui finit par se faire                        religieuse de la Visitation ».</note>. Cette sévérité, très adoucie et très                    ornée chez la sœur aînée, ne méritait que le nom de raison et de bon esprit.                    C’est ainsi qu’en parlaient tous ceux qui ne la connaissaient que de                    réputation : <quote>« <hi rend="i">Mélise</hi> peut passer pour une des plus                        raisonnables précieuses de l’île de Délos »</quote>, est-il dit dans <hi rend="i">Le Grand Dictionnaire des précieuses</hi>. M<hi rend="sup">lle</hi> Bertaut avait reçu une éducation très soignée et très littéraire. Son                    père, Pierre Bertaut, était gentilhomme ordinaire de la Chambre du roi. Sa mère,                    qui tenait à une noble maison d’Espagne et qui avait jeune habité ce pays, fut                    distinguée de la reine Anne d’Autriche, dans les premiers temps que cette                    princesse était en France ; sachant l’espagnol comme sa propre langue, elle fut                    d’abord employée par elle à ses correspondances de famille, et traitée comme une                    amie. Elle profita de cette faveur pour <hi rend="i">donner</hi>, comme on                    disait alors, c’est-à-dire pour attacher à la reine sa fille dès l’âge de sept                    ans (1628). Mais le cardinal de Richelieu, qui s’inquiétait de l’entourage de la                    jeune reine, et qui voulait lui couper les communications avec l’Espagne,                    éloigna cette jeune enfant : ce dont Anne d’Autriche se plaignit fort. À toutes                    ses plaintes, <quote>« on lui répondit, nous dit M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, que ma mère était demi-Espagnole, qu’elle avait                        beaucoup d’esprit, <pb n="170" xml:id="p170"/>que déjà je parlais espagnol,                        et que je pouvais lui ressembler. »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> Bertaut                    emmena donc sa fille, âgée de dix ans, en Normandie, où elle acheva de l’élever                    avec soin. La jeune personne gardait toujours une pension de 600 livres de la                    reine, et en 1639 elle mérita, pour sa beauté et sa bonne réputation, d’être                    mariée à M. Langlois de Motteville, premier président de la chambre des comptes                    de Normandie, qui l’épousa en troisièmes noces.</p><quote><p rend="indent">Ce mariage était mal assorti, lit-on dans le <hi rend="i">Journal des savants</hi> (janvier 1724) ; le président avait                        quatre-vingts ans, et elle n’en avait que dix-huit. Aussi dit-on qu’elle                        s’ennuyait quelquefois de la moitié du lit, et que, quand le bonhomme était                        endormi, elle faisait prendre sa place à une femme de chambre, et que le                        vieux président ne s’apercevait de rien.</p></quote><p rend="indent">Si ce détail, consigné dans le grave journal, est exact, ce fut là                    la plus vive espièglerie de M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville. Sa nature                    calme et peu passionnée ne paraît point avoir souffert d’ailleurs d’une telle                    union :</p><quote><p rend="indent">En l’année 1639, ayant épousé M. de Motteville, dit-elle, qui                        n’avait point d’enfants et avait beaucoup de biens, j’y trouvai de la                        douceur avec une abondance de toutes choses ; et si j’avais voulu profiter                        de l’amitié qu’il avait pour moi, et recevoir tous les avantages qu’il                        pouvait et voulait me faire, je me serais trouvée riche après sa mort.</p></quote><p rend="indent">Mais elle négligea ces vues d’intérêt, et, comme tous les exilés de                    la Cour, elle n’était occupée en ce moment qu’à espérer la fin prochaine du                    cardinal de Richelieu, d’où elle attendait le retour de la faveur. À la mort du                    cardinal et du roi, l’un des premiers soins de la reine fut de rappeler auprès                    d’elle ses anciens amis disgraciés pour l’amour d’elle, et M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville fut du nombre ; elle fut dès lors attachée à la reine                    moins encore comme femme de chambre (elle en avait le titre) que comme l’une des                    personnes de sa conversation et de son intimité. <pb n="171" xml:id="p171"/>Sage, secrète, régulière, d’un esprit doux et enjoué avec nuances, d’une                    curiosité à la fois sérieuse et amusée, d’un coup d’œil observateur qui ne                    cherchait pas à être perçant ni profond et qui se contentait de bien voir ce qui                    se faisait autour d’elle, elle passa ainsi vingt-deux années bien diverses, et                    dont quelques-unes furent agitées des plus violents orages. Fidèle et dévouée                    sans se piquer d’être héroïque, elle sut accommoder les timidités de son sexe                    avec les obligations et les devoirs de son état, et traverser à la Cour tant                    d’écueils visibles ou cachés, sans se détourner de sa voie, et en restant dans                    les règles et les délicatesses d’une exacte probité : femme en bien des points,                    mais la plus raisonnable des femmes, personne essentielle et aimable tout                    ensemble. Elle ne paraît pas avoir songé jamais à se remarier, ni avoir connu de                    tendres faiblesses. Dans cette agréable discussion qu’elle soutint par lettres                    avec la Grande Mademoiselle sur les conditions d’une vie parfaitement heureuse,                    elle lui écrivait : <quote>« Je n’avais que vingt ans quand la liberté me fut                        rendue ; elle m’a toujours semblé préférable à tous les autres biens que                        l’on estime dans le monde, et, de la manière que j’en ai usé, il semble que                        j’ai été habitante du village de Randan »</quote>, — un village d’Auvergne                    où les veuves ne se remariaient pas. Ce nom de douairière, qu’elle eut de bonne                    heure, ne l’effarouchait en rien. Elle jouissait de l’amitié, de la                    conversation : elle savait au besoin <quote>« goûter les douceurs des                        solitaires, qui sont les livres et les rêveries »</quote>. Une religion                    vraie et pratique, qui n’excluait pas, mais qui ramenait à elle les réflexions                    mêmes de la philosophie, la soutenait et raffermissait dans sa vertu et dans sa                    prudence. Ainsi pour cette âme égale et tempérée se passa la vie, sans grand                    éclat, sans trouble intérieur, et dans une maturité constante.</p><p>On se demande d’abord de M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, <pb n="172" xml:id="p172"/>comme de toute femme, si elle était belle, et il paraît bien                    qu’elle l’était. <quote>« Son portrait, qui est à Motteville, dit le <hi rend="i">Journal des savants</hi>, la représente comme une brune fort                        jolie. »</quote> Le seul portrait gravé que j’aie vu d’elle, et que chacun                    peut voir au Cabinet des estampes, nous la montre coiffée à la mode d’Anne                    d’Autriche, n’étant déjà plus de la première jeunesse, le visage plein, avec un                    double menton, l’air tranquille et doux. Le bas de la figure, pourtant, est peu                    agréable, et l’ensemble n’a rien qui appelle une attention marquée. C’est dans                    son esprit qu’il faut chercher les traits fins et charmants qui la                    distinguent.</p><p>La figure principale autour de laquelle se déroule le récit de M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, est celle de la reine Anne d’Autriche, sa maîtresse.                    L’auteur ne se pique point d’être un politique ni un historien : c’est une femme                    qui raconte ce qu’elle a été à même de voir par ses yeux ou d’apprendre des                    personnes les mieux informées. Et très sensée et très sûre comme elle était, les                    plus honnêtes gens d’entre les initiés et les habiles, ceux que Retz appelle les                    d’Estrées et les Senneterre, aimaient à causer avec elle en passant. Elle se                    tient d’ordinaire dans le cabinet, c’est-à-dire dans la chambre royale ; elle en                    fait son centre et s’étend le plus volontiers sur les scènes qui s’y sont                    présentées à son observation. Cependant elle ne néglige pas, à la rencontre, les                    narrations plus considérables, telles que l’épisode sur la révolution                    d’Angleterre qu’elle a recueilli de la bouche de la reine d’Angleterre                    elle-même, et dont elle fait un récit à part ; elle s’étend aussi sur la                    révolution de Naples, qui eut lieu vers ce même temps. <quote>« C’est un <hi rend="i">lambeau</hi> que je veux laisser tomber en marchant mon chemin,                        dit-elle de quelqu’un de ces épisodes de rencontre ; il trouvera sa place                        avec les autres de même nature : et, comme il ne sera pas traité avec plus                            <pb n="173" xml:id="p173"/>d’ordre et de suite, il n’aura pas aussi plus                        de prix ni de valeur. »</quote> Le bon esprit de M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, qui l’a portée à ne consulter sur ces choses éloignées                    que de bons témoins et qui faisait que les plus dignes de foi aimaient à s’en                    ouvrir avec elle, donne à ces parties accessoires et à ces hors-d’œuvre plus                    d’intérêt qu’elle n’ose en prétendre.</p><p>Elle commence par un abrégé de la vie de la reine, depuis son arrivée en France                    jusqu’à la mort de Louis XIII et à la régence. Mais la partie originale de ces                        <hi rend="i">Mémoires</hi> est celle qui prend à partir de là, et qui traite                    de ce qui s’est passé à portée de vue de l’auteur. Lorsqu’elle revient à la Cour                    en 1643, M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville nous décrit les divers                    personnages en scène, les divers intérêts des cabales ; elle se montre à nous au                    milieu de ces grandes intrigues comme un simple spectateur placé dans un coin de                    la meilleure loge et parfaitement désintéressé :</p><quote><p rend="indent">Ainsi je ne songeais pour lors qu’à me divertir de tout ce que                        je voyais, comme d’une belle comédie qui se jouait devant mes yeux, où je                        n’avais nul intérêt. — Les cabinets des rois, dit-elle encore, sont des                        théâtres où se jouent continuellement des pièces qui occupent tout le                        monde ; il y en a qui sont simplement comiques ; il y en a aussi de                        tragiques dont les plus grands événements sont toujours causés par des                        bagatelles.</p></quote><p rend="indent">Assistant à toutes ces choses avec un esprit clairvoyant et non                    acharné, n’y prenant plaisir d’abord que pour se désennuyer, elle a en elle de                    bonne heure une ressource qui lui vient de famille, c’est d’écrire ; aux moments                    que les autres dames donnent au jeu ou à la promenade, elle s’enferme et elle                    note ce qu’elle a vu, ce qu’elle a entendu, pour se le rappeler un jour.</p><p>Les premiers temps de la régence d’Anne d’Autriche sont exposés et démêlés par                        M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, de <pb n="174" xml:id="p174"/>manière                    à nous y faire assister avec elle. Tous les anciens amis de la reine sont                    revenus après une disgrâce plus ou moins longue : chacun d’eux compte sur la                    même faveur qu’autrefois, et ils ne s’aperçoivent pas d’abord que cette reine,                    qu’ils avaient laissée opprimée par Richelieu, sans enfants et encore Espagnole                    de cœur, est devenue mère, toute aux intérêts du jeune roi, et une reine toute                    française. Ils ne distinguent pas non plus que le cœur est déjà gagné par le                    Mazarin, et qu’elle a fait choix de lui dans son affection et dans sa paresse                    pour être le ministre qui la <hi rend="i">désoccupera</hi> des affaires et qui                    la fera régner. M<hi rend="sup">me</hi> de Sénecé, M<hi rend="sup">me</hi> de Chevreuse, M<hi rend="sup">me</hi> de Hautefort, en revenant à la                    Cour, ont donc beaucoup à rapprendre, beaucoup à deviner. Plusieurs de ces                    exilés d’autrefois, au moment où ils croient se ressaisir de la fortune, vont, à                    leurs dépens, provoquer son caprice encore et son inconstance : <quote>« Voilà                        donc la Cour belle et grande, mais bien embrouillée, nous dit M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville qui ne peut s’empêcher de jouir du                        spectacle. Chacun pensait à son dessein, à son intérêt et à sa cabale. Le                        cardinal, d’un esprit doux et adroit, allait travaillant à se gagner les uns                        et les autres. »</quote> Mais un bon nombre, se croyant sûrs du terrain,                    résistent aux avances ; M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville nous montre dans                    cet intérieur les revers imprévus d’où vont résulter pour les présomptueux et                    ceux qui font les importants de nouvelles disgrâces. À propos de M<hi rend="sup">me</hi> de Hautefort qui, avec sa fermeté sans douceur et son <quote><hi rend="i">esprit attaché à son sens</hi></quote>, résiste âprement à la                    reine, M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville nous expose toute sa morale de cour                    à elle-même, une morale tempérée et non relâchée :</p><quote><p rend="indent">Nous pouvons dire nos avis à nos maîtres et à nos amis,                        pense-t-elle ; mais quand ils se déterminent à ne les pas suivre, nous                        devons plutôt entrer dans leurs inclinations que suivre les nôtres, <pb n="175" xml:id="p175"/>quand nous n’y connaissons point de mal                        essentiel, et que les choses par elles-mêmes sont indifférentes.</p></quote><p rend="indent">Le genre d’adresse du cardinal Mazarin, sa dissimulation, la grâce                    et la finesse de son jeu, cet esprit de cabinet où il excellait, et <quote>« qui                        fait jouer tant de grandes machines »</quote>, nous est rendu avec fidélité                    et vie par une personne qui, sans avoir à se louer de lui, a le mérite                    d’apprécier avec équité ses parties supérieures. Plusieurs de ces disgraciés de                    Mazarin étaient des amis de M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville ; elle ne les                    abandonne pas au moment où ils tombent ; elle les visite, les console, et essaye                    même, dans quelques cas, de les défendre auprès de la reine. Par cette droiture                    de procédé, elle se fait tort auprès du ministre ; mais la reine a dans le cœur                    assez d’élévation pour lui pardonner ces témoignages de probité et, la première                    froideur passée, pour ne pas lui en garder de rancune.</p><p>Si la reine Anne d’Autriche était pour nous plus intéressante qu’elle ne nous                    paraît en somme d’après l’histoire, nous pourrions emprunter à M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville des variétés de portraits qu’elle a tracés d’elle et                    qui sont pleins de beauté noble et de majesté. La femme de chambre (car ici M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville l’est bien un peu) nous montre avec                    admiration et avec amour sa royale maîtresse depuis l’instant où elle s’éveille,                    depuis celui où elle se lève et où on lui présente la chemise, jusqu’à son                    souper et à son coucher :</p><quote><p rend="indent">Après avoir mis son corps de jupe avec un peignoir, elle                        entendait la messe fort dévotement ; et, cette sainte action finie, elle                        venait à sa toilette. Il y avait alors un plaisir non pareil à la voir                        coiffer et babiller. Elle était adroite, et ses belles mains en cet emploi                        faisaient admirer toutes leurs perfections. Elle avait les plus beaux                        cheveux du monde : ils étaient fort longs et en grande quantité, qui se sont                        conservés longtemps sans que les années aient eu le pouvoir de détruire leur                        beauté. Elle s’habillait avec le soin et la curiosité permise aux personnes                        qui veulent être bien sans luxe, sans or ni argent, sans <pb n="176" xml:id="p176"/>fard et sans façon extraordinaire. Il était néanmoins                        aisé de voir à travers la modestie de ses habits qu’elle pouvait être                        sensible à un peu d’amour-propre. Après la mort du feu roi, elle cessa de                        mettre du rouge, ce qui augmenta la blancheur et la netteté de son                        teint…</p></quote><p rend="indent">Le grand deuil seyait à la reine, et elle perdit à le quitter. Elle                    était à cet âge de quarante ans, <quote>« si affreux pour notre sexe »</quote>,                    dit M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville ; mais elle en triomphait par sa                    représentation de souveraine et de mère. Un jour elle conduisait le jeune roi au                    Parlement (septembre 1645) :</p><quote><p rend="indent">Elle mit des pendants d’oreilles de gros diamants, mêlés avec                        des perles en poire fort grosses. Elle avait au-devant de son sein une croix                        de même sorte d’un très grand prix. Cette parure, avec son voile noir, la                        fît paraître belle et de bonne mine, et en cet état elle plut à toute la                        compagnie. Plusieurs la regardèrent avec admiration : tous avouèrent que,                        dans la gravité et la douceur de ses yeux, on connaissait la grandeur de sa                        naissance et la beauté de ses mœurs.</p></quote><p rend="indent">Ce sont là de beaux portraits et faits presque sans y songer. Dans                    les troubles qui s’élevèrent bientôt, M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville nous                    montre la reine avec des qualités qu’il serait injuste de lui refuser au milieu                    de ses fautes : elle avait le courage et la fierté ; <quote>« le sang de                        Charles-Quint lui donnait de la hauteur »</quote> et bouillonnait dans ses                    veines. À ces peintures un peu partiales, mais non point fausses, d’Anne                    d’Autriche, il faut pourtant mettre toujours et sous-entendre la petite <hi rend="i">voix aigre</hi> qu’elle avait dans sa colère, et dont Retz nous a                    si bien rendu l’accent.</p><p>La reine d’Angleterre, si magnifiquement célébrée par Bossuet, nous a été peinte                    plus familièrement par M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, qui l’avait                    beaucoup connue ; et, cette fois, c’est elle qui met à cette figure, solennisée                    dans l’oraison funèbre, le grain de réalité :</p><quote><p rend="indent">Cette princesse était fort défigurée par la grandeur de sa                        maladie <pb n="177" xml:id="p177"/>et de ses malheurs, et n’avait plus guère                        de marques de sa beauté passée. Elle avait les yeux beaux, le teint                        admirable, et le nez bien fait. Il y avait dans son visage quelque chose de                        si agréable, qu’elle se faisait aimer de tout le monde ; mais elle était                        maigre et petite : elle avait même la taille gâtée ; et sa bouche, qui                        naturellement n’était pas belle, par la maigreur de son visage était devenue                        grande. J’ai vu de ses portraits, qui étaient faits du temps de sa beauté,                        qui montraient qu’elle avait été fort aimable, et, comme sa beauté n’avait                        duré que l’espace du matin et l’avait quittée avant son midi, elle avait                        accoutumé de maintenir <hi rend="i">que les femmes ne peuvent plus être                            belles passé vingt-deux ans</hi>. Pour achever de la représenter telle                        que je l’ai vue, il faut avouer qu’elle avait infiniment de l’esprit, <hi rend="i">de cet esprit brillant qui plaît aux spectateurs</hi>. Elle                        était agréable dans la société, honnête, douce et facile ; vivant, avec ceux                        qui avaient l’honneur de l’approcher, sans nulle façon. Son tempérament                        était tourné du côté de la gaieté ; et parmi les larmes, s’il arrivait de                        dire quelque chose de plaisant, elle les arrêtait en quelque façon pour                        divertir la compagnie.</p></quote><p rend="indent">On aura remarqué ce trait d’observation et de malice féminine, que                    la reine d’Angleterre n’ayant été belle que jusqu’à l’âge de vingt-deux ans,                    assignait involontairement ce terme à la beauté de toutes les femmes. M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville a beaucoup de ces traits fins qui sont bien                    de son sexe.</p><p>À l’occasion de l’arrivée d’un ambassadeur de Suède (septembre 1646), M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville nous rend la première idée qu’on avait en                    France de la reine Christine, et, en se faisant l’écho de ces louanges                    extraordinaires, elle y mêle une légère et douce ironie comme cela lui arrive                    quelquefois :</p><quote><p rend="indent">La Renommée, ajoute-t-elle, est une grande causeuse : elle aime                        souvent à passer les limites de la vérité ; mais cette vérité a bien de la                        force : elle ne laisse pas longtemps le monde crédule abandonné à la                        tromperie. Quelque temps après, on connut que les vertus de cette reine                        gothique étaient médiocres : elle n’avait alors guère de respect pour les                        chrétiennes ; et, si elle pratiquait les morales, c’était plutôt par                        fantaisie que par sentiment.</p></quote><p rend="indent">En parlant ainsi, M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, qui reste                        <pb n="178" xml:id="p178"/>essentiellement femme, vengeait doucement son                    sexe un peu outragé par les manières brusques et fantasques de cette reine                    bizarre, qui affectait le genre et les qualités d’un homme.</p><p>Cette Renommée qui <hi rend="i">est une grande causeuse</hi> me rappelle une des                    grâces du style de M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, style simple, assez                    uni, assez peu correct dans l’arrangement des phrases, retouché peut-être en                    bien des endroits par l’éditeur, mais excellent et bien à elle pour le fond de                    la langue et de l’expression. Elle a quelques-unes de ces agréables métaphores                    qui en égayent le tissu. Voulant dire, par exemple, que les rois ne voient                    jamais le mal et le danger qu’à la dernière extrémité, et qu’on le leur déguise                    au travers de mille nuages : <quote>« La Vérité, dit-elle, que les poètes et les                        peintres représentent toute nue, est-toujours devant eux habillée de mille                        façons ; et jamais mondaine n’a si souvent changé de mode que celle-là en                        change quand elle va dans les palais des rois. »</quote> À propos du chapeau                    de cardinal qu’on avait promis depuis des années à l’abbé de La Rivière, favori                    de Monsieur, et que réclamait tout à coup le prince de Condé pour son frère le                    prince de Conti, elle dira que <quote>« la Discorde vint jeter une <hi rend="i">pomme vermeille</hi> dans le cabinet »</quote>. Montrant Mazarin,                    habile à tirer parti de l’excès même des accusations et des haines, à les                    neutraliser et à les tourner à son profit :</p><quote><p rend="indent">Le cardinal Mazarin, dit-elle, avait fait des injures <hi rend="i">ce que Mithridate avait fait du poison</hi>, qui, au lieu de le                        tuer, vint enfin, par la coutume, à lui servir de nourriture. Le ministre,                        de même, semblait par son adresse faire un bon usage des malédictions                        publiques ; il s’en servait pour acquérir auprès de la reine le mérite de                        souffrir pour elle…</p></quote><p rend="indent">On sent, dans ces passages et dans tout le courant du style de M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, une imagination naturelle et <pb n="179" xml:id="p179"/>poétique, sans trop de saillie, et telle qu’il seyait à la                    nièce de l’aimable poète Bertaut. Dans quelques endroits même on trouverait                    quelque luxe d’images, de <hi rend="i">fleurs</hi> de <hi rend="i">roses</hi> et                        d’<hi rend="i">épines</hi>, quelque trace du mauvais goût de Louis XIII ;                    mais ce ne sont que des instants, et le bon sens chez elle règle d’ordinaire le                    langage comme le jugement et la pensée.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville est bien une contemporaine de Corneille, et                    un peu des romans de cette époque ; elle en a quelque chose dans son langage. En                    parlant de Cinq-Mars, elle l’appelle <quote>« cet aimable criminel »</quote> ;                    en racontant les disgrâces de ceux que frappe la Fortune, elle s’attendrit sur                        <quote>« tant d’illustres malheureux »</quote> ; même jeune, elle regrette                    légèrement le temps d’autrefois. Parlant du vieux maréchal de Bassompierre que                    raillaient les jeunes gens, elle dira, après avoir loué sa générosité, sa                    magnificence et ses galantes manières : <quote>« Les restes du maréchal de                        Bassompierre valaient mieux que la jeunesse de quelques-uns des plus polis                        de ce temps-là (1646). »</quote> Elle aimait, dans les pièces de Corneille,                    surtout la morale élevée et les nobles sentiments qui avaient épuré le théâtre.                    Quand la comédie italienne s’introduisit sous les auspices de Mazarin, elle se                    plaisait peu à ces pièces en musique : <quote>« Ceux qui s’y connaissent,                        disait-elle, les estiment fort ; pour moi, je trouve que la longueur du                        spectacle en diminue fort le plaisir, et que les vers, répétés naïvement,                        représentent plus aisément la conversation et touchent plus les esprits que                        le chant ne délecte les oreilles. »</quote> Tout cela sent un esprit juste,                    un cœur noble plutôt que disposé à la tendresse ou à la passion. Cette comédie                    italienne, représentée chez le cardinal, excita l’enthousiasme de quelques                    courtisans tels que le maréchal de Grammont ou le duc de Mortemart qui                    paraissait enchanté au seul nom des moindres acteurs ; <pb n="180" xml:id="p180"/><quote>« et tous ensemble, afin de plaire au ministre, faisaient de si                        fortes exagérations quand ils en parlaient, qu’elle devint enfin ennuyeuse                        aux personnes modérées dans les paroles »</quote>. M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville était de ces personnes modérées, et elle nous donne là le                    ton de son âme. Ainsi, quand je dis qu’elle était, par le goût, un peu                    contemporaine de Corneille, on voit dans quel sens il faut l’entendre, et                    qu’elle y corrigeait l’exagération.</p><p>Bien que M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville aimât à se rappeler et à citer ces                    vers galants de son oncle :</p><quote><l>Et constamment aimer une rare beauté,</l><l>C’est la plus douce erreur des vanités du monde,</l></quote><p rend="noindent">elle avait le cœur plus fait pour l’amitié que pour l’amour ;                    elle était faite en tout pour les sentiments réguliers et justes, et pour une                    égalité heureuse ; elle en a exprimé le vœu en plus d’un endroit. Elle avait                    puisé dans sa belle Normandie l’amour de la campagne et de la nature, mais elle                    n’en savait pas jouir en courant : <quote>« La campagne, disait-elle, n’est                        belle qu’avec le repos et la solitude, quand on y peut goûter les plaisirs                        innocents que la beauté de la nature nous fournit dans les bois et auprès                        des rivières. »</quote> Elle disait encore en parlant des rois :</p><quote><p rend="indent">J’estime bien heureux celui qui ne les connaît que par le                        respect qu’on doit à leur nom, et qui peut jouir de la vie douce et                        tranquille d’un bon citoyen qui est homme de bien, qui a de quoi vivre, et                        qui n’est point empoisonné par l’ambition. Voilà où toute âme raisonnable                        doit chercher la véritable félicité, obscure, il est vrai, mais tranquille                        et innocente.</p></quote><p rend="indent">Ce vœu de vie privée revient bien des fois chez elle, et avec un                    accent de sincérité qui ne se peut méconnaître. Elle conclurait volontiers sur                    le <pb n="181" xml:id="p181"/>chapitre de la Cour comme a fait La Bruyère :                        <quote>« Un esprit sain puise à la Cour le goût de la solitude et de la                        retraite. »</quote></p><p>Elle aime dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> à moraliser, à donner des                    réflexions sérieuses qu’elle relève de citations agréables ; elle cite                    volontiers les poètes espagnols ou italiens, quelquefois Sénèque, plus souvent                    l’Écriture. On a trouvé ces réflexions trop multipliées et trop longues, ce qui                    peut être vrai pour la dernière partie des <hi rend="i">Mémoires</hi> ; mais                    elle sait d’ordinaire les entremêler aux circonstances mêmes qui les lui                    inspirent. Dans de très belles pages sur le caractère, les artifices et les                    talents du cardinal Mazarin, elle le représente, pendant un séjour qu’il fait à                    Paris (mai 1647), s’enfermant pour le travail et faisant attendre les plus                    grands du royaume dans son antichambre, sans qu’ils puissent pénétrer jusqu’à                    lui. Le murmure éclatait de toutes parts ; mais le ministre sort et tout se                    tait :</p><quote><p rend="indent">Lorsqu’il monta en carrosse pour s’en aller, toute la cour du                        Palais-Royal était pleine de cordons bleus, de grands seigneurs, de gens de                        cette qualité, qui, par leur empressement, paraissaient s’estimer trop                        heureux de l’avoir pu regarder de loin. Tous les hommes sont naturellement                        esclaves de la fortune ; et je puis dire n’avoir guère vu personne à la Cour                        qui ne fût flatteur, les uns plus, les autres moins. L’intérêt qui nous                        aveugle nous surprend et nous trahit dans les occasions qui nous regardent ;                        il nous fait agir avec plus de sentiment que de lumières, et il arrive même                        assez souvent qu’on a honte de ses faiblesses ; mais on ne le peut                        apercevoir que par la sage réflexion que chacun se doit à soi-même, et après                        que l’occasion de mieux faire est passée.</p></quote><p rend="indent">Elle sait ce que signifient trop souvent ces grands airs                    d’indépendance que prennent ceux que la faveur repousse, ces bruyantes fiertés                    qui se fondent à la moindre avance et tournent à la bassesse. M<hi rend="sup">me</hi> de Sénecé, que le cardinal avait jusque-là maltraitée et qui                    faisait la haute, est choisie par lui pour garder ses <pb n="182" xml:id="p182"/>nièces lorsqu’elles arrivent d’Italie, et la voilà tournée en un jour :</p><quote><p rend="indent">Tel paraît vaillant contre le favori qui, au moindre                        adoucissement de sa part, devient poltron ; et d’ordinaire cette hauteur se                        termine à une véritable bassesse que la rage d’en avoir été méprisé lui a                        fait colorer de générosité, de vertu et d’amour du bien public.</p></quote><p rend="indent">Mazarin, qui ne peut faire de M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, auprès de la reine, la créature à lui qu’il aurait                    voulue, la chicane, l’inquiète quelquefois, la tient sur le <hi rend="i">qui-vive</hi> ? c’est sa maxime quand il ne se croit pas sûr des gens :</p><quote><p rend="indent">Comme il ne connaissait pas mes intentions, et qu’il jugeait de                        moi sur l’opinion qu’il avait de la corruption universelle du monde, il ne                        pouvait s’empêcher de me soupçonner de me mêler de beaucoup de choses                        contraires à ses intérêts. Il me dit un jour qu’il était persuadé de cela,                        parce que je ne lui disais jamais rien des autres, que j’écoutais parler les                        mécontents, que j’étais dans leur confidence…</p></quote><p rend="indent">Et en effet, plus d’un mécontent ne craignait pas de se confier à                        M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville sans même qu’il y eût intimité, et on                    lui parlait <quote>« comme à une personne <hi rend="i">qui était en réputation                            de savoir se taire</hi> »</quote>. C’était précisément ce qui déplaisait                    à Mazarin et ce qui le faisait se plaindre : <quote>« Ce reproche,                        ajoute-t-elle, marquait assez de défiance naturelle, et combien nous étions                        malheureux de vivre sous la puissance d’un homme qui aimait la friponnerie,                        et avec qui la probité avait si peu de valeur qu’il en faisait un                        crime. »</quote> À ces reproches du cardinal, qui ne laissaient pas de                    transpirer, elle tâchait de remédier par quelque bonne parole de la reine, qui                    en réparât les impressions devant tous ; <quote>« car à la Cour,                        remarque-t-elle, il est aisé d’éblouir les spectateurs, et il ne leur faut                        jamais donner le plaisir de savoir que nous ne sommes pas si heureux qu’ils                        se <pb n="183" xml:id="p183"/>l’imaginent, ou que nous sommes si malheureux                        qu’ils le souhaitent »</quote>.</p><p>Dans toutes ses remarques sur la Cour, sur ce <quote>« délicieux et                        méchant »</quote> pays, <quote>« que l’on hait souvent par raison, mais que                        l’on aime toujours naturellement »</quote>, je crois, en écoutant M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, entendre parler Nicole, mais un Nicole                    femme, plus agréable et adouci.</p><p>Elle rencontre pourtant des expressions bien belles de vigueur et d’énergie                    morale. À un bal que donne le cardinal Mazarin aux jours gras de 1647, elle nous                    décrit, l’une après l’autre, les principales beautés et reines de la fête, après                    quoi elle fait défiler les comparses, et qui ne sont pas les moins prétentieuses                    ni les moins bruyantes :</p><quote><p rend="indent">Les filles de la reine, Pons, Guerchy et Saint-Mégrin,                        tâchèrent de faire quelques conquêtes naturelles, par le soin qu’elles                        eurent de s’embellir par toutes sortes de voies ; heureuses si, parmi tant                        d’amants, elles eussent pu attraper des maris selon leur ambition et le                        dérèglement de leurs désirs !</p></quote><p rend="indent">Ce n’est là qu’un trait piquant ; mais bientôt, parlant plus en                    détail de M<hi rend="sup">lle</hi> de Pons, aimée du duc de Guise, qui va                    conquérir Naples à son intention, et, avec cela, non contente ni rassasiée d’une                    telle proie :</p><quote><p rend="indent">Cette âme <hi rend="i">gloutonne de plaisirs</hi>, dit-elle,                        n’était pas satisfaite d’un amant absent qui l’adorait, et d’un héros qui,                        pour la mériter, voulait se faire souverain… L’ambition et l’amour ensemble                        n’étaient pas des charmes assez puissants pour occuper son cœur ; il                        fallait, pour la satisfaire, qu’elle allât se promener au cours, et qu’elle                        reçût de l’encens de toutes ses nouvelles conquêtes.</p></quote><p rend="indent">Une <hi rend="i">âme gloutonne de plaisirs</hi> ! c’est le                    sentiment de l’honnêteté qui communique ici au style de M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville cette expression de dégoût.</p><p><pb n="184" xml:id="p184"/>Ses nuances habituelles sont plus ménagées ; l’âcreté                    n’approche pas de cette plume décente. Si, auprès de la reine, elle et ses                    compagnes sont privées par l’avarice du cardinal de bien des résultats effectifs                    et positifs de la faveur, elle se borne à en plaisanter avec une légère et                    souriante ironie. Il n’y a rien dans ces <hi rend="i">Mémoires</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville qui rappelle ces autres <hi rend="i">Mémoires</hi> si distingués, mais si amers, de M<hi rend="sup">me</hi> de                    Staal de Launay, femme de chambre de la duchesse du Maine ; c’est qu’aussi la                    situation était toute différente. M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville était                    dans une grande et véritable cour, auprès d’une reine qui, avec un esprit de                    médiocre étendue, mais commode et agréable, avait un cœur noble et généreux, et                    qui payait les services par l’estime. S’il fallait trouver une parenté                    historique à M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, je la trouverais plutôt dans                    les <hi rend="i">Mémoires</hi> du sage chambellan Philippe de Commynes qu’elle                    aime à citer, et dont elle rappelle parfois les fruits de saine et judicieuse                    expérience.</p><p>Ses <hi rend="i">Mémoires</hi> deviennent plus sérieux et prennent un caractère                    historique plus élevé à mesure qu’on avance dans le mouvement des agitations                    civiles et dans les troubles de la Fronde. M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville                    les a bien jugés, et, en ne se donnant que le rôle d’une femme timide, elle a                    des réflexions qu’il serait à souhaiter qu’eussent faites alors beaucoup                    d’hommes. Les longues conversations particulières qu’elle avait eues avec la                    reine d’Angleterre, l’avaient éclairée sur la portée de ces périls qui souvent                    ne semblent au début qu’une ébullition folle et un sujet à risée. Marquant avec                    une vigoureuse justesse l’illusion des gens du Parlement et leur insatiable                    exigence qui les faisait résister à toutes les offres premières d’accommodement                    et de conciliation, elle en conclut hardiment <quote>« que la corruption des                        hommes est telle, que, pour les faire vivre selon la raison, <pb n="185" xml:id="p185"/>il ne faut pas les traiter raisonnablement, et que, pour                        les rendre justes, il faut les traiter injustement »</quote>. Elle montre                    les gens de bien, par leur obstination à créer contre les impôts et ceux qui en                    abusent, venant en aide aux turbulents et leur prêtant main-forte comme il                    arrive si souvent :</p><quote><p rend="indent">Les gens de bien, sans considérer que c’est un mal quelquefois                        nécessaire, et que tous les temps à cet égard ont été quasi égaux<note place="bottom" resp="author">[NdA] <quote>« Les révolutions n’ont jamais corrigé ni                                détruit les abus ; elles ne font que les déplacer. »</quote> Ce                            n’est pas M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, c’est M. Daunou, revenu                            et trop revenu des révolutions, qui disait cela dans l’intimité.</note>,                        espéraient par le désordre quelque plus grand ordre ; et ce mot de <hi rend="i">réformation</hi> leur plaisait autant par un bon principe,                        qu’il était agréable à ceux qui souhaitaient le mal par l’excès de leur                        folie et de leur ambition.</p></quote><p rend="indent">Il y a des moments où tout concourt au désordre et à la ruine, et                    où la sédition est dans l’air. <quote>« L’étoile, dit Mme de Motteville, était                        alors terrible contre les rois »</quote>.</p><p>Les premières scènes de la Fronde sont racontées par elle de manière à ne point                    pâlir, même à côté des récits du cardinal de Retz. Ce dernier nous donne le                    spectacle de la rue du Palais-Royal quand il y pénètre, et de l’intérieur de                    l’archevêché. M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville nous montre le dedans du                    cabinet de la reine, dans lequel elle se voit presque la seule d’abord qui soit                    sérieusement effrayée. La première journée des Barricades se passe presque toute                    en plaisanteries contre elle : <quote>« Comme j’étais la moins vaillante de la                        compagnie, toute la honte de cette journée tomba sur moi. »</quote> Pour une                    personne de cet intérieur, elle comprend très bien du premier coup la nature de                    la révolte dans la ville, et ce désordre si vite et si bien ordonné :</p><quote><p rend="indent">Les bourgeois, dit-elle, qui avaient pris les armes fort                        volontiers pour sauver la ville du pillage, n’étaient guère <pb n="186" xml:id="p186"/>plus sages que le peuple, et demandaient Broussel d’aussi                        bon cœur que le crocheteur ; car, outre qu’<hi rend="i">ils étaient tous                            infectés de l’amour du bien public</hi>, qu’ils estimaient être le leur                        en particulier… ils étaient remplis de joie de penser qu’ils étaient                        nécessaires à quelque chose.</p></quote><p rend="indent">Cette parole, <hi rend="i">infectés de l’amour du bien public</hi>,                    a souvent été citée ; mais il n’y faudrait pas voir une naïveté de M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville : elle savait ce qu’elle disait en parlant                    ainsi, et en qualifiant de maladie et de peste le faux amour dont cette                    population séditieuse était éprise en ce moment. M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville n’est point une royaliste aveugle : elle croit au droit                    des rois, mais aussi à la justice qui en est la règle, et que Dieu, selon elle,                    leur inspire souvent, et qu’il leur a presque toujours suggérée dans ce royaume                    de France. Son idéal de monarque est Charles V. Le jour où le Parlement s’appuie                    de je ne sais quelle ordonnance de Louis XII pour demander <quote>« que nul ne                        puisse être mis en prison sans être renvoyé vingt-quatre heures après à ses                        juges naturels »</quote>, elle ne peut s’empêcher de remarquer que cet                    article de garantie individuelle, comme nous dirions, <quote>« était agréable à                        toute la France. L’amour de la liberté, ajoute-t-elle, est fortement imprimé                        dans la nature. Les plus sages, qui jusqu’alors avaient désapprouvé les                        entreprises de cette compagnie, ne pouvaient dans leur cœur haïr cette                        proposition ; ils la blâmaient en apparence, parce qu’il était impossible de                        la louer à la vue du monde, mais ils l’aimaient en effet, et ne pouvaient                        s’empêcher d’estimer cette hardiesse, et de souhaiter qu’elle eût un                        favorable succès »</quote>.</p><p>On voit que c’eût été une royaliste assez libérale que M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville ; mais cette femme d’esprit et de sens, qui assiste à ces                    scènes terribles, et qui les raconte, n’est pas dupe des grands mots, ni des                    apparences ; elle y mêle de ces remarques qui honorent l’historien, et que <pb n="187" xml:id="p187"/>les politiques ne désavoueraient pas : <quote>« Quand                        les sujets se révoltent, dit-elle, ils y sont poussés par des causes qu’ils                        ignorent, et, <hi rend="i">pour l’ordinaire, ce qu’ils demandent n’est pas                            ce qu’il faut pour les apaiser</hi>. »</quote> Elle nous montre ces                    magistrats mêmes, qui avaient été les premiers à émouvoir le peuple, s’étonnant                    bientôt de le voir se retourner contre eux et ne les pas respecter :                        <quote>« Ils se reconnaissaient la cause de ces désordres, et n’y auraient                        pu remédier s’ils avaient voulu l’entreprendre ; car, quand le peuple se                        mêle d’ordonner, il n’y a plus de maître, et chacun en son particulier le                        veut être. »</quote> Rentrons un peu en nous-mêmes, et demandons-nous si ce                    n’est pas là encore notre histoire.</p><p>Mais je m’aperçois que j’ai choisi le sujet de M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville pour me distraire un moment, moi et, s’il se peut, mes                    lecteurs, du spectacle pénible de nos dissensions présentes, et je ne veux pas y                    retomber par les allusions qu’elle me fournirait trop aisément. M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville, durant la première Fronde, courut quelque danger                    dans Paris. N’ayant pu suivre dans les premiers jours de 1649 la reine fugitive                    à Saint-Germain et l’ayant voulu rejoindre ensuite, elle fut arrêtée avec sa                    sœur à la porte Saint-Honoré par une populace furieuse, et elle dut se réfugier                    au pied du maître-autel à Saint-Roch, où il fallut que quelques-uns de ses amis,                    avertis au plus tôt, vinssent la délivrer. Elle rejoignit plus tard la reine et                    la quitta encore quelquefois, car cette personne distinguée n’était pas, elle                    nous le dit humblement, une amazone ni une héroïne ; elle avait peine à se                    mettre au-dessus des terreurs ou même des incommodités de son sexe. Présente ou                    absente d’ailleurs, sa fidélité ne se démentit jamais. Lorsque la paix fut                    rétablie, M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville reprit auprès de la reine les                    habitudes de cette vie régulière, douce et grave, qui lui convenait si bien. Sa                    vertu, sa délicate <pb n="188" xml:id="p188"/>probité, en ce pays d’embûches et                    de perfidies, l’exposa pourtant jusqu’à la fin à quelques tracasseries dont sa                    prudence et son calme, soutenus de l’estime de la reine mère, l’aidèrent à                    triompher. La religion prit de plus en plus d’empire dans cette âme toute faite                    pour l’accueillir et si naturellement ordonnée. Cette religion éclairée et                    soumise lui a dicté dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> quelques pages qu’on                    peut dire charmantes autant qu’elles sont solides et sensées, sur les querelles                    du temps, sur les disputes du jansénisme et du molinisme, auxquelles les femmes                    n’étaient pas les moins pressées de se mêler :</p><quote><p rend="indent">Il nous coûte si cher, dit-elle en se souvenant d’Ève, d’avoir                        voulu apprendre la science du bien et du mal, que nous devons demeurer                        d’accord qu’il vaut mieux les ignorer que de les apprendre, particulièrement                        à nous autres qu’on accuse d’être cause de tout le mal… Toutes les fois que                        les hommes parlent de Dieu sur les mystères cachés, je suis toujours étonnée                        de leur hardiesse, et je suis ravie de n’être pas obligée de savoir plus que                        mon <hi rend="i">Pater</hi>, mon <hi rend="i">Credo</hi> et les <hi rend="i">Commandements de Dieu</hi>.</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville suit exactement la ligne que                    Bossuet traçait en ces matières. Il faut lire toute cette page, que l’aimable                    auteur couronne par de très beaux vers italiens qui montrent qu’en se                    soumettant, son esprit ne renonçait point à s’orner raisonnablement et à                    s’embellir. Cette personne rare, cette honnête femme de tant de jugement et                    d’esprit, mourut en décembre 1689, vers l’âge de soixante-huit ans. On ne peut                    l’apprécier à toute sa valeur qu’en l’accompagnant dans tout le cours de ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, en la suivant dans son développement et sa                    continuité : des citations et une analyse ne sauraient donner qu’une bien                    imparfaite idée de cette lecture lente, pleine, tranquille et attachante.</p></div></body>
</text>
</TEI>

