<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le cardinal de Retz. (Mémoires, édition Champollion.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-12-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-12-22"><head>Le cardinal de Retz. <lb/>(<hi rend="i">Mémoires</hi>, édition                    Champollion.)</head><dateline>Lundi 22 décembre 1851.</dateline><p><pb n="238" xml:id="p238"/>Je voudrais revenir sur le cardinal de Retz et sur ses                        <hi rend="i">Mémoires</hi>, dont j’ai déjà parlé une fois<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir au présent volume, p. 40.</note>. Je suis étonné                    qu’on y ait surtout cherché des excitations au trouble et à l’intrigue                    séditieuse ; bien lus, ils seraient plutôt faits pour en dégoûter. Mais chacun                    lit avec son humeur et avec son imagination encore plus qu’avec son jugement, et                    ce qui est si bien raconté séduit, bien que la chose racontée soit fort laide,                    et que le narrateur, après le premier moment d’enthousiasme passé, ne prétende                    pas à l’embellir.</p><p>Ne nous en tenons pas au début des <hi rend="i">Mémoires</hi> de Retz comme                    beaucoup de gens le font : allons plus avant et suivons l’habile factieux                    au-delà de cette lune de miel de la Fronde. Que d’embarras ! que                    d’impossibilités ! que de misères et de hontes ! Le lendemain des Barricades, la                    reine, le jeune roi et Mazarin avec la Cour une fois enfuis de Paris                    (janvier 1649), que va faire le coadjuteur, tribun du peuple, maître du pavé,                    ayant pour allié d’un côté le Parlement, cette machine peu commode à conduire,                    et de l’autre ceux des princes du <pb n="239" xml:id="p239"/>sang et des grands                    du royaume (les Bouillon, les Conti, les Longueville) qui se sont engagés dans                    la faction avec des vues toutes personnelles ?</p><p>Parmi les nombreux pamphlets publiés à cette date, il en est un assez curieux, et                    d’un caractère officiel, qui a pour titre : <hi rend="i">Contrat de mariage du                        Parlement avec la Ville de Paris</hi>. C’est une espèce de charte sous forme                    de contrat, et en style de notaire. On y lit le vœu et le programme de ces                    premiers moments. <quote>« Au nom de Dieu le Créateur »</quote>, il est déclaré                        <quote>« qu’illustre et sage seigneur le Parlement de Paris y prend pour sa                        femme et légitime épouse puissante et bonne dame la Ville de Paris, comme                        pareillement ladite dame prend, etc., etc., pour être lesdits seigneur et                        dame joints et unis perpétuellement et indissolublement »</quote>. Les                    conjoints se promettent, à cet effet, d’être dorénavant <quote>« uns et communs                        en tous leurs désirs, actions, passions et intérêts généralement                        quelconques »</quote>, le tout pour le plus grand bien de l’État et la                    conservation du roi et du royaume. Suit une liste des principaux articles                    convenus entre les contractants :</p><quote><p rend="indent">Que Dieu sera toujours servi et honoré, craint et aimé comme il                        se doit.</p><p>Que les athées, impies, libertins et sacrilèges seront punis exemplairement                        et exterminés incessamment.</p><p>Que les vices, les péchés et les scandales seront corrigés autant qu’il se                        pourra, etc.</p><p>Que le bien de l’État et la conservation du roi et du royaume, etc., etc.</p></quote><p rend="indent">J’abrège. Mais derrière ces premiers articles, qui sont d’affiche                    et de montre, arrivent les autres plus essentiels, à savoir qu’en la tendresse                    de l’âge du jeune roi, le parlement de Paris présentera pour le gouvernement de                    l’État des personnes illustres, tirées des ordres du clergé, de la noblesse et                    de la magistrature, <pb n="240" xml:id="p240"/>qui seront, après les princes du                    sang, les conseillers naturels et les ministres de la régence. En un mot, il                    résulte de la suite des articles que le Parlement gouvernera durant la                    minorité ; que, lorsqu’il demandera la destitution de quelque ministre ou                    conseiller, il n’y sera apporté aucune contradiction ; qu’une réforme exemplaire                    sera introduite dans le maniement des finances, dans la distribution des                    bénéfices, dans la nomination aux charges, dans l’imposition et la levée des                    taxes ; bref, <quote>« que le pauvre peuple sera soulagé réellement et                        effectivement, que l’ordre en toutes choses sera remis, et le règne de la                        Justice pleinement rétabli dans toutes les provinces du                    royaume »</quote>.</p><p>La conclusion et le but où il en fallait venir est que, le cardinal Mazarin étant                    incompatible avec cet âge d’or et ce règne de la Justice sur la terre,                        <quote>« il sera incessamment poursuivi jusques à ce qu’il soit mis entre                        les mains de la justice pour être publiquement et exemplairement                        exécuté »</quote>.</p><p>La cause finale est selon la formule :</p><quote><p rend="indent">Car ainsi l’ont promis et juré ledit seigneur Parlement et                        ladite dame Ville de Paris sur les saintes Évangiles, devant l’église de                        Notre-Dame, au mois de janvier l’an mil six cent quarante-neuf, et ont                        signé.</p></quote><p rend="indent">C’est Retz en personne qui, en sa qualité de coadjuteur, avait                    donné la bénédiction à ce fameux mariage qui se présentait sous de si                    magnifiques auspices ; mais qu’en pensait-il lui-même ?</p><p>Dès les premières semaines, on peut voir l’idée qu’il se faisait de l’état réel                    du parti par les conversations très belles et très sérieuses qu’il tint avec le                    duc de Bouillon, le frère aîné de Turenne, et la meilleure tête entre tous ces                    grands qui s’étaient mis de la faction. Retz, qui sait mieux que personne son                    ménage de Paris, <pb n="241" xml:id="p241"/>étale à nu au duc de Bouillon toutes                    les divisions et les causes probables de ruine : <quote>« Le gros du peuple qui                        est ferme, dit-il, fait que l’on ne s’aperçoit pas encore de ce démanchement                        des parties. »</quote> Mais lui, il sent ce <hi rend="i">démanchement</hi>                    très prochain si l’on n’y prend garde, et il le fait toucher au doigt dans ses                    paroles meilleures que ses actes. Moins de six semaines après l’entrée en jeu de                    la première Fronde, il le dit énergiquement :</p><quote><p rend="indent">Les peuples sont las quelque temps devant que de s’apercevoir                        qu’ils le sont. La haine contre le Mazarin soutient et couvre cette                        lassitude. Nous égayons les esprits par nos satires, par nos vers, par nos                        chansons ; le bruit des trompettes, des tambours et des timbales, la vue des                        étendards et des drapeaux réjouit les boutiques ; mais au fond paye-t-on les                        taxes avec la ponctualité avec laquelle on les a payées les premières                        semaines ?</p></quote><p rend="indent">Les taxes, c’est là le point délicat et auquel il faut toujours                    revenir dès qu’on veut organiser un ordre quelconque au lendemain d’une révolte,                    et le premier cri de toute révolte est de se faire au nom d’un soulagement le                    plus souvent impossible.</p><p>Retz expose au duc de Bouillon toute sa politique sous la première Fronde, et il                    faut lui rendre cette justice que, s’il était séditieux, il ne l’était qu’à                    demi. Il s’est rendu maître du peuple, de concert avec M. de Beaufort, qu’il                    tient entre ses mains et qui n’est qu’un fantôme ; il est l’idole des paroisses                    comme l’autre l’est des Halles. Mais il ne veut pas abuser <quote>« de cette                        manie du peuple, dit-il, pour M. de Beaufort et pour moi »</quote>. Il                    résiste absolument à l’idée de se passer du Parlement ou de l’écraser par le                    peuple, de le <hi rend="i">purger</hi> violemment comme quelques-uns le                    conseillaient. Ces procédés du temps de la Ligue lui font horreur ; il les                    laisse aux Seize et aux ambitieux sanguinaires. Il n’en a pas moins d’horreur                    que de Cromwell, dont il repoussera les <pb n="242" xml:id="p242"/>avances, de                    même qu’il répugne de tout temps à une trop étroite et entière union avec                    l’Espagne. Ce n’est pas qu’il se dissimule les dispositions secrètes du                    Parlement et les procédés de cette compagnie : malgré ces belles paroles qui se                    disent aux grands jours, <quote>« le fond de l’esprit du Parlement est la paix,                        et il ne s’en éloigne jamais que par saillies »</quote>, qui sont vite                    suivies de retours. Il sait que cette compagnie, esclave des règles et                    formaliste, n’entend faire la guerre que par arrêts et par huissiers ; que les                    plus grands tonnerres d’éloquence aboutissent à des conclusions d’enquête et à                    des décrets pour informer ; que rien n’empêcherait le Parlement de lever séance                    quand l’heure de midi ou de cinq heures, l’heure sacramentelle du dîner ou du                    souper, a sonné. Retz a beau avoir pour lui les <hi rend="i">lanternes</hi>, qui                    étaient les tribunes de ce temps-là, il a beau avoir les jeunes têtes du                    Parlement, le banc des Enquêtes qui est tout à sa dévotion : cette                        <quote>« sainte cohue »</quote>, comme il l’appelle, qui sait si bien crier                    quand elle a le mot d’ordre, ne suffit pas, et le premier président Molé ne se                    laisse pas faire. Ce que Retz voudrait pour agir sur l’esprit de la compagnie,                    pour l’exciter suffisamment sans l’opprimer, ce serait d’avoir, non à Paris,                    mais hors de Paris, une armée, une véritable armée au service de la Fronde ; il                    s’écrierait volontiers comme l’abbé Sieyès : <quote>« Il me faut une                        épée. »</quote> Un moment il espéra avoir trouvé celle de M. de Turenne ; on                    pouvait plus mal choisir ; mais elle lui manqua. Selon lui, une armée à quelque                    distance et un général de renom agiraient à point sur le Parlement et lui                    rendraient l’énergie nécessaire sans le menacer, tandis que l’action du peuple à                    Paris est trop dangereuse, trop immédiate. Retz, qui en dispose, craint de                    l’employer, car ces sortes de forces aveugles frappent avant d’avertir :                        <quote>« Voilà le destin et le malheur, remarque-t-il, des pouvoirs                        populaires. Ils ne se <pb n="243" xml:id="p243"/>font croire que quand ils                        se font sentir, et il est très souvent de l’intérêt et même de l’honneur de                        ceux entre les mains de qui ils sont, de les faire moins sentir que                        croire. »</quote></p><p>Les autres inconvénients des guerres civiles qu’on a soi-même allumées, Retz nous                    les confesse sans réserve : un des premiers articles du <hi rend="i">Contrat de                        mariage entre le Parlement et la Ville de Paris</hi> avait été, nous l’avons                    vu, que les athées et libertins fussent réprimés et punis ; mais un des plus                    sûrs effets de la Fronde fut précisément de déchaîner ce libertinage, mortel à                    tout état de choses qui prétend s’établir et se consolider. Parlant des                    débauches des Fontrailles, des Matha et autres esprits forts :</p><quote><p rend="indent">Les chansons de table, dit-il, n’épargnaient pas toujours le                        bon Dieu ; je ne puis vous exprimer la peine que toutes ces folies me                            donnèrent<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] je ne vous                            puis exprimer la peine que toutes ces folies me donnèrent</note>. Le                        premier président (Molé) les savait très bien relever, le peuple ne les                        trouvait nullement bonnes, les ecclésiastiques s’en scandalisaient au                        dernier point. Je ne les pouvais couvrir, je ne les osais excuser, et elles                        retombaient nécessairement sur la Fronde.</p></quote><p rend="indent">Et plus loin :</p><quote><p rend="indent">Nous avions intérêt de ne pas étouffer les libelles ni les                        vaudevilles qui se faisaient contre le cardinal, mais nous n’en avions pas                        un moindre à supprimer ceux qui se faisaient contre la reine, et quelquefois                        même contre la religion et contre l’État. L’on ne peut imaginer la peine que                        la chaleur des esprits nous donna sur ce sujet.</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi qu’on observait les premiers articles du <hi rend="i">Contrat de mariage</hi>. Enfin, chaque page des <hi rend="i">Mémoires</hi>                    de Retz nous confirme cette vérité, <quote>« que le plus grand malheur des                        guerres civiles est que l’on y est responsable même du mal que l’on n’y fait                        pas »</quote>.</p><p>Et, une fois engagé, l’on est bien obligé d’en faire. En plus d’un cas, Retz se                    voit compromis et manque de se décréditer parmi le peuple et parmi les exaltés                        <pb n="244" xml:id="p244"/>du Parlement en s’opposant à des mesures absurdes                    ou à des actes de rapine et de vandalisme, tels que la vente de la bibliothèque                    du cardinal Mazarin. Il est vite obligé de réparer ces bons accès en faisant à                    son tour quelque proposition bien folle ; c’est ce qui marque très                    naturellement, dit-il, <quote>« l’extravagance de ces sortes de temps, où tous                        les sots deviennent fous, et où il n’est pas permis aux plus sensés de                        parler et d’agir en sages »</quote>.</p><p>Après que la première Fronde fut apaisée, et avant que la seconde éclatât, Retz                    semble avoir eu par moments des intentions sincères de se ranger, de redevenir                    honnête homme et fidèle sujet ; mais sa réputation passée pesait sur lui autant                    que les habitudes prises, et le rengageait bientôt dans les voies de la                    sédition. On se méfiait de lui à la Cour, et ce soupçon par suite le provoquait                    à justifier derechef cette méfiance. Dans toutes ses relations avec la reine                    Anne d’Autriche, il arriva un peu à Retz ce qui arriva à Mirabeau dans ses                    relations avec la reine Marie-Antoinette. Il sentait qu’on ne faisait pas fond                    en lui, qu’on ne le prenait que par une nécessité d’occasion ; il eût été homme                    à ressentir un procédé tout généreux de la reine et même de Mazarin, et un de                    ses plus vifs griefs contre ce dernier était qu’avec beaucoup d’esprit, il                    manquait absolument de générosité et d’âme, et que, supposant les autres à son                    image, il ne croyait jamais qu’on pût lui donner un conseil à bonne                    intention.</p><p>Comme Mirabeau, Retz ne pouvait rendre des services à la reine qu’en maintenant                    son crédit auprès de la multitude ; et, pour maintenir ce crédit, il lui fallait                    faire ostensiblement des actes et tenir des discours qui sentaient la sédition,                    et qui semblaient en sens inverse des engagements qu’il venait de prendre. Il                    était trop aisé d’en tirer parti contre lui à la Cour et de le présenter comme                    traître et relaps, au moment même où il <pb n="245" xml:id="p245"/>ne faisait                    qu’employer les moyens à son usage pour un but caché qui valait mieux.</p><p>Lors des conférences multipliées qu’il eut de nuit au Palais-Royal et ailleurs                    avec la reine, il est à croire que dans ces oratoires mystérieux, où elle le                    recevait pour conférer plus librement, il essaya s’il ne pourrait pas intéresser                    en elle la femme ; qu’il regarda souvent ses belles mains, dont M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville nous a parlé ; qu’il eut l’air par instants rêveur et                    distrait aux questions mêmes de la politique ; mais la coquetterie de la reine                    ne prit pas à ce manège ; son cœur était fixé. Retz sentit qu’il ne pourrait                    jamais décrocher le Mazarin. Mais il ne fut pas, ce semble, assez prompt à le                    sentir, et il continua d’agir au-dehors comme s’il y avait eu espoir, en effet,                    de l’éloigner définitivement. Une plaisanterie qu’il laissa échapper contre la                    reine, et qui revint à celle-ci (il l’avait appelée <hi rend="i">Suissesse</hi>), irrita la femme, et contribua à la vengeance finale plus                    peut-être que ne l’auraient pu faire les seules infidélités politiques de                    Retz.</p><p>Il a toujours nié qu’il eût aspiré au ministère, et les raisons qu’il en donne                    sont assez énergiques pour nous frapper, sinon pour nous convaincre. À l’une de                    ces avances, vraies ou fausses, qui lui furent faites, il répondit                        <quote>« qu’il était très incapable du ministère pour toutes sortes de                        raisons, et qu’il n’était pas même de la dignité de la reine d’y élever un                        homme <hi rend="i">encore tout chaud et tout fumant, pour ainsi parler, de                            la faction</hi> »</quote>. Ailleurs, il se livre à nous, sur ce point,                    avec un accent de vérité qui serait plus fait encore pour nous toucher : c’est à                    la fin de la seconde Fronde, dans laquelle il tint une conduite si différente de                    celle qu’il eut dans la première ; mais cette première réputation d’ambitieux à                    main armée le poursuivait toujours :</p><quote><p rend="indent">Est-il <pb n="246" xml:id="p246"/>possible, disait-on en lui                        supposant cette visée du ministère, est-il possible que le cardinal de Retz                        ne soit pas content d’être, à son âge (il avait trente-sept ans), cardinal                        et archevêque de Paris ? Et comment se peut-il mettre dans l’esprit que l’on                        conquière à force d’armes la première place dans les Conseils du roi ? — Je                        sais qu’encore aujourd’hui, ajoute-t-il, les misérables gazettes (qui                        traitent) de ce temps-là sont pleines de ces ridicules idées.</p></quote><p rend="indent">Et il montre ces idées comme alors très éloignées de lui,                        <quote>« je ne dis pas seulement par la force de la raison à cause des                        conjonctures, mais je dis même <hi rend="i">par mon inclination qui me                            portait avec tant de rapidité et au plaisir et à la                        gloire</hi>… »</quote>. Il en conclut que le ministère était encore moins à                    son goût qu’à sa portée : <quote>« Je ne sais si je fais mon apologie en vous                        parlant ainsi, écrivait-il en s’adressant à M<hi rend="sup">me</hi> de Caumartin ; je ne crois pas au moins vous faire mon                        éloge. »</quote></p><p>Cette gloire, ce point d’honneur dont Retz nous parle toujours, et qu’il                    ressentait à sa manière, c’était une certaine réputation populaire, la faveur et                    l’amour du public, c’était d’être fidèle aux engagements envers ses amis, de ne                    point paraître céder à un intérêt purement direct ; vers la fin, toute sa                    doctrine de résistance semble n’avoir plus guère été qu’une gageure d’honneur                    contre le Mazarin.</p><p>La seconde Fronde (1650-1652) éclata, comme on sait, au nom des princes de la                    maison de Condé que Mazarin avait fait mettre en prison, et qu’il fut obligé de                    rendre à la liberté. Dans cette seconde période des troubles, le cardinal de                    Retz, bien loin d’être un agitateur et un boutefeu, comme on le suppose trop                    généralement, est plutôt un négociateur et un modérateur peu écouté. Monsieur,                    duc d’Orléans, lieutenant général du royaume, s’était pris pour lui d’une grande                    confiance et se l’était donné pour intime conseiller. Mais quand on sait ce                    qu’était Monsieur, peureux, défiant, dissimulé, changeant <pb n="247" xml:id="p247"/>d’avis plusieurs fois le jour, se mettant à siffler quand il                    ne savait plus que dire, et employant tout son esprit à cacher sa lâcheté par                    des faux-fuyants, on s’expliquera la perplexité et les embarras journaliers de                    Retz. La faiblesse de Monsieur avait bien des degrés et des <hi rend="i">étages</hi>, nous dit-il, et il nous les fait mesurer et compter un à                    un :</p><quote><p rend="indent">Il y avait très loin chez lui de la <hi rend="i">velléité</hi>                        à la <hi rend="i">volonté</hi>, de la <hi rend="i">volonté</hi> à la <hi rend="i">résolution</hi>, de la <hi rend="i">résolution</hi> au <hi rend="i">choix des moyens</hi>, du <hi rend="i">choix des moyens</hi> à                            <hi rend="i">l’application</hi>. Mais ce qui était de plus                        extraordinaire, il arrivait même assez souvent qu’il demeurait tout court                            <hi rend="i">au milieu de l’application</hi>.</p></quote><p rend="indent">Placé entre un prince de cette nature et le Parlement, cette autre                    machine compliquée et non moins désespérante à mouvoir, primé dans le parti par                    le prince de Condé, son ennemi alors et dont il ne peut vouloir le triomphe,                    Retz se consume durant deux années dans les pourparlers, les expédients, les                    tentatives perpétuelles d’un <hi rend="i">tiers parti</hi> impuissant à naître                    et toujours avorté. Que de maximes sages il sème en chemin à pure perte ! Que de                    coups d’œil perçants sur le vrai des situations et la misère des partis !                    Combien de fois n’a-t-il pas occasion de s’écrier en sortant des séances du                    Parlement : <quote>« Rien n’est plus peuple que les compagnies !… Les plus sages                        parurent aussi fous que le peuple, le peuple me parut plus fou que                        jamais. »</quote> La gaieté de certains endroits de son récit ne peut nous                    couvrir qu’incomplètement le dégoût de ce régime anarchique, contradictoire, et                    dont ceux qui y étaient plongés, par une illusion trop ordinaire, ne                    s’apercevaient pas.</p><p>Retz, à qui rien n’en échappa, en a maintes fois la nausée, et on se demande, en                    le lisant, comment un matin quelque bon sentiment, quelque accès de bon sens                    énergique et de droiture, ne fût-ce même qu’un accès d’impatience et d’ennui, ne                    l’a pas décidé à rompre <pb n="248" xml:id="p248"/>une fois pour toutes avec                    cette complication inextricable d’intrigues, désormais sans but et sans issue.                    C’est ici que les vices de l’homme doivent entrer en ligne, car ils y trouvaient                    leur compte. Retz, en jugeant le fond des choses qu’il méprise, n’en haïssait                    pas le jeu et le tripot. Il s’était fait à cette manière de vivre déréglée et                    libertine. Chaque soir, l’hôtel de Chevreuse, ou quelque autre distraction                    clandestine, le consolait de ses propres ennuis du jour et de la perte de                    l’État. Tel est, chez les hommes de l’esprit le plus supérieur, le malheur des                    vices ; ils éteignent les bonnes inspirations à leur source et les empêchent de                    naître. Nous avons vu de nos jours un homme de vertu pratique, d’intégrité et de                    foi, un archevêque de Paris comme l’était Retz, sincèrement ému des malheurs et                    des erreurs du peuple et de la dissension civile, aller droit avec simplicité au                    danger, ouvrir les bras et donner sa vie pour le bien de tous : et Retz, retiré                    vers la fin des troubles dans son cloître Notre-Dame, retranché à l’ombre des                    tours de sa cathédrale, et abrité, comme il disait, sous le chapeau, hésitait,                    avec toutes ses lumières et ses générosités mondaines, à faire un acte public                    qui hâtât l’issue et mît fin à la souffrance universelle. Il s’y décida                    toutefois, et fut un des principaux négociateurs de la rentrée de la Cour dans                    Paris.</p><p>On lui en sut peu de gré, et, sa réputation passée s’attachant à lui, non sans                    cause, on le traita purement en politique, c’est-à-dire qu’après s’être servi de                    lui dans le premier moment, on l’emprisonna dans le second.</p><p>Sa prison, sa fuite, son séjour à Rome, ses voyages et caravanes en divers lieux,                    ses obstinations dernières pour conserver son siège de l’archevêché de Paris,                    nous fourniraient trop de vues sur ses faiblesses et sur les côtés infirmes de                    sa nature. Un de ses conseillers <pb n="249" xml:id="p249"/>et domestiques,                    brouillé avec lui, Gui Joly, a donné là-dessus, dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, des détails honteux, qui peuvent être très vrais quant aux                    faits matériels, mais qui sont faux en ce qu’ils sont uniquement bas et que Retz                    ne l’était point. Il avait en lui des parties généreuses qui ne périrent jamais,                    et dont il a fait preuve jusque dans sa vieillesse, après son retour en France.                    Sa paix faite et son pardon obtenu, après un assez long séjour à sa seigneurie                    de Commercy en Lorraine, il eut la permission de reparaître à Fontainebleau et à                    Paris en 1664. Il y revit tous ses amis et plusieurs de ceux qui avaient été ses                    ennemis, et avec qui il se réconcilia avec franchise. Ici nous retrouvons un                    cardinal de Retz tout différent (sauf la beauté de l’esprit) de ce qu’il avait                    paru d’abord. S’il vécut en Catilina dans sa jeunesse, a dit Voltaire, il vécut                    dans sa vieillesse en Atticus.</p><p>Parmi ceux dont le cardinal de Retz se souvint à son arrivée, il en est un que                    j’aime à distinguer, parce qu’il était bel esprit, poli, honnête homme et                    pauvre : c’est le célèbre avocat Patru, l’un des premiers académiciens français,                    si prisé de Boileau, un de ceux qui, les premiers, parlèrent le plus purement                    notre langue, un de ces Parisiens spirituels et malins que Retz n’avait pas eu                    de peine à rallier autour de lui pendant la Fronde, avec les Marigny, les                    Montreuil, les Bachaumont. Patru l’avait servi de ses bons mots et de sa plume                    au besoin, dans les rencontres. On a la lettre de Patru, adressée à Retz, par                    laquelle il s’excuse, sur les infirmités et sur la surdité qui l’affligent, de                    ne pouvoir l’aller saluer à ce retour. On y voit que quelques amis avaient parlé                    au cardinal de la triste situation de Patru, et celui-ci en a regret ; car il                    sait <quote>« quel fardeau c’est à une âme magnanime que d’être obligée de                        refuser :</quote></p><quote><p rend="indent"><pb n="250" xml:id="p250"/>Lorsque je devins votre serviteur,                        ajoute-t-il, je ne regardai point à vos mains. Ce cœur que rien ne peut                        vaincre, cette bonté qu’on ne peut assez admirer, tous ces dons si précieux                        dont le ciel vous a si heureusement comblé, me donnèrent à votre Éminence.                        Ce n’est, monseigneur, ni votre pourpre, ni la splendeur ou les couronnes de                        votre maison, c’est quelque chose de plus grand, c’est vous-même, c’est                        votre vertu qui m’a lâché, et ces liens ne peuvent se rompre, qu’on ne perde                        ou la vie ou la raison.</p></quote><p rend="indent">C’est plaisir d’opposer ce noble témoignage d’un homme d’esprit si                    estimable comme contrepoids aux imputations sans mesure de Gui Joly.</p><p>Mais c’est M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné qui nous fait le mieux connaître le                    cardinal de Retz après son retour, et qui nous le fait aimer. Elle est                    inépuisable sur son compte. Retz l’avait gagnée par son faible en se prenant                    d’une affection particulière pour M<hi rend="sup">me</hi> de Grignan. Quand il                    venait à Paris sans la voir, il ne s’en consolait pas : <quote>« Vous lui faites                        souhaiter la mort du pape »</quote>, écrivait M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné. En effet, quand le pape mourait, le cardinal de Retz ne                    manquait pas d’aller au conclave pour y servir avec application les intérêts de                    Louis XIV, et, à son passage en Provence, il pouvait voir M<hi rend="sup">me</hi> de Grignan. Quoique d’un âge encore peu avancé et avant d’atteindre                    à la soixantaine, le cardinal de Retz était très usé de santé. M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné travaillait de tout son pouvoir à le distraire :</p><quote><p rend="indent">Nous tâchons d’amuser notre bon cardinal (9 mars 1672) :                        Corneille lui a lu une pièce qui sera jouée dans quelque temps, et qui fait                        souvenir des anciennes ; Molière lui lira samedi <hi rend="i">Trissotin</hi>, qui est une fort plaisante chose ; Despréaux lui donnera                        son <hi rend="i">Lutrin</hi> et sa <hi rend="i">Poétique</hi> : voilà tout                        ce qu’on peut faire pour son service.</p></quote><p rend="indent">Siècle à jamais heureux et incomparable, où les illustres naufragés                    de la politique, quand ils s’appelaient Retz, avaient comme pis-aller, pour se                    consoler dans le courant d’une semaine, un Corneille, un Despréaux <pb n="251" xml:id="p251"/>et un Molière en personne, leurs œuvres à la main, et M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné sur le tout !</p><p>Cet homme qui, comme je l’ai dit, n’avait jamais été qu’un demi-séditieux, et non                    un Catilina, comme l’a nommé Voltaire, et qui, jusque dans ses plus grandes                    révoltes, avait toujours respecté, en ce qui regardait l’autorité royale, ce                    qu’il appelait le <quote>« titre du sanctuaire »</quote>, était devenu le plus                    réconcilié et le plus zélé des cardinaux français pour les intérêts de                    Louis XIV. Malgré ses infirmités croissantes, il fit par trois fois (1667, 1669                    et 1676) le voyage de Rome pour y poursuivre et y faire prévaloir les intentions                    du roi dans les conclaves.</p><p>En 1675 pourtant, il fut saisi d’une idée qui parut extraordinaire et qui causa                    une grande admiration à ses contemporains : c’était de renoncer au chapeau, et,                    se dépouillant de la dignité de cardinal, d’aller vivre en Lorraine dans une                    retraite absolue. La politique de Rome et celle de France s’unirent pour                    s’opposer à un genre de renonciation qui aurait pu devenir un précédent et, dans                    l’avenir, un moyen de politique aux mains des puissances. Retz dut se résigner à                    garder le chapeau et à rester pour ses amis <quote>« le très bon                        cardinal »</quote>. Il réduisit d’ailleurs beaucoup sa dépense, dans le                    noble but d’arriver à payer tous ses créanciers ; il y mettait son honneur.                    Cette dernière et brusque idée d’humilité solennelle, qui visait à la pénitence,                    fit beaucoup causer et en divers sens :</p><quote><p rend="indent">Je ne vois, Dieu merci, écrivait M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné (24 juillet 1675), que des gens qui envisagent son                        action dans toute sa beauté, et qui l’aiment comme nous. Ses amis veulent                        qu’il ne se cloue point à Saint-Mihiel, et lui conseillent d’aller à                        Commercy et quelquefois à Saint-Denis. Il gardera son équipage en faveur de                        sa pourpre ; je suis persuadée avec joie que sa vie n’est point finie.</p></quote><p rend="indent"><pb n="252" xml:id="p252"/>Chacun, à cette occasion, lui écrivit                    pour lui faire compliment de sa grandeur d’âme. L’exilé Bussy-Rabutin, qui en                    jugeait plus philosophiquement, lui en adresse cependant une lettre pleine                    d’éloge. M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné conseillait à sa fille de lui écrire                    également à ce sujet et de rentrer par là en correspondance avec lui :                        <quote>« Quand vous aurez écrit cette première lettre, croyez-moi, ne vous                        contraignez point ; s’il vous vient quelque folie au bout de votre plume, il                        en est charmé aussi bien que du sérieux : le fond de religion n’empêche                        point encore ces petites <hi rend="i">chamarrures</hi>. »</quote></p><p>C’était mieux pourtant ou pis que des <hi rend="i">chamarrures</hi> que les <hi rend="i">Mémoires</hi> où se complaisait en secret le cardinal de Retz, et                    qu’il venait d’achever à cette date, pour obéir à M<hi rend="sup">me</hi> de Caumartin, qui lui avait demandé le récit de sa vie. Il est                    difficile d’admettre que celui qui les écrivait fût le moins du monde touché                    d’une pensée religieuse. Pourtant, comme on suppose que les dernières parties en                    ont été écrites vers cette époque de 1675-1676, il serait téméraire de dire                    qu’une pensée de ce genre n’ait pas fini par germer dans le cœur du cardinal de                    Retz. Il nous suffit que plusieurs de ses contemporains, et qui l’approchaient                    de près, aient paru croire à sa persuasion finale du christianisme et d’une                    autre vie, pour nous imposer la réserve et le respect sur ce point suprême.</p><p>Vers la fin, Retz s’amusait dans ses loisirs de Commercy à causer et à discourir                    de la philosophie de Descartes, qui était alors dans sa plus grande vogue. Un                    dom Robert Desgabets, prieur de l’abbaye de Breuil, située dans un faubourg même                    de Commercy, était un cartésien à demi émancipé et qui prétendait rectifier le                    maître. Dom Hennezon, abbé de Saint-Mihiel, à trois lieues de là, ne goûtait pas                    ces prétendues rectifications de dom Desgabets : de là, une dispute                    philosophique <pb n="253" xml:id="p253"/>en règle, dans laquelle on prit pour                    arbitre le bon cardinal. M. Cousin a publié la sentence très judicieuse et                    prudente de Retz. Sa conclusion sur la question fondamentale de cette                    métaphysique était, tout bien examiné, que <hi rend="i">l’on ne savait ce qui en                        est</hi>. C’est une conclusion qui s’applique ici-bas à bien des choses. Ce                    grand frondeur qui, dans sa jeunesse, avait cherché vainement à tenir la balance                    entre les partis, entre Monsieur, le Parlement et la Cour, et qui, à défaut de                    balance, avait pris l’épée, et même contre M. le Prince, en était venu dans sa                    vieillesse à cet arbitrage innocent.</p><p>Cette retraite du cardinal de Retz en Lorraine ne tint pas, et il revint à son                    abbaye de Saint-Denis. Les railleurs essayèrent d’en jaser et d’y voir une                    infraction à son grand dessein. M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné l’a                    pleinement justifié :</p><quote><p rend="indent">Vous savez, écrit-elle à Bussy, qui ne demandait pas mieux que                        d’être des railleurs (27 juin 1678), vous savez qu’il s’est acquitté de onze                        cent mille écus. Il n’a reçu cet exemple de personne, et personne ne le                        suivra. Enfin il faut se fier à lui de soutenir sa gageure. Il est bien plus                        régulier qu’en Lorraine, et il est toujours très digne d’être honoré. Ceux                        qui veulent s’en dispenser l’auraient aussi bien fait quand il serait                        demeuré à Commercy qu’étant revenu à Saint-Denis.</p></quote><p rend="indent">Il mourut le 24 août 1678, tendrement regretté d’elle et loué dans                    des termes qui sont la plus belle oraison funèbre, laissant l’idée de l’homme le                    plus aimable et du commerce le plus aisé, et d’un délicieux et parfait ami.                    Ainsi finit avec douceur et dignité celui qui n’avait jamais eu en lui ce qu’il                    fallait pour être un révolutionnaire complet, et qui, dans ses plus grandes                    hardiesses, s’arrêta toujours plus qu’à mi-chemin en deçà de Machiavel ou de                    Cromwell. Je le remarque à la fois comme défaut et comme titre d’éloge.</p><p>Une idée me tient à l’esprit depuis quelques instants, <pb n="254" xml:id="p254"/>et je ne résisterai pas à la dire. Nous approchons d’une époque de vœux et de                    souhaits ; je ferai le mien :</p><p>Puissent tous les factieux, tous les agitateurs, tous ceux qui ont passé leur vie                    à remuer les parlements et les peuples, finir aussi doucement, aussi décemment                    que le cardinal de Retz, se ranger comme lui sous la loi de la nécessité et du                    temps, jouer comme lui en vieillissant au whist, au cartésianisme, à la                    philosophie de leur temps (s’il y a encore de la philosophie), rester ou                    redevenir parfaitement aimables, causer avec des Sévigné s’ils en rencontrent,                    et, en écrivant leurs mémoires, les remplir des maximes de leur expérience, les                    rendre piquants, amusants, instructifs, mais pas tellement entraînants toutefois                    qu’ils donnent envie après eux de les imiter et de recommencer de plus                    belle !</p></div></body>
</text>
</TEI>

