<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>LXIII</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1844-08-06"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1844-08-06"><head>LXIII</head><pb n="244" xml:id="p244"/><dateline>Ce 6 août 1844.</dateline><argument><p><hi rend="i">le juif errant.</hi> — les jésuites. — alfred de vigny. — réponse de m. le prevost a m. letronne. — flourens. — mort de fauriel.</p></argument><p>A propos des Jésuites, <hi rend="i">Le Juif errant</hi> ne réussit pas ici, on en a assez des Jésuites. Quoi ! à Lausanne on en serait là ! C'est retarder. Laissez ici le <hi rend="i">Journal des Débats</hi> s’escrimer contre les Jésuites, et M. de Molènes relever le gant de Voltaire en y mêlant beaucoup de musc. C'est bien peu imiter Voltaire que de faire cela. Que ferait donc Voltaire de nos jours ? Oh ! je ne sais quoi, mais tout autre chose.</p><p>— Le critique de la <hi rend="i">Revue de Paris, H. B.</hi>, est M. Hippolyte Babou. La politique y est faite par Lerminier.</p><p>— Les vers d’Alfred de Vigny, <hi rend="i">Lettre à Éva</hi>, n’ont pas semblé continuer les poëmes philosophiques mieux qu’ils n’avaient commencé ; c’est élevé, c’est distingué assurément, mais d’une distinction qui se raffine de plus en <pb n="245" xml:id="p245"/>plus et d’une élévation qui s’évapore. On se demande quelle est cette <hi rend="i">Éva</hi> à qui l’on écrit une <hi rend="i">lettre</hi> ; ce n’est donc pas, comme il semblerait, une <hi rend="i">Muse</hi> et un pur idéal. Mais, si ce n’est pas la <hi rend="i">Muse</hi> même, il est peu idéal de vouloir aller avec elle dans cette <hi rend="i">Maison du Berger</hi> où il est dit qu’on ne peut se tenir debout<note place="bottom">Son toit n’est pas plus haut que ton front et tes yeux.</note> et où d’autres détails peu platoniques sont légèrement sous-entendus. Ce n’était pas la peine de se montrer si sévère tout à côté contre Anacréon et contre Horace, ainsi que le poëte n’a pas craint de le faire. On se demande quand on a lu ce poëme, comme au reste après avoir lu presque tous ceux de M. de Vigny : Est-ce idéal ? est-ce réel ? est-ce de la vie ? est-ce du nuage ?</p><p>Cette poésie-là me paraît comme de l’albâtre assez artistement travaillé, mais pâle, sans couleur ; la vie et le sang n’y circulent pas. Parfois on aperçoit derrière comme une rougeur due à quelque lampe artificielle, et cette rougeur aussitôt s’évanouit.</p><p>Quand je dis <hi rend="i">assez artistement</hi> travaillé, il faut pourtant des réserves, car on trouverait dans cette pièce d’étranges obscurités et des incorrections incontestables. Ainsi, page 315, dans la strophe :</p><quote><l rend="lmarg1">Mais à moins qu’un ami menacé dans sa vie</l><l rend="lmarg1">Ne jette en appelant le cri du désespoir,</l><l rend="lmarg1">Ou qu’avec son clairon la France nous convie, etc.</l></quote><p>Il faudrait absolument : <hi rend="i">ne</hi> nous convie.</p><p>— M. Auguste Le Prevost vient de publier une <hi rend="i">Réponse à l’écrit de M. Letronne</hi> sur le <hi rend="i">cœur de saint Louis</hi> ; cette <pb n="246" xml:id="p246"/>réponse, très-modérée et qui contient quelques considérations générales fort judicieuses à propos de la méthode critique exclusive de M. Letronne, mérite qu’on la lise. Nous y reviendrons peut-être, mais nous l’indiquons du moins comme dernière pièce du procès.</p><p>— M. Flourens vient de recueillir ses articles du <hi rend="i">Journal des savants</hi> sur <hi rend="i">Buffon : Histoire de ses travaux et de ses idées.</hi> Ce petit volume, fort net et fort instructif, fait suite à ceux du même auteur sur Cuvier, sur Gall. L'un des deux secrétaires perpétuels de l’Académie des sciences et membre de l’Académie française, M. Flourens, aspire à devenir un écrivain, et il y parvient.</p><p>— L'auteur du recueil des <hi rend="i">Chants populaires de la Grèce moderne</hi> et de l’histoire de la <hi rend="i">Gaule méridionale</hi>, Fauriel, vient de mourir. C'est une vraie perte. Érudit inventif et original, il est apprécié ainsi par la <hi rend="i">Revue des Deux Mondes</hi> :</p><p>« L'écrivain à qui Cabanis adressait sa fameuse Lettre des <hi rend="i">Causes premières</hi>, l’ami dont Manzoni écoutait l’inspiration et à qui il se faisait honneur de dédier sa meilleure pièce, l’homme que madame de Staël consultait sur la littérature allemande, qui donnait à M. Cousin le goût de la philosophie ancienne, à M. Raynouard celui des troubadours, à M. Augustin Thierry celui des races du moyen âge, à M. Ampère celui des littératures comparées, l’homme, enfin, qui a su inspirer tant d’illustres amitiés et coopérer par ses conseils à tant de monuments aujourd’hui célèbres, ne peut manquer de laisser des regrets profonds dans tous ceux qui ont eu l’honneur de le pratiquer. »</p></div></body>
</text>
</TEI>

