<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>VII</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-04-26"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-04-26"><head>VII</head><dateline>Ce 26 avril 1843.</dateline><argument><p>représentation de <hi rend="i">lucrece</hi> et de <hi rend="i">judith</hi>, etc.</p></argument><p><pb n="25" xml:id="p25"/><hi rend="i">Lucrèce</hi> a réussi, et <hi rend="i">Judith</hi> assez peu, ou, si l’on aime mieux, <hi rend="i">Lucrèce</hi> a eu un succès franc, et <hi rend="i">Judith</hi> un succès contesté. <hi rend="i">Lucrèce</hi>, jouée samedi dernier, a eu, je le répète, un vrai succès ; la foule était accourue à cet Odéon désert. Les loges étaient des mieux occupées ; ce parterre d’étudiants intelligents et tapageurs faisait diversion et ajoutait à l’intérêt du drame. C'était évidemment un parterre instruit, car aux moindres velléités de s’étonner ou de se scandaliser, la masse semblait répondre : <hi rend="i">Mais c’est ainsi dans l’histoire, mais il faut que cela soit ainsi.</hi> Le bachelier ès lettres était là en majorité ; il était chez soi. Le troisième et le quatrième acte ont paru parfois languir à la scène. C'est moins une bonne tragédie qu’une excellente et très-belle étude <hi rend="i">tragique.</hi> Madame Dorval a mal joué ; décidément ce rôle de Lucrèce était trop jeune et trop chaste. Bocage lui-même, qui s’était <pb n="26" xml:id="p26"/>trop identifié avec l’auteur et s’en était fait le patron, a joué comme l’aurait pu l’auteur lui-même, c’est-à-dire sans gouverner son sang-froid et sans retrouver cette raison que <hi rend="i">Brute</hi> n’a jamais perdue. Une actrice fort secondaire, une madame Halley, a réussi inopinément dans le personnage voluptueux et passionné de Tullie.</p><p>La seconde représentation de <hi rend="i">Lucrèce</hi>, de lundi, a été animée d’épisodes. Les étudiants, furieux de n’avoir pas été admis en assez grand nombre à la première<note place="bottom">Non pas qu’il y ait eu des claqueurs (il n’y a plus de claqueurs à l’Odéon), mais on avait mis presque tout le parterre en stalles très-chères.</note>, ou de ce qu’on avait vendu sur la place des billets <hi rend="i">au-dessus</hi> du prix, ont voulu faire rendre compte au directeur Lireux. La pièce, au milieu de ce bruit, a été plus d’une heure sans pouvoir commencer. Enfin on a proposé un armistice et de remettre la querelle après la pièce ; mais l’armistice à peine conclu, voilà qu’entre la force armée qu’on avait mandée ; nouveau tapage, nouvelle collision. Puis, la pièce jouée et applaudie, l’orage du parterre a recommencé ; on demandait avec cris je ne sais quoi, je ne sais qui. Madame Dorval a paru et est venue saluer ; mais ce n’était pas elle qu’on demandait. Bocage est venu, mais ce n’était pas lui. Toujours tapage. On a poussé le pauvre auteur lui-même, M. Ponsard, à travers la scène, pour voir si ce n’était pas lui qu’on demandait, mais le parterre criait toujours tout en applaudissant. Les acteurs à tout hasard ont alors paru en masse ; mais il s’est trouvé que ce qu’on demandait, était la seule madame Halley (<hi rend="i">Tullie</hi>,) laquelle s’était allée coucher <pb n="27" xml:id="p27"/>aussitôt après le troisième acte, où son rôle finit. Le parterre avait très-bien jugé qu’elle était la seule à rappeler. — Tout cela a fini à près de une heure du matin. — Grande fête dans tout le quartier.</p><p>Pour <hi rend="i">Judith</hi>, c’est autre chose, on l’a jouée aux Français lundi. Il y avait force beau monde. C'est une tragédie du genre de <hi rend="i">Genséric</hi>, de madame Deshoulières. Le premier acte a très-bien réussi ; mais au second acte, la froideur, les madrigaux d’Holopherne, d’Holopherne <hi rend="i">galant</hi> et presque <hi rend="i">dameret</hi>, le bel esprit de cette <hi rend="i">Judith-lorette</hi> ont lassé. Le <hi rend="i">faux</hi> goût est pire que le <hi rend="i">mauvais</hi> goût. Un incident burlesque a prêté dès le début aux railleurs qui, au milieu des nombreux amis, ne manquaient pas : un chat gris en personne a paru on ne sait d’où sur la scène. Ce chat a un peu interloqué mademoiselle Rachel, qui peut-être n’a pas aussi bien joué qu’elle aurait fait d’ailleurs. Était-ce un tour de cabale que ce chat ? Était-ce tout simplement le chat familier du théâtre qui n’avait pas assez mangé de souris ce jour-là, et qui en cherchait dans la tente d’Holopherne, ou plutôt au milieu des bouches affamées des Hébreux expulsés hors de la ville ? car c’est dès le premier acte qu’il a paru. Ce chat parmi la famine de Béthulie : jugez des plaisanteries ! il s’enfuyait comme s’il avait peur d’être mangé, d’être mis en civet. Bref, il y a eu rumeur à la fin de la pièce, et l’auteur n’a pas jugé à propos de se faire nommer. Somme toute, c’est un échec, une chute honnête.</p><p><hi rend="i">La Presse</hi> donne ce matin 26 le premier acte entier. Vous verrez s’il justifie le succès de cette soirée chez <pb n="28" xml:id="p28"/>madame Récamier ; mais on aurait dû s’en tenir là. On va essayer de lutter : on redonne <hi rend="i">Judith</hi> vendredi.</p><p>On est d’ailleurs en veine littéraire. La vente qui a lieu depuis lundi dans les appartements du Palais-Royal, et qui finit aujourd’hui mercredi au profit de la Guadeloupe et sous les auspices de la reine, a mis en circulation dans la haute société un charmant recueil de nouvelles inédites, trois nouvelles, <hi rend="i">Marie-Madeleine, Une Vie heureuse</hi> et <hi rend="i">Résignation</hi>, composées par une jeune femme du monde<note place="bottom">Madame d’Arbouville.</note> pour elle seule et quelques amis ; mais la reine l’ayant su a désiré que ce fût imprimé à l’Imprimerie royale et vendu pour cette infortune extraordinaire : il a fallu obéir. C'est pur, délicat, poétique et tout à fait touchant, fort au-dessus de ce qu’on est convenu d’appeler <hi rend="i">distingué</hi> en pareil genre. Les trois cents exemplaires ont été épuisés le second jour : un vrai, louable et charmant succès.</p><p>De politique il n’en est plus question ; la loi du <hi rend="i">roulage</hi> et celle du <hi rend="i">recrutement</hi> ont tort ; quant à la loi des <hi rend="i">sucres</hi>, elle est complétement oubliée et fondue.</p><p>Il va paraître, le <hi rend="i">Voyage</hi> de M. de*** ; cela promet d’être curieux de révélations. L'auteur, homme d’esprit, corrompu, et qui jouit à bon droit d’une très-mauvaise réputation de mœurs, voyage bien ; c’est ce qu’il fait de mieux. Il a visité dernièrement le lac de Genève du côté de la Savoie, et il paraît vouloir s’y fixer… Assez triste cadeau pour le pays d’ailleurs : non loin du rocher où s’assit Saint-Preux, un sérail de Polonais et de Savoyards.</p><p><pb n="29" xml:id="p29"/>— On dit que les troisième et quatrième volumes de l’<hi rend="i">Essai sur la formation du dogme catholique</hi> de la princesse Belgiojoso viennent de paraître : je ne les ai pas vus encore.</p><p>— Le succès de <hi rend="i">Lucrèce</hi> change l’état des choses dramatiques ou du moins est un symptôme qui prouve hautement, en contradiction avec les théories de Hugo et des autres, que la faute des non-succès et des succès contestés n’est pas au public, mais aux auteurs. La carrière est toute grande ouverte à tout ce qui sera un peu bon, on ne l’a jamais mieux senti. Le public est, avant tout, bienveillant, avide et porté à tout ce qui l’intéressera ; il vient de le prouver. Ce parterre de l’Odéon, au moindre beau vers, frémissait comme un seul homme, comme une forêt sous le souffle.</p></div></body>
</text>
</TEI>

