<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>XI</title>
                <author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles
                    Augustin Sainte-Beuve</author>
                <editor/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Romain Jalabert</name>
                    <resp>Édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Anne-Laure Huet</name>
                    <resp>Structuration XML-TEI</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"
                            ><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le
                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après
                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer
                            et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant
                            toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées
                            de cette ressource n’est pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation
                            Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de
                            référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette
                            ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
                            l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique
                            protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de
                            données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
                            Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de
                            Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes
                        (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>,
                        <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1843-05-18"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article" xml:id="art_1843-05-18">
                <head>XI</head>
                <dateline>Ce 18 mai 1843.</dateline>
                <argument>
                    <p>engouement. — adolphe dumas et alexandre dumas. — encore <hi rend="i"
                            >lucrèce.</hi> — michelet. — quinet. — les jésuites. — villemain. — du
                        gallicanisme.</p>
                </argument>
                <p><pb n="39" xml:id="p39"/>L'un des traits les plus singuliers et les plus
                    réguliers de la société de Paris, c’est que tous les quinze jours environ on a
                    un sujet, un lieu commun de conversation nouveau, grand ou petit, comète ou
                    révolution, tremblement de terre ou vente de charité, ou question d’Orient, ou
                        <hi rend="i">Colomba</hi>, ou <hi rend="i">Lucrèce</hi> : on cause partout
                    de la même chose, l’invention est rare, même pour les sujets de conversation ;
                    chaque personne qui entre remet sur le tapis l’éternel <hi rend="i">dada.</hi>
                    On l’épuise, on l’extermine. Bref on finit par en être excédé et par crier <hi
                        rend="i">grâce</hi>, surtout quand il n’arrive pas de nouveau sujet, de
                    nouveau tremblement de terre, de nouveau chef-d’œuvre. Quand le même sujet dure
                    un mois ou trois semaines, oh ! c’est trop. Les nerfs n’y tiennent plus. C'est
                    un peu ce qui a lieu aujourd’hui pour <hi rend="i">Lucrèce</hi> et pour M.
                    Ponsard qui <pb n="40" xml:id="p40"/>est devenu le <hi rend="i">lion</hi>
                    soudain et ardent de ce mois de mai. On se l’arrache, il dîne en ville, n’y
                    arrive qu’à huit heures du soir, et il s’en tire… M. Ponsard est devenu le mot
                    d’ordre, le mot de passe, la ressource des tête-à-tète et des cercles. Ainsi on
                    est dans ce malheureux pays. La mode se fourre partout et gâte tout.</p>
                <p>La pièce lue soutient son mérite ; ç'a été une preuve de goût de n’y pas mettre
                    une seule ligne de <hi rend="i">Préface.</hi> Assez de Préfaces comme cela.</p>
                <p>Au reste, il va, dit-on, retourner dans son pays de Vienne travailler. Sa
                    deuxième pièce doit être <hi rend="i">Alexis Comnène</hi>, je crois, <hi
                        rend="i">Les Croisés à Constantinople.</hi> Enfin ces deux civilisations, le
                    rude moyen âge et le raffiné Bas-Empire.</p>
                <p>Depuis que la <hi rend="i">Lucrèce</hi> a gagné le gros lot, les tragédies
                    sortent de terre. Chacun a sa tragédie romaine, grecque, ainsi vont les
                    flots.</p>
                <p>La pièce d’Adolphe Dumas (<hi rend="i">Mademoiselle de La Vallière</hi>), jouée à
                    la Porte Saint-Martin, rentre dans le genre échevelé et dans le drame à orgie.
                    C'est un pêle-mêle, un carnaval de Venise de tout le siècle de Louis XIV.
                    Molière touche à Bossuet dans la main en lui disant :</p>
                <quote><p rend="lmarg1">Ah ! monsieur Bossuet, vous êtes un brave
                    homme !</p></quote>
                <p>Cet Adolphe Dumas n’est pas sans feu ni sans talent ; mais pas un grain de goût.
                    Tout fumée. Il a débuté par une espèce de poëme dantesque : <hi rend="i">la Cité
                        des hommes.</hi> Une forêt vierge inextricable où l’on aurait mis le feu et
                    d’où sortiraient toutes sortes de bêtes et de tourbillons donne assez l’idée de
                    cette lecture à cauchemar. A la première représentation du <hi rend="i">Camp des
                        Croisés</hi>, il y a <pb n="41" xml:id="p41"/>quelques années, voyant entrer
                    dans la loge (où il était) Alexandre Dumas, il lui dit brusquement et
                    familièrement : « Il y aura les deux Dumas, comme il y a eu les deux
                    Corneille. » Le vrai Dumas trouva cela un peu leste pour commencer ; il sourit
                    pourtant et causa comme si de rien n’était. Puis un moment après il sortit en
                    disant <hi rend="i">adieu</hi>, et aussitôt se ravisant il remit la tête dans la
                    loge, et frappant sur l’épaule de son homonyme : <hi rend="i">Adieu,
                    Thomas</hi> ! dit-il avec gaieté, et il s’enfuit là-dessus.</p>
                <p>— Voici encore quelques vétilles sur <hi rend="i">Lucrèce.</hi> Émile Deschamps
                    dit : « Qu'est-ce que <hi rend="i">Lucrèce</hi> ? C'est la poésie des recueils
                    sur le théâtre ; » voulant faire entendre que le succès de <hi rend="i"
                        >Lucrèce</hi> est d’avoir fait connaître à tous sur la scène, en fait de
                    beautés de style, ce qui auparavant s’imprimait un peu à la sourdine et n’était
                    lu que des gens du métier. Il y a du vrai, et les gens du monde qui admirent la
                    poésie à tort et à travers, avertis cette fois, proclament beau ce qu’ils
                    n’auraient jamais aperçu dans d’humbles volumes silencieux. Mais pourtant, il y
                    a bien autre chose que la poésie des <hi rend="i">recueils</hi> dans <hi
                        rend="i">Lucrèce</hi>, il y a de l’intérêt dramatique, de la suite, de
                    l’unité, et, comme dit Ballanche, la sainte religion de la matrone romaine et
                        <hi rend="i">l’inviolabilité du foyer domestique</hi> : n’est-ce donc là
                    rien, n’est-ce pas nouveau ?</p>
                <p>— Madame Dorval disait l’autre jour à l’auteur assez tranquille et qui a la voix
                    plus douce que son succès : « Remuez-vous donc, vous avez l’air d’une poule qui
                    aurait couvé un œuf d’aigle. »</p>
                <p><pb n="42" xml:id="p42"/>— Mais assez de ces bribes, je passe à l’autre intérêt
                    réel de la quinzaine, car chaque quinzaine ici a son changement de direction et
                    son <hi rend="i">unité.</hi> Cette fois c’est l’intérêt religieux, les luttes
                    théologiques des cours du Collége de France et de la Sorbonne. Attaqués dans le
                    livre du chanoine de Lyon, <hi rend="i">le Monopole universitaire</hi>, Michelet
                    et Quinet se sont empressés de relever le gant : au fait, ils ne haïssent pas la
                    popularité, et cela ravitaille les cours que le bruit. Et puis, chez d’honnêtes
                    gens, le sentiment de leur dignité blessée et de leurs intentions calomniées les
                    a mis en avant. Il y a eu quelque essai de tapage de la part des
                    néo-catholiques, mais en petit nombre et vite comprimés par l’immense majorité.
                    (Voir <hi rend="i">le Siècle</hi>, les <hi rend="i">Débats</hi> qui font selon
                    moi trop de polémique là-dessus, mais c’est là le cas ou jamais.) Quinet a
                    trouvé moyen de passer brusquement des <hi rend="i">Littératures du midi</hi>,
                    qu’il professe, à Ignace de Loyola. Michelet a amené les jésuites un peu plus
                    naturellement peut-être. L'abbé Cœur doit, dit-on, répondre dans sa chaire de
                    Sorbonne et louer Loyola.</p>
                <p>L'Université laisse faire, arme au bras : M. Villemain, si éclairé, manque de
                    tout courage et tremble devant le moindre journal. La reine en cour, qui est une
                    sainte, appuie le clergé et déplore ces discussions.</p>
                <p>Au fait, et à prendre les choses par l’ensemble, rien de plus inévitable. Ce que
                    je vais dire est une vue, je crois, qui mériterait d’être développée : je
                    l’ébauche.</p>
                <p>Le fait essentiel de la religion en France depuis une douzaine d’années, c’est
                    l’abolition évidente et complète du <hi rend="i">gallicanisme</hi> : cette
                    grande religion vraiment <pb n="43" xml:id="p43"/>française n’est plus.
                    Qu'était-elle ? Autour des trois ou quatre points de <hi rend="i">droit</hi> qui
                    constituaient la jurisprudence gallicane, il s’était formé, à l’abri des
                    parlements et de l’ancienne Université, une sorte d’esprit religieux modéré,
                    assez libre, tout à fait tempéré, dans lequel de beaux génies avaient pu vivre
                    et qui convenait aux raisons droites et modestes. On était soumis, on était
                    croyant, et l’on discutait pourtant, on critiquait et on rejetait dans une
                    certaine mesure. On n’était ni fanatique, ni superstitieux, tout en restant bon
                    catholique. Vous voyez bien que je retrace un peu un idéal dont on s’approchait
                    pourtant à ces époques de <hi rend="i">Bossuet</hi>, de <hi rend="i"
                        >Bourdaloue</hi>, de <hi rend="i">Nicole</hi>, de l’abbé <hi rend="i"
                        >Fleury</hi>, de <hi rend="i">Massillon.</hi> Les jésuites sages, comme
                    Bourdaloue, étaient eux-mêmes gagnés par cet esprit, par cet air général qu’on
                    respirait. La Révolution a brisé ces conditions. L'abbé Frayssinous vient de
                    mourir le dernier des gallicans et le plus affaibli ; mais il en était encore.
                    Aujourd’hui, sans parlements, sans Université comme corps distinct et
                    indépendant, n’ayant que le seul Conseil d’État pour les points d’administration
                    gallicane, il n’y a plus rien de tel que le gallicanisme et il ne se reformera
                    jamais. La raison ou la foi vont au delà, l’une à la philosophie du siècle,
                    l’autre à l’ultramontanisme. Les doctrines de Bonald, de Lamennais, surtout de
                    Joseph de Maistre, ont prévalu chez les croyants catholiques, chez les jeunes.
                    Le jésuitisme et le catholicisme en France ne sont plus guère distincts et le
                    seront de moins en moins.</p>
                <p>Le gallicanisme, le plus noble fils du catholicisme, est mort avant son père,
                    lequel dans sa caducité est resté <pb n="44" xml:id="p44"/>opiniâtrément fidèle
                    à ses principes. Les grandes institutions sont telles, et leur principe
                    primordial persiste, use bien des biais et reparaît le même jusqu’à
                    extinction.</p>
                <p>Un catholique éclairé, qui sortait de France, était tout étonné du catholicisme
                    superstitieux et un peu idolâtrique d’Anvers, de Fribourg, de Tolède ou de
                    Rome : désormais il n’y aura plus lieu à cet étonnement.</p>
                <p>Tout ce qu’il y a de jeune dans le catholicisme en France, tout ce qui est arrivé
                    là par l’imagination, par les idées absolues, par les systèmes, par la tête
                    plutôt que par le cœur, par la mode, les disciples des cathédrales et de l’<hi
                        rend="i">art chrétien</hi>, les convertis du <hi rend="i"
                        >Saint-Simonisme</hi> enclins à la théocratie, les hommes venus là au sortir
                    du jacobinisme révolutionnaire ou même sans en sortir (et il y a un noyau dont
                    le type est Buchez), tout cela forme une milice ardente, violente, ou même
                    légère, qui parade dans les églises aux Semaines Saintes, qui guerroie dans les
                    journaux, et qui essaye le tapage aux cours. Il n’y a plus là ombre de la
                    vieille et saine religion gallicane et de cette modération qui marquait ses
                    mœurs comme ses idées.</p>
                <p>Est-ce à dire que de telles factions aient chance de triompher et de prévaloir ?
                    Oh ! non pas. Ce n’est qu’une petite portion plus brillante que solide, plus
                    bruyante que capable de rien fonder. Ma pensée est que, s’il suit ce train, le
                    catholicisme en France vise à la <hi rend="i">secte.</hi></p>
                <p>Rien ne fait plus de bruit qu’une secte, rien n’est moins au centre d’un pays et
                    d’un temps.</p>
                <p>Le jésuitisme gagne en France sans aucun doute. On <pb n="45" xml:id="p45"/>me
                    donne quelques renseignements que je crois assez exacts. Il y a à l’heure qu’il
                    est plus de neuf cents jésuites ou affiliés en France, leur méthode est autre
                    que sous la Restauration ; ils avaient alors trois ou quatre grands centres pour
                    appeler les regards et planter leur pavillon (<hi rend="i">Saint-Acheul</hi>,
                    etc., etc.). Les temps sont changés ; ils vont en détail et font entrer l’ennemi
                    dans la place par petites bandes. Exemple : un jésuite prédicateur est envoyé de
                    Paris dans un diocèse ; il prêche, il a du succès, on vient à lui pour la
                    confession. Il s’offre au curé de la paroisse pour le soulager, il fait
                    bénévolement fonction de vicaire. Puis, au bout de quelque temps, il lui arrive
                    de Paris une couple d’acolytes. Il fait alors à l’évêque une demande d’habiter
                    dans le diocèse, d’y dire la messe, d’y confesser : demande accordée. Et la
                    maison se peuple insensiblement, mais d’un nombre qui n’excède pas <hi rend="i"
                        >vingt</hi>, afin de ne pas tomber sous la loi qui régit les associations.
                    Ainsi en bien des lieux ils s’emparent de la prédication et de la confession.
                    Telle est la tactique actuelle, digne de ces maîtres en savoir-faire.</p>
                <p>Mais rien de gravement menaçant au fond pour une nation, pour une société qui les
                    secouera d’un revers de main le jour où ils oseraient oublier qu’ils n’ont
                    jamais été chez eux en terre de France.</p>
                <p>Je les trouve bien plus gravement menaçants pour le catholicisme même qu’ils
                    compromettent en l’identifiant avec eux. Conclusion : le jésuitisme peut encore
                    gagner beaucoup en France, et le catholicisme pourtant continuer de perdre. Le
                    gallicanisme en se dissolvant a laissé <pb n="46" xml:id="p46"/>un grand
                    héritage ; les jésuites peuvent en saisir un vaste lambeau, mais la masse n’en
                    sera pas moins diminuée, disséminée.</p>
                <p>Et puis la prochaine génération d’hommes d’État promet peu d’être favorable au
                    clergé. Guizot patiente, gêné peut-être à cet endroit par sa position même de
                    protestant et par les ménagements dus à la conscience de la reine. — Mais
                    viennent Thiers, Rémusat, les autres… Si le clergé remuait alors, il ne
                    trouverait plus cette espèce de sympathie politique que les hommes
                    essentiellement conservateurs sont accoutumés à lui accorder.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
