<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>XXV</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-08-14"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-08-14"><head>XXV</head><dateline>Ce 14 août 1843.</dateline><argument><p>les <hi rend="i">mystères de paris.</hi> — lamartine vise a l’o'connell. — sa liste civile. — querelle de dumas et de janin arrangée. — grave symptome de décadence morale.</p></argument><p><pb n="97" xml:id="p97"/>La mystification des <hi rend="i">Mystères de Paris</hi> continue : hier, dans les <hi rend="i">Débats</hi>, un avocat du roi, M…, invoque ce livre comme autorité.</p><p>Aujourd’hui, Sue discute la question d’humanité relativement aux médecins dans les hôpitaux.</p><p>Parti du Rétif et du de Sade, il est en voie d’aboutir au saint Vincent de Paul en passant par le Ducray-Duminil.</p><p>— Lettre de Lamartine (dans la <hi rend="i">Revue indépendante</hi>) à Chapuys-Montlaville, un de ses biographes ; il est aux abois, il vise à l’O'Connell : il ne serait pas fâché d’avoir sa liste civile comme ministre de l’opinion. <hi rend="i">Trouvez-moi un million</hi>, je me charge de le dépenser. O honte !</p><p><pb n="98" xml:id="p98"/>Lisez cette lettre, et voyez ce qu’elle signifie sous les draperies. — Je ne vois que des charlatans. Il finit par : un <hi rend="i">cœur</hi>, une <hi rend="i">foi</hi>, une <hi rend="i">voix.</hi>  — Je crois que c’est la <hi rend="i">voix</hi> qui domine<note place="bottom"><quote><p rend="lmarg1">« Créer un journal des masses, quotidien, à grand format, à un prix d’abonnement qui ne dépasse pas cinq journées de travail… Voilà, dit-il, cette pensée ! Je n’ai pas le temps de vous la développer ici, mais qu’il vous suffise de savoir que pour la réaliser il ne faudrait qu’un million par an. Oui, il suffirait qu’un million de citoyens bien intentionnés souscrivissent à ce subside des masses pour un franc par an seulement, pour une de ces petites pièces de monnaie qui glissent entre les doigts sans qu’on la retienne… et cette pensée se réaliserait.</p><p>»… Je ne crains pas d’affirmer qu’en peu d’années votre peuple politique serait changé. Mais, me direz-vous, pourquoi ne l’exécutez-vous pas (cette révolution morale) ? Parce que je n’ai pas le million à moi tout seul, parce qu’il n’y a pas en ce temps-ci en France une idée qui pèse contre un écu. Que les bons citoyens trouvent le million, moi je me charge de trouver les hommes…</p><p>» Ces hommes (les collaborateurs du journal) seraient au fond le véritable pouvoir moral de la nation, les administrateurs de la pensée publique, le concile permanent de la civilisation moderne… Il y a en ce temps-ci quelque chose de plus beau que d’être ministre de la Chambre ou de la Couronne, c’est d’être ministre de l’opinion !</p><p rend="lmarg1">» Adieu, mon cher collègue, je jette à vous et à votre œuvre tout ce que j’ai : un cœur, une foi, une voix. — Alphonse de Lamartine. »</p></quote></note>.</p><p>— Sur la lecture de la réponse de Janin dans les <hi rend="i">Débats</hi>, Dumas est devenu furieux, il a envoyé à Janin témoins sur témoins pour un cartel ; mais Janin était parti le matin pour les champs. Le tout se sera arrangé depuis, car il n’en est plus question.</p><p>Dans le feuilleton des <hi rend="i">Débats</hi> du lundi 21 août, vous pouvez voir ce résultat, et comme quoi il a été décidé <pb n="99" xml:id="p99"/>que la querelle n’avait pas franchi les <hi rend="i">bornes littéraires</hi>, et comme quoi encore tous les deux seront membres un jour de l’Académie française pour le plus grand honneur d’icelle.</p><p>C'est peut-être le plus grave symptôme de décadence morale chez un peuple que cette absence de toute rancune et cette réconciliation banale après d’indignes procédés, sauf à recommencer demain. On voit dans les romans chinois que les mandarins, quand ils se sont fait quelque mauvais tour, se mettent à rire au nez l’un de l’autre et boivent ensemble leurs petites tasses comme devant. Il n’y a pas ombre de ressemblance entre cela et le pardon chrétien.</p></div></body>
</text>
</TEI>

