<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>LXV</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1841-09-06"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1841-09-06"><head>LXV</head><pb n="254" xml:id="p254"/><dateline>Ce 6 septembre 1841.</dateline><argument><p>éloge de voltaire. — faiblesse et souplesse de m. villemain. — l’académie nous trouverait bien suisses. — un cas de guerre avec l’angleterre.</p></argument><p>J'oubliais ceci :</p><p>— La Suisse a été très-largement partagée à la séance de l’Académie française : on a remarqué que le Père Girard tenait, dans le discours de M. Villemain, beaucoup plus de place que Voltaire. Ce n’est pas à nous de nous en plaindre. On nous assure pourtant que la disproportion semblait plus grande encore à l’audition qu’à la lecture. L'éloquent secrétaire perpétuel, au moment où il posait la couronne sur le front du lauréat, avait tout l’air de s’en laver les mains : « Vous allez entendre, Messieurs, l’éloge de Voltaire, nous ne pouvons nous empêcher de le couronner, mais rendez-nous cette justice, ce n’est pas certes nous qui l’aurions fait. » Tel était le sens et des paroles et du geste, nous <pb n="255" xml:id="p255"/>assure-t-on, de M. Villemain dans cette position délicate pour le chef de l’Université. Il s’en est tiré, comme toujours, avec esprit et souplesse ; mais n’y aurait-il pas à la fin un moyen bien plus simple de se tirer de tous ces pas périlleux, c’est-à-dire avec fermeté, en homme sûr de soi qui fait la part et qui l’impose ?</p><p>L'Académie nous trouverait sans doute bien <hi rend="i">Suisses</hi> de parler ainsi.</p><p>— On assure que nous venons d’échapper à un cas de guerre avec l’Angleterre, que la crise était des plus graves et que cela n’a tenu qu’à l’épaisseur d’un cheveu. La situation était délicate sans doute, mais il y avait de fins joueurs qui, de part et d’autre, ne voulaient rien brouiller, et la crise n’était pas de cette violence aveugle et populaire qui entraîne malgré eux les gens sages. Ainsi le danger d’une collision était moindre que les parties intéressées ne le faisaient.</p><p>(Je vois, dans les <hi rend="i">Débats</hi> de ce matin 6, que ce n’est pas encore conclu, mais ce sera sans doute le 15, et à moins de soubresauts tout à fait hors de prévision, la note subsiste.)</p><p>— Tout ceci restant vrai, il faut reconnaître d’ailleurs que l’idée d’une rupture possible est entrée dans beaucoup d’esprits des deux côtés de la Manche, qu’en France comme en Angleterre on se familiarise insensiblement avec cette possibilité, ce qui n’était pas il y a quelques années. L'avenir peut donc être moins garanti que le présent.</p></div></body>
</text>
</TEI>

