<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>LV</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1844-05-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1844-05-03"><head>LV</head><pb n="213" xml:id="p213"/><dateline>Ce 3 mai 1844.</dateline><argument><p>opinion du <hi rend="i">national</hi> et d’armand marrast dans la question de l’enseignement universitaire. . —  discours de l’archevêque de paris. — le roi en conçoit de l’humeur. — discours de m. de montalivet, le <hi rend="i">fidus achates</hi> du roi. — cousin condamné a boire la ciguë.</p></argument><p><hi rend="i">Le National</hi> du 3 mai est très-opposé à la philosophie universitaire ; ce n’est pas que <hi rend="i">le National</hi> aime le moins du monde le clergé comme bien vous pouvez croire ; c’est que le rédacteur Armand Marrast est un disciple de Condillac et de Laromiguière, et dèslors un vieil adversaire de l’éclectisme. Il y a dans cette levée de boucliers contre la philosophie de Cousin autre chose encore que des opinions et des croyances religieuses et cléricales ; il y a des rancunes philosophiques de la part des dissidents, <hi rend="i">sensualistes</hi>, sceptiques, etc., que l’éclectisme a toujours mal menés et méprisés avec hauteur.</p><p>— Le discours de l’archevêque de Paris au roi, à l’occasion de la fête du 1<hi rend="sup">er</hi> mai, a donné lieu à une <pb n="214" xml:id="p214"/>réplique un peu sévère. Le roi s’est fâché de ce qui avait l’air d’une leçon. En lisant ce discours assez embrouillé de l’archevêque, on se demande si l’intention était manifeste. Quelques-uns disent qu’il y avait une phrase qu’on n’a pas imprimée : « Je viens apporter ici non plus des espérances, <hi rend="i">mais des regrets</hi> », quelque chose dans ce sens ; dans tous les cas, le roi l’a compris ainsi, et a eu un moment d’humeur.</p><p>Mais voilà que le lendemain à la Chambre des pairs (2 mai), M. de Montalivet est venu parler contre la philosophie et dans un sens qui pouvait sembler favorable au clergé. Or, M. de Montalivet est considéré dans tous ses actes et toutes ses paroles politiques comme le roi en personne dont il est le <hi rend="i">favori</hi> (<hi rend="i">fidus Achates</hi>). Les paroles de M. de Montalivet, sa démarche (étant venu là, tout malade de la goutte et en s’appuyant sur sa canne) ont été interprétées comme partant de plus haut et du Château (voir <hi rend="i">le Constitutionnel</hi> d’hier). Il est curieux de voir comme les <hi rend="i">Débats</hi> d’aujourd’hui (4 mai) ont baissé le ton sur cette question universitaire qu’ils épousaient avec tant de ferveur, et comme ils se mettent à ménager leur retraite depuis que M. de Montalivet n’est pas de leur premier avis.</p><p>— Quant à la Chambre des pairs, elle continue dans sa voie d’admonestation à la philosophie et de méfiance assez marquée contre les programmes de M. Cousin qui a l’air véritablement, depuis toute cette discussion, d’être condamné à la ciguë et qui, en veine inépuisable d’éloquence, varie l’<hi rend="i">Apologie de Socrate</hi> sur tous les tons. Au fait, quel que soit le vote, le coup moral est porté.</p></div></body>
</text>
</TEI>

