<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-03-10"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-03-10"><head>I</head><dateline>Ce vendredi 10 mars 1843.</dateline><p><pb n="12" xml:id="p12"/>Je n’ai pas vu les <hi rend="i">Burgraves</hi>, donnés mardi dernier. La salle était pleine d’avance et d’amis. Un spectateur (ou qui voulait l’être, et qui n’a pu obtenir de billet à la porte) a fait incontinent un procès à la Comédie française. Ces incidents burlesques amusent à côté de ces grands vers. Il paraît bien que c’est beau, mais <hi rend="i">surtout solennel</hi>, écrit Janin : en bon français <hi rend="i">ennuyeux.</hi> On écoutait, mais sans aucun plaisir. Ce même Janin, qui a loué par nécessité dans les <hi rend="i">Débats</hi>, disait tout haut en plein foyer à qui voulait l’entendre : « Si j’étais ministre de l’intérieur, je donnerais la croix d’honneur à celui qui sifflerait le premier ». Il y aurait eu quelque courage en effet.</p><p>Cela peint nos mœurs littéraires. Il y a deux <hi rend="i">histoires</hi> <pb n="13" xml:id="p13"/><hi rend="i">littéraires</hi> : l’une écrite et l’autre parlée. Celle-ci est la vraie.</p><p>Dans le journal <hi rend="i">le Globe</hi>, Granier de Cassagnac a loué à tour de bras et a cité.</p><p>La carrière poétique de Victor Hugo a été toute une révolution. Granier de Cassagnac s’en est fait finalement le Robespierre ; je me flatte de n’en avoir été que le Vergniaud. <hi rend="i">Hernani</hi>, ç'a été pour moi la fin de l’Assemblée législative.</p><p>Au reste, à la façon plus modérée dont on parle de Hugo, et aussi à la façon moins grotesque qu’il a mêlée à ses grands vers de vieillards, on peut déjà s’apercevoir qu’il est d’un Corps (l’Académie) ; on se respecte mutuellement.</p></div></body>
</text>
</TEI>

