<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>XI</title>
                <author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles
                    Augustin Sainte-Beuve</author>
                <editor/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Romain Jalabert</name>
                    <resp>Édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Anne-Laure Huet</name>
                    <resp>Structuration XML-TEI</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"
                            ><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le
                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après
                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer
                            et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant
                            toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées
                            de cette ressource n’est pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation
                            Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de
                            référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette
                            ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
                            l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique
                            protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de
                            données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
                            Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de
                            Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes
                        (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>,
                        <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1843-05-22"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article" xml:id="art_1843-05-22">
                <head>II</head>
                <dateline>Ce 22 mai 1843.</dateline>
                <argument>
                    <p><pb n="9" xml:id="p9"/><hi rend="i">les burgraves</hi>, par victor
                            hugo. — <hi rend="i">judith</hi>, par madame émile de
                        girardin. — mademoiselle rachel — lamartine et <hi rend="i">toussaint
                            louverture</hi>, etc.</p>
                </argument>
                <p>Il n’y a rien de nouveau ici depuis une quinzaine : on vit littérairement dans
                    les salons sur ce méchant livre de Lamennais, et sur ce joli chapitre de
                    Saint-Cyr.</p>
                <p>Vous pourrez profiter, pour l’article sur les <hi rend="i">Amschaspands</hi>, ou,
                    comme on dit, les <hi rend="i">chenapans</hi> de Lamennais, de l’article des <hi
                        rend="i">Débats</hi> du 1<hi rend="sup">er</hi> mars, lequel article est de
                    M. Cuvillier-Fleury.</p>
                <p>On attend patiemment <hi rend="i">les Burgraves</hi>, et puis <hi rend="i"
                        >Judith.</hi> Madémoiselle Rachel a récité chez elle, à l’un de ses jeudis
                    soirs, une scène ou même un acte de <hi rend="i">Judith</hi> qui a réussi, et un
                    de <hi rend="i">Bérénice</hi> qui a paru moins satisfaire. — Ne mettez jamais
                    trop d’épigrammes contre madame de Girardin, je vous en prie ; car je ne veux
                    pas paraître un traître à ses sourires.</p>
                <p>— La politique a recommencé d’hier sur les fonds <pb n="10" xml:id="p10"
                    />secrets, c’est un débat très-attendu et qui promet d’être décisif. M. Guizot a
                    eu hier un premier éloquent succès, et tout annonce la réussite du
                    ministère.</p>
                <p>Il vient d’en obtenir un second, le 2, celui-ci encore plus éloquent contre M. de
                    Lamartine qui est en veine de désastres.</p>
                <p>Dans la <hi rend="i">Revue des Deux Mondes</hi> du 1<hi rend="sup">er</hi> mars,
                    il y a une chronique où Rossi, nageant entre deux ou trois eaux, et ne voulant
                    guère parler de choses d’ici, a très-bien parlé, ce me semble, de Genève et de
                    la Suisse.</p>
                <p>Les lettres (anonymes) d’un député sur la question ministérielle, dans la <hi
                        rend="i">Revue</hi>, sont de M. Vivien, ancien ministre du 1<hi rend="sup"
                        >er</hi> mars.</p>
                <p>— Il y a, dans ce même numéro, des vers de Lamartine<note place="bottom">Le
                        discours de Toussaint Louverture aux noirs de Saint-Domingue.</note>,
                    quelques-uns assez beaux et le tout en somme assez mauvais pourtant. Une faute
                    de français énorme pour un académicien :</p>
                <p><hi rend="i">Martyres</hi> dans le ciel ou libres sur la terre ; — pour <hi
                        rend="i">martyrs.</hi></p>
                <p>Il y a des bévues anatomiques dans ce même morceau de Lamartine : on reconnaît en
                    effet très-bien un squelette de nègre d’avec un squelette de blanc. Il y a bien
                    d’autres différences que la peau : l’angle facial, etc.</p>
                <p>— Il vient de paraître des Mémoires du maréchal de La Force du temps de la Ligue,
                    de Henri IV et de Louis XIII, qui contiennent, dit-on, beaucoup de choses
                    inédites, lettres de Henri IV et autres ; enfin c’est un supplément <pb n="11"
                        xml:id="p11"/>utile aux Mémoires de ce temps. L'éditeur est le marquis de La
                    Grange, député de la nuance et du cortége de Lamartine et allié par sa femme aux
                    Caumont de La Force.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
