<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>XXXV</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-11-06"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-11-06"><head>XXXV</head><pb n="144" xml:id="p144"/><dateline>Ce 6 novembre 1843</dateline><argument><p>vente des livres catholiques. — lamennais. — raphaël et rébecca félix, frère et sœur de. mademoiselle rachel. — léon gozlan. — voyage de chateaubriand a londres. — visite d’eugène sue a george sand. — béranger. — quatre grandes puissances du jour. — dupin.</p></argument><p>Certains livres catholiques se vendent si bien en France et sont pour les auteurs d’un profit si réel, qu’on assure que M. de Lamennais, ruiné depuis longtemps, a surtout vécu et vit encore de la vente des éditions de son <hi rend="i">Imitation de Jésus-Christ</hi> et de sa <hi rend="i">Journée du chrétien</hi>. C'est la seule chose qui lui reste de son passé ; ce grain de sel de l’autel sur son pain devrait le faire se ressouvenir un peu, et lui faire relire le chapitre <num>xiv</num>, livre III de l’<hi rend="i">Imitation</hi>, avec le commentaire qu’il y a joint sur les chutes par orgueil.</p><p>— Les enfants qu’on fait débuter à l’Odéon, frère et <pb n="145" xml:id="p145"/>sœur de mademoiselle Rachel, s’appellent <hi rend="i">Raphaël</hi> et <hi rend="i">Rébecca</hi>, un <hi rend="i">Cid</hi> et une <hi rend="i">Chimène</hi>, — deux <hi rend="i">jeunes et intéressants Israélites</hi>, comme disent les petits journaux, — deux enfants hardis et de race, qui ne doutent de rien. — Léon Gozlan est auteur de plusieurs romans dont aucun ne se désigne bien particulièrement ; mais il fait très-bien dans les <hi rend="i">Revues</hi> de jolis articles fantastiques qui doivent faire envie parfois à Charles Nodier lui-même, et qui sont, en effet, spirituels. Il a donné l’hiver dernier, à l’Odéon, une pièce intitulée <hi rend="i">la Main droite et la Main gauche</hi>, qui a obtenu un certain succès, quoique très-compliquée. C'est tout à fait un homme de la littérature du jour. (Aussi Janin et le journal <hi rend="i">la Presse</hi> lui sont-ils relativement très-favorables, et plus qu’il ne faudrait.)</p><p>— On dit le voyage de M. de Chateaubriand à Londres très-prochain ; il se pourrait pourtant toujours jusqu’au dernier moment que la santé de l’illustre pèlerin s’y opposât.</p><p>— On parle d’une visite que M. Eugène Sue serait allé faire à madame Sand dans le Berry. Rien de plus naturel et de plus légitime. Depuis qu’Eugène Sue est devenu le romancier prolétaire, Béranger le visite, et madame Sand le reconnaît. Ce sont de grandes puissances qui se traitent désormais d’égal à égal. — Je m’étonne que Lamennais n’en soit pas. — Béranger, Lamennais, Sand et Sue, les <hi rend="i">quatre</hi> grandes puissances socialistes et philanthropiques de notre âge.</p><p>— Voir le <hi rend="i">Dupin</hi> de ce matin, 7, dans les <hi rend="i">Débats</hi>. Ces querelles de jésuites vont juste à cette nature <pb n="146" xml:id="p146"/>avocassière et bourgeoise de Dupin, le remettent en verve et le ravigotent. Les jésuites, c’est encore là une de nos nouveautés de 1843.</p><p>Dupin : on peut le définir le <hi rend="i">plus spirituel des esprits communs</hi>. Aujourd’hui pourtant, dans cet éloge d’Étienne Pasquier, il a été aussi grave qu’instructif et intéressant.</p><p>Lorsque Dupin fit le discours à l’Académie française le jour de la réception de M. Molé, un plaisant disait en sortant que ce discours pouvait se définir en trois mots : <hi rend="i">Sacoche, basoche, taloche</hi>. C'est là <hi rend="i">tout</hi> le Dupin. Non pas tout, il a des parties excellentes et saines.</p></div></body>
</text>
</TEI>

