<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>X</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-05-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-05-03"><head>X</head><dateline>Ce 3 mai 1843.</dateline><argument><p>articles sur <hi rend="i">lucrece.</hi> — libri et les journaux de sacristie.</p></argument><p><pb n="37" xml:id="p37"/>Vous aurez lu les articles sur <hi rend="i">Lucrèce.</hi> Janin n’a pas été mal. Gautier écrivait dans le journal de l’auteur de <hi rend="i">Judith</hi> et sous le canon de Hugo. Molènes a écrit sa note précautionnée et amphigourique sous le sourcil jaloux de Buloz, le commissaire royal des <hi rend="i">Français</hi>, le directeur rival opposé aux succès de l’Odéon. Voilà l’histoire de ces articles. L'anecdote de M. Portelance, citée par Molènes, n’a aucun rapport ici, puisque <hi rend="i">Lucrèce</hi> a un succès prodigieux à la représentation, et que l’<hi rend="i">Antipater</hi> n’a jamais réussi. Tout cela est sournois et peu généreux. Rien de plus rare que la critique désintéressée et généreuse. Sandeau, dans la <hi rend="i">Revue de Paris</hi>, a été mieux et il a dit avec bonne grâce et sagesse ce qu’il pensait : Bonnaire s’était cette fois presque insurgé contre Buloz et a voulu être juste ! ! Magnin n’en fera pas moins son article, je pense, mais à loisir.</p><p><pb n="38" xml:id="p38"/>Ce qu’il faut dire, c’est que <hi rend="i">Lucrèce</hi> est un noble retour aux Muses sévères. La foule y court, et aussi le beau monde, moins bon juge sans doute que ce primitif parterre d’étudiants.</p><p>L'article de Libri<note place="bottom"><hi rend="i">Lettres sur le clergé français</hi> : — <hi rend="i">De la liberté de conscience.</hi> (<hi rend="i">Revue des Deux Mondes</hi>, 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1843.)</note> plaît peu ici, même aux non-catholiques : c’est trop voltairien et XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle. Et puis on aime autant ne pas être défendu et ignorer qu’on est attaqué. Ces journaux religieux n’ont d’écho que dans les sacristies et qu’entre eux. On peut ignorer à jamais ce qu’ils disent, à moins d’un ami officieux qui vous en informe. Libri est cet ami ; il se donne le plaisir de citer une jolie phrase sur Cousin.</p></div></body>
</text>
</TEI>

