<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>XXII</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-08-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-08-03"><head>XXII</head><dateline>Ce 3 août 1843.</dateline><argument><p>la princesse de joinville. — les <hi rend="i">lettres parisiennes</hi> de madame de girardin. — jésuitisme et gallicanisme. — conversion de m. ratis-bonne. — peinture religieuse et galante.</p></argument><p><pb n="91" xml:id="p91"/>Dans la disette de toute nouveauté et quand on s’est demandé des nouvelles d’Espagne, on parle de la jeunette princesse de Joinville (la sœur de l’empereur du Brésil) qui nous est arrivée ces jours-ci. On se demande si elle est jolie, et ceux qui l’ont vue répondent qu’elle est très-agréable. En arrivant à Brest, son premier mot, en voyant la foule sur le port, a été : <hi rend="i">Que de blancs</hi> ! — Il paraît qu’à Rio la foule est presque toute composée de <hi rend="i">noirs.</hi> Elle est descendue sur la route au château de Bizy, et comme on lui faisait remarquer la beauté du parc et de la forêt, elle a répondu : « Oui, mais il n’y a pas d’arbres. » Les nôtres ne lui paraissaient que des baliveaux auprès de ses forêts vierges et tropicales de <pb n="92" xml:id="p92"/>là-bas. Notre été, qui est détestable, lui fait l’effet d’un brouillard, et comme on disait devant elle qu’on ferait telle chose l’hiver prochain, elle a demandé avec effroi : « Quoi ! est-ce qu’il y aura encore un hiver ? » Elle trouve que c’est bien assez d’un été comme celui-ci, et elle a bien raison. Le fait est qu’elle est très-jeune, très-enfant ; on va tâcher de la distraire.</p><p>— On vient de mettre en vente dans la Bibliothèque Charpentier les <hi rend="i">Lettres parisiennes</hi> de madame Émile de Girardin : c’est le recueil de ses anciens feuilletons de <hi rend="i">la Presse</hi> depuis 1836 jusqu’à la fin de 1839, qu’elle a légèrement revus. Ce doit être assez agréable : il y a de jolies pages de moraliste du beau monde.</p><p>— Je lis dans <hi rend="i">le Semeur</hi> un excellent article de M. Vinet sur Bourdaloue ; sa vue sur le jésuitisme, qui n’est qu’une <hi rend="i">aggravation du catholicisme</hi>, me semble très-juste, très-féconde ; c’est ce qui peut s’observer en France aujourd’hui. Le jésuitisme est en train de regagner chez nous une partie de l’intervalle qui séparait l’ancien gallicanisme du catholicisme pur. La <hi rend="i">Revue Suisse</hi> a déjà expliqué cela. On pourrait dire encore plus nettement : le jésuitisme, c’est le catholicisme <hi rend="i">en habit de voyage.</hi></p><p>Le gallicanisme est une chose tellement mourante et morte en France, que nos évêques et archevêques, qui étaient les gardiens et défenseurs perpétuels de cette Église gallicane, vont les premiers sollicitant le pape de les autoriser à introduire dans leurs diocèses le bréviaire romain et la liturgie romaine au lieu des vieilles coutumes et réformes un peu dissidentes et appropriées <pb n="93" xml:id="p93"/>qui marquaient l’originalité traditionnelle et nationale (voir dans les <hi rend="i">Débats</hi> des 3 et 4 août la lettre du pape à l’archevêque de Reims, et la réflexion très-juste des <hi rend="i">Débats</hi> le lendemain). Le pape est plus sage et plus modéré que nos évêques.</p><p>— Notre religion romaine et italienne se manifeste de plus en plus dans les moindres détails, et par le caractère même des <hi rend="i">images</hi> exposées aux vitres des boutiques d’ornements catholiques. Plusieurs de ces images représentent la conversion de M. Ratisbonne à Rome, il y a un an ou deux. Il est à genoux, et tout d’un coup la sainte Vierge lui apparaît. Les paroles par lesquelles il exprime ce qu’il vit et ressentit alors sont écrites au bas, et dans les termes de la mysticité la plus suave : le sourire et le geste de la Vierge ne sont pas moins doux et attrayants. Notez que M. Ratisbonne est représenté comme un très-jeune homme, très-beau, à physionomie élégante, avec la barbe en pointe, et ayant la chevelure très-bien peignée et soigneusement partagée en deux (ce que les jeunes gens appellent <hi rend="i">avoir la raie.</hi>) Son habit à taille serrée est de ceux qu’on pourrait donner comme modèles dans le journal <hi rend="i">la Mode</hi> ou dans celui des <hi rend="i">Tailleurs.</hi> La Vierge et lui se tendent les bras. Toute cette image de conversion est du plus joli galant.</p></div></body>
</text>
</TEI>

