<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-03-29"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-03-29"><head>II</head><dateline>Ce 29 mars 1843.</dateline><p><hi rend="i">Les Burgraves</hi> n’ont réellement pas réussi : ce n’est pas un succès malgré les bulletins. Trois fois la salle a été pleine d’amis ; la quatrième ou la cinquième fois le public a tant sifflé vers la fin qu’on a fait baisser la toile. Depuis ce temps les représentations sont toujours plus ou moins orageuses. Les journaux acquis à Hugo… disent que ce fait est <hi rend="i">inqualifiable</hi> et qu’il y a je ne sais quelle cabale. Rien de plus aisé à qualifier. On siffle : Hugo ne veut pas du mot, et dit devant les acteurs : « on <hi rend="i">trouble</hi> <pb n="14" xml:id="p14"/>ma pièce. » Les acteurs, qui sont malins, disent depuis ce jour <hi rend="i">troubler</hi> au lieu de <hi rend="i">siffler.</hi> Il faut espérer que <hi rend="i">Judith</hi> (ou toute autre pièce) réussira, qu’elle ne sera pas <hi rend="i">troublée.</hi> Ce mot est curieux venant de l’école du mot propre. — Magnin a fait une lourde école en louant dans la <hi rend="i">Revue</hi>, et en osant comparer à Eschyle ! ! Au reste, Eschyle était le mot d’ordre…</p><p>… Je lis <hi rend="i">les Burgraves.</hi> La lecture leur est plus favorable que la représentation : c’est exagéré, et à la scène les acteurs exagèrent encore, ce qui passe tout. A la lecture, les grandes choses reparaissent et le <hi rend="i">tendu</hi> accable moins, quand il n’est pas là devant vous en chair et en os.</p><p>La Préface, comme toutes les Préfaces de Hugo, surpasse la pièce : les premières pages sur l’antique Thessalie mythologique sont pleines de talent. Il est vrai que ce n’est pas là la Thessalie, celle de Tempé et des fraîches vallées<note place="bottom">Ceux qui ont vu la Thessalie trouvent étonnant qu’il y ait mis pêle-mêle les <hi rend="i">Océanides</hi>, la <hi rend="i">femme-baleine</hi>, près du Pinde, en pleine terre. Il n’y parle pas des Centaures, le grand fait mythologique local. Il a <hi rend="i">décrété</hi> une Thessalie comme il décrète toutes choses à son usage.</note>. Hugo voit gros, il voit noir (dans <hi rend="i">Ruy Blas</hi> il voyait rouge). Mais cela a de la grandeur, et lui seul, après Chateaubriand, peut écrire ces pages.</p><p>La comparaison des barons du Rhin et des Titans, et le rôle de Frédéric Barberousse assimilé à celui de Jupiter, — c’est de l’histoire à vue d’aigle, à vue de vautour.</p><p>Et l’ordre teutonique qu’il dit mort ou dégénéré et qui <pb n="15" xml:id="p15"/>alors, me dit-on, n’était pas né : — vérifiez, historiens !</p><p>Les bords du Rhin ne sont pas si grandioses, si foudroyés, la Thessalie n’est pas si noire qu’il la fait, de même que Notre-Dame n’est pas si énorme, mais plus élégante, comme on peut le voir du parvis. Mais encore une fois il a l’œil ainsi fait.</p></div></body>
</text>
</TEI>

