<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>XXVIII</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-09-07"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-09-07"><head>XXVIII</head><dateline>Jeudi, 7 septembre 1843.</dateline><argument><p>madame sand dans son berry. — départ de balzac pour la russie. — mort de la fille et du gendre de victor hugo. — affreuse catastrophe. — vers de victor hugo. — le discours du cardinal pacca. — sénilité fleurie. — notes de mon voyage a rome.</p></argument><p><pb n="113" xml:id="p113"/>Madame Sand est dans son Berry et non pas à Constantinople. Balzac est allé en Russie, mandé, assure-t-on, pour devenir le réfutateur officiel de M. de Custine. Ce qui est certain, c’est qu’il est parfaitement impropre à ce rôle. Il ne défendrait pas mieux l’empereur de Russie qu’il n’a réussi pour le notaire Peytel.</p><p>— Le journal des <hi rend="i">Débats</hi> de ce matin 7 vous dira assez de nouvelles :</p><p>La triste et affreuse catastrophe arrivée à la fille <pb n="114" xml:id="p114"/>aînée de Victor Hugo, mariée il n’y a pas plus de six mois, âgée de dix-neuf ans au plus<note place="bottom"><p>Vous pourriez peut-être citer les vers que Hugo avait faits pour cette pauvre jeune femme au moment de son mariage et de sa sortie de la maison paternelle :</p><quote><l>Aime celui qui t’aime et sois heureuse en lui ;</l><l>Adieu ! sois son trésor, ô toi qui fus le nôtre !</l><l>Va, mon enfant chéri, d’une famille à l’autre,</l><l>Emporte le bonheur et laisse-nous l’ennui.</l><l>Ici l’on te retient, là-bas l’on te désire.</l><l>Fille, épouse, ange, enfant, fais ton double devoir :</l><l>Donne-nous un regret, donne-leur un espoir ;</l><l>Sors avec une larme, entre avec un sourire.</l></quote><p>Cette jeune femme était en effet charmante, sensée, fine, discrète et au-dessus de son âge.</p></note> ;</p><p>— Les inventions néo-surannées de Lamartine : la vieille réforme électorale ; — le discours enfin du cardinal Pacca. A propos de cette sénilité fleurie, paterne et tout à fait romaine, voici quelques notes tirées de mon voyage à Rome : le discours de ce cardinal me les a tout à fait remises en mémoire comme très-exactes :</p><label>notes d’un voyageur en 1839.</label><quote><p rend="lmarg1">« Rome est morte depuis quasi l’heure où Jugurtha a prononcé sur elle, en se retournant, l’anathème fameux : <hi rend="i">O ville vénale</hi> ! etc., etc. Elle a semblé vivre à de certains moments sous de grands papes ; mais c’étaient des <hi rend="i">cabinets</hi> superposés : comme <hi rend="i">nation</hi>, elle n’a cessé d’être morte. »</p></quote><p>Et encore :</p><quote><p rend="lmarg1">« Rome est morte et bien morte. Ce n’est qu’une <pb n="115" xml:id="p115"/>grande ville de province : il y a des gardiens pour les tombeaux. A travers cela un filet courant de voyageurs et de beau monde. L'imagination comble le reste. S'il y a sous cette solitude et ce silence une vie intérieure, pontificale, à petit bruit, c’est un pouls de vieillard : on continue. Dans la politique générale du monde, Rome me fait l’effet d’avoir désormais le rôle qu’a eu en France le ministère du cardinal Fleury :</p><l rend="lmarg1">Et le garda jusqu’à <hi rend="i">nonante</hi> ! (Voltaire).</l></quote><p>Et encore :</p><quote><p rend="lmarg1">« Il y avait aujourd’hui (six heures et demie), au Capitole, séance de l’Académie des Arcades : les cardinaux et les prélats en carrosse accouraient ; la place était remplie de livrée rouge. J'ai tout regardé descendre ; je me suis donné le plaisir de la parodie jusqu’au bout. Pauvre petit Capitole et assorti en vérité à toute cette gent ! On n’a pas cessé d’être au temps de Sidoine Apollinaire ; avec plus ou moins de goût, c’est la même chose depuis des siècles. Rome est finie.</p><p rend="lmarg1">» A Rome, dans cette solitude peuplée de monuments et de madones, entre le Colisée et le Vatican, chaque âme disposée à une dévotion la développe démesurément et sans que rien y fasse obstacle. C'est le séjour le plus commode à une idée fixe. On la cultive, on s’en enchante : chacun abonde à l’aise dans son sens. Les résultats pour moi sont frappants et se peuvent personnifier par quelques figures. Ici, Ingres dévot à l’antique et à Raphaël, et qui trépigne à ce seul nom ; là, Fokelberg, le sculpteur suédois, tout Grec, dont l’œil se <pb n="116" xml:id="p116"/>mouillait de larmes en nous montrant l’Apollon au Vatican et les contours lointains des paysages d’Albano. Aujourd’hui j’ai visité telle princesse russe, toute chrétienne, toute catholique et propagandiste, comme les autres sont tout païens. J'ai encore visité dans son atelier Overbeck, le peintre ascétique, dévot à l’art pur chrétien. Chacun d’eux s’étonne qu’on n’habite pas Rome à jamais quand on y a une fois touché ; chacun, dans cette masse diverse, se creuse sa Rome à lui, sa catacombe, et ne voit qu’elle, et n’est troublé par rien alentour dans ce grand silence. C'est juste le contraire de Paris, où l’on est percé à jour en tous sens, à chaque heure, par l’idée du voisin. — A Rome, chacun choisit son idée et y habite éternellement. On y passe la vie à être d’accord avec soi-même, sans contradiction de personne.</p><p rend="lmarg1">» <hi rend="i">Saint-Pierre</hi>, que je viens de voir, m’aura appris à ne pas trop dire de mal en détail des mauvaises qualités et du mauvais goût. Il y a un certain degré de puissance, d’ordonnance et d’abondance qui couvre tout et qui désarme ! Cela va ici à la sublimité. — C'est comme pour le gouvernement papal de Rome même : tout ce mélange de faux et de pompe a fait par moments une sublime grandeur. »</p></quote></div></body>
</text>
</TEI>

