<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>XVI</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-06-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-06-15"><head>XVI</head><dateline>Ce 15 juin 1843.</dateline><argument><p><hi rend="i">polyniaiserie.</hi> — discours de lamartine a macon. — un portrait de libri. — projet d’une statue de lamartine a arles. — inexpérience scénique de ponsard. — le role des trois femmes dans <hi rend="i">lucrèce.</hi> — mort de l’athénée.</p></argument><p><pb n="64" xml:id="p64"/>Pendant que l’on discutait aux Chambres la <hi rend="i">Polynésie</hi> ou, comme disent les malins, la <hi rend="i">Polyniaiserie</hi> (<hi rend="i">le Semeur</hi> et M. Agénor de Gasparin, ne vous en déplaise, sont bien dans cette niaiserie pour quelque chose), M. de Lamartine prononçait à Mâcon un de ces discours que Granier de Cassagnac appelle crûment des <hi rend="i">gueuletons politiques.</hi> Nous (la <hi rend="i">Revue suisse</hi>) n’avons pas à le juger politiquement ; mais, à entendre dans cette bouche éloquente ce torrent de magnifiques paroles en sens tout contraire au courant d’hier, nous nous sommes rappelé involontairement ces vers d’Homère (<hi rend="i">Hiade</hi>, XX, c’est Énée qui parle) :</p><quote><p rend="lmarg1"><pb n="65" xml:id="p65"/>« La langue des hommes est flexible, et elle a toutes sortes de discours — de toutes les couleurs, — et le <hi rend="i">pâturage</hi> des paroles s’étend çà et là. »</p></quote><p>Le noble Pégase a déjà parcouru en bien des sens le pâturage immense, tant sur la rive droite que sur la rive gauche, depuis le jour où d’un coup de son ongle sonore il faisait jaillir au début l’ode sur le duc de Bordeaux :</p><quote><l rend="lmarg1">Il est né l’Enfant du miracle.</l></quote><p>Oh ! gosier, gosier ! qu’il est triste que tu aies ainsi besoin de chanter toujours et de chanter encore<note place="bottom">A propos de ce discours, le <hi rend="i">Journal de Saône-et-Loire</hi> rapporte gravement « qu’un des planchers de l’estrade, sur laquelle M. de Lamartine était monté, a été acheté pour un prix assez élevé. Nous en ignorons le chiffre exact, ajoute la feuille mâconnaise, mais nous savons qu’un propriétaire du Beaujolais a payé <hi rend="i">cinquante francs</hi> une des perches qui soutenaient la tente et contre laquelle l’orateur s’était souvent appuyé. »</note> !</p><p>— Libri continue sa polémique dans la <hi rend="i">Revue</hi> d’aujourd’hui. Sa seconde lettre sur le clergé français est intitulée : <hi rend="i">Y a-t-il encore des jésuites</hi> ? Quoi que j’aie pu dire de l’opportunité de la première dans une de mes précédentes chroniques, il y a un portrait à faire de Libri, tête encyclopédique, adversaire net et logique, bonne lame et inflexible, donnant, comme Rossi, l’exemple d’une saine justesse dans une langue qui n’est pas la sienne.</p><p>— Rien de nouveau dans cette dernière huitaine que le discours de Lamartine à Mâcon. Paris se dépeuple, on part pour la campagne ; les Chambres seules <pb n="66" xml:id="p66"/>retiennent encore les membres de la Législature, lesquels eux-mêmes commencent à trépigner.</p><p>— Le Conseil municipal d’Arles a voté une statue à M. de Lamartine qui a favorisé la ligne du chemin de fer par cette ville plutôt que par Aix. Il est probable que le gouvernement ne donnera pas l’autorisation. Ce serait autoriser un précédent fâcheux. Il n’y aurait plus que statues pour les vivants. Mâcon avait déjà voté la statue que l’illustre poëte avait déclinée.</p><p>— <hi rend="i">L'État</hi>, journal quotidien, par Charles Didier, paraît : c’est pauvre et creux et sans avenir…</p><p>— Une chose piquante ! dans <hi rend="i">Lucrèce</hi>, madame Halley, l’actrice, qui court la province, va jouer les trois rôles de femmes à la fois (Tullie, Lucrèce et la sibylle), et elle le pourra ; en effet, ces trois femmes ne se rencontrent jamais une seule fois ensemble. Grande preuve d’inexpérience dans la combinaison !</p><p>— Je reviens sur les vieux sujets déjà épuisés : c’est que le <hi rend="i">dada</hi> de la présente quinzaine n’est pas encore trouvé. Il m’a tout l’air de vouloir faire faute : le relai manque. — Nous avons du moins de l’autre côté des détroits les admirables discours d’O'Connell. — Je vous recommande à ce sujet la fin d’un article de la <hi rend="i">Revue des Deux Mondes</hi> du 15, page 1021, sur la différence entre O'Connell et Lamartine : « A changer O'Connell de place, etc. … » C'est très-joli. L'article est de M. John Lemoinne, spirituel rédacteur qui l’est aussi des <hi rend="i">Débats.</hi><note place="bottom">Voici le morceau : « Changez O'Connell de place, transportez-le par exemple à Mâcon, département de Saône-et-Loire, chef-lieu, préfecture, etc.. dans le jardin anglais ou potager de M. Bouchard le charme est détruit, parce que la vérité n’est plus là… O'Connell est en plein air, il montre avec orgueil ses lacs et ses montagnes, et l’horizon sans bornes ; à Mâcon nous avons des tentes, des guirlandes de feuillage, des décorations mobiles. A Mâcon, cent cinquante personnes reconduisent chez lui leur député, et on lui donne sous ses fenètres une sérénade avec des <hi rend="i">solos de femmes et d’hommes (sic).</hi> En Irlande, O'Connell entraîne sur ses pas trois à quatre cent mille hommes, femmes et enfants… O'Connell sait ce qu’il veut ; il a au suprême degré l’esprit pratique, et il est populaire parce qu’il est clair. M. de Lamartine ne peut être populaire que parmi les classes lettrées ; les habitudes de son esprit le portant trop yers les abstractions pour qu’il puisse mordre sur les masses. Vive le roi ! ou vive la république ! cela est clair. Hurrah pour le rappel ! cela a un sens, cela peut se crier. Mais essayez donc de loger dans la tête du peuple une phrase comme celle-ci : “A l’accomplissement régulier et pacifique des destinées de la démocratie !” C'est un peu long, c’est trop difficile à retenir, outre que ce n’est pas toujours facile à comprendre. »</note>.</p><p><pb n="67" xml:id="p67"/>— Dans la disette où nous sommes, un petit fait qui se produit depuis quelque temps et qui rentre aussi dans nos <hi rend="i">symptômes.</hi></p><p>L'Athénée royal, l’ancien Lycée, fondé à la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans les années qui précédèrent la Révolution et où La Harpe avait commencé à professer son cours si célèbre ; cet Athénée qui revit le même La Harpe en bonnet rouge pendant la Terreur, puis repentant et faisant amende honorable de ses excès philosophiques ; cet Athénée pourtant qui était resté le centre de la philosophie du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, où les Garat, les Tracy, les Chénier, les Ginguené, les Daunou allaient causer du moins, quand ils n’y professaient pas ; qui eut la primeur des leçons de chimie des Lavoisier, des Fourcroy, et plus tard les cours de physiologie des Gall et des Magendie ; cet <pb n="68" xml:id="p68"/>Athénée qui, sous la Restauration, était resté un foyer d’opposition libérale et l’antagoniste de la Société des <hi rend="i">Bonnes Lettres</hi> ; où Benjamin Constant jusqu’à la fin faisait des lectures ; où Mignet (il y a vingt ans) débutait par une leçon sur la Saint-Barthélemy qu’on lui redemandait d’entendre une seconde fois à huitaine (tant on la trouvait à la hauteur du moment)… eh bien ! cet Athénée, vieillard aujourd’hui, se meurt ; mais au lieu de mourir de sa belle mort et en vieillard du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qu’il est, il a recours aux charlatans. Qu'a-t-il fait ? Il s’est jeté d’abord dans les bras d’Aguado le Mécènes, qui voulait en faire <hi rend="i">quelque chose</hi>, mais qui est mort emportant son secret et ses écus ; — puis il vient de se remettre entre les mains de M. de Castellane, le même qui a un si grand goût pour les théâtres de société, pour les académies de femmes, pour le bel esprit à tout prix. — Avec M. de Castellane sont arrivés des légitimistes comme M. Amédée de Pastoret (Ombres de Chénier et de Tracy, où êtes-vous ?), mais surtout des néo-catholiques, où n’y en a-t-il pas ? Et tous les lundis, quand il n’y a pas concert ou même entre deux musiques, devant de belles dames auteurs, on voit monter en chaire quelqu’un comme M. Bruckère (auteur du <hi rend="i">Maçon</hi> et connu autrefois dans la littérature sous le nom de <hi rend="i">Michel Raymond</hi>) ou M. Bonnellier, ancien sous-préfet destitué, auteur de plats romans, et qui a débuté récemment comme acteur à l’Odéon, sous le nom de <hi rend="i">Max</hi>, et ces messieurs font des motions ; et ils expliquent comme quoi ils sont <hi rend="i">catholiques</hi>, comme quoi <hi rend="i">Voltaire est le fils du jansénisme</hi>, et autres vérités de cette saveur. Le vieux résidu d’abonnés <pb n="69" xml:id="p69"/>philosophes s’est pourtant révolté, et l’on a une fois fait taire l’orateur. C'est ainsi que tout passe et que tout change, et qu’après soixante ans d’une vie honorable et constante, ce pauvre Athénée, tombé en enfance, s’en va avant peu de mois mourir.</p></div></body>
</text>
</TEI>

