<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>IV</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-04_02"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-04_02"><head>IV</head><dateline>Ce 2 avril 1843.</dateline><argument><p>lamaritine. — ponsard. — lecture de <hi rend="i">lucrèce</hi> chez bocage, etc.</p></argument><p><pb n="16" xml:id="p16"/>La politique est retombée au calme plat. Les seuls petits événements, ridicules pour les salons, mais qui ont de la portée au dehors, au moins comme symptômes, ce sont les brochures qui éclosent autour de M. de Lamartine : il a ses publicistes à lui, qui le démontrent à la foule (comme nous-même l’avons démontré poëte il y a quinze ans) ; on le démontre réformateur et politique, philosophe, — révélateur. Un de ses amis et voisins de campagne, M. Dargaud, a écrit un petit opuscule de quelques feuillets : <hi rend="i">Nouvelle phase parlementaire</hi>, c’est le titre. « M. de Lamartine, dit-il, c’est <hi rend="i">Fénelon moins l’autorité</hi><note place="bottom">Lamartine se dit lui-même le fils de Fénelon et de madame de Staël. Il semble qu’il y était lorsqu’ils l’ont créé.</note>, <hi rend="i">Rousseau moins le sophisme, Mirabeau moins l’insurrection.</hi> »</p><p>Un M. Chapuys-Montlaville, de la Chambre des <pb n="17" xml:id="p17"/>députés, de la gauche, vient de faire une autre brochure panégyrique explicative de M. de Lamartine, avec images, gravures, illustrations. C'est ridicule ; oui, mais M. Rossi, dans la chronique dernière de la <hi rend="i">Revue des Deux Mondes</hi>, a raison de dire que Lamartine grandit au dehors. Est-ce que c’est le sens commun qui prévaut toujours en ce monde ? — Lamartine est une comète<note place="bottom">Il était beaucoup question d’une comète en ce moment-là. (Note de l’éditeur.)</note> : il a certes une queue brillante et immense : mais a-t-il un noyau ?</p><p>Le salon de Lamartine est la plus singulière bigarrure, la banalité la plus variée et la plus imprévue : tous y sont ou y peuvent être. Madame de Girardin lui disait spirituellement : « Vous êtes le La Fayette de l’intelligence. » — Il donne l’accolade à tout ce qui est censé penser ou rêver.</p><p>— On parle beaucoup d’une tragédie de <hi rend="i">Lucrèce</hi> (Lucrèce et Tarquin) qui doit être donnée à l’Odéon. Elle est le coup d’essai d’un jeune homme du Midi, M. Ponsard, et on lui a fait tout d’abord une réputation d’être du Corneille retrouvé, du Romain pur et primitif. (<hi rend="i">Domi mansit, lanam fecit</hi>, épitaphe de la dame romaine primitive.) On a lu l’autre soir la pièce chez l’acteur Bocage : il avait invité force <hi rend="i">notabilités</hi>, et l’on a paru content, surtout du cinquième acte.</p><p>Frédéric Soulié, qui était présent, a dit : « Ce n’est pas de la <hi rend="i">rocambole.</hi> » — Théophile Gautier a répondu à Bocage, qui lui demandait son sentiment : « Je n’ai pas <pb n="18" xml:id="p18"/>dormi. » — Le sculpteur Auguste Préault, qui assistait aussi à celte lecture, a résumé son opinion de la manière suivante : « S'il y avait des prix de Rome pour la tragédie, l’auteur partirait demain pour la Ville éternelle. »</p></div></body>
</text>
</TEI>

