<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>XXXII</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-10-06"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-10-06"><head>XXXII</head><pb n="131" xml:id="p131"/><dateline>Ce 6 octobre 1843.</dateline><argument><p rend="i">les mystères de paris.</p></argument><p>Il paraît décidément que Sue, sans le vouloir, aura touché quelque fibre vive et saignante, et elle s’est mise à vibrer. L'humanité, dès qu’il s’agit d’elle, se prend vite au sérieux.</p><p>On l’a dit, on est toujours le <hi rend="i">jacobin</hi> de quelqu’un.</p><p>— On est toujours le moraliste de quelqu’un.</p><p>Tout est relatif : peut-être, après tout, que les <hi rend="i">Mystères de Paris</hi> sont un livre de morale pour les personnes de la <hi rend="i">Cité</hi> et de la <hi rend="i">rue aux Fèves</hi>. Rien n’est burlesque pourtant comme ces élancements à <hi rend="i">saint Eugène</hi><note place="bottom">Allusion à un article de Revue, <hi rend="i">la Ruche populaire</hi> (octobre 1843), dans lequel il était raconté qu’un père de famille, ouvrier, après avoir entendu lire tout haut le soir, à la veillée, par un de ses fils, le chapitre du <hi rend="i">Lapidaire</hi>, dans les <hi rend="i">Mystères de Paris</hi>, s’était écrié, en déguisant mal son émotion (il ne voulait pas laisser voir qu’il pleurait) : « Eh bien ! ma foi, c’est égal, c’est tout de même extraordinaire ; et (poursuivit-il en regardant le ciel), quoique Eugène Sue fasse fondre les cœurs, ce qu’on peut demander à Dieu, c’est qu’il envoie souvent des hommes pareils sur la terre. » — Dans le même article, on attribue à Lacordaire un calembour qui n’est pas de lui : « Les <hi rend="i">Mystères de Paris suent</hi> le crime », aurait-il dit. C'est bien l’abbé Combalot qui a dit cela en chaire. Il a réellement fait la pointe.</note> Sue, quand on sait le dessous des cartes.</p><p><pb n="132" xml:id="p132"/>On dit qu’il a reçu, à l’heure qu’il est, plus de <hi rend="i">onze cents</hi> lettres relatives aux <hi rend="i">Mystères de Paris</hi>, magistrats qui lui soumettent leurs idées, jeunes filles qui lui offrent leur cœur. Il pourra publier tout cela en appendice. Ce ne sera pas le volume le moins piquant.</p><p>O humanité ! — que tu es toujours en train de légendes, et qu’il te faut des saints à tout prix !</p><p>Enfin Béranger (grave symptôme !) est allé visiter Eugène Sue ; le chansonnier populaire a semblé reconnaître le romancier populaire. On ne dit pas s’ils ont bien ri. — Ils auront fait les bonnes gens sérieux. Vivent les gens d’esprit pour suffire à tout !</p></div></body>
</text>
</TEI>

