<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>LI</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1844-04-02"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1844-04-02"><head>LI</head><pb n="198" xml:id="p198"/><dateline>Ce 2 avril 1844.</dateline><argument><p>élections de mérimée et de sainte-beuve a l’académie. — <hi rend="i">le constitutionnel</hi> vendu a véron. — le comte alexis de saint-priest. — le carême. — m. de ravignan. — m. lebrun. — <hi rend="i">le juif errant.</hi></p></argument><p>Rien de bien nouveau dans ce mois ; on parlait très-vivement, lors de notre dernière chronique, des élections à faire à l’Académie. Les deux choix de M. Sainte-Beuve et de M. Mérimée ont été approuvés par l’opinion. On s’accorde à penser que le tour de M. de Vigny maintenant ne sera plus reculé. L'entrée de ces hommes nouveaux semble donner le signal d’une révolution au sein de la docte compagnie : le vieux parti, dit <hi rend="i">académique</hi>, des rédacteurs du <hi rend="i">Constitutionnel</hi> et de ceux qui se croyaient voltairiens, a décidément le dessous.</p><p>— Il y a eu une petite révolution dans le journal même (<hi rend="i">le Constitutionnel</hi>) ; le vieux parti des Jay, des <pb n="199" xml:id="p199"/>Étienne, battu à l’Académie, a été de plus évincé de ce journal où il régnait et trônait de temps immémorial. Les bénéfices baissant, les propriétaires ont provoqué une mise à l’enchère, et le journal a été adjugé à M. Véron, ancien directeur de l’Opéra, ancien fondateur de la <hi rend="i">Revue de Paris</hi> ; c’est une manière de financier artistique et littéraire. Il offre de gros prix aux rédacteurs ; il a pris Rolle, le rédacteur des feuilletons du théâtre au <hi rend="i">National</hi> ; il a acquis la collaboration de madame Sand pour qui la <hi rend="i">Revue indépendante</hi> était une ressource un peu maigre. On met encore en avant beaucoup de noms ; mais ces promesses magnifiques tiennent peu d’ordinaire, et le vieux <hi rend="i">Constitutionnel</hi>, en voulant se rajeunir comme Éson, pourrait bien avoir le destin de Pélias. On revient aisément aux vieilles images classiques en parlant du <hi rend="i">Constitutionnel.</hi></p><p>— On parle aussi d’une autre transformation qui serait prochaine. La <hi rend="i">Revue de Paris</hi> quitterait sa forme de recueil et paraîtrait trois fois la semaine en feuille, de manière à servir ainsi de <hi rend="i">chaloupe-canonnière</hi> au gros vaisseau de la <hi rend="i">Revue des Deux Mondes</hi> auquel elle est liée. Il sortira peut-être quelque chose de nouveau de tout ce mouvement. La presse en a bien besoin : il ne s’y produit aucun talent remarquable depuis longtemps.</p><p>— Les Revues entrent de plus en plus dans une voie d’opposition, d’une opposition modérée, assez pratique, et qui gravite autour de MM. Thiers, Vivien. On attribue même à ce dernier la rédaction actuelle de la chronique de la <hi rend="i">Revue des Deux Mondes</hi>, où il aurait remplacé M. Rossi.</p><p><pb n="200" xml:id="p200"/>— La <hi rend="i">Revue des Deux Mondes</hi> publie un très-intéressant travail du comte Alexis de Saint-Priest sur la destruction des jésuites en Portugal, en Espagne, en France et à Rome, vers le milieu du dernier siècle ; c’est pour l’auteur une occasion de soulever un coin du voile qui recouvre encore l’histoire diplomatique de ce temps-là. Les grandes figures de Pombal, d’Aranda, de Choiseul, de Ganganelli, etc., y sont dessinées à merveille. M. le comte Alexis de Saint-Priest est l’auteur d’une <hi rend="i">Histoire de la royauté</hi> depuis Auguste jusqu’à Hugues Capet, où il entrait beaucoup d’érudition et de talent. Dans le morceau qu’il vient de publier très à propos, il fait preuve d’un esprit fin, rapide, brillant et à la fois politique ; il a été successivement ambassadeur à Rio, à Lisbonne, et en dernier lieu à Copenhague. Il est petit-fils de l’ancien ministre de Louis XVI.</p><p>— Le carême produit cette année son courant ordinaire ; il y a foule de retraites, de conférences ; l’abbé de Ravignan à Notre-Dame, ailleurs l’abbé Bautain et d’autres attirent la jeunesse et les fidèles. Malgré les fautes politiques des évêques, la mode néo-catholique se soutient. Tout cet hiver pourrait se résumer dans ces mots : <hi rend="i">Suite et continuation du précédent.</hi></p><dateline>Ce 4.</dateline><p>M. de Ravignan pourtant a plus que de la candeur et de l’onction, il a une haute vertu évangélique, de l’austérité, de l’autorité. Il se tue à faire le bien. Il prêche depuis toute cette semaine <hi rend="i">trois fois le jour</hi> à Notre-Dame, à six heures du matin pour les ouvriers de la Cité, à <pb n="201" xml:id="p201"/>une heure pour les femmes du monde, à huit heures du soir pour les hommes. Il crache le sang et continue jusqu’au bout, jusqu’à ce qu’il ait gravi tout son calvaire. Il y a du vrai chrétien dans une telle pratique.</p><p>— La question des jésuites, si artificielle et si factice qu’elle soit de notre temps, est enfin inoculée et, sans agiter, occupe. Les livres se publient coup sur coup à ce sujet, et se débitent et se lisent avec intérêt et curiosité. On vient de voir un homme du monde, M. de Saint-Priest, y chercher et y trouver une occasion de nouveauté, un prétexte piquant à des portraits politiques et diplomatiques. On lira dans un autre esprit le premier volume d’une <hi rend="i">Histoire de la Société de Jésus</hi> que vient de publier M. Crétineau-Joly : cet auteur est déjà connu par une <hi rend="i">Histoire des guerres de la Vendée</hi>, dont la première partie est des plus intéressantes ; il appartient au parti légitimiste et religieux ; on le loue comme écrivain plus qu’à d’autres égards ; il a eu un procès scandaleux avec M. de Genoude pour injures et calomnies réciproques, et on a été tout étonné de les voir sortir de l’audience bras dessus bras dessous. Quoi qu’il en soit, M. Crétineau-Joly a nombre de pièces inédites et rares qu’on lui fournit, et il en fait assez bon usage. Il va sur les brisées de M. Capefigue et avec plus de talent peut-être. Son premier volume de l’<hi rend="i">Histoire des jésuites</hi> a, dit-on, un vif intérêt. M. Libri s’occupe aussi d’un livre sur les jésuites ; on devine que ce n’est pas dans le même sens.</p><p>Au reste, la passion n’est dans tout ceci qu’à la surface, on a besoin d’occasion, de sujet pour s’occuper, <pb n="202" xml:id="p202"/>pour se combattre, pour s’illustrer. Faute d’autre, la question des jésuites s’est offerte et on s’y est jeté avec activité, on l’a cultivée, on l’a réchauffée, et elle a produit. Production de serre chaude, après tout ! Si elle venait à manquer, on serait fort embarrassé. On ne saurait que faire de son activité, de son talent, de ses colères.</p><p>— M. Lebrun, l’auteur de <hi rend="i">Marie Stuart</hi>, vient de recueillir ses œuvres complètes : deux volumes ont paru, dont le premier contient les tragédies d’<hi rend="i">Ulysse</hi>, de <hi rend="i">Marie Stuart</hi> et le <hi rend="i">Cid d’Andalousie</hi>, imprimé pour la première fois ; le second volume contient le <hi rend="i">Poëme de la Grèce</hi> et des odes qui s’y rapportent, ainsi qu’un poëme sur <hi rend="i">Napoléon.</hi> Un troisième volume, non encore paru, donnera des poésies lyriques et plus intimes, tout à fait inédites. C'est une bonne et sérieuse publication.</p><p>— <hi rend="i">Le Constitutionnel</hi> de Véron doit publier <hi rend="i">le Juif errant</hi> de M. Eugène Sue et l’a payé, dit-on, 100 000 francs.</p></div></body>
</text>
</TEI>

