<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>XXIV</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-08-07"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-08-07"><head>XXIV</head><dateline>Ce lundi 7 août 1843.</dateline><argument><p>reprise et fin de la querelle de janin et de dumas. — eugène sue. — théodore burette.</p></argument><p><pb n="95" xml:id="p95"/>Il avait été décidé que Janin ne répondrait pas à Dumas. Pourtant Dumas la lui avait faite si belle qu’après réflexion et ayant choisi ses points, il a pris le parti de répondre. Il l’a fait ce matin dans les <hi rend="i">Débats</hi>, et victorieusement, ce me semble. Ce qui doit accabler l’autre, c’est que Janin l’a surtout battu avec les articles de toute la presse dont il a composé un assez joli petit faisceau et une bonne poignée de verges.</p><p>— Toutes les insinuations sur les primes accordées à… par les ministères sont malheureusement trop fondées. Vous avez là un soupirail qui s’entr'ouvre sur ces antres ténébreux de notre littérature. Ce sont de vrais mystères de Paris.</p><p>— … Sue a vu de bonne heure le <hi rend="i">fond de cale</hi>, il nous en fait jouir aujourd’hui.</p><p><pb n="96" xml:id="p96"/>La sottise et la duperie du public lui ont indiqué nettement sa voie en se laissant prendre à sa philanthropie : il n’a qu’à continuer. — Il semble que l’homme <hi rend="i">au petit manteau bleu</hi> lui ait jeté son manteau.</p><p>Je joins ici un feuilleton tiré de <hi rend="i">la Démocratie pacifique</hi>, journal <hi rend="i">phalanstérien</hi> et <hi rend="i">fouriériste</hi>, nouvellement publié, quotidien (numéro du samedi 5 août). Burette est un professeur d’histoire de l’Université : bon garçon, bon vivant<note place="bottom">Théodore Burette avait écrit à Eugène Sue une lettre, reproduire en tête de la seconde édition des <hi rend="i">Mystères de Paris</hi>, dans laquelle il disait : « Toutes ces atrocités, toutes ces misères, dont vous vous êtes fait l’historien-poëte, ont frappé nos législateurs ; et si Jean-Jacques Rousseau a mis en baisse le lait des nourrices, vous mettrez en hausse les lois les plus simples de la justice et de l’humanité… Si l’on crée des charges d’avocat du pauvre, à bon droit vous devez être bâtonnier. » — <hi rend="i">La Démocratie pacifique</hi> ajoutait à cette lettre en la reproduisant : « Nous voyons avec plaisir un professeur de l’Université prendre honorablement la défense du livre de M. Eugène Sue, livre inspiré par l’amour du peuple, par l’intelligence des vrais intérêts démocratiques. »</note>. Sue a peu à faire pour être aussi de la philanthropie des bons vivants !</p><p>Burette est un rabelaisien qui n’y regarde pas de si près. Les phalanstériens sont aussi un peu de la religion. Ils font à souhait son jeu au maître farceur. Le catholicisme a eu ses tartufes ; l’abbaye de Thélème aura aussi les siens.</p></div></body>
</text>
</TEI>

