<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>IX</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-04-30"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-04-30"><head>IX</head><dateline>Ce 30 avril 1843.</dateline><argument><p>causes du succès de <hi rend="i">lucrèce.</hi></p></argument><p><pb n="33" xml:id="p33"/>… Depuis treize ans que l’École dite romantique est à l’œuvre au théâtre et n’en est plus aux Préfaces, elle a de moins en moins réussi : de là réaction. Mademoiselle Rachel a été un grand fait ; son avénement a été un de ces <hi rend="i">temps</hi> dont je vous parlais dans ma dernière chronique ; en effet, las de tous ces efforts prétentieux, pesants, ou de ces licences immorales, on s’est rejeté au classique pur, interprété par cette jeune et charmante actrice. Corneille, Racine, réaction pure.</p><p>Ce serait une grave et grossière erreur que de voir dans le succès de <hi rend="i">Lucrèce</hi> un second pas dans cette réaction. Si <hi rend="i">Lucrèce</hi> est classique, c’est d’un classique à faire trembler les perruques et les blondes têtes d’il y a vingt ans. Nos vieux académiciens qui n’ont plus de mémoire ne se doutent pas de cela, et en applaudissant le <pb n="34" xml:id="p34"/>jeune auteur, ils se donnent une demi-paire de gants romantiques. Entre Corneille et Racine d’une part et <hi rend="i">Lucrèce</hi> de l’autre, il y a debout, de toute sa hauteur, <hi rend="sc">André Chénier</hi>. C'est le malheur de ce nouveau petit Corneille. <hi rend="i">Lucrèce</hi> est l’avénement d’André Chénier au théâtre. Nos <hi rend="i">jeunes</hi> académiciens qui vont applaudir <hi rend="i">Lucrèce</hi> ne se doutent pas plus de cela que les vieux, tant il y a d’ignorance chez nos lettrés officiels sur notre poésie contemporaine : à part Lamartine et quelque chose de Hugo, ils n’ont rien lu. C'est à la lettre. Mais la jeunesse a lu, mais ceux qui ont fait le succès étaient au courant de ces travaux et disposés à accueillir ce style transporté à la scène, enfin, avec pureté et sans trop d’enflure.</p><p><hi rend="i">Regnier</hi>, Corneille et <hi rend="i">André Chénier</hi>, voilà les pères en style de cette pièce (où il y a d’ailleurs bien des incorrections sans doute et des défauts).</p><p>Aussi que j’étais touché de ce public et du progrès accompli ! Comme aux endroits pénibles, lents, érudits, c’était écouté religieusement ! Dans un sujet si scabreux, pas une moquerie ni un quolibet, pas une équivoque ! Lucrèce venant raconter son outrage, applaudie avec larmes ! Collatin son mari lui disant : « Je te pardonne, ce n’est rien, tu n’es pas coupable » (voilà le sens), ce Collatin applaudi avec transport ! voilà, ce me semble, de sérieux progrès ! En ce sens, non, tous les efforts de vingt ans n’ont pas été perdus, les efforts critiques surtout.</p><p>Un beau rôle est celui de Tullie, femme de Brutus, qu’elle a quitté pour Tarquin Sextus, femme adultère et galante, insultée par son amant, son don Juan, son <pb n="35" xml:id="p35"/>Ramon de Ramière, et morigénée alors en termes touchants et sévères par son mari. — Ce rôle a été senti, applaudi, avec une intelligence morale que l’auditoire semblait retrouver après tant d’excès et de fatuités dramatiques dont on l’a rassasié jusqu’au dégoût.</p><p>D'ailleurs ce n’est pas tout à fait une bonne pièce encore ni dans l’habitude suffisante du théâtre ; les personnages parlent longuement, en tirades, et sans couper le dialogue. On relève du <hi rend="i">lyrisme</hi>, on sera assez lent à s’en dégager. — Le cinquième acte traîne en discours, tandis que la pièce est réellement finie au coup de poignard.</p><p>Mais que les doigts me démangent, de penser qu’on ne peut pas en France dire au long, librement, quelque part toute sa pensée là-dessus ! revendiquer notre point de vue moderne et chéri ! notre innovation ! car <hi rend="i">on</hi> est sournoisement hostile, et Magnin fera un article juste-milieu.</p><p>Dans un article sur mademoiselle Bertin (<hi rend="i">Revue des Deux Mondes</hi> du 15 janvier 1842), je disais à la fin que c’était par le drame que la réforme encore pouvait venir, que l’original serait qu’elle vînt de là. — Voici ce passage :</p><quote><p rend="lmarg1">« Moi aussi, j’aimerais de grand cœur à croire à un XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle futur plutôt qu’à un Du Bartas, mais il n’est pas en nous que cela finisse de telle ou telle manière. Le hasard du génie y pourvoira… Un bel âge littéraire complet, ou du moins une vraie gloire de poëte du premier ordre, serait un bonheur et un coup de fortune pour <pb n="36" xml:id="p36"/>tous ceux de valeur qui l’auraient précédé. Qu'il vienne donc, qu’il soit né déjà, celui de qui dépendent nos prochaines destinées ! L'originalité, à mon sens, serait qu’il fût épique ou dramatique, c’est-à-dire qu’il portàt la main là où on a manqué !… »</p></quote></div></body>
</text>
</TEI>

