<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>LIII</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1844-04-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1844-04-01"><head>LIII</head><pb n="206" xml:id="p206"/><dateline>Ce vendredi, avril 1844.</dateline><argument><p>dédicace de <hi rend="i">modeste mignon.</hi> — le salon de peinture. — un portrait de la princesse belgiojoso par lehman. — un tableau d’ary scheffer.</p></argument><p>Le roman de Balzac, <hi rend="i">Modeste Mignon</hi> (<hi rend="i">Débats</hi> du 4 avril), est dédié à <hi rend="i">une étrangère, fille d’une terre esclave, ange par l’amour, démon par la fantaisie</hi>, etc.<note place="bottom">Voici la suite : « Enfant par la foi, vieillard par l’expérience, homme par le cerveau, femme par le cœur, géant par l’espérance, mère par la douleur et poëte par les rêves ; à toi qui es encore la Beauté, cet ouvrage où ton amour et ta fantaisie, ta foi, ton expérience, ta douleur, ton espoir et tes rêves sont comme les chaînes qui soutiennent une trame moins brillante que la poésie de la pensée, que le poëme gardé dans ton âme, semblable à l’hymne d’un langage perdu dont les caractères irritent la curiosité des savants. »</note>.</p><p>A-t-on jamais vu un pareil galimatias ? Comment le ridicule ne fustige-t-il pas de pareils écrivains, et par quelle concession un journal qui se respecte leur ouvre-t-il ses colonnes à grands fracas ? On se demande à qui <pb n="207" xml:id="p207"/>une telle dédicace aussi bizarre et si peu <hi rend="i">française</hi> peut bien s’adresser… Serait-ce à la princesse Belgiojoso ?… Mais non, le signalement ne va que sur quelques points (<hi rend="i">fille d’une terre esclave</hi>, l’Italie ; <hi rend="i">homme par le cerveau ; poëte par les rêves ; à toi qui es encore la Beauté.</hi> » On nous assure que c’est plutôt à une dame russe, madame de S…of, célèbre par sa beauté et par l’étrangeté et les fantaisies d’une grande existence. Comment autorise-t-on de pareils hommages ?</p><p>Ce roman de Balzac était annoncé, il y a quelques jours, dans les <hi rend="i">Débats</hi>, par une lettre de l’auteur, la plus amphigourique, la plus affectée et la plus ridicule qui se puisse lire, tout cela afin de mettre en goût le public. Ceux qui insèrent de telles fadaises s’en moquent sans doute, mais ils croient qu’il faut servir au public ce qu’il demande. On est comme au café ou au restaurant, et tout caprice du consommateur est tenu pour loi.</p><p>— L'exposition de Peinture et de Sculpture est ouverte depuis un mois : tout d’abord, dans le grand salon, on distingue un portrait de cette même princesse Belgiojoso par le peintre Lehman, disciple d’Ingres et artiste d’un vrai talent. L'aspect pourtant de ce portrait est bien étrange. — Ce n’est pas un portrait, disait un spectateur, c’est une apparition ! — Si l’exposition de cette année offre peu de grandes toiles très-remarquables, on y signale une foule de paysages et de jolis tableaux de moyenne dimension. Ni Ingres, ni Delaroche, ni Scheffer, n’ont exposé ; on parle beaucoup pourtant d’un tableau de Scheffer presque achevé, et qui se voit dans son atelier : <hi rend="i">saint Augustin et sainte</hi> <pb n="208" xml:id="p208"/><hi rend="i">Monique</hi>, au moment de la mort de celle-ci. Le peintre, il paraît, a su s’élever à l’idéal et à la sainteté de cette situation touchante rendue avec tant de sublimité dans les <hi rend="i">Confessions.</hi></p><p>— Madame Benjamin Constant s’inquiète peu de son mari, perd ses papiers et ne réclamera sans doute rien : elle est toujours bergère à soixante-douze ans.</p></div></body>
</text>
</TEI>

