<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>XII</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-05-21"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-05-21"><head>XII</head><dateline>Ce 21 mai 1843.</dateline><argument><p>querelle de cuistres et de bedeaux. — <hi rend="i">histoire naturelle de la santé et de la maladie</hi>, par f.-v. raspail. — quolibets sur <hi rend="i">lucrèce.</hi> les néo-catholiques et les anciens, etc.</p></argument><p><pb n="47" xml:id="p47"/>Le <hi rend="i">Journal des Débats</hi> d’aujourd’hui 21 continuera de vous édifier sur les attaques et les ripostes : toute cette polémique pourtant m’est bien déplaisante, et je ne saurais l’approuver : <hi rend="i">Querelle de cuistres et de bedeaux</hi>, disait un grand personnage.</p><p>Cette polémique en général est faite, dans les <hi rend="i">Débats</hi>, par M. de Sacy, fils de l’illustre orientaliste, et l’un des plus honnêtes, des plus consciencieux écrivains de la presse périodique, comme aussi l’une des plumes les plus saines et les plus françaises au vieux sens de Nicole et de Bourdaloue. Le premier article d’escarmouche pourtant d’il y a cinq semaines environ était bien de Saint-Marc Girardin.</p><p>— Il vient de paraître un livre très-savant et capital de Raspail, intitulé : <hi rend="i">Histoire naturelle de la santé et de</hi> <pb n="48" xml:id="p48"/><hi rend="i">la maladie chez les végétaux et chez les animaux en général et en particulier chez l’homme</hi>, avec l’indication de nouveaux moyens de traitement (2 gros volumes grand in-8°). Je le lis, c’est du plus haut intérêt, philosophique, systématique et à la fois nourri d’observations physiques et microscopiques. C'est une de ces théories fondamentales comme depuis longtemps l’École n’en fait plus, une tentative hardie de réforme de toute la science de la vie et par suite de l’art de guérir, une façon de <hi rend="i">Contrat social</hi> de la physiologie et de la thérapeutique : c’est encore quelque chose à l’allemande plutôt qu’à la française. Il attribue un grand, un extrêmement grand rôle dans la formation des maladies aux petits animaux parasites. Quoi qu’il en soit, aucun membre de nos Facultés ne serait capable d’une telle œuvre ; ce ne sont que d’habiles empiriques ou des <hi rend="i">éclectiques</hi> instruits. L'œuvre de Raspail comptera dans la science et portera coup à l’étranger. Conseillez-en la lecture et la vérification à vos savants et à vos naturalistes<note place="bottom"><p>Dans un envoi précédent et étranger à la Chronique (18 mai 1843), Sainte-Beuve donnait à M. Juste Olivier la recette de la cigarette de camphre :</p><quote><p rend="lmarg1">« Les cigarettes de camphre peuvent être très-bonnes dans le cas d’asthme, si cet asthme tient aux poumons et non au cœur. Dans tous les cas, le camphre n’a aucun inconvénient. On le met par <hi rend="i">morceaux</hi> (et non en poudre) dans un tuyau de plume, entre deux petites bourres de papier, et on tient ce tuyau à la bouche par le petit bout. Les bourres de papier ne doivent pas être trop serrées, — assez pour empêcher le camphre de sortir, pas assez pour empêcher l’air de circuler. Il faut garder cela très-longtemps à la bouche, tout en causant, tout en faisant autre chose, sans trop aspirer ni sans faire comme si l’on fumait, mais respirer insensiblement et ne pas se lasser : le bien-être ne revient quelquefois qu’après plusieurs jours d’emploi. (User une cigarette presque par jour). »</p></quote></note>.</p><p><pb n="49" xml:id="p49"/>— Les quolibets de la haute littérature sur <hi rend="i">Lucrèce</hi> courent le monde et ne tarissent pas : « C'est du style vieilli, dit de Vigny, il mérite un <hi rend="i">accessit.</hi> » — « Il paraît décidément, dit Hugo, que c’est du mauvais <hi rend="i">Saint-Félix.</hi> » M. de Saint-Félix est un poëte peu connu qui a essayé de l’André Chénier romain. « C'est étonnant, dit Théophile Gautier, je ne me suis pas trop ennuyé à <hi rend="i">Lucrèce</hi>, et j’avais dormi à la <hi rend="i">Bérénice</hi> de <hi rend="sc">la Rachel</hi> et à la <hi rend="i">Judith</hi> de ma <hi rend="i">bourgeoise.</hi> » Alexandre Dumas dit : « Je connais un notaire enthousiaste de <hi rend="i">Lucrèce</hi> qui s’écriait en sortant : « Quelle pièce ! pas un des clercs de mon étude n’en ferait autant. »</p><p>On prète à Hugo d’avoir dit : « Mais <hi rend="i">Lucrèce</hi>, c’est une version de Tite-Live ! » — Au moins, c’est une version en excellent français et sans contre-sens.</p><p>Hugo dit encore en parlant de <hi rend="i">Lucrèce</hi> sans la nommer : « La <hi rend="i">chose</hi> que l’on joue à l’Odéon. »</p><p>— Thiers, qui est classique et ultra-classique en poésie comme presque tous les historiens de l’École moderne, lesquels ne veulent pas deux choses nouvelles à la fois, a dit à M. Ponsard en le félicitant de <hi rend="i">Lucréce</hi> : « Vous avez beaucoup lu Corneille : eh bien, croyez-moi, fermez Corneille maintenant et ouvrez Racine. »</p><p>Madame Sand admire un peu malgré Leroux, qui ne trouve pas sans doute <hi rend="i">Lucrèce</hi> assez <hi rend="i">avancée</hi> : mais elle admire.</p><p>Elle du moins est franche du collier et sans les petitesses des lettrés. — Lamartine aussi est très-bien <pb n="50" xml:id="p50"/>pour M. Ponsard, et celui-ci doit aller passer quelque temps à Saint-Point.</p><p>Madame de Girardin, ayant rencontré l’autre soir M. Ponsard chez la duchesse de Grammont, n’a pas su contenir son impression d’humeur, et, comme on lui offrait de le lui présenter, elle a refusé.</p><p>Il me semble que l’on pourrait, sous le titre de <hi rend="i">On dit</hi> sur <hi rend="i">Lucrèce</hi>, mettre à la file une assez jolie série de petits mots de nos illustres, une <hi rend="i">brochette</hi> de <hi rend="i">Judicia recentiorum.</hi></p><p>On pourrait dire aussi que Soumet récite à l’un de ses amis quelques vers de sa <hi rend="i">Clytemnestre</hi>, de sa voix la plus flûtée, et ajoute : « En voilà, mon cher, et du meilleur, on vous en fera ainsi tant que vous en voudrez. »</p><p>Le succès de <hi rend="i">Lucrèce</hi>, si légitime qu’il soit, me suggère ces deux pensées, ces deux petits axiomes critiques :</p><p>1° En France, pour réussir en matière littéraire, il ne faut rien de trop, mais toujours et avant tout une certaine mesure. Du moment que vous touchez la veine, n’enfoncez pas trop, vous arriverez mieux. Les rivaux et les envieux diront ensuite : <hi rend="i">Quoi, ce n’est que cela</hi> !</p><p>2° Le gros du monde, même des gens d’esprit, est dupe des genres : il admire à outrance, dans un genre noble et d’avance autorisé, des qualités d’art et de talent souvent moindres que celles qu’il laissera passer inaperçues dans des genres moyens non titrés.</p><p>Une remarque très-juste que j’entendais faire, c’est <pb n="51" xml:id="p51"/>que, au temps d’<hi rend="i">Hernani</hi>, Hugo avait contre lui presque tous les journaux, mais pour lui le mouvement du public ; aujourd’hui, le lendemain des <hi rend="i">Burgraves</hi>, il a pour lui… tous les journaux et contre lui tout le public<note place="bottom">Voir dans le dernier numéro du <hi rend="i">Nouveau Correspondant</hi> un article de M. Binault sur la <hi rend="i">Décadence du drame romantique à propos des</hi> <hi rend="sc">Burgraves</hi>, et sur le nouveau classicisme de la <hi rend="i">Lucrèce.</hi> Son idée est juste. Le drame moderne, ce géant superbe et insolent, ce Goliath, est tombé net à plat sous le coup de fronde d’un enfant.</note>.</p><p>— Le livre de M. de Custine intitulé <hi rend="i">La Russie en</hi> 1839 (4 vol. in-8°) est intéressant malgré des longueurs et des prétentions. Mais il y a de l’esprit, de l’observation, des indiscrétions, de l’agrément enfin et du profit. L'auteur caractérise d’un mot la différence entre Pétersbourg et Paris : « A Paris on s’amuse de tout en blàmant tout ; à Pétersbourg on s’ennuie de tout en louant tout. »</p><p>— M. de La Gournerie, ancien rédacteur de l’ancien <hi rend="i">Correspondant</hi> et probablement aussi du nouveau ; ami de Cazalès, de l’abbé Gerbet, de ce groupe, — je ne le connais pas, mais ce doit être un brave homme ; — une différence capitale entre les néo-catholiques de 1843 et les catholiques de 1828 (dont est La Gournerie), c’est que ceux-ci n’ont jamais dit d’injures aux gens, aux voisins plus ou moins religieux, mais non catholiques. J'ai entendu dire que son livre de Rome était intéressant, mais je ne l’ai pas eu sous les yeux.</p><p>— Il a paru un livre de <hi rend="i">Mélanges posthumes d’histoire</hi> <pb n="52" xml:id="p52"/><hi rend="i">et de philosophie orientales</hi>, par Abel Rémusat, imprimé à l’imprimerie royale, aux frais de l’État, et qui ne se vend pas. Ce sont de curieuses dissertations sur le bouddhisme, les sectes des Hindous, la philosophie de la Chine et le régime des lettrés en ce pays. C'est intéressant et spirituel comme tout ce qui vient de ce savant, lequel a été remplacé par M. Stanislas Julien en érudition philologique, mais pas du tout en esprit.</p></div></body>
</text>
</TEI>

