<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>XV</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-06-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-06-03"><head>XV</head><dateline>Ce samedi 3 juin 1843.</dateline><argument><p>viennet et ponsard. — <hi rend="i">la russie en</hi> 1839, par m. de custine. — toujours les universitaires et les jésuites. — louis-philippe et m. villemain. — les <hi rend="i">mystères de paris.</hi></p></argument><p><pb n="61" xml:id="p61"/>Voir dans <hi rend="i">le Constitutionnel</hi> de ce matin la lettre de Ponsard à Viennet sur l’article de Magnin. Ponsard a droit de ne pas être content de l’article de Magnin, qui a cette <hi rend="i">justesse</hi> stricte qui n’est peut-être pas l’exacte <hi rend="i">justice</hi>, et qui est sans cordialité ; mais il a tort de se plaindre par écrit, car l’article est loyal, et Magnin a pu parfaitement user d’articles de M. Ponsard imprimés et signés de ses initiales. — Voir la réponse de Magnin, qui doit être dans <hi rend="i">le Constitutionnel</hi> de demain ou de mardi 6 (car elle n’y est pas <hi rend="i">aujourd’hui</hi> 4).</p><p>Ponsard a tort, de plus, de se mettre du parti des sots ; et Viennet n’est qu’un sot, lequel, il est vrai, a quelquefois la sottise spirituelle.</p><p><pb n="62" xml:id="p62"/>— Viennet a fait à une bête de société philotechnique un rapport sur <hi rend="i">Lucrèce.</hi> L'en voilà le patron. C'est une ânerie de sa part. Il croit que ce succès le regarde ; lui, il n’a ni goût, ni littérature, — rien.</p><p>Tout cela est fâcheux : on gâte tout ici. On a tant tiré ce jeune homme qu’il n’a plus su choisir son véritable groupe au milieu de cette cohue. On lui rend sa seconde pièce de plus en plus difficile. Honneur à lui s’il s’en tire ! Il aura triomphé de bien des difficultés.</p><p><hi rend="i">Lucrèce</hi> a été un succès sincère, noble, simple, élevé ; rien de tel dans ce qui s’est agité dès le lendemain à l’entour.</p><p>— Le livre de M. de Custine sur la Russie est plus qu’un livre agréable : au milieu de beaucoup de répétitions, de bel esprit, d’afféterie même et de prétention à étaler ses propres sentiments qu’on ne lui demande pas, l’auteur a observé avec sagacité, avec profondeur ; il dévoile (et c’est la première fois qu’on le fait) les plaies et les lèpres de cette société russe, de cette civilisation plaquée ; il révèle sur le prince, sur les grands, sur tous, d’affreuses vérités : ce livre <hi rend="i">porte coup</hi> (c’est l’opinion de bons juges, non suspects de faveur).</p><p>— Le roi Louis-Philippe, dans cette querelle de l’Université et des jésuites, n’est pas très-favorable à l’Université ; c’est lui qui disait : <hi rend="i">Querelle de cuistres et de bedeaux.</hi> Si Villemain n’a pas proposé cette année sa loi organique sur l’instruction secondaire, c’est que le roi ne s’en est pas soucié : « Laissons faire, disait-il au ministre, laissons-leur la liberté à tous, moyennant un bon petit article de <hi rend="i">police</hi> qui suffira. » — Le roi est <pb n="63" xml:id="p63"/>peut-être meilleur politique en disant cela, mais Villemin est meilleur universitaire. — Ces querelles religieuses détournent de la politique active immédiate.</p><p>— Les deux feuilletons des <hi rend="i">Débats</hi> sur Cécily des <hi rend="i">Mystères de Paris</hi> ont révolté unanimement la morale publique.</p></div></body>
</text>
</TEI>

