<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>LXXII</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Chroniques parisiennes (1843-1845)</title>, <edition>2e éd.</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>C. Lévy</publisher>, <date>1876</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1844-12-04"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1844-12-04"><head>LXXII</head><pb n="286" xml:id="p286"/><dateline>Ce 4 décembre 1844.</dateline><argument><p>m. amédée pommier. — m. d. nisard sur descartes. — m. galoppe d’onquaire. — lettre de chateaubriand. — <hi rend="i">le journal des débats.</hi> — alexandre dumas. — m. buloz. — mot de chateaubriand. — mot de m. thiers.</p></argument><p>La <hi rend="i">Revue des Deux Mondes</hi> publie une satire de M. Amédée Pommier sur les <hi rend="i">trafiquants littéraires</hi> ; ces vers-là, pour n’en rien dire davantage, nous semblent bien crus et d’une verve terriblement <hi rend="i">latine.</hi> Il en est d’assez piquants :</p><quote><l rend="lmarg1">Autrefois on faisait ses ouvrages soi-même,</l><l rend="lmarg1">On portait sur ce point le scrupule à l’extrême ;</l><l rend="lmarg1">Maintenant on s’y prend de tout autre façon…</l><l rend="lmarg1">……………..</l><l rend="lmarg1">Car les livres nouveaux que Paul met en lumière</l><l rend="lmarg1">Sont combinés par Jean et sont écrits par Pierre.</l><l rend="lmarg1">……………..</l><l rend="lmarg1">Un ouvrage, à présent, c’est l’enfant de Ninon,</l><l rend="lmarg1">Equivoque produit que chacun a pu faire,</l><l rend="lmarg1">Dont, à la courte paille, il faut tirer le père.</l></quote><p><pb n="287" xml:id="p287"/>M. Amédée Pommier, nous dit-on, a déjà publié beaucoup de recueils de vers et plusieurs ouvrages, le <hi rend="i">Livre de sang</hi>, les <hi rend="i">Océanides</hi>, etc., dans lesquels il y avait de grands excès du mot propre et des descriptions impitoyables de crudité : c’est un converti qui revient à mieux et qui s’amende, qui se fait satirique un peu dans le genre, mais dans un meilleur sens que Barthélemy. — Quoi qu’il en soit, c’est moins par des satires directes, ce nous semble, qu’il faut combattre l’ennemi, que par des exemples plus calmes et en continuant de marcher de plus en plus, et chacun de son mieux, dans sa direction littéraire, sans s’en laisser détourner. Patience et courage. Le public finira par faire leur part aux talents sincères et modestes qui ne viseront qu’à se perfectionner.</p><p>— On lit dans cette même <hi rend="i">Revue</hi> un morceau important de M. Nisard sur l’influence de Descartes dans la littérature française. C'est un chapitre de l’ouvrage qui paraît en même temps : <hi rend="i">Histoire de la littérature française</hi> ; les deux premiers volumes sont en vente. On peut déjà augurer les qualités et les mérites qui ne sauraient manquer à cette publication. M. Nisard est un écrivain de talent, sérieux et peut-être un peu trop occupé de le paraître, qui s’attache à faire valoir les grandes figures, à défendre et à venger les réputations classiques, à démontrer en toutes choses, à glorifier les propriétés et les avantages de ce qu’on appelle l’<hi rend="i">esprit français</hi>, c’est-à-dire raison, clarté, etc. Ce morceau même sur Descartes déclare assez l’esprit de l’ouvrage, et bien qu’on puisse craindre qu’il n’y ait dans cette façon de voir un <pb n="288" xml:id="p288"/>peu de construction <hi rend="i">a posteriori</hi> et que ce soit se montrer, nous le croyons, par trop satisfait de soi-même et de sa propre littérature, on recherchera justement l’ouvrage de M. Nisard qui comble une lacune dans l’enseignement ; les cours de M. Villemain en effet ne forment pas une histoire littéraire complète, et M. Ampère néglige de continuer la sienne qu’il n’a pas poussée au-delà des origines.</p><p>— La comédie sur laquelle on comptait beaucoup au Théâtre Français, <hi rend="i">Une Femme de quarante ans</hi>, a réussi, et a paru agréable, mais non pas aussi neuve qu’on aurait pu le croire d’après les promesses. Ce n’est pas encore un Molière ou un Beaumarchais que nous devrons à M. Galoppe d’Onquaire, pas plus que l’on n’a encore un Corneille en M. Ponsard.</p><p>— Voir la lettre de Chateaubriand publiée dans <hi rend="i">l’Univers</hi> du 3 décembre. Je la lis dans les <hi rend="i">Débats</hi> de ce matin 4<note place="bottom"><p>Voici cette lettre : « Fatigué de bruits qui ne me peuvent atteindre, mais qui m’importunent, il m’est utile de répéter que je suis resté tel que j’étais lorsque, le 25 mars de l’année 1836, j’ai signé le contrat pour la vente de mes ouvrages avec M. Delloye… Rien depuis n’a été changé ni ne sera changé, avec mon approbation, aux clauses de ce contrat. Si, par hasard, d’autres arrangements avaient été faits, je l’ignore. Je n’ai jamais eu qu’une idée, c’est que tous mes ouvrages posthumes parussent en entier, et non par livraisons détachées, soit dans un journal, soit ailleurs.</p><p>» Je tiens plus que jamais à cette idée.</p><signed>» <hi rend="sc">Chateaubriand</hi>. »</signed></note>. Cette lettre ne change rien à ce que nous avons dit, elle prouve seulement qu’on n’a pas consulté M. de Chateaubriand pour disposer cette publication par feuilletons. Tout ceci confirme la vérité de nos réflexions <pb n="289" xml:id="p289"/>de tout à l’heure<note place="bottom">Voir la chronique précédente (2 décembre 1844).</note>. L'auteur, en mettant ses œuvres à des prix si exagérés, se livre par là même aux bailleurs de fonds et se dessaisit, en quelque sorte, de ses droits paternels sur l’œuvre.</p><p>Tel qu’il est, et avec tous les défauts et les infractions qu’il se permet, le <hi rend="i">Journal des Débats</hi> reste le journal le plus décent, le seul même en France qui continue de respecter jusqu’au sein de la publicité certaines habitudes de bonne compagnie, et il est à souhaiter que, dans cette lutte contre <hi rend="i">la Presse</hi>, il réussisse à garder sa prééminence.</p><dateline>Ce 5.</dateline><p>La quinzaine promet d’être bruyante ; mais vous avez les éléments.</p><p>Les <hi rend="i">Débats</hi> publient ce matin la réponse de M. Dujarrier, gérant de <hi rend="i">la Presse</hi>, à la lettre que les catholiques et les royalistes avaient arrachée à Chateaubriand. Que tout cela est triste ! La <hi rend="i">Revue de Paris</hi> de ce matin contient d’assez bonnes réflexions.</p><p>La <hi rend="i">Démocratie pacifique</hi> (journal fouriériste), d’hier 4, contenait contre Buloz un article d’Alexandre Dumas qui est bien la plus grossière philippique qu’on puisse imaginer : tout cela grandit Buloz et le pose en homme public.</p><p>Mais quelles mœurs littéraires et quand on sait les mobiles de ces attaques !</p><dateline><pb n="290" xml:id="p290"/>Ce 8 décembre.</dateline><p>Un des écrivains monarchiques et religieux était allé chez Chateaubriand au sujet de ces tristes débats d’argent ; et voyant le portrait de Fontanes : « Où est la critique de M. de Fontanes, monsieur le vicomte ?</p><p>» — Fontanes ! s’écria Chateaubriand : les misérables ! ils ne savent plus même son nom ! »</p><p>Thiers, indigné de ce débordement, disait l’autre jour que s’il n’était pas lié par des traités pour cette histoire à écrire, il briserait sa plume de dégoût et de honte, de voir la littérature descendue si bas.</p><p>— Ces mots-là des chefs indiquent l’effet produit sur bien des esprits et sont d’un bon augure : il y aura avant peu réaction vers le bien.</p></div></body>
</text>
</TEI>

