<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Revue littéraire</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1838-10-13"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1838-10-13"><head>Revue littéraire<note place="bottom" resp="author">Publiée dans la <title>Revue des Deux Mondes</title>.</note></head><dateline><docDate when="1838-10-13">13 octobre 1838</docDate>.</dateline><p>En donnant ses <title>Traditions populaires de Franche-Comté</title>, poésies suivies de notes, M. Auguste Demesmay a voulu animer et rajeunir sous forme d’art un ouvrage qui aurait pu être de pure érudition. Il a voulu concilier et marier le sentiment poétique qu’il possède avec celui des souvenirs légendaires qu’il a recueillis. Il y a réussi. Et d’abord, pour les esprits sévères qui aiment avec raison qu’en recueillant même les songes et les fantaisies de l’imagination dans le passé, on soit fidèle à la lettre et qu’on transmette scrupuleusement les vestiges, l’ouvrage de M. Demesmay a ses notes aussi considérables que le texte et qui forment une moitié du volume. Les témoignages des historiens, des poètes, n’y font pas faute ; les chants si gracieusement gothiques <hi rend="i">à la vierge</hi>, que le révérend père Chrysostome colin, gardien des capucins de Pontarlier, allait chantant dans ses tournées évangéliques, et qui lui étaient arrivés quasi du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en droite ligne, au bon père, sont enregistrés avec soin. Les ballades sur les aventures merveilleuses des sires de Joux y sont produites dans leur naïveté même. Veut-on savoir ce qu’étaient autrefois, au dire populaire, ces colossales statues de rochers, dressées par la puissante main de la nature, et auxquelles le montagnard du Jura a donné le nom de <title>Dames d’Entreporte</title> ? La ballade, à peine altérée en passant de bouche en bouche, le raconte au long :</p><quote><l>Ors, écoutez naïve histoire,</l><l>Histoire des jours d’autrefois,</l><l>Quand chevaliers aimaient la gloire,</l><l>Dieu, les dames et les tournois.</l><l>Au fond d’un cloître l’ai trouvée</l><l>Par un vieux moine conservée.</l><l>Dans un missel, de lettres d’or</l><l>  Tout brillant encor.</l> </quote><p>Le sire de Joux, après avoir bien chevauché et guerroyé contre l’infidèle, s’était retiré, vieux, dans ses châteaux et ses donjons ; il avait trois filles <title>belles à rendre un ermite amoureux</title>. Trois nobles jouvenceaux les aimèrent :</p><quote><l>Jeune Amaury de haut lignage</l><l>De Loïse est enamouré ;</l><l>C’était bien le plus mignon page</l><l>Qu’en Bourgogne on eût admiré.</l><l/><l>De Berthe l’ardente prunelle</l><l>Enflamme Gaston le vaillant !</l><l>Par saint George ! au nom de sa belle</l><l>Il irait défier Satan !</l><l/><l>Arthur qui brûle pour Hermance</l><l>Était renommé troubadour,</l><l>Il possédait la gai-science</l><l>Et savait beaux refrains d’amour.</l> </quote><p>Tous trois se croient aimés, et on les trompe tous trois ; car ces cœurs de châtelaines superbes et volages n’avaient d’amour que faux-semblants.</p><quote><l>Aussi bientôt notre beau page</l><l>Que suit, triste, son lévrier,</l><l>Quitte ces lieux où l’on outrage</l><l>Amour et foi de chevalier.</l><l>Arthur, qui ne veut pas maudire,</l><l>En soupirant détend sa lyre…</l><l>Mais Gaston dit : — «  m’en vengerai,</l><l>  Ou bien en mourrai ! »</l> </quote><p>Et Gaston, le violent, décide tous les seigneurs des environs à s’interdire pour eux-mêmes et à défendre à tout loyal chevalier la porte de ce château que la félonie déshonore. Alors, les dames aux abois, et n’ayant pour servant d’amour que l’Ennui, ne savent plus que devenir :</p><quote><l>« Autant vaudrait être cloîtrée !</l><l>Quoi ! vivre sans être adorée !</l><l>A ses pieds n’avoir pas un cœur</l><l>  Qu’on traite en vainqueur ! »</l> </quote><p>Le vieux père s’irrite de ce délaissement par orgueil pour son blason, et il convoque un grand tournoi. La main des trois filles est promise aux trois vainqueurs. Oublieux de leur foi trompée, tous y viennent ; le pas d’armes brille au complet ; mais, jeu du sort ! les trois vainqueurs sont Bras-de-fer, Raymond-le-Bossu, et Hugue-au-Pied-Fourchu.</p><p>Les trois dames, effrayées du choix, veillent toute la nuit et tiennent conseil : et le matin, Berthe, d’<hi rend="i">une voix de velours</hi>, demande pour elle et pour ses sœurs aux prétendants de ne les suivre à l’autel que voilées : <hi rend="i">c’est un vœu fait par modestie</hi> ! et les preux d’applaudir. On a deviné : au moment où le mariage est consommé, le voile tombe, et c’est la main d’une vassale qui a reçu l’anneau de chaque noble amant. Les trois chevaliers furieux se tournent vers le sire de Joux en l’accusant ; mais lui-même, que ce spectacle renverse, tombe et meurt suffoqué de colère au moment où il leur jette son démenti :</p><quote><l>Cependant sur leurs haquenées</l><l>Galopaient les dames de Joux,</l><l>Fuyant, ainsi que trois damnées,</l><l>L’ombre d’un père et leurs époux.</l><l>Les preux, que la fureur transporte,</l><l>Les poursuivent vers <hi rend="i">Entreporte</hi>,</l><l>Noir défilé que Dieu creusa</l><l>  Aux flancs du Jura.</l><l/><l>Accours, accours, terrible sire !</l><l>Aux flancs poudreux de ton coursier</l><l>Plante avec rage, avec délire,</l><l>Ton mordant éperon d’acier.</l><l>Il bondit, vole, écume et sue,</l><l>Ton bon coursier. — Bride abattue !</l><l>Vengeance !… On ne peut t’échapper,</l><l>  Tu n’as qu’à frapper !</l><l/><l>Tu frémis — Que crains-tu ? — L’orage.</l><l>L’éclair s’échappe en longs sillons ;</l><l>Dans les sapins le vent fait rage,</l><l>Siffle et mugit en tourbillons.</l><l>Tout s’assombrit dans la vallée,</l><l>L’oiseau tremble sous la feuillée,</l><l>La terre s’ébranle, et l’Armont</l><l>  A voilé son front.</l><l/><l>Ô miracle ! horrible surprise !</l><l>Sous un lourd manteau de rocher,</l><l>Voilà que chaque dame emprise</l><l>Se sent à la terre attacher ;</l><l>Leurs cris d’angoisse terrifient ;</l><l>Leurs yeux éteints se pétrifient ;</l><l>On ne voit plus que trois géants</l><l>  De rocs nus et blancs.</l> </quote><p>Les coursiers se cabrent, les chevaliers s’enfuient ; et l’un d’eux, l’un des anciens amants, Arthur, le tendre troubadour, entre dans un cloître ; c’est lui qui, en pleurant toujours sa belle, a donné, dit-on, le premier récit. On sent dans toute cette ballade des traces certaines, énergiques ou gracieuses, d’une antique rédaction : il faut lire la pièce en entier. Ce fort de Joux, où Mirabeau écrivait ses lettres brûlantes à Sophie, ne manquait pas, on le voit, en son beau temps, de tragédies d’amour. Dans les poésies qui sont de M. Demesmay, et où il a mis sa forme élégante aux souvenirs poétiques de sa patrie, on reconnaît un disciple souvent heureux de l’école de 1828, un lecteur enthousiaste des <title>Odes et Ballades</title>. Beaucoup de sensibilité, de simplicité, fait aisément pardonner çà et là moins de force et d’originalité qu’on ne voudrait. Partout dans cet agréable, instructif et somptueux volume, respire l’enfant passionné de sa contrée, l’écrivain désintéressé et bon, qui se croira trop comblé s’il fait agréer à quelques amis compatriotes, non pas son monument, mais son offrande. Dans une dernière pièce, intitulée <title>les Bluets</title>, il compare ses vers à cette simple fleur, qui suffit à la bergère :</p><quote><l>De même il en advient pour tes vers, ô poète !</l><l>Le sage, qui voit tout des yeux de la raison,</l><l>Loin de lui les repousse, et, secouant la tête,</l><l>  Il se dit : à quoi bon ?…</l><l/><l>Qu’importe ce dédain ? si parfois une femme,</l><l>Pensive, en les lisant, à la fuite du jour,</l><l>Sent son œil qui se mouille et son cœur qui s’enflamme</l><l>  A tes récits d’amour ;</l><l/><l>Si, parmi les amis qu’a chéris ton enfance,</l><l>Un seul peut-être, un seul qui t’aurait oublié,</l><l>Y trouve avec bonheur quelque ressouvenance</l><l>  D’une ancienne amitié ;</l><l/><l>Ou, si d’enfants chéris une troupe rieuse</l><l>Qu’amusent tes récits, que charment tes accents,</l><l>En t’écoutant, devient meilleure et plus joyeuse,</l><l>  Et t’aime pour tes chants :</l><l/><l>Ce rêve est assez beau pour enivrer ton âme !</l><l>Que t’importe la gloire et la postérité !</l><l>Vivre au cœur d’un ami, d’un enfant, d’une femme…</l><l>  Voilà ton immortalité.</l> </quote><p>Ces doux accents mêlés aux légendes devront, en effet, trouver plus d’un écho dans ces montagnes qui nous ont donné Nodier et Jouffroy, et Droz, et qui ont gardé le savant et bon Weiss.</p></div></body>
</text>
</TEI>

