<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>[Note.]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1859-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1859-01-01_a"><head>[Note.]</head><p>J’ai depuis longtemps entre les mains (et je me reproche de n’en avoir pas                        fait usage jusqu’ici) une pièce singulière et hideuse dont je dois                        communication à l’amitié de M. Merruau, secrétaire général de la préfecture                        de la Seine ; c’est le procès-verbal de l’arrestation d’André Chénier, c’est                        son interrogatoire qui se trouve aux Archives de la ville de Paris. Je donne                        cette pièce fidèlement transcrite, avec toutes ses turpitudes de sens et                        d’orthographe, avec tous les signes de bêtise et de barbarie. Honte de la                        civilisation ! Voilà en quelles mains ce charmant génie (comme toute la                        France) était tombé, voilà à quels hommes il eut affaire. Le poète, en face                        de ces bêtes brutes et de ces sans-culottes ignares, n’avait personne à qui                        il pût adresser les paroles touchantes qu’adresse Phémius à Ulysse dans le                        meurtre des prétendants : <quote>« J’embrasse tes genoux, ô Ulysse ;                            respecte-moi et aie pitié de moi ! Ce serait pour toi un chagrin éternel                            si tu m’égorgeais, moi, le chantre qui ai des chants pour les dieux et                            pour les hommes. »</quote></p><quote><label type="head">INTERROGATOIRE D’ANDRÉ CHÉNIER.</label><p/><p rend="indent">Le dix-huit vantos l’an second de la République française                            une et indivisible<note place="bottom" resp="author">Ce qui répond au                                8 mars 1794.</note>.</p><p>En vertu d’une ordre du comité de sûreté générale du quatorze vantose                            qu’il nous a présenté le dix-sept de la même anée dont le citoyen Guenot                            est porteur de laditte ordre, apprest avoir requis le membre du comité                            révolution et de surveillance de laditte commune de Passy les Paris nous                            ayant donné connaissance dudit ordre dont les ci-dessus étoit porteurs,                            nous nous sommes transportés, maison quaucupe la citoyene Piscatory ou                            nous avons trouvé un particulier à qui nous avons mandé quil il était et                            le <pb n="165" xml:id="p165"/>sujest quil l’avoit conduit dans cette                                maison<note place="bottom" resp="author">André Chénier fut arrêté                                dans une visite qu’il faisait à Passy chez M. Piscatory, beau-frère                                de M. Pastoret ; il y fut rencontré par le commissaire et ses                                acolytes qui y faisaient, de leur côté, une visite domiciliaire, et                                qui prirent sur eux de s’assurer de sa personne, sans ordre et par                                mesure de précaution.</note> il nous à exibée sa carte de la section                            de Brutus en nous disant qu’il retournaist apparis, et qu’il étoit Bon                            citoyent et que cetoit la première foy quil renoit dans cette maison,                            quil étoit a compagnier d’une citoyene de Versaille dont il devoit la                            conduire audit Versaille apprest avoir pris une voiture au bureaux du                            cauche il nous a fait cette de claration à dix heure moins un quard du                            soir à la porte du bois de Boulogne en face du ci-devant chateaux de                            Lamuette et apprest lui avoir fait la demande de sa démarche nous ayant                            pas répondu positivement nous avons décidé quil seroit en arestation                            dans laditte maison jusqua que ledit ordre qui nous a été communiquié                            par le citoyent Genot ne soit remplie mais ne trouvant pas la personne                            dénomé dans ledit ordre, nous lavons gardé jusqua ce jourdhuy dix huit.                            Et apprest les réponse du citoyent Pastourel et Piscatory nous avons                            présumé que le citoyent devoit estre interrogés et apprest son                            interogation estre conduit apparis pour y estre détenue par mesure de                            suretté générale et de suitte avons interpellé le citoyent Chenier                            denous dire cest nomd et surnomd âges et payi de naissance demeure                            qualité et moyen de subssittée.</p><p/><label type="head">INTEROGATOIRE.</label><p/><p rend="indent">A lui demandé commant il sapelloit</p><p>A répondu quil senomoit André Chenier natife de Constentinoble âgé de                            trente et un ans demeurant à Paris rue de Clairy section de Brutus</p><p>A lui demandé de quelle ané il demeuroit rue de Clairy</p><p>A lui répondue depuis environ mil sept cent quatre vingt douze au                            moins</p><p>A lui demandé quel son ses moyent de subsisté</p><p>A lui répondu que de puis quatre vingt dix quil vie que de que lui fait                            son père<note place="bottom" resp="author">Ils n’ont pas même su écrire                                grossièrement et noter les sons tels quels, et mettre : <hi rend="i">qu’il ne vit que de ce que lui fait son père</hi>.</note></p><p>A lui demandé combien que lui faisoit son père</p><p>A répondu que son père lui endonnoit lorsquil luy endemandoit</p><p>A lui demandé s’il peut nous dire a combien la somme quil demande à son                            pere par an se monte</p><p><pb n="166" xml:id="p166"/>A repondu quil ne savoit pas positivement mais                            environ huit cent livre à mille livre par année</p><p>A lui demandé sil na auttre chose que la somme quil nous déclare                            cy-dessus</p><p>A repondu qu’il na pas d’auttre moyent que ce quil nous a déclarée</p><p>A lui demande quelle manierre il prend son existance</p><p>A repondu tenteau chez son père tenteau chez ses amis et tentot chez des                            resteaurateurs</p><p>A lui demandé quel sont ses amis ou il va mangé ordinairement</p><p>A répondu que cetoit chez plusieurs amis dont il ne croit pas nécessaire                            de dire lenom</p><p>A lui demandé s’il vien mangé souvent dans la maison ou nous lavons                            aretté</p><p>A repondu quil ne croyoit n’avoir jamais mangé dans cette maison ou il                            est aresté, mais il dit avoir mangé quelque foy avec les mêmes personnes                            apparis chez eux</p><p>A lui demandé sil na pas de correpondance avec les ennemis de la                            République et la vons sommé de nous dire la vérité</p><p>A repondu au cune</p><p>A lui demandé sil na pas reçue des lettre danglaitaire depuis son retoure                            dans la République</p><p>A repondu quil en a recue une ou deux ducitoyent Barthelemy àlorse                            ministre plénipotensiêre en Anglaitaire et nen avoir pas reçue                            dauttre</p><p>A lui demandé à quelle épocque il a recue les lettre désigniés sy dessus                            sommé a lui denous les representés</p><p>A répondue quil ne les avoit pas</p><p>A lui demandé ce quil en àfait et le motife quil lat engagé à                            sendeffaire</p><p>A repondu que ce netoit que des lettre relative à ses interrest                            particulier, comme pour faire venire ses livres et auttre effest laissé                            en Anglaitaire et du genre de celle que personne ne conserve</p><p>A lui demandé quel sorte de genre que personne ne conserve et surtout des                            lettre portant son interest personnelle<note place="bottom" resp="author">Ce qui les frappe beaucoup, c’est qu’il dit n’avoir                                pas conservé des lettres relatives à des intérêts personnels. Il est                                évident qu’ils ont là-dessus des idées de gens de commerce et de                                petit commerce, des idées de détaillants, et ils vont prendre pour                                des défaites tout ce que ce galant homme leur répondra à ce sujet.                                Peste ! ne pas garder une lettre qui annonce l’arrivée des <hi rend="i">effets</hi> ! c’est suspect.</note> sommé de nous dire                            la vérité</p><p><pb n="167" xml:id="p167"/>A répondu il me semble que des lettre qui                            énonce l’arrivé des effest désigniés cy-dessus lorsque ses effest son                            reçue ne son plus daucune valeure</p><p>A lui representé quil nest pas juste dans faire réponse, dautant plus que                            des lettre personnelle doive se conserver pour la justification de celui                            qui à En voyé les effet comme pour celui qui les à reçue</p><p>A repond quil persite à pensé quand des particulier qui ne mettre pas                            tant dexactitude que des maison de commerce lorsque la reception des                            fait demandé est accusé toute la correspondance devient inutisle et quil                            croit que la plus part des particuliers en use insy</p><p>A lui représenté que nous ne fond pas des demande de commerce sommé à lui                            de nous répondre sur les motifes de de son arestation qui ne sont pas                            affaire de commerce<note place="bottom" resp="author">Ici le butor se                                fâche, croyant qu’on a voulu le railler avec cette expression de <hi rend="i">maison de commerce</hi>.</note></p><p>A repondu quil en ignorest du faite</p><p>A lui demandé pourquoy il nous cherche des frase et surquoy il nous                            repond cathegoriquement<note place="bottom" resp="author">Ce qui veut                                probablement dire : <hi rend="i">qu’il ait à nous répondre                                    catégoriquement</hi>.</note></p><p>A dit avoir repondue avec toute la simplicité possible et que ses reponse                            contiene lexatte veritté</p><p>A lui demandé sil y à longtemps quil conoit les citoyent ou nous l’avons                            aresté sommé a lui de nous dire depuis quel temps</p><p>A repondu quil les connaissoit depuis quatre ou cinqt ans</p><p>A lui demandé comment il les avoit conu</p><p>A repondu quil croit les avoir connu pour la premiere fois chez la                            citoyene Trudenne</p><p>A lui demandé quel rue elle demeuroit alors</p><p>A repondu sur la place de la Revolution la maison à Cottée</p><p>A lui demandé comment il connoit la maison à Cottée<note place="bottom" resp="author">Il va y avoir ici un singulier <hi rend="i">quiproquo</hi>, le commissaire interrogateur prenant la maison                                    <hi rend="i">à côté</hi> pour la maison d’un certain                                propriétaire appelé <hi rend="i">Côté</hi>, et raisonnant et se                                fâchant en vertu de cette ânerie ; car ils étaient de cette                                force-là, pour la plupart, ces pourvoyeurs de l’échafaud.</note> et                            les-citoyent quil demeuroit alors</p><p>A repondu quil est leure amie de l’anfance</p><p>A lui represanté quil nest pas juste dans sa reponse attendue que place                            de la Revolution il ny a pas de maison qui se nome la maison à Cottée                            donc il vien de nous déclarés</p><p><pb n="168" xml:id="p168"/>A repondue quil entandoit la maison voisine du                            citoyent Letems</p><p>A lui représentes quil nous fait des frase attandue quil nous a repettes                            deux fois la maison à Cottée</p><p>A repondue quil a dit la vérité</p><p>A lui demandée sil est seul dans lappartement quil occuppe dans la rue de                            Clairy nº quatre vingt dix sept</p><p>A repondue quil demeuroit avec son père et sa mère et son frère ainée</p><p>A lui demandée sil na personne pour le service</p><p>Il y à un domestique commun pour les quatre qui les sere</p><p>A lui demandée ou il étoit a lepoque du dix aoust mil sept cent quatre                            vingt douze</p><p>A répondue a paris malade d’une colique nefretique</p><p>A lui demandee sy cette colique le tient continuellement et sil elle                            tenoit le jour du dix aoust quatre vingt douze</p><p>A répondue quil se rétablissoit a lors d’une attaque et que cette maladie                            le tiend presque continuellement depuis lage de vingt ans plus ou moins                            fortes</p><p>A lui demandés quelles est cette malady et quelle est le chirurgient quil                            le traitoit alors et sy cest le même qui letraitte en core</p><p>A repondu le médecin Joffroy latraitté au commancement de cette maladie                            et depuis ce temps jai suis un régime connue pour ses sorte de meaux</p><p>A lui demandée quelle difference il fait d’une attaque de meaux ou de                            maladies.</p><p>A repondue quil entendoit par attaque lorsque le mal est un (peu) plus                            violent et enpeche dagire</p><p>A lui demandée a quelle époque il apris le médecin donc il vien de nous                            parllee et à quelle epoque il a quitté sommé de nous endonné des                            certificats</p><p>A repondue que sa famille le certifira que cettoit de tout temps le                            medecin de la maison</p><p>A lui demandé sy il montoit sa garde le dix aoust mil sept cents quatre                            vingt douze</p><p>A repondue quil la montoit lorsque sa senté le permetoit</p><p>A lui demandee sy lors du dix oust quatre vingt douze lorsquil à                            enttandue battre la générale sy il apris les armes pour vollaire au                            secours de ses concitoyent et pour sauvé la patrie</p><p>A repondue que non quil étoit en core trop foible</p><p>A lui demandée quelle est le motife qui lui en a empechée</p><p>A répondue la faiblesse de sa santée dans ce moment</p><p>A lui demandée de nous en donnée les preuves par les certificat <pb n="169" xml:id="p169"/>signiée du cherugien et de la section vus                            qu’il n’est pas juste dans ses reponce</p><p>A répondue quil na nent point</p><p>A lui demandee que veux dire cemot a nous est comme<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">À nous est comme</hi> ? ici le sens                                échappe. C’est un de ces passages que dans la critique des textes                                anciens on appellerait <hi rend="i">désespéré</hi>, et qui ferait                                dire à M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné : <hi rend="i">J’en donne                                    ma langue aux chiens.</hi></note> quil nen a point</p><p>A répondue quil na point de certificat cy dessus énoncés</p><p>A lui représentés quil est un mauvais citoyent de navoir point concourue                            à la defense de sa patrie vue que les boiteux et infirme on prie les                            armes et se sont unie sur la place avec tout les bons citoyent pour y                            défendre contre les courtisans du cidevant Capet et royalliste</p><p>A repondue quil navoit point assée de force de corp pour le pouvoir</p><p>A lui demandee sy lord de ceste epoque ses frere et son pere sy etoit                            rendue avec les citoyent de leur section sur les places defansifs contre                            les tirand de la Republique sommé de nous dire la vérité</p><p>A repondue que son pere etoit vieux et étoit employée a sa section et que                            son frere etoit vice-consulte en Espagne les auttres ne demeurant point                            a la maison il y gnoroit ou ils étoits</p><p>A lui demandée ou etoit le domestique quil les servoit ou etoit il le dix                            oust</p><p>A repondue quil lignoroit.</p><p>A lui representé qua lepoque de cette journée que touts les bons citoyent                            ny gnoroit point leurs existence et quayant enttendu batte la générale                            cettoit un motife de plus pour reconnoitre tous les bons citoyent et le                            motife au quelle il setoit employée pour sauvée la Republique</p><p>A repondue quil avoit dit l’exate veritée</p><p>A lui demandée quel etoit l’exatte véritée</p><p>A repondue que cetoit toutes ce qui etoit cy dessue</p><p>Et apprest avoir fait la lecture du procest verbale et lavon cleau (clos)                            et signiée et le citoyent Chenier a declaree quil ne vouloit pas                            signiée</p><p/><p rend="right">Signé : <hi rend="sc">Gennot, Cramoisin, Boudgoust</hi><lb/><hi rend="sc">Duchesne</hi>.                       Comisaire</p></quote><p rend="indent">— Et maintenant, pour se soulager le cœur gros de dégoût, qu’on                        relise les derniers ïambes du poète !</p></div></body>
</text>
</TEI>

