<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Note.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1859-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1859-01-01_c"><head>Note.</head><p>On lit dans <hi rend="i">L’Indépendance belge</hi>, vers la date du                        15 août 1851 :</p><quote><p rend="indent">Une lettre de M. de Lamartine fait connaître, dit-on, à                            quel point il a été blessé de l’article publié par M. Sainte-Beuve sur                            son <hi rend="i">Histoire de la Restauration</hi>, M. de Lamartine                            raconte, dit-on, dans sa réponse, que, le 16 avril, « sa journée et non                            celle du général Changarnier », il fut rencontré par M. Sainte-Beuve,                            qui lui aurait dit, dans une des petites rues qui avoisinent l’Hôtel de                            Ville et devant M. Payer : « <hi rend="i">Vous avez été aujourd’hui plus                                grand que Napoléon !</hi> »</p></quote><p rend="indent">Si M. de Lamartine raconte cela, il a une de ces illusions et                        de ces exagérations de souvenir qui lui sont familières : car il est                        impossible que je lui aie dit une telle chose, n’ayant jamais l’habitude de                        mêler ainsi le nom de Napoléon à tout et de le prendre pour mesure de mon                        admiration : ce serait la première fois que j’aurais usé de ce langage.                        Mais, quoi que j’aie pu dire à M. de Lamartine ce jour-là, et quand même, à                        l’exemple de tant d’autre il m’aurait échappé en parlant quelque sottise,                        qu’a de commun, <pb n="408" xml:id="p408"/>je vous prie, un pareil propos                        avec un article de critique aussi motivé que celui qu’on vient de lire, et                        dans lequel il se trouve d’ailleurs, ce me semble, d’assez beaux restes                        d’admiration ? Le hasard, ou plutôt ma curiosité naturelle, veut que j’aie                        précisément écrit pour moi, le soir même, le récit de ma rencontre et de ma                        conversation avec M. de Lamartine ; je me garderai bien d’en faire part au                        public, qui est rebattu pour le moment de ces sortes de confidences. Je                        remarquerai seulement qu’il faut, en effet, que la blessure de                        M. de Lamartine soit bien vive pour le faire recourir à de telles armes si                        peu dignes de lui.</p></div></body>
</text>
</TEI>

