<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Rulhière.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-09-29"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-09-29"><head>Rulhière.</head><dateline>Lundi 29 septembre 1851.</dateline><p><pb n="567" xml:id="p567"/>Trois hommes, dans le dernier tiers du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, se distinguèrent comme à l’envi l’un de                    l’autre par un esprit fin, piquant, satirique, moqueur, et donnèrent en même                    temps des preuves d’un esprit sérieux ; ce furent Chamfort, dont nous parlions                    la dernière fois, Rivarol, dont nous parlerons peut-être un jour, et Rulhière,                    dont quelques ouvrages intéressants sont restés, dont on a retenu quelques                    jolies pièces de vers, et qui mérite certainement une étude. Rulhière a sa                    physionomie à part ; il a un talent réel, un style ; c’est un écrivain non                    seulement spirituel, mais savant et habile, qui, après avoir longtemps disséminé                    ses finesses et ses élégances sur des sujets de société, a essayé de rassembler                    finalement ses forces, de les appliquer aux grands sujets de l’histoire, et y a,                    jusqu’à un certain point, réussi.</p><p>Homme du monde et du très grand monde, tenant à passer pour tel, réservé,                    diplomatique et un peu enveloppé, très peu enclin aux confessions, on ne sait                    presque rien de précis sur ses débuts. On le fait naître vers 1735 (d’autres                    disent plus tôt) ; il était fils et petit-fils d’inspecteurs de la maréchaussée                    de l’Île-de-France ; il étudia au collège Louis-le-Grand, servit au sortir de là                    dans les gendarmes de la garde, et fut aide de camp du <pb n="568" xml:id="p568"/>maréchal de Richelieu. Puis, passant du service militaire dans la diplomatie,                    on le voit attaché au baron de Breteuil en qualité de secrétaire. M. de Breteuil                    avait été nommé en 1760 ministre plénipotentiaire en Russie ; Rulhière l’y                    suivit ; il assista de près à la révolution qui, en 1762, précipita Pierre III                    et mit Catherine II sur le trône. Il s’appliqua, suivant la nature de son esprit                    observateur, à tout deviner, à tout démêler dans cet événement extraordinaire,                    et il en fit, à son retour à Paris, des récits qui charmèrent la société. La                    comtesse d’Egmont, fille du maréchal de Richelieu, et qui était la divinité de                    Rulhière, lui demanda d’écrire ce qu’il contait si bien : il lui obéit, et, une                    fois la relation écrite, l’amour-propre d’auteur l’emportant sur la prudence du                    diplomate, les lectures se multiplièrent. Elles firent événement. Catherine II                    et ses admirateurs furent alarmés ; on mit tout en œuvre auprès de Rulhière pour                    qu’il supprimât sa relation, ou pour qu’il l’altérât : il résista à toutes les                    offres avec une honorable fermeté. <space/>Grimm, si fait d’ailleurs pour goûter                    Rulhière, avec lequel il avait plus d’un rapport d’esprit, nous l’a représenté à                    l’une de ces lectures qu’il faisait de sa <hi rend="i">Révolution de Russie</hi>                    chez M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, et si l’on s’en tenait à cette page de                    Grimm, destinée à être lue à Saint-Pétersbourg, on prendrait de Rulhière une                    idée fort injuste : on le croirait un homme de talent indiscret et étourdi,                    tandis qu’il n’était rien moins que cela. S’il céda, dans un cas unique, à une                    première indiscrétion, il mit tous ses soins à réparer insensiblement                    l’impression qu’elle avait pu faire et à n’en pas commettre une seconde.                    Rulhière, sous une enveloppe un peu épaisse et un peu forte, était un homme fin,                    adroit, circonspect et mesuré, néanmoins beaucoup plus homme de lettres au fond                    qu’il ne voulait le paraître, cherchant partout autour de lui des sujets <pb n="569" xml:id="p569"/>d’épigrammes, de comédie, d’histoire, et s’y                    appliquant ensuite sous main, à loisir, avec lenteur, sans s’exposer au public,                    en se bornant à captiver la société de son temps, et en se ménageant une                    perspective lointaine vers la postérité.</p><p>Vers l’année 1770, il était tout à fait en vogue par deux ouvrages de genre                    différent, mais qui tenaient à une même nature d’esprit, par ce récit                    anecdotique de la <hi rend="i">Révolution de Russie</hi> et par un discours en                    vers sur <hi rend="i">Les Disputes.</hi> Voltaire, à qui Rulhière avait envoyé                    ce discours, lui avait répondu :</p><quote><p rend="indent">Je vous remercie, monsieur, du plus grand plaisir que j’aie eu                        depuis longtemps. J’aime les beaux vers à la folie. Ceux que vous avez eu la                        bonté de m’envoyer sont tels que ceux que l’on faisait il y a cent ans,                        lorsque les Boileau, les Molière, les La Fontaine étaient au monde. J’ai                        osé, dans ma dernière, maladie, écrire une lettre à Nicolas Despréaux ; vous                        avez bien mieux fait, vous écrivez comme lui.</p></quote><p rend="indent">Voltaire fit plus, il inséra l’épître tout entière au mot <hi rend="sc">Dispute</hi> de son <hi rend="i">Dictionnaire philosophique</hi>,                    en y mettant cette apostille : <quote>« Lisez les vers suivants sur les                        Disputes ; voilà comme on en faisait dans le bon temps. »</quote> Et en                    effet, cette épître, qui a été reproduite dans toutes les <hi rend="i">Leçons de                        littérature</hi> et que nous savions par cœur dans notre enfance, ressemble                    par le ton aux meilleures de Boileau, auxquelles elle est supérieure par la                    pensée. De jolis vers, tour à tour satiriques ou flatteurs, à l’adresse des                    personnages du temps, en faisaient dans sa nouveauté quelque chose de plus vif                    et de plus animé qu’il ne nous semble aujourd’hui. Le trait malin, proverbial,                    les alliances heureuses de noms et d’idées, la concision élégante, tout ce qui                    constitue le genre moral tempéré et en fait l’ornement, s’y trouve placé avec                    art, et il n’y manque vraiment qu’un souffle poétique moins sec <pb n="570" xml:id="p570"/>et plus coloré, quand l’auteur tente de s’élever et de nous                    peindre, par exemple, le temple de l’Opinion promené dans les airs sur les                    nuages : c’est ici que l’on sent le défaut d’ailes et d’imagination véritable,                    l’absente de mollesse, de fraîcheur et de charme, comme dans toute la poésie de                    ce temps-là. Rulhière termine son épître par une comparaison de la poésie avec                    le miel des abeilles ; mais on n’entend pas chez lui le bourdonnement des                    abeilles.</p><p>Les <hi rend="i">Anecdotes sur la révolution de Russie en l’année 1762</hi> sont                    un très agréable petit livre, sans prétention solennelle, et où les événements                    historiques ne sont eux-mêmes envisagés qu’au point de vue des mœurs. Le côté du                    récit où l’auteur vise au Salluste et rappelle le Saint-Réal et autres auteurs                    classiques de <hi rend="i">Conjurations</hi>, n’est pas trop prédominant. On                    conçoit que, malgré l’esprit d’observation de Rulhière et malgré sa position                    favorable pour démêler bien des choses, il a dû être réduit à en deviner et à en                    conjecturer plus d’une dans une entreprise si mystérieuse et si compliquée, et                    l’on ne saurait s’étonner que sa relation ait prêté aux récriminations des                    intéressés : il ne pouvait en être autrement. Les Russes eux-mêmes, dans ce qui                    concerne leur histoire, et une histoire si contemporaine, ne sauraient avoir ni                    exprimer un avis indépendant. Pourtant il me semble que les principaux points du                    récit de Rulhière ont été généralement adoptés depuis, et par les historiens                    même (tels que Lévesque) qui sont d’ailleurs le moins disposés à le suivre. Il y                    a certainement des coins du génie russe que Rulhière n’a point pénétrés ni                    appréciés ; n’ayant vécu qu’à Saint-Pétersbourg et dans le grand monde, il a vu                    surtout dans ce peuple plein de disparates les mœurs d’un Bas-Empire, il a cru y                    voir une sorte d’Empire grec finissant, et il n’a pas assez signalé, sous ce                    vernis <pb n="571" xml:id="p571"/>de civilisation avancée, un peuple jeune qui                    commence. De même dans ce qu’il a dit de Catherine, tout en reconnaissant                    aussitôt que la nature semblait l’avoir formée pour la plus haute élévation, il                    ne paraît pas s’être rendu tout à fait compte de ce génie viril qui allait la                    classer, avec Élisabeth d’Angleterre, dans le petit nombre des grands monarques.                    On ne saurait dire, toutefois, qu’il ait méconnu ni encore moins calomnié                    Catherine, celui qui traçait d’elle dès l’abord ce mémorable et vivant                    portrait :</p><quote><p rend="indent">Sa taille est agréable et noble ; sa démarche fière ; sa                        personne et son maintien remplis de grâces. Son air est d’une souveraine.                        Tous ses traits annoncent un grand caractère. Son col est élevé et sa tête                        fort détachée ; l’union de ces deux parties est, surtout dans le profil,                        d’une beauté remarquable ; et, dans les mouvements de sa tête, elle a                        quelque soin de développer cette beauté. Elle a le front large et ouvert, le                        nez presque aquilin ; sa bouche est fraîche et embellie par ses dents ; son                        menton un peu grand et se doublant un peu, sans qu’elle soit grasse. Ses                        cheveux sont châtains et de la plus grande beauté ; ses sourcils bruns ; ses                        yeux bruns et très beaux ; les reflets de la lumière y font paraître des                        nuances bleues, et son teint a le plus grand éclat, La fierté est le vrai                        caractère de sa physionomie. L’agrément et la bonté, qui y sont aussi, ne                        paraissent à des yeux pénétrants que l’effet d’un extrême désir de plaire,                        et ces expressions séduisantes laissent trop apercevoir le dessein même de                        séduire.</p></quote><p rend="indent">Rulhière, de retour de ses voyages dans le Nord, vivait donc à                    Paris sur le meilleur pied, très goûté pour des opuscules qu’on regardait comme                    une faveur de pouvoir entendre, pour de jolis vers tels que <hi rend="i">L’À-propos, Le Don du contre-temps</hi>, qu’il récitait avec des                    applaudissements sûrs, pour des épigrammes très mordantes qu’il laissait courir                    et qu’il n’avouait pas, mais dont il avait tout l’honneur. Il jouissait de la                    plus brillante réputation d’auteur <hi rend="i">inédit</hi> qui se pût alors                    désirer. Le <pb n="572" xml:id="p572"/>ministre, M. de Choiseul, le chargea en                    1765 d’écrire, pour l’instruction du Dauphin (Louis XVI), l’histoire des                    troubles de Pologne ; c’est cette histoire toute contemporaine, dont la matière                    se déroulait chaque jour sous ses yeux, que Rulhière s’étudia à traiter durant                    vingt-deux ans à la manière des anciens, sans parvenir à la mener à fin, et qui                    forme aujourd’hui son titre le plus considérable.</p><p>Sans avoir qualité d’historiographe, Rulhière était donc un historien <hi rend="i">d’office</hi> encore plus qu’un poète de société, et l’on dit que,                    malgré son bon goût, il en laissait deviner quelque chose :</p><quote><p rend="indent">M. de Rulhière, dit M<hi rend="sup">me</hi> Necker, laissait                        percer dans sa conversation une nuance de son état d’historien, qui visait à                        la pédanterie ; il mettait une trop grande importance à l’examen d’un petit                        fait et à toutes ses circonstances ; il ne voulait jamais voir l’Opéra que                        derrière les coulisses.</p></quote><p rend="indent">Ce tour d’esprit un peu subtil et trop analytique, que Rulhière                    portait dans la société, ne se peint nulle part mieux que dans une conversation                    qui nous a été conservée par Diderot<note place="bottom" resp="author">Lettre à                        Naigeon sur un passage de la première <hi rend="i">Satire</hi> du second                        livre d’Horace.</note>. Rulhière était d’avis que, dans un cercle, il ne                    fallait jamais se presser de demander quel était l’homme qu’on voyait entrer et                    qu’on ne connaissait pas : <quote>« Avec un peu de patience et d’attention, on                        n’importune ni le maître ni la maîtresse de la maison, et l’on se ménage le                        plaisir de deviner. »</quote> Il avait là-dessus toutes sortes de préceptes,                    de menues remarques très fines, très ingénieuses, dont il faisait la                    démonstration quand on le voulait, et il ne se trompait guère :</p><quote><p rend="indent">Il en fit en ma présence l’application chez M<hi rend="sup">lle</hi> Dornais, raconte Diderot : il survint sur le soir un                        personnage qu’il ne connaissait <pb n="573" xml:id="p573"/>pas ; mais ce                        personnage ne parlait pas haut ; il avait de l’aisance dans le maintien, de                        la pureté dans l’expression, et une politesse froide dans les manières.                        « C’est, me dit-il à l’oreille, un homme qui tient à la Cour. » Ensuite il                        remarqua qu’il avait presque toujours la main droite sur sa poitrine, les                        doigts fermés et les ongles en dehors : « Ah ! ah ! ajouta-t-il, c’est un                        exempt des gardes du corps, et il ne manque que sa baguette. » Peu de temps                        après, cet homme conte une petite histoire : « Nous étions quatre, dit-il,                        madame et monsieur tels, madame de… et moi. » Sur cela, mon <hi rend="i">instituteur</hi> continua : « Me voilà entièrement au fait. Mon homme                        est marié ; la femme qu’il a placée la troisième est sûrement la sienne, et                        il m’a appris son nom en la nommant. »</p></quote><p rend="indent">En nous racontant cette preuve de la sagacité un peu méthodique et                    raffinée de Rulhière, Diderot donne à entendre que toutes ces choses <hi rend="i">déliées</hi>, conçues en des termes <hi rend="i">fort déliés</hi>,                    l’étaient trop pour lui, bonhomme tout uni et rond, et qui, à chaque fois,                    demandait des exemples : <quote>« les esprits bornés ont besoin                        d’exemples »</quote>.</p><p>Il s’amuse lui-même, dès qu’il a quitté Rulhière, à lui faire l’application de sa                    propre méthode, et à tirer sur lui un jugement dans lequel il entre un grain de                    critique et d’ironie.</p><p>Rulhière n’était point d’ailleurs du bord de Diderot, et il s’en est expliqué                    quelque part très nettement. Trois grandes influences philosophiques peuvent se                    discerner au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : celle de Voltaire,                    celle de Rousseau, et celle des encyclopédistes proprement dits. Rousseau, qui                    se sépare des encyclopédistes par certaines croyances et par une affiche de                    moralité plus stricte, ne se sépare pas moins de Voltaire en ce qu’il vise à une                    réforme politique profonde par le moyen du peuple, et en s’adressant à la                    logique commune, au sentiment universel. Voltaire, tout aristocratique au                    contraire, ne s’adresse qu’à quelques-uns, et la réforme qu’il prêche aux rois,                    aux grands et aux esprits d’élite, est plutôt civile et religieuse que                    politique. <pb n="574" xml:id="p574"/>Rulhière se rattachait à cette manière de                    voir de Voltaire ; et, plus sage, plus conséquent que le maître, il n’y dérogea                    en aucun temps par imprudence ni par pétulance. Il avait des idées <hi rend="i">libérales</hi> comme nous dirions, mais il en désirait l’essai,                    l’application graduelle par les gouvernements et non par les peuples. Il fut                    fidèle jusqu’à la fin à cette manière de voir, et, quelque parti qu’on prenne                    soi-même en le jugeant, il mérite l’estime du moins par cette suite dans la                    conduite et par cette tenue.</p><p>Sa fortune reçut un violent échec après la chute du ministère Choiseul, et sous                    le ministère d’Aiguillon. Sa pension d’historien fut quelque temps supprimée.                    Chamfort, alors son ami, lui en adressa des condoléances, auxquelles Rulhière                    répondit par une épître en vers un peu longue, mais dans laquelle il développe                    avec facilité ses principes de philosophie et de sagesse, qui ne sont autres que                    ceux d’Horace :</p><quote><l>     L’astre inconstant sous lequel je suis né,</l><l>     Des biens aux maux m’a souvent promené ;</l><l>Mais aux événements payant mon caractère,</l><l>En jouissant de tout, rien ne m’est nécessaire.</l><l>     Dès que j’ai vu l’espérance me fuir,</l><l>     J’ai suspendu ma course volontaire,</l><l>J’ai dans un sort nouveau pris un nouveau plaisir,</l><l>Et mon repos forcé devient un doux loisir.</l><l>Heureux par cette humeur sagement inconstante,</l><l>C’est la facilité qui m’invite et me tente…</l></quote><p rend="indent">C’est vers ce temps que Rulhière fut nominé, sans l’avoir                    sollicité, secrétaire de Monsieur, frère de Louis XVI (depuis Louis XVIII).                    Voltaire, l’en félicitant, lui écrivait à cette occasion (août 1774) :                        <quote>« Il me semble qu’il se forme enfin un siècle, et, pour peu que                        Monsieur s’en mêle, le bon goût subsistera en France. »</quote> On voit                    combien Voltaire faisait volontiers tout dépendre des grands et des princes. Il                    est naturel d’ailleurs que Monsieur ait <pb n="575" xml:id="p575"/>eu de la                    prédilection pour Rulhière, qui aiguisait si bien l’épigramme salée et même au                    besoin le conte libertin, les deux genres littéraires favoris du futur                    monarque.</p><p>Avant d’en venir aux œuvres toutes sérieuses, nous rencontrons encore Rulhière                    causant, et cette fois causant avec Jean-Jacques Rousseau ou sur son compte.                    C’est un des traits curieux de la vie de Rulhière et l’un des témoignages les                    plus frappants de la folie de Jean-Jacques. Ne nous le refusons pas.</p><p>Rulhière logeait près des Tuileries. Un jour, un matin de 1771, il rentrait du                    bal (il était neuf heures du matin), il voit entrer son voisin Dusaulx, l’air                    tout bouleversé. Ce dernier, traducteur de Juvénal, homme enthousiaste,                    expansif, nourri de toute la sentimentalité du siècle, s’était fort jeté à la                    tête de Jean-Jacques, qui l’avait d’abord pris en gré et l’avait, par exception,                    admis dans son intimité. Mais bientôt les soupçons étaient venus, puis la                    rupture ; et l’excellent homme avait reçu de Rousseau une lettre qui l’avait                    navré, et où on lisait : <quote>« Vous me trompez, monsieur ; j’ignore à quelle                        fin, mais vous me trompez… »</quote> À cette lettre, Dusaulx en avait                    répondu une tout en apostrophes, en effusions : <quote>« Si tu pouvais, ô toi                        qui me fus si cher, remonter à la source de tes préventions !… Je t’atteste,                        Jean-Jacques, au nom de la vérité que tu portes dans ton sein, etc.,                        etc. »</quote> Mais avant d’envoyer la lettre, tourmenté de perplexités, il                    avait jugé bon de la montrer à son voisin Rulhière, et c’est pour cela qu’il                    venait le réveiller à cette heure <hi rend="i">indue</hi>, à neuf heures du                    matin. Dusaulx a très bien raconté toute cette entrée en conversation avec                    Rulhière :</p><quote><p rend="indent">— De quoi s’agit-il donc si grand matin, ou de qui ? — De notre                        ami commun, de Jean-Jacques. — Bon ! est-ce qu’il vous a pas encore donné                        votre congé ? — Cela ne tient plus qu’à un fil ; tenez, lisez notre                        correspondance, et vous verrez.</p></quote><p rend="indent"><pb n="576" xml:id="p576"/>Rulhière se met à lire à haute voix les                    lettres de Rousseau, et à chaque instant il s’interrompait, il se parlait à                    lui-même en approuvant, en disant : <quote>« Bon !… à merveille !… mais cela                        vaut de l’or !… »</quote> Dusaulx ne comprenait pas cette approbation, et il                    fallut que Rulhière la lui expliquât. C’est que Rulhière savait si bien par cœur                    son Jean-Jacques, qu’il le reconnaissait à chaque ligne, dans ses soupçons, dans                    ses reproches :</p><quote><p rend="indent">Comme je suis au courant du caractère de notre homme et de son                        faire, comme je pourrais, en cas de besoin, lui tenir lieu de secrétaire                        intime et le suppléer en son absence, je ne me suis guère occupé, en lisant                        votre correspondance, que de ce qu’il devait, d’après mes données, vous dire                        ou vous écrire ; et j’ai si bien rencontré, que je m’en suis félicité. N’en                        auriez-vous pas fait autant ?</p></quote><p rend="indent">Et Rulhière, à qui Dusaulx demande conseil sur tout cela, et ce                    qu’il en pense : <quote>« Ce que j’en pense ? Peste ! voilà de bons,                        d’excellents matériaux pour ma comédie. »</quote> Cette comédie était celle                    du <hi rend="i">Méfiant</hi>, qui ne vit jamais le jour. Mais on sent que                    Rulhière était des plus propres, en effet, à composer une comédie de cette sorte                    dans le genre et dans le goût du <hi rend="i">Méchant</hi>.</p><p>Cependant Dusaulx, tout occupé de sa lettre, insistait pour savoir s’il devait                    l’envoyer :</p><quote><p rend="indent">Gardez-vous-en bien ! s’écria Rulhière ; vous le rendriez cent                        fois plus fou avec votre lettre <hi rend="i">à la Plutarque</hi>. Et puis,                        il est bon que vous sachiez qu’<hi rend="i">il n’a jamais plus de force que                            lorsqu’il a tort</hi>.</p></quote><p rend="indent">Je ne puis que renvoyer au récit de Dusaulx<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">De mes rapports avec Jean-Jacques Rousseau</hi>,                        par Dusaulx, p. 177 et suiv.</note> ceux qui désireraient ne rien perdre de                    la conversation. Rulhière, toujours occupé de son sujet de comédie, comme <pb n="577" xml:id="p577"/>l’autre de sa lettre, continue de définir                    Jean-Jacques et de montrer à Dusaulx quelle chimère et quelle vanité                    d’amour-propre (sous forme d’enthousiasme) il y a de sa part à prétendre                    consoler un pareil homme :</p><quote><p rend="indent">Mais, de bonne foi, qu’espérer d’un homme qui en est venu au                        point (la chose est certaine) de se méfier de son propre chien, et cela                        parce que les caresses de ce pauvre animal étaient comme les vôtres trop                        fréquentes, et qu’il y avait là-dessous quelque mystère caché ?…</p></quote><p rend="indent">Et il raconte à Dusaulx l’histoire des moineaux que Rousseau                    nourrissait chaque matin, auxquels il donnait du pain sur sa fenêtre, et qu’il                    se flattait d’avoir apprivoisés :</p><quote><p rend="indent">J’avais bien le droit, ce me semble, dit Rousseau parlant par                        la bouche de Rulhière, de croire que nous fussions les meilleurs amis du                        monde ; point du tout, ils ne valaient pas mieux que les hommes. Je veux les                        caresser, et voilà mes étourdis qui s’envolent comme si j’eusse été un                        oiseau de proie. Ils n’auront pas été, j’en suis sûr, à deux rues de ma                        maison, qu’ils auront dit pis que pendre de moi.</p></quote><p rend="indent">À ce dernier trait un peu chargé, ne dirait-on pas que c’est déjà                    le Rousseau de la comédie qui parle ?</p><p>Rulhière, une fois en train, raconte comment lui-même il s’est maintenu jusqu’à                    présent auprès de Jean-Jacques. Ce n’est point en le flattant, c’est plutôt en                    le brusquant, en le raillant, en lui demandant d’un air délibéré, quand il lui                    parle des méchants : <quote>« Est-ce que vous croyez aux méchants, vous ? c’est                        avoir peur de son ombre. »</quote> Mais lui-même il est à bout de son                    crédit. La dernière fois qu’il est allé voir Jean-Jacques, celui-ci l’a reçu en                    grondant et s’est tenu tout le temps sur la défensive :</p><quote><p rend="indent">Je sonne, il m’ouvre : — « Que venez-vous faire ici ? Si c’est                        pour dîner, il est trop tôt ; si c’est pour me voir, il est trop tard. »                        Puis, se ravisant : — « Entrez, je sais ce que vous cherchez, et n’ai rien                        de caché… même pour vous. »</p></quote><p rend="indent"><pb n="578" xml:id="p578"/>Et Rousseau alors, s’adressant à sa                    ménagère, entre à dessein dans mille détails de cuisine et de pot-au-feu ; puis                    se retournant vers Rulhière :</p><quote><p rend="indent">« Vous voilà suffisamment instruit des secrets de ma maison, et                        je défie toute votre sagacité d’y jamais rien trouver qui puisse servir à la                        comédie que vous faites. » — Il ne se doutait pas, ajoute Rulhière, qu’il                        venait de m’en fournir le meilleur trait.</p></quote><p rend="indent">Et comme le visiteur ne sortait pas assez tôt :</p><quote><p rend="indent">« Bonsoir, monsieur ; allez finir votre <hi rend="i">Défiant</hi>. » — « Je vais vous obéir ; mais pardon, mon cher                        Jean-Jacques, est-ce <hi rend="i">défiant</hi> qu’il faut dire, ou <hi rend="i">méfiant</hi> ? car un habile grammairien, M. Domergue, me rend                        perplexe à cet égard. » — « Comme il vous plaira, monsieur, comme il vous                        plaira ; bonsoir. »</p></quote><p rend="indent">Toute cette scène est très agréablement contée ; elle fait plus                    d’honneur pourtant à l’esprit de Rulhière qu’à son cœur, et lui-même il nous                    apparaît en tout ceci comme un homme qui cherche partout trop visiblement des                    traits et des embellissements pour l’ouvrage qu’il compose. Il est à la piste de                    son sujet ; il n’est occupé que de cela, et aussi de faire preuve de finesse,                    tout en faisant sentir légèrement la griffe à celui avec qui il cause. Un                    véritable poète comique, un auteur qui a verve et gaieté franche, un Molière, ou                    simplement un Regnard, ne sont pas sujets à ces fatuités ni à ces raffinements                    épigrammatiques, qui font essentiellement partie du caractère et de l’habitude                    d’esprit de Rulhière. Cette conversation avec Dusaulx et son autre conversation                    avec Diderot nous le montrent parfaitement en scène au point de vue de la                    société.</p><p>Son faible est touché : je le résume : Rulhière ne se contente pas d’être fin, il                    s’en pique, il fait <hi rend="i">profession</hi> de finesse.</p><p>Et ceci nous explique une de ses différences avec Chamfort. <pb n="579" xml:id="p579"/>Voyant celui-ci maigre et chétif, et Rulhière frais au                    contraire et florissant, on a dit pour se venger de leurs épigrammes (et c’est                    La Harpe qui répétait un mot de l’abbé Arnaud, et qui le mettait en mauvaises                    rimes) :</p><quote><l>Connaissez-vous Chamfort, ce maigre bel esprit ?</l><l>Connaissez-vous Rulhière, à mine rebondie ?</l><l>     Tous deux se nourrissent d’envie :</l><l>     Mais l’un en meurt, et l’autre en vit.</l></quote><p rend="indent">Ce mot d’<hi rend="i">envie</hi> qui s’appliquait à Chamfort ne                    convient pas proprement à Rulhière. Nous venons de le voir et de l’entendre, il                    n’est pas envieux, il est content. Les travers et les manies du prochain lui                    sont un gibier qu’il chasse. Il se complaît à les poursuivre, à les découvrir ;                    loin de s’en irriter, il s’en applaudit surtout comme d’une occasion d’adresse.                    C’est un curieux. Il jouit de sa malice et n’en souffre pas.</p><p>Rulhière, vers le même temps, put retrouver quelques-uns de ces traits de                    méfiance dont il prenait note, dans un Rousseau plus jeune, mais également                    atteint du soupçon, dans Bernardin de Saint-Pierre qu’il avait beaucoup connu en                    Russie. Rien ne prouve qu’il ait eu, avec cet homme de talent susceptible et                    ombrageux, les torts de sottise que suppose M. Aimé Martin. Dans une lettre                    adressée à Bernardin de Saint-Pierre, Rulhière se montre affligé de ses soupçons                    et s’en plaint affectueusement. Dans une autre lettre, écrite au moment où                    Bernardin partait pour l’île de France, Rulhière, pour lui relever le courage,                    lui dit :</p><quote><p rend="indent">Si vous ne faites pas, mon cher ami, la fortune que j’attends                        de vos talents et de votre âme, au moins ferez-vous un bon <hi rend="i">Journal</hi> (un journal de voyage), et c’est quelque chose. On se                        console des revers de cette existence présente en songeant que la postérité                        nous rendra plus de justice. Peignez bien tous les habitants de notre                        globe ; rendez-vous intéressant aux hommes de tous les pays, <pb n="580" xml:id="p580"/>et, quelque chose qui arrive, vous aurez au moins                        l’immortalité pour ressource.</p></quote><p rend="indent">Cette immortalité fut la ressource en effet de Bernardin de                    Saint-Pierre. Le <hi rend="i">Journal</hi> du voyage à l’île de France est peu                    de chose, mais <hi rend="i">Paul et Virginie</hi> était au bout. En lui                    conseillant cette noble revanche du sort, Rulhière montrait qu’il était digne                    d’en embrasser l’idée élevée et de la comprendre.</p><p>Comme historien et comme écrivain honorablement sérieux, il prit rang en 1788 par                    ses <hi rend="i">Éclaircissements historiques sur les causes de la révocation de                        l’édit de Nantes et sur l’état des protestants en France</hi>. Cet écrit                    avait été demandé à Rulhière par le ministère pour venir en aide aux vues                    bienveillantes de Louis XVI en faveur des protestants ; il s’agissait de leur                    rendre simplement l’état civil. M. de Breteuil eut avec Malesherbes l’honneur de                    poursuivre cette œuvre d’équité et de réparation. Rulhière, dans son ingénieux                    et savant écrit, rechercha quelles avaient été les causes et les circonstances                    qui avaient amené en octobre 1685 la révocation de l’édit de Nantes. Admis à                    puiser aux sources officielles manuscrites, il en fit usage avec habileté, avec                    art. Obéissant en ceci encore aux dispositions naturelles de son esprit, autant                    qu’à l’intérêt de la cause qu’il prenait en main, il s’appliqua, à l’aide de                    rapprochements fins et peut-être forcés, à rapporter ce grand acte, qui fut                    l’erreur de tout un siècle, à des causes secondaires accidentelles, et à en                    diminuer le dessein primitif ; c’était une manière d’en rendre plus facile, plus                    acceptable à tous, la réparation. Dans l’état d’études plus avancées où l’on est                    aujourd’hui sur le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, on est amené à                    reconnaître que cette fatale révocation, dont la dévotion finale de Louis XIV                    fut le moyen et l’occasion, préexistait depuis longtemps, ou du moins flottait                    dans l’esprit <pb n="581" xml:id="p581"/>de ce prince à l’état de projet                    politique, et qu’il ne fit en dernier lieu que réaliser un vœu ancien, dans                    lequel il fut insensiblement assisté et comme encouragé par une complicité                    presque universelle. Mais les <hi rend="i">Éclaircissements</hi> de Rulhière,                    pour être incomplets, et en quelque sorte <hi rend="i">de biais</hi>, n’en                    furent pas moins très utiles au moment où ils parurent, et n’en restent pas                    moins toujours une des pièces intéressantes à consulter dans l’étude de cette                    grande question historique.</p><p>Rulhière, par cet écrit, se montre à nous dans la vraie ligne de progrès qu’il                    suivait volontiers, dans la voie des réformes qu’appelait l’opinion publique et                    que dirigeait le gouvernement même. Mais bientôt, cette direction échappant aux                    mains des gouvernants, la société tout entière entra dans une de ces agitations                    profondes dont aucun esprit clairvoyant ne pouvait prévoir le terme ni les                    crises. Rulhière, averti d’ailleurs par son intérêt personnel, fut dès le                    principe un de ces esprits clairvoyants. Il n’avait plus rien à désirer dans la                    vie. Homme de lettres, il était entré à l’Académie en 1787 avec un discours                    supérieur de vues et parfait d’élégance, qui lui avait valu un applaudissement                    unanime. Homme du monde, il vivait dans toutes les compagnies et était initié                    dans ce qu’il y avait de mieux à la Cour. Sa fortune, un moment détruite sous le                    ministère d’Aiguillon, s’était réparée depuis avec toutes sortes d’avantages par                    la protection de M. de Breteuil. Il était chevalier de Saint-Louis depuis 1775.                    Il s’était fait, près de Saint-Denis, une maison de retraite, d’étude et                    d’humbles délices, appelée l’Ermitage. De son jardin, il voyait l’abbaye de                    Saint-Denis qui lui rappelait la grandeur humaine et la mort ; il avait fait                    construire une jolie fontaine dont les eaux l’avertissaient de la fuite de la                    vie, et que surmontait une statue de l’Amour. Un jour que la comtesse <pb n="582" xml:id="p582"/>d’Egmont l’y était venue visiter, il mit cette                    inscription délicate au-dessous de la statue :</p><quote><l>     Églé parut sur cette rive ;</l><l>     Une image de sa beauté</l><l>Se réfléchit dans cette eau fugitive ;</l><l>L’image a fui, l’Amour seul est resté.</l></quote><p rend="indent">On conçoit que, sage et sans passions, satisfait et désabusé,                    Rulhière n’ait pas vu sans une impression profonde la grande commotion qui                    ébranlait la société et toutes les existences. Il mourut à temps, et subitement,                    à Paris, le 30 janvier 1791, à l’âge de cinquante-six ans et demi, disent les                    uns, de soixante ans passés, disent les autres, et, dans tous les cas, ne                    paraissant pas son âge.</p><p>Parmi les places et prérogatives dont jouissait Rulhière, il est une sinécure                    trop singulière pour ne pas être notée ; il avait ou devait prochainement avoir                    le gouvernement de la <hi rend="i">Samaritaine</hi>, ce qui valait de cinq à six                    mille livres. Or, la Samaritaine n’était autre chose que la pompe-fontaine                    construite sous Henri IV sur le Pont-Neuf, et destinée à fournir de l’eau au                    Louvre, au jardin des Tuileries et au Palais-Royal. Cette fontaine, par sa                    façade du côté du Pont-Neuf, divertissait les passants avec la petite cascade                    qu’elle faisait en présence de Jésus-Christ et de la Samaritaine, figurés en                    bronze doré auprès du puits de Jacob. La destination royale de ce bâtiment                    faisait qu’il avait titre de <hi rend="i">gouvernement</hi>, et qu’il procurait                    des émoluments fort honnêtes. Il n’était pas besoin de ce dernier fait pour nous                    prouver que Rulhière avait toutes sortes de raisons pour n’être que médiocrement                    révolutionnaire.</p><p>Mais ses meilleures raisons étaient encore dans son caractère et dans le tour de                    son esprit, qu’on pourrait définir, de tout temps, <hi rend="i">libéral</hi>                    mais <hi rend="i">ministériel</hi>.</p><p><pb n="583" xml:id="p583"/>Les regrets qu’excita la mort de Rulhière parmi ceux                    qui jouissaient de sa société, montrent assez qu’il ne faut pas prendre à la                    lettre la réputation de méchanceté qu’on a voulu lui faire ; il a dû se                    calomnier lui-même par son goût et son talent pour l’épigramme. Mais tout chez                    lui, dans la suite de sa vie et de ses procédés, semble indiquer l’honnête homme                    socialement parlant.<quote> « Les gens d’esprit se permettent quelquefois des                        bons mots, disait-il, mais il n’y a que les sots qui fassent des                        méchancetés. »</quote></p><p>Plus de quinze ans s’étaient écoulés depuis la mort de Rulhière, lorsqu’en 1806                    Napoléon, ayant formé des desseins sur la Pologne et contre la Russie, crut                    utile à ses vues de faire publier l’ouvrage manuscrit qu’avait laissé Rulhière,                    et qui avait pour titre : <hi rend="i">Histoire de l’anarchie de Pologne et du                        démembrement de cette république</hi>. L’édition en fut confiée à Daunou,                    qui s’en acquitta avec le soin et le scrupule qu’il mettait à tous ses travaux                    et à tous ses devoirs. Cette histoire de Rulhière, si considérable et pourtant                    incomplète, fait le plus grand honneur à sa mémoire, et achève de montrer en lui                    l’écrivain habile et l’esprit sérieux qui ne s’était point laissé absorber dans                    les frivolités élégantes. Pourtant cette histoire mérite-t-elle, comme Daunou                    l’a soutenu et comme Chénier d’après lui l’a répété, d’être placée au rang des                    monuments modernes comparables à ceux de l’Antiquité ? Je ne me permettrai à ce                    sujet que quelques doutes et quelques observations.</p><p>Rulhière, chargé en 1768 d’écrire l’histoire de l’anarchie de Pologne, anarchie                    qui commençait à éclater à cette époque, mais dont les suites se prolongèrent                    jusqu’au dernier démembrement de la Pologne, consommé en 1797, avait affaire à                    un sujet qui n’était pas défini, qui était, si l’on peut dire, en cours                    d’exécution, et qu’il <pb n="584" xml:id="p584"/>ne pouvait par conséquent                    embrasser dans son ensemble. Toute la composition de son ouvrage se ressent de                    ce premier manque de point de vue. S’il n’avait voulu qu’écrire des mémoires,                    tracer un récit extrait des conversations, des dépêches, des confidences de                    diverse nature, il le pouvait ; mais tel n’était point son dessein ; il voulait                    réellement composer une histoire classique, à l’antique, définitive, ayant des                    proportions savantes et majestueuses : or, le sujet prématuré et non encore                    accompli ne s’y prêtait pas. Le cadre en restait flottant. Aussi le peintre                    s’est-il étendu outre mesure dans les préambules ; il semble attendre, pour                    aborder son sujet, que ce sujet ait un dénouement, et ce dénouement recule sans                    cesse. On ne sait, par moments, si c’est l’histoire de Russie ou celle de                    Pologne que retrace l’historien, tant il nous transporte d’abord alternativement                    de l’un à l’autre pays. Lorsqu’il aborde enfin sa vraie matière, qui commence                    avec l’élection du roi Stanislas Poniatowski, Rulhière a l’inconvénient d’avoir                    à se prononcer sur des caractères vivants qui n’ont pas eu leur entier                    développement, sur des personnages qui n’ont pas donné leur dernier mot. Il                    méconnaît la grandeur et <hi rend="i">la suite</hi> des projets de Catherine ;                    il ne pénètre pas ceux du grand Frédéric et sa part d’initiative dans les                    destinées de la Pologne. Parmi les chefs polonais, il en choisit pour ses héros                    qui n’ont pas soutenu plus tard ce caractère : il les voit de loin dans les                    poses chevaleresques qu’ils se donnent, et tout à leur avantage. Il leur prête                    des discours qui rappellent avec talent ceux des anciens dans les assemblées                    publiques, mais j’aimerais mieux quelques-uns de ces mots vrais et qui                    transportent dans la réalité. Dumouriez fut quelque temps agent du ministère                    français auprès de ces Polonais, les confédérés de Barr. Ce qu’il me dit sur eux                    en courant <pb n="585" xml:id="p585"/>et dans sa vive familiarité, m’en apprend                    plus et entre mieux dans mon esprit que les scènes dramatiques et un peu                    extérieures de Rulhière, qui, tout en nous avertissant de l’ostentation de ses                    héros, y donne lui-même et s’y laisse prendre. Il a besoin de peindre, et il                    cherche des sujets de tableaux, comme nous l’avons vu ailleurs chercher des                    sujets de comédie ou d’épigrammes. La main-d’œuvre se fait sentir. En un mot,                    Rulhière conçoit et exécute son histoire bien plus en homme de lettres et en                    peintre qu’en homme d’État et en homme politique. C’est une histoire qui, pour                    être si contemporaine, ne paraît pas assez voisine des sources et qui sent trop                    la rédaction, ou, si vous aimez mieux, la palette. On comprend bien que, tandis                    qu’elle excita au sein de l’Institut des objections de la part d’hommes                    pratiques et qui avaient vu la Pologne ou la Russie, elle ait tant agréé à                    Daunou, esprit orné, plus académique qu’il ne croyait, et qui ne voulait pas que                    l’histoire, même vraie, fût écrite d’une manière <hi rend="i">quelconque</hi>.</p><p>Daunou, dans son analyse des mérites de Rulhière, est allé jusqu’à remarquer que,                    dans les phrases courtes comme dans les plus longues, l’auteur varie sans cesse                    le <hi rend="i">ton</hi>, le <hi rend="i">rythme</hi>, les <hi rend="i">constructions</hi>, les <hi rend="i">mouvements</hi> :</p><quote><p rend="indent">Il y a des livres, ajoute-t-il ingénieusement et en rhéteur                        consommé, où la plupart des phrases ressemblent plus ou moins, si l’on me                        permet cette comparaison, à une suite de couplets sur le même air ; et ce                        n’est pas sans quelque effort qu’un écrivain se tient en garde contre ce                        défaut ; car l’esprit ne s’habitue que trop aisément à un même genre de                        procédés, le style aux mêmes formes, l’oreille aux mêmes nombres. Mais                        lorsqu’en lisant Rulhière on peut se détacher assez de l’intérêt profond des                        choses pour n’observer que la structure du discours, on est partout frappé                        de la riche variété des <hi rend="i">nombres</hi> qui concourent à                        l’harmonie générale. Après cela, j’avouerai que son style est ordinairement                        périodique (on avait reproché à Rulhière d’avoir la phrase trop longue),                        c’est-à-dire tel qu’il devait être pour représenter par l’enchaînement <pb n="586" xml:id="p586"/>des expressions la liaison des idées, pour                        rapprocher et développer les circonstances des grands événements, et pour                        conserver à l’histoire sa magnificence et sa dignité.</p></quote><p rend="indent">Je me suis plu à citer ce passage de la réponse de Daunou aux                    objections élevées contre Rulhière, pour montrer de quel genre de soin, inusité                    chez les Modernes, cet historien élégant était préoccupé en composant ses                    tableaux. On lira toujours avec plaisir chez Rulhière de curieux et saillants                    portraits, la description de Varsovie à l’ouverture de la diète électorale, les                    scènes de tumulte et de confusion grandiose dont il traduit aux yeux le drame.                    Mais ceux qui aiment à se rendre compte ne s’en tiendront pas à cet aspect de                    coloris un peu lointain, et ils se demanderont ce qu’il y a au revers de cette                    toile immense. Rulhière dissimule trop bien ses recherches, et il oblige celui                    qui doute à les recommencer.</p><p>Il lui reste du moins l’honneur d’une grande tentative. Il a conçu une vaste                    composition historique, il a commencé à l’exécuter et l’a poussée durant plus de                    onze livres avec aisance, harmonie et largeur. Cet homme du monde, qui ne                    semblait qu’un spirituel épicurien, a montré qu’il savait se proposer                    l’élévation du but, et y diriger avec art tous ses moyens.</p><p>Où est-il l’historien qui saura unir la beauté et la pureté de la forme, propres                    en tout genre aux anciens, avec la profondeur des recherches imposée aux                    modernes, et doit-on l’espérer désormais ? Rulhière en eut l’idée : là est son                    titre, et c’est en quoi, bien qu’il soit demeuré en chemin, nous le saluons                    aujourd’hui.</p><p/><trailer>FIN DU TOME QUATRIÈME.</trailer></div></body>
</text>
</TEI>

