<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[Note.]</title>
                <author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles
                    Augustin Sainte-Beuve</author>
                <editor/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Romain Jalabert</name>
                    <resp>Édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Anne-Laure Huet</name>
                    <resp>Structuration XML-TEI</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"
                        ><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le
                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après
                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer
                                et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant
                                toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées
                                de cette ressource n’est pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation
                                    Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                                    utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de
                                        référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette
                                        ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
                                        l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique
                                            protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de
                                            données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
                                            Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de
                                            Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du
                    lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>,
                    <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>,
                    <date>1859</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1859-01-01"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article" xml:id="art_1859-01-01_e">
                <head>[Note.]</head>
                <p>Les publications sur le comte Joseph de Maistre se succèdent. M. Albert
                    Blanc, docteur en droit de l’université de Turin, a <pb n="216"
                        xml:id="p216"/>donné, depuis lors, la <hi rend="i">Correspondance
                            diplomatique</hi> de M. de Maistre (1858), et a tiré le plus qu’il a pu
                    le noble écrivain du côté de la cause nationale du Piémont, en le montrant
                    tout à fait opposé et antipathique à l’Autriche. La réputation de l’illustre
                    patricien est ainsi en voie de se transformer, et, pour peu que l’on
                    continue, elle aura bientôt <hi rend="i">changé de parti</hi>. On s’est même
                    emparé de phrases très vives qui lui étaient échappées sur le pape à
                    l’occasion du couronnement de Napoléon et les voltairiens ont pu se réjouir,
                    tout en ayant l’air de se scandaliser. Cette dernière publication
                    diplomatique mériterait un examen particulier, et elle appelle une critique
                    impartiale. Quoi qu’il en soit, M. Albert Blanc n’a pas découvert un nouveau
                    Joseph de Maistre, comme il a l’air de le croire, et comme les ambitieuses
                    formules qu’il met en œuvre le donneraient à penser. C’est toujours le même
                    homme d’esprit, le même gentilhomme chrétien que nous connaissons, avec son
                    timbre vibrant, sa parole aiguë qui part, qui éclate, qui du premier jet va
                    plus loin qu’il ne semblerait nécessaire à la froide raison, mais qu’on
                    serait fâché de trouver plus retenue et plus circonspecte <hi rend="i"
                        >;</hi> car elle porte avec elle bien des vérités, et s’il semble qu’il
                    y ait souvent colère en elle, lors même qu’il s’agit des amis, écoutez et
                    sachez bien distinguer : c’est <hi rend="i">la colère de l’amour</hi>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
