<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mirabeau et Sophie I. (Dialogues inédits.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-04-08"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-04-08"><head>I. (<hi rend="i">Dialogues inédits</hi>.)</head><dateline>Lundi 7 et mardi 8 avril 1851.</dateline><p><pb n="1" xml:id="p1"/>Une étude du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle où manqueraient Rousseau et Voltaire ne serait pas plus                        incomplète que cette même étude d’où serait absent Mirabeau. Il est la                        première grande figure qui ouvre l’ère des révolutions, qui traduit en                        discours et en actes publics ce qu’avaient dit les livres ; la première qui                        se dessine, en la dominant encore, dans la tempête. Aborder Mirabeau en                        plein serait une rude tâche, et il n’est pas de ceux qui se laissent prendre                        de biais et qu’on effleure. Aujourd’hui pourtant, grâce à un secours                        bienveillant, l’idée m’est venue de le ressaisir dans l’épisode le plus                        saillant de sa jeunesse, dans cet épisode trop célèbre, sa liaison avec                        Sophie, et de m’en faire une occasion pour rassembler et rappeler quelques                        idées qui ne peuvent manquer de naître toutes les fois qu’on s’approche de                        cet extraordinaire et prodigieux personnage.</p><p>Il y a seize ou dix-sept ans que le fils adoptif de Mirabeau,                        M. Lucas-Montigny, a publié huit volumes de <pb n="2" xml:id="p2"/>mémoires                        qu’il a eu le droit d’intituler <hi rend="i">Mémoires de Mirabeau</hi>, tant                        les sources en sont de première main, continuellement authentiques et                        domestiques. Les <hi rend="i">Correspondances</hi> du père et de l’oncle du                        grand tribun, la <hi rend="i">Notice</hi> sur son grand-père, et en général                        toutes les pièces qui font le tissu de ces huit volumes, ont révélé une race                        à part, des caractères d’une originalité grandiose et haute, d’où notre                        Mirabeau n’a eu qu’à descendre pour se répandre ensuite, pour se précipiter                        comme il l’a fait et se distribuer à tous, tellement qu’on peut dire qu’il                        n’a été que l’enfant perdu, l’enfant prodigue et sublime de sa race. Depuis                        la publication des <hi rend="i">Mémoires</hi> de Saint-Simon, vers lesquels                        l’air et le ton des ancêtres de Mirabeau reportent naturellement la pensée,                        il ne s’est rien publié d’aussi marquant dans ce genre de mémoires                        historiques. L’épisode des amours avec Sophie, qui ont été le grand éclat et                        le grand scandale de la jeunesse de Mirabeau, est traité dans ces <hi rend="i">Mémoires</hi> avec des détails nouveaux et une extrême                        précision. Mais l’espèce de réserve que commandait pourtant la piété                        domestique, a quelquefois resserré M. Lucas-Montigny, et aujourd’hui c’est                        grâce à lui-même et à ses obligeantes communications que nous venons nous                        servir de quelques pièces dont il n’avait fait dans le temps qu’un usage                        plus restreint. Ces pièces, bien entendu, sont de celles qui n’ajoutent rien                        au scandale d’autrefois, qui peuvent se présenter à tous, et qui prêtent à                        des considérations littéraires ou morales ; c’est pour cela que l’honorable                        possesseur nous les a confiées et que nous nous en servons.</p><p>Lorsque Mirabeau arriva, le 25 mai 1775, pour être détenu au fort de Joux,                        sur la demande de son père qui l’y faisait transférer du château d’If où il                        avait été enfermé dix mois, il était âgé de vingt-six ans, et en butte, <pb n="3" xml:id="p3"/>depuis plus de dix ans déjà, aux sévérités et aux                        persécutions paternelles. Né le 9 mars 1749 d’une race florentine établie                        depuis cinq siècles en Provence, le cinquième de onze enfants et l’aîné des                        garçons, Gabriel-Honoré de Mirabeau avait, en naissant, apporté plusieurs                        des traits essentiels de la famille paternelle, mais en les combinant avec                        d’autres qui tenaient de sa mère. Il fut <hi rend="i">énorme</hi> dès                        l’enfance : <quote>« Ce n’était suivant la définition de son père, qu’un <hi rend="i">mâle monstrueux</hi> au physique et au moral. »</quote>                        Défiguré, à l’âge de trois ans, par une petite vérole maligne et confluente,                        sur laquelle sa mère, pour l’achever, s’avisa d’appliquer je ne sais quel                        onguent, il acquit ce masque qu’on sait, mais où la physionomie, qui                        exprimait tout, triomphait de la laideur. À le bien voir, et la première                        impression passée, derrière ces coutures de petite vérole et cette                        bouffissure, on distinguait du fin, du noble, du gracieux, les lignes                        primitives de ses pères. Il avait une main des plus belles. Il avait les                        gros yeux de la race, et qui, charmants dans les portraits de ses père,                        oncle et aïeul, le devenaient aussi chez lui toutes les fois qu’une femme                        s’oubliait à le regarder : <quote>« Ce sont <hi rend="i">ces certains yeux                                couchés</hi>, disait-il, que, sur mon honneur, je ne saurais appeler                                <hi rend="i">beaux</hi>, dusses-tu me battre (c’est à Sophie qu’il                            écrivait cela), mais qui enfin disent assez bien, et quelquefois trop                            bien, tout ce que sent l’âme qu’ils peignent. »</quote> Il tenait                        pourtant de sa mère (M<hi rend="sup">lle</hi> de Vassan) des caractères qui                        gâtaient fort et qui ravalaient même, disait son père, la hauteur originelle                        du type, qui en altéraient certainement la noblesse, mais qui en corrigèrent                        aussi la dureté. Il tenait de sa mère la largeur du visage, les instincts,                        les appétits prodigues et sensuels, mais probablement aussi ce certain <hi rend="i">fonds gaillard</hi> et gaulois, cette faculté de se                        familiariser et de s’humaniser que les Riquetti n’avaient pas, et qui                        deviendra <pb n="4" xml:id="p4"/>un des moyens de sa puissance. Partout où                        il était de sa personne, ce jeune homme, d’une atroce laideur, n’imposait                        pas seulement, il séduisait. Quand on parle de Mirabeau, on ne saurait assez                        insister sur cette organisation physique si singulière, si déterminante en                        lui. Son père, jusque dans ses plus grandes rigueurs, ne pouvait s’empêcher                        de le reconnaître : <quote>« Il y a bien du physique dans ses                            écarts. »</quote> Que ne pouvait-on pas attendre, en fait de fougue et                        d’exubérance, de celui qui, en venant au monde, avait dans la bouche deux                        dents molaires déjà formées ; qui, sortant de Vincennes après quarante-deux                        mois de réclusion, à l’âge de plus de trente ans, se trouvait non seulement                        grossi, mais grandi au physique, et dont la chevelure immense était douée                        d’une telle vitalité, que vers la fin, dans ses maladies, le médecin, avant                        de lui tâter le pouls, demandait en entrant au valet de chambre comment                        était ce jour-là la chevelure de son maître, si elle se tenait et frisait                        d’elle-même, ou si elle était molle et rabattue ?</p><p>Ce n’est là qu’un aperçu du <hi rend="i">monstre</hi>, comme Eschine disait                        de Démosthène ; mais il ne faut rien s’exagérer et ne pas faire comme les                        enfants qui se prennent au masque et s’y tiennent. Le dessous, encore une                        fois, était d’une nature moins effrayante, d’une nature riche, ample,                        copieuse, généreuse, souvent grossière et viciée, souvent fine aussi, noble,                        même élégante, et, en somme, pas du tout monstrueuse, mais des plus                        humaines. Je reviendrai fort dans la suite sur ce dernier point.</p><p>Il serait trop long d’essayer à faire comprendre pourquoi son père, le                        marquis de Mirabeau, envoyait ainsi, de château fort en château fort, son                        fils déjà marié, père de famille lui-même, capitaine de dragons, et qui                        s’était distingué dans la guerre de Corse. Les causes alléguées (quelques                        dettes, une affaire d’honneur), si graves qu’on <pb n="5" xml:id="p5"/>les                        fasse au point de vue de la morale domestique, étaient tout à fait                        disproportionnées au châtiment, et n’avaient rien encore qui pût déshonorer                        une jeunesse ni flétrir un avenir. Le marquis, homme supérieur, mais                        orgueilleux, féodal, antique à la fois et au coup d’œil prophétique, d’une                        de ces races sans mélange dont l’heure finale avait sonné, éprouvait pour ce                        fils, qui penchait vers les courants du siècle, vers ce qu’il appelait la                            <hi rend="i">canaille</hi> philosophique, encyclopédique, <hi rend="i">plumière, écrivassière et littéraire</hi>, une sorte d’étonnement,                        d’admiration même, antipathique et répulsive, et qui, par moments,                        ressemblait fort à de l’effroi et à du dégoût. Une des grosses injures qu’il                        lui disait dans sa jeunesse, c’est <quote>« qu’il ne serait jamais qu’un                            cardinal de Retz »</quote> ; et il disait encore que, <quote>« depuis                            feu César, l’audace et la témérité ne furent nulle part comme chez                            lui »</quote>. Voilà des injures, et, sous toutes les raisons de famille                        qui seraient inextricables à débrouiller, il entrait dans sa persécution                        contre son fils quelque chose de ce sentiment de haute précaution publique                        et sociale qui lui aurait fait enfermer et coffrer en leur temps, s’il en                        avait eu le pouvoir, ces mauvais sujets qui s’appelaient Retz ou César.</p><p>Quoi qu’il en soit, Mirabeau arrivait au fort de Joux près Pontarlier dans le                        Jura, pour y être gardé sévèrement et pour s’y morigéner dans la solitude.                        Le commandant du fort, M. de Saint-Mauris, homme déjà vieux, vaniteux et                        capable de passions chétives, ne se démasqua que par degrés, et accorda                        d’abord à son prisonnier bien des facilités voisines de l’indulgence.                        Mirabeau n’en profita dans les premiers temps, et aux heures qu’il                        n’employait pas à l’étude, que pour chercher quelques distractions auprès                        d’une personne assez vulgaire, appartenant à la classe moyenne, et qui ne                        nous est <pb n="6" xml:id="p6"/>connue que sous le nom de Belinde. Cette                        Belinde, qui était de Pontarlier, venait souvent au Franc-Bourg, village                        situé au pied du château de Joux et où demeurait son beau-père. C’est par                        suite de ce voisinage qu’elle avait connu Mirabeau, qui n’attachait à ce                        commerce que peu d’importance. Il n’en fut pas ainsi d’une autre liaison qui                        était d’un ordre tout différent. Un jour que M<hi rend="sup">me</hi> de                        Monnier était venue dîner au château de Joux, chez M. de Saint-Mauris,                        Mirabeau vit pour la première fois cette jeune dame qui n’avait pas de peine                        à être la première de Pontarlier par la beauté et les manières comme par la                        condition. Qu’était-ce alors que M<hi rend="sup">me</hi> de Monnier ?</p><p>M<hi rend="sup">lle</hi> Marie-Thérèse Richard de Ruffey, si connue sous le                        nom de Sophie, fille d’un président à la chambre des comptes de Bourgogne,                        née le 9 janvier 1754<note place="bottom" resp="author">C’est la vraie date,                            et non 1753.</note>, avait été sacrifiée à dix-sept ans au marquis de                        Monnier, premier président de la chambre des comptes de Dole, déjà veuf, et                        père d’une fille mariée malgré lui ; c’était pour s’en venger qu’il se                        remariait lui-même. M<hi rend="sup">lle</hi> de Ruffey avait dû épouser                        Buffon, dont la gloire du moins couronnait la mâle et verte vieillesse. En                        épousant le marquis de Monnier, elle ne trouvait qu’un vieillard triste et                        renfermé, qui paraissait plus près de soixante-dix ans que de soixante, et                        quand elle rencontra Mirabeau, âgé de vingt-six ans, elle en avait vingt et                        un. Au dîner où il la vit d’abord, Mirabeau, déjà tenté, après avoir causé                        avec M<hi rend="sup">me</hi> de Monnier, la pria de demander au commandant                        la permission pour lui de venir le lendemain à Pontarlier : <quote>« Je                            n’imaginais pas, écrivait-il plus tard à Sophie elle-même, qu’il fût                            possible de vous refuser, et je le craignais d’autant moins dans cette                            occasion que, peu de jours auparavant, Belinde avait <pb n="7" xml:id="p7"/>obtenu cette grâce légère… M. de Saint-Mauris ne se                            rendit point aux instances que vous voulûtes bien lui faire, et cette                            espèce de brusquerie ne vous étonna pas ; pour moi, j’en fus offensé et                            surpris. »</quote></p><p>À quelques jours de là, Mirabeau ayant rencontré par hasard M<hi rend="sup">me</hi> de Monnier à la promenade, elle lui demanda s’il n’irait point                        à un bal, à une fête champêtre qui avait lieu à Montpetot, à une lieue de                        Pontarlier. Il y alla ; <quote>« toutes les danseuses furent enchantées de                            lui »</quote>, et il ne perdit pas l’occasion, à travers toutes ces                        gaietés, de s’entretenir plus particulièrement et plus sérieusement avec                            M<hi rend="sup">me</hi> de Monnier. Ils s’ouvrirent avec liberté sur                        M. de Saint-Mauris :</p><quote><p rend="indent">« Vous me le dépeignîtes, disait dans la suite Mirabeau à                            Sophie en lui rappelant cette journée, tel que je le pressentais alors                            et que je l’ai connu depuis. Vous me <hi rend="i">montrâtes</hi> une                            sorte d’esprit et une manière de sentir et d’observer que je ne                            m’attendais point à trouver au pied du Mont-Jura. » — « J’avoue, lui                            répond M<hi rend="sup">me</hi> de Monnier, que vous m’inspirâtes cette                            prévention qui donne de la confiance. Vous me <hi rend="i">parlâtes</hi>                            de M. de Saint-Mauris avec une franchise qui excita la mienne. Je                            connaissais le personnage, et je savais mieux que vous combien il                            pouvait vous nuire. En un mot, nous fûmes très raisonnables à la fin                            d’une journée où nous avions joué à <hi rend="i">colin-maillard</hi>. »</p></quote><p rend="indent">Pour tranquilliser le lecteur sur la source d’où je tire ces                        paroles de Sophie, je dirai que c’est du cahier manuscrit des <hi rend="i">Dialogues</hi>, dans lesquels Mirabeau, enfermé deux ans après à                        Vincennes, se plaisait à revenir sur les origines de leur liaison et à se                        repaître des moindres souvenirs de ces premiers temps heureux. Il lui                        demandait à elle-même de lui envoyer là-dessus des notes, des mémoires, dont                        il ferait ses délices : <quote>« Écris-les avec détail, tendresse et                            naïveté, disait-il ; fais pour mon usage <pb n="8" xml:id="p8"/>une                            petite récapitulation des dates, des principaux événements de nos amours                            (à la fois si heureux et si infortunés), depuis que je te                            connais. »</quote> Il rédigea et ordonna ensuite tout cela en quelques                            <hi rend="i">Dialogues</hi> qu’on a jusqu’au sixième, lequel est resté                        interrompu. Ces <hi rend="i">Dialogues</hi>, qui se passent tantôt entre lui                        et Sophie, tantôt entre Sophie et une amie (M<hi rend="sup">me</hi> de Saint-Belin), sont écrits avec pureté et fermeté, dans ce que                        j’appellerai le bon style de Rousseau, le style des lettres et des                        conversations de <hi rend="i">La Nouvelle Héloïse</hi>. Cette forme nous                        deviendra plus sensible à mesure que j’en citerai davantage. On a déjà pu                        remarquer l’usage fréquent de ces temps de verbe trop prononcés (prétérits                        définis, à la seconde personne du pluriel), que n’évitait pas non plus                        Rousseau. Je continue.</p><p>Après le bal de Montpetot, qui faisait la troisième rencontre de Mirabeau                        avec M<hi rend="sup">me</hi> de Monnier, il y eut un temps d’arrêt dans leur                        commencement de liaison. M. de Saint-Mauris, qui avait eu ses prétentions                        sur cette jeune dame, prit de l’ombrage et fit en sorte que son prisonnier                        n’allât que le moins possible à Pontarlier. Cependant les fêtes du sacre                        arrivèrent, le sacre de Louis XVI. <quote>« M. de Saint-Mauris, dit                            Mirabeau, me voulut pour témoin de <hi rend="i">sa gloire</hi>, et je                            dus à sa vanité la permission de venir à Pontarlier. »</quote> Mirabeau                        fit plus, il fut l’historiographe de la fête (25 juin 1775). On a une                        brochure, alors imprimée, de lui, où il raconte par le menu et où il décrit                        les pompes et solennités touchantes dont la ville de Pontarlier fut le                        théâtre en cette occasion, et le repas donné aux notables du lieu par                        M. de Saint-Mauris, et les courses, de bague, vieil usage légué par les                        Espagnols, et les soixante bourgeois qui s’étaient formés en un corps de                        dragons volontaires, et les devises et les illuminations, enfin tout un                        bulletin naïf et sentimental. <pb n="9" xml:id="p9"/>On sourit quand on                        pense que ce récit est de l’homme même dont les funérailles, quinze ans plus                        tard, égaleront en pompe et en majesté celles des plus grands rois.</p><p>M. de Saint-Mauris, pourtant, n’avait cessé d’avoir l’œil sur l’étrange                        historiographe qu’il s’était donné, et la manière dont il l’avait vu                        accueilli chez M<hi rend="sup">me</hi> de Monnier pendant la fête ne l’avait                        pas du tout rassuré. Il fit tout pour que de pareilles visites ne se                        renouvelassent point :</p><quote><p rend="indent">Chaque jour l’atrabilaire Saint-Mauris et son officieux                            chevalier (un M. de Lalleu) me parlaient du danger que je courais dans                            les sociétés où je me répandais. Cet acharnement était tout à fait                            bizarre et déraisonnable. Quelque intérêt que j’eusse à les ménager, je                            leur fis sentir plus d’une fois que je commençais à être bien vieux pour                            avoir tant de Mentors, et qu’un homme de mon âge, qui a toujours vécu                            dans les grandes villes, pouvait supporter, sans en être étourdi, le                            tumulte de Pontarlier.</p></quote><p rend="indent">Pour tempérer leur zèle, Mirabeau fit de plus en plus                        l’empressé auprès de l’insignifiante Belinde, jusqu’à s’en rendre, dit-il,                        ridicule. Cette affectation ne les rassurait point. Ils supposèrent encore                        de la part de M<hi rend="sup">me</hi> de Monnier des plaisanteries à ce                        sujet. Mirabeau, entouré de ces tracasseries chétives, courba la tête et                        subit la nécessité ; il ne bougea plus du Franc-Bourg où s’était établie                        Belinde, et il ne parut plus à Pontarlier, chez M<hi rend="sup">me</hi> de                        Monnier. Celle-ci était partie pour ses terres. Mirabeau fit lui-même des                        courses en Suisse. Pourtant M<hi rend="sup">me</hi> de Monnier, de retour de                        la campagne, désira avoir un catalogue du libraire Fauche de Neuchâtel, et                        Mirabeau saisit ce prétexte pour le lui porter lui-même. Ils se revirent,                        ils s’expliquèrent, et le temps perdu fut réparé.</p><p>Cette explication est le sujet du premier des <hi rend="i">Dialogues</hi><pb n="10" xml:id="p10"/>dont j’ai parlé : c’est une conversation entre <hi rend="i">la marquise de M.</hi> (Monnier) et <hi rend="i">le comte de                            M.</hi> (Mirabeau). La conversation est menée régulièrement, en style                        net, ferme, très correct, assez semblable à celui d’un bon livre, en un                        style qui rappelle beaucoup plus Jean-Jacques que Platon. Quant au fond, on                        vient d’en voir quelque chose. Mirabeau croit devoir se justifier de cette                        apparente sauvagerie d’être resté près de six mois sans paraître chez la                        marquise. La marquise trouve moyen d’attaquer Mirabeau sur le chapitre de la                        Belinde, et celui-ci se défend, en homme de bonne compagnie, de l’avoir                        jamais aimée :</p><quote><p rend="indent">Veuillez m’en croire, Madame la marquise, si vous en                            exceptez un petit nombre de moments qui sont bien courts quand aucun                            intérêt ne les précède et ne les suit, j’y ai trouvé beaucoup d’ennui ;                            mais je n’y restais pas autant que vous l’avez pu penser. Le frère de                            Belinde a des livres, et je conversais avec eux tandis que vous me                            croyiez égaré avec sa sœur.</p></quote><p rend="indent">Et il continue de dire des choses assez vives<note place="bottom" resp="author"><quote>« En un mot, le désœuvrement,                                l’agitation d’une santé superflue ; si vous me permettez de parler                                ainsi, m’ont conduit près de Belinde, que le hasard offrit la                                première à ma vue, que le voisinage recommandait à ma paresse et qui                                a le mérite de n’avoir que vingt ans. La tyrannie de                                M. de Saint-Mauris, la crainte et la haine des tracasseries m’ont                                fixé. Belinde s’est affichée follement : je l’ai laissée faire,                                parce que je ne pouvais pas l’en empêcher, parce que d’ailleurs je                                n’ignorais pas qu’elle avait peu de chose à perdre en fait de                                réputation. Tout cela est bien loin de l’amour mot que je n’entends                                jamais prostituer sans regret… »</quote></note>, mais qui se peuvent                        dire pourtant, et qui étaient loin de déplaire dans la circonstance. Enfin                        la marquise, après cette explication, se dit <hi rend="i">convaincue</hi>,                        mais non pas <hi rend="i">persuadée</hi> encore ; elle n’est pas fâchée                        d’avoir à entendre une autre fois de nouvelles raisons :</p><quote><p rend="indent">Mais six heures sonnent, et la foule des beaux esprits et                            des élégantes de Pontarlier va vous <pb n="11" xml:id="p11"/>assaillir,                            lui dit Mirabeau. Les détails de ce qui me reste à vous dire pourraient                            m’entraîner loin. Nous remettrons donc, s’il vous plaît, madame, à un                            autre jour cet entretien.</p></quote><p rend="indent">À dater de cette première conversation, les petites intrigues                        qui s’étaient ourdies pour empêcher Mirabeau de voir ce qu’il y avait de                        mieux en femmes à Pontarlier, furent complètement déjouées, et, une fois                        accueilli, il n’était pas homme à s’embarrasser du reste.</p><p>Le second entretien ou <hi rend="i">Dialogue</hi>, sous prétexte de reprendre                        la suite des explications de Mirabeau, va nous présenter celles de M<hi rend="sup">me</hi> de Monnier elle-même, et son récit. Dès le début,                        elle paraît s’inquiéter de l’idée qu’on a pu donner d’elle à Mirabeau, et                        elle se peint naturellement à son tour dans cette existence monotone à                        laquelle elle est condamnée :</p><quote><p rend="indent">Je sais tous les ridicules que l’on m’a donnés dans cette                            ville, mais il y a des gens qui ne mettent point en colère. Je n’ai pas                            une amie à Pontarlier : j’y ai vingt espions et cent critiques. Je les                            entends de sang-froid ; je ne les vois que pour n’être pas toujours                            seule. Je reste des journées entières chez moi : je lis, j’écris pour                            les affaires de M. de Monnier. Je m’occupe sérieusement à des chiffons ;                            je fais un reversi le soir ; j’écoute des médisances, je les oublie bien                            vite ; je dors et je recommence. En un mot, je tue le temps. Avec cela                            on n’est pas bien heureuse, mais on est assez tranquille. Les plaisirs                            vifs donnent des secousses ; et plus on les ressent, moins les                            intervalles où ils nous échappent sont supportables. On dit que l’ennui                            naquit un jour de l’uniformité : l’uniformité me sauve au contraire de                            l’ennui… Mais c’est trop parler de moi. Je me souviens que vous m’avez                            promis de nouvelles preuves de votre indifférence pour Belinde, et j’ai                            quelque envie de vous sommer de votre parole.</p></quote><p rend="indent">Mirabeau profite de cette insistance de la marquise au sujet de                        Belinde pour lui fournir la preuve la plus satisfaisante qu’il n’est point                        amoureux de celle-ci : <quote>« C’est, dit-il, que je le suis d’une                            autre. »</quote> Là-dessus questions, <pb n="12" xml:id="p12"/>raillerie, curiosité coquette et imprudente, déclaration moins qu’à demi                        voilée, impatience et curiosité nouvelle, puis l’entière déclaration au                        bout, telle qu’on la prévoit :</p><quote><p rend="indent">Il faut vous contenter, dit enfin Mirabeau qu’on a amené où                            il a voulu. Vous désirez que je m’explique plus clairement, c’est me le                            permettre. J’ai cru qu’il était facile de me deviner et de lire dans mes                            regards que celui qui vous voit et vous entend n’est point amoureux                            d’une autre. Vous ne l’avez pas compris, Madame la marquise. Eh bien !                            écoutez-moi. Ce que je connais de votre esprit ce que j’ai pénétré de                            votre âme, a fait naître en moi des sentiments que vos yeux, tout beaux                            qu’ils sont, n’auraient jamais produits.</p></quote><p rend="indent">La marquise alors devient sérieuse, dès qu’elle s’est assurée                        qu’on ne persifle pas. Puisqu’on est franc, elle va répondre avec franchise                        à son tour, et elle raconte sa vie, comment elle fut sacrifiée à dix-sept                        ans à des arrangements de famille, quels furent les premiers pièges qu’on                        lui tendit dans une société médisante et rétrécie, quelles fausses amies                        essayèrent de s’insinuer près d’elle, quels adorateurs elle eut d’abord à                        évincer. Saint-Mauris fut le premier :</p><quote><p rend="indent">Il était le seul, dit la marquise, qui pouvait pénétrer                            dans ma maison. Il entreprit d’égayer ma solitude : il m’assura qu’il                            était amoureux de moi, et qu’il me convenait d’autant mieux qu’étant ami                            de M. de Monnier, ma réputation et mon repos domestique n’avaient rien à                            craindre de ses empressements. Je vous répète ses propres expressions.                            Sa déclaration me parut très ridicule, et les motifs dont il l’appuyait                            fort odieux. M. de Monnier, aussi jeune que M. de Saint-Mauris, quoi                            qu’en dise celui-ci, est certainement plus aimable. Dans toute la                            personne de M. de Saint-Mauris, je ne voyais rien que de très                            repoussant ; jamais il n’est si laid que lorsqu’il s’attendrit. Ses airs                            de commandant m’ennuyaient autant que son ton de caporal bel esprit. En                            un mot, son amour me donna une si grande envie de me moquer de lui que                            je ne l’épargnai pas. Je l’assurai de plus qu’il était indigne d’un                            honnête homme de regarder <pb n="13" xml:id="p13"/>la confiance de son                            ami comme une facilité pour le tromper, et que cette façon de penser                            suffirait pour m’éloigner de celui qui était capable de l’avouer, fût-il                            à mes yeux le plus beau et le plus aimable des mortels.</p></quote><p rend="indent">Après avoir fait ainsi les honneurs de son premier prétendant,                        la marquise poursuit sa confidence. C’est pour une femme la moins                        embarrassante manière de répondre à quelqu’un qui vient de lui dire : <hi rend="i">Je vous aime.</hi> On ajourne la réponse, et, en attendant, on                        se met à ouvrir son cœur. Après Saint-Mauris, il y a un M. de Sandone, qui                        aurait bien pu devenir pour elle dangereux : il jouait avec elle <hi rend="i">Zaïre</hi> et faisait Orosmane :</p><quote><p rend="indent">C’était un jeune homme de mon âge, beau, bien fait, et                            d’une modestie plus touchante que toutes les grâces d’un petit-maître.                            On sait gré de la timidité ; elle donne à deviner et n’inspire point de                            méfiance. M. de Sandone crut devoir se rendre propre le sentiment qu’il                            avait à feindre, et devint amoureux de moi pour mieux exprimer son rôle.                            Il intéressait, car il était malheureux…</p></quote><p>M. de Sandone ne déplaisait pas. Une correspondance même s’engagea                        indirectement ; il risqua une lettre : <quote>« Je la refusai d’abord ; je                            la reçus ensuite ; j’eus la faiblesse de répondre ; cela fut répété                            quelquefois : je n’écrivais que des choses très indifférentes, mais                            écrire ne l’était pas. »</quote> Heureusement ce M. de Sandone se retira                        à temps ; son service l’appela loin de Pontarlier avant que sa timidité eût                        tiré parti de la faiblesse de la marquise : <quote>« Je m’en suis consolée                            aisément, parce qu’il n’avait que bien légèrement effleuré mon cœur. La                            meilleure preuve en est que je fus peu piquée de son silence ; je                            recouvrai donc ma liberté avant de l’avoir absolument                        aliénée. »</quote></p><p>Il n’en est pas ainsi d’un troisième personnage que la marquise ne peut se                        dispenser de nommer, car le public <pb n="14" xml:id="p14"/>le nommait déjà,                        et d’ailleurs elle est franche et sincère : du moment qu’on se confesse, il                        faut tout dire, et les demi-confidences lui paraissent ridicules autant que                        malhonnêtes. M. de Montperreux, jeune militaire, plus avantageux et plus                        hardi que M. de Sandone, a dirigé ses attentions du côté de la marquise, et                        il a mieux réussi à s’attirer d’elle un retour. Qu’avait-il donc pour                        séduire ou pour agréer ? La marquise serait assez embarrassée de se le                        dire : <quote>« Ce jeune homme, qui n’a rien de très séduisant dans                            l’extérieur, n’est remarquable ni par son esprit ni par sa stupidité…                            Son étourderie est fatigante, son ton tranchant et présomptueux, ses                            manières évaporées. Souvent il se contenait devant moi ; mais                            quelquefois il s’échappait. Je lui disais sèchement ma façon de penser,                            qui rarement se rencontrait avec la sienne. En un mot, jamais on n’est                            parti de plus loin pour aimer un homme. »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> de Monnier finit pourtant par trouver la vraie raison de la                        faiblesse avec laquelle elle en vint à écouter M. de Montperreux :                            <quote>« Il est difficile peut-être à une femme aussi jeune, aussi                            ennuyée, aussi obsédée que je l’étais, de s’entendre dire longtemps                            qu’elle est aimée sans en être émue. Chaque jour je le paraissais                            davantage, et M. de Montperreux se crut payé de retour longtemps avant                            que je le lui eusse appris. »</quote> Tout ce récit que Mirabeau met                        dans la bouche de Sophie, et qui fait le milieu du second <hi rend="i">Dialogue</hi>, est plein de noblesse, de raison, de dignité dans l’aveu                        d’une faute, d’une demi-faute. Sophie parle comme parlerait en pareil cas                        une des femmes de Rousseau, ou la Claire ou la Julie, ou la Sophie de l’<hi rend="i">Émile</hi>, ou cette M<hi rend="sup">me</hi> de La Tour-Franqueville que nous connaissons. Je ne sais si M<hi rend="sup">me</hi> de Monnier causait aussi bien en réalité, avec cette                        suite et cette tenue ; les lettres qu’on a d’elle ne sont pas tout à fait à                        ce ton.</p><p><pb n="15" xml:id="p15"/>Le résumé de la confidence au sujet de ce                        Montperreux, c’est qu’elle s’est aveuglée sur lui, sur sa fatuité, sur ses                        défauts, c’est qu’il a abusé de l’ascendant qu’il se sentait sur elle. Cet                        homme, <quote>« qui n’a d’autre passion que la fatuité »</quote>, s’est                        conduit en malhonnête homme. Il s’est plu à afficher en tout lieu M<hi rend="sup">me</hi> de Monnier. À l’heure où elle parle, il est à son                        régiment, et il continue de montrer un portrait qu’il a d’elle et des                        lettres :</p><quote><p rend="indent">Jugez de mon indignation et de ma douleur. J’ai écrit à                            M. de Montperreux qu’il m’avait trompée pour la dernière fois, et je lui                            ai redemandé les monuments de mon fol attachement : il n’a pas même                            daigné me répondre. Dans toutes mes lettres qu’il affiche peut-être,                            l’adresse seule peut me faire rougir. On y verra ses vérités les plus                            humiliantes et mon imbécile bonté, qui tempérait toujours des reproches                            amers par l’assurance du pardon sous la condition d’une conduite plus                            honnête. Mais ce portrait, que je n’ai pas craint de confier à des mains                            si perfides, peut me perdre et me perdra. Je connais M. de Monnier :                            dissimulé par nature, il affecte de la sécurité par amour-propre. Si la                            moindre circonstance de cette liaison, ou même un soupçon bien motivé                            parvient jusqu’à lui, il éclatera par un coup de tonnerre.</p></quote><p rend="indent">Et déjà la marquise a pris son parti, déjà elle est résignée à                        tout. La coutume du pays lui permet de disposer de son bien, toute jeune                        qu’elle est ; elle a donc fait son testament en faveur d’une amie (M<hi rend="sup">me</hi> de Saint-Belin), et, au premier éclat qu’elle attend,                        elle est résolue de s’ensevelir dans un cloître. Ici Mirabeau se lève et                        l’interrompt :</p><quote><p>Madame, je ne puis plus respirer… vos alarmes sont trop vives…                            M. de Monnier ne saura rien : votre portrait, vos lettres vous seront                            rendus ; elles ne resteront point dans des mains infâmes qui les                            souillent.</p><label type="speaker">La marquise.</label><p rend="indent">Et qui les en retirera, monsieur ?</p><label type="speaker">Le comte.</label><p rend="indent">Moi, madame.</p><label type="speaker">La marquise.</label><p rend="indent"><pb n="16" xml:id="p16"/>Vous ! juste ciel ! et de quel                            droit ?</p><label type="speaker">Le comte.</label><p rend="indent">Un droit que tout honnête homme a d’empêcher le crime et de                            défendre l’innocence. Je vais en Suisse, madame : il faut que j’y                            finisse une affaire qui me lie les mains. Avant huit jours, je suis ici,                            et je vole à Metz.</p></quote><p rend="indent">À Metz, où Montperreux est en garnison. — Un combat de                        générosité s’engage. La marquise se récrie à une telle idée :</p><quote><label type="speaker">La marquise.</label><p rend="indent">Monsieur le comte, votre générosité vous aveugle. Pour                            empêcher un mal, vous en faites un plus grand. Vous êtes prisonnier                            d’État, vous vous perdriez si vous alliez chercher une affaire loin des                            lieux où vous êtes relégué ; vous me perdriez moi-même ; on croirait que                            vous avez reçu le prix de ce service dangereux, et que j’ai été assez                            vire pour l’exiger.</p></quote><p rend="indent">Mirabeau réfute la marquise, il la rassure, lui montre qu’il                        n’y a aucun éclat à craindre, que le Montperreux rendra tout sans tant de                        façons.</p><quote><label type="speaker">La marquise.</label><p rend="indent">M. de Montperreux est un brétailleur qui passe sa vie dans                            les salles et sait se battre, tout coquin qu’il est.</p><label type="speaker">Le comte.</label><p rend="indent">Je n’en crois rien, madame ; j’ai peu vu d’hommes si                            insolents avec les femmes n’être pas très humbles avec nous. Quoi qu’il                            en soit, je ne vais point à Metz pour me battre, je ne me battrai                            point : je ne me mesure qu’avec mes égaux : un coquin n’est pas mon                            égal. S’il m’attaque, je sais me défendre, et son crime retombera sur sa                            tête ; mais il ne m’attaquera point, et j’aurai vos lettres.</p></quote><p rend="indent">Elle a beau réclamer, elle n’est plus libre. Son plan, à lui,                        est déjà tout formé dans sa tête ; il l’exécutera. C’est le gentilhomme,                        c’est le chevalier redresseur de torts, qui reparaît et se dessine ici de                        toute sa hauteur.</p><p>Il est respectueux, il est familier, il est fraternel ; c’est <pb n="17" xml:id="p17"/>par moments l’ami et presque le camarade, qui veut obliger                        le camarade et l’ami :</p><quote><p rend="indent">Ce n’est point mon amour que je veux vous faire valoir :                            regardez-moi comme votre frère ; ne me croyez pas capable de vous rendre                            un service intéressé… Ne soyez point femme en cet instant. Supposez que                            vous êtes mon <hi rend="i">ami</hi> ; que vous ne pouvez vous absenter                            d’ici ; qu’il vous importe que j’aille à Metz à votre place,                            Balancerai-je ? Puis-je balancer ? Non, sans doute. Eh bien ! quelle                            différence met votre sexe à ce devoir ? Parce que vous ne portez point                            une épaulette comme moi, je ne vous obligerai pas ?…</p></quote><p rend="indent">Puis tout aussitôt le galant homme, l’homme amoureux se                        retrouve :</p><quote><p rend="indent">Permettez que je baise cette belle main : je fais serment                            d’y remettre le portrait et les lettres qu’elle a trop légèrement                            confiés. Ne me faites donc plus de défense ; car vous ne voudriez pas me                            rendre parjure, et, quand vous le voudriez, vous ne le pourriez pas.</p></quote><p rend="indent">Il est pressant, irrésistible, il ne veut entendre à aucune                        objection, à aucun ajournement :</p><quote><p rend="indent">Quoi ! vous voulez que je remette à quatre mois ce que je                            puis aujourd’hui, tandis que quatre jours peuvent vous perdre ! N’en                            parlons plus. Madame, je vous le demande à genoux. Je pars après-demain                            pour Berne ; je serai ici à la fin de la semaine. Vous voudrez bien me                            donner un billet qui enjoindra simplement à M. de Montperreux de                            remettre au porteur votre portrait et vos lettres. Je vous dirai ensuite                            les mesures que je compte prendre : vous les approuverez. Je serai en                            vingt heures à Metz ; j’y resterai à peine un jour, et, vingt heures                            après, vous serez tranquille, et moi heureux, très heureux d’avoir pu                            vous être utile. Je ne veux point désirer en ce moment aucune autre                            félicité ; je suis votre ami ; je veux l’être : j’en remplirai les                            devoirs avant de prononcer un nom plus doux.</p></quote><p rend="indent">Le <hi rend="i">Dialogue</hi> se termine ici : la marquise                        demande encore à en reparler ; elle essaie de ne pas consentir au projet                        aventureux qui la charme ; elle lance d’une voix touchée une dernière et                        faible défense : <quote>« Songez que je <pb n="18" xml:id="p18"/>ne vous                            permets rien, que je veux vous parler, que, si vous faites la moindre                            démarche sans mon aveu, je ne vous reverrai de ma vie. »</quote> Mais                        que de chemin en un jour ! Mirabeau ne lui a pas demandé de répondre à sa                        déclaration d’amour du commencement : au milieu de tout ce détour et de cet                        apparent oubli, n’y a-t-elle pas déjà répondu ?</p><p>Il est un point pourtant sur lequel je voudrais ne pas laisser d’incertitude.                        Si loin que M<hi rend="sup">me</hi> de Monnier eût poussé la faiblesse avec                        M. de Montperreux, il n’y avait point eu de sa part faute entière et                        irréparable. Mirabeau la trouvait très engagée, très compromise, et rien de                        plus.</p><p>Le troisième <hi rend="i">Dialogue</hi> revient sur le hardi projet de                        réparation, sur les moyens : la marquise sent bien que, si elle charge                        Mirabeau de cet office d’aller redemander ses lettres, elle lui donne des                        gages, le gage le plus délicat qu’une femme puisse donner, et lui il sent                        aussi, malgré toutes les belles protestations d’amitié pure, que, s’il                        obtient un billet de la marquise qui dise : <hi rend="i">Remettez mes                            lettres et mon portrait au porteur</hi>, il a tout obtenu. La marquise                        ne se défend plus que pour s’assurer de la résolution de celui qui la combat                        en la servant ; elle ne fait des objections que dans le désir d’être                        réfutée. Elle ne se dissimule pas que tout cela mène à l’amour, et elle en                        craint les suites. Mirabeau lui dit : <quote>« Vous ai-je demandé de la                            reconnaissance, madame ? »</quote> Elle lui répond bien sensément :</p><quote><p rend="indent">Vraiment non, mais moins vous m’en demanderez et plus je                            vous en devrai. Cela est trop évident pour que je me le déguise. En vain                            me répéteriez-vous que vous ne voulez être que mon ami, vous m’avez déjà                            parlé comme un amant. Je ne vous en deviendrai que plus chère quand vous                            vous serez exposé pour moi. À votre âge on n’est pas l’ami d’une jeune                            femme, et je ne veux point être votre maîtresse. Quand l’expérience du                            passé et la crainte de l’avenir ne m’éloigneraient pas de tout                            attachement, j’aurais mille <pb n="19" xml:id="p19"/>objections contre                            vous. Vous n’êtes que pour un moment à Pontarlier, et je ne sais point                            aimer pour un moment. Une absence peut-être éternelle m’affligerait                            cruellement et me rendrait fort malheureuse. Je n’ai point assez de                            vanité pour douter que les femmes des grandes villes ne m’eussent dans                            peu d’instants chassée de votre cœur. Vous avez vingt-six ans, bientôt                            l’amour ne sera plus l’occupation essentielle de votre vie. L’ambition                            vous appelle et vous séduira…</p></quote><p rend="indent">Objections éternelles, et que la raison d’une femme (pour peu                        qu’elle en ait) fait aisément à son cœur, mais que celui-ci toujours réfute                        ou étouffe non moins aisément ! Mirabeau répond à cette crainte, et il le                        fait avec une sincérité incontestable dont il a donné assez de preuves dans                        ce qui a suivi. Selon lui, son séjour dans ce pays du Jura ne doit pas être                        aussi court qu’on le suppose ; le dessein de son père n’est pas d’abréger                        cet exil ; et lui-même il en est venu à renoncer à toute carrière                        d’ambition :</p><quote><p rend="indent">Depuis que j’ai été à même et en état d’observer, les                            temps-ont été si difficiles, les circonstances si fâcheuses, l’esprit du                            gouvernement si bizarre, son despotisme à la fois si odieux et si                            insensé, que je me suis accoutumé à regarder la vie privée comme la                            place d’honneur<note place="bottom" resp="author">Le mot est pris                                d’Addison.</note>.</p></quote><p rend="indent">Il le disait et il le pensait alors. Cinq années de passion,                        d’erreur, d’entraînement et de délire, mais aussi de dévouement, de                        souffrance et de persécution vaillamment endurée, en seront la preuve. La                        singulière <hi rend="i">place d’honneur</hi>, pourtant, qu’il s’était                        choisie, en entendant de la sorte la vie privée, et en ne l’embrassant ainsi                        que pour la consumer tout entière et la ravager !</p><p>Enfin, de raison en raison, la marquise, forcée dans tous ses retranchements,                        cède et ne sait plus qu’opposer. Il lui présente la plume pour qu’elle                        écrive les <pb n="20" xml:id="p20"/>deux lignes à Montperreux : elle la                        prend de guerre lasse :</p><quote><p rend="indent">Ah ! que vous êtes pressant !</p><label type="speaker">Le comte.</label><p rend="indent">Pressant, pressé, importun… tout ce que vous voudrez…                            Madame la marquise voudrait-elle écrire ?… (Pendant qu’elle écrit.) Ah !                            si vous saviez comme la complaisance vous embellit, vous ne me                            résisteriez jamais.</p><label type="speaker">La marquise.</label><p rend="indent">Peut-être me préparé-je de longs et cruels repentirs.</p><label type="speaker">Le comte.</label><p rend="indent">Madame, je n’ai plus rien à répondre, c’est à l’événement à                            me justifier.</p></quote><p rend="indent">Et il emporte le billet qui le constitue le fondé de pouvoir et                        le chevalier de l’offensée.</p><p>Que se passa-t-il alors ? Mirabeau fit le voyage de Suisse. Fit-il également                        le voyage de Metz ? Alla-t-il chercher Montperreux, ou employa-t-il quelque                        autre moyen ? Dans une lettre de Sophie, de décembre 1775, c’est-à-dire du                        mois suivant, et qu’elle adressait à un ami, magistrat à Pontarlier, on lit                        simplement ces mots :</p><quote><p rend="indent">M. de Montperreux a rendu le portrait et trois lettres,                            mais on sait qu’il en a davantage.</p></quote><p rend="indent">L’essentiel était le portrait, et Mirabeau avait droit à la                        reconnaissance. Le quatrième <hi rend="i">Dialogue</hi> nous montre qu’il                        n’était pas homme à demeurer en chemin, ici notre analyse s’arrête. Ce <hi rend="i">Dialogue</hi> se passe tout entier à combattre les scrupules de                        Sophie, à réfuter philosophiquement ses idées sur le devoir, sur la pudeur.                        Sophie, comme la plupart des femmes qui, encore innocentes et pures, ont                        donné leur cœur, voudrait en rester là ; elle voudrait concilier les                        garanties et les charmes de deux situations incompatibles. Elle dirait                        volontiers avec un poète :</p><quote><l><pb n="22" xml:id="p22"/>Si l’austère Pudeur voile un moment sa joue,</l><l>Que sa ceinture d’or jamais ne se dénoue !</l></quote><p rend="indent">Illusion et faux espoir ! J’ai sous les yeux une espèce de                        lettre d’elle à Mirabeau, écrite à ce moment, et de sa meilleure écriture,                        d’une écriture d’enfant, sans orthographe, mais avec un caractère visible                        d’ingénuité. La voici :</p><quote><p rend="indent">Ah ! mon ami, que ne puis-je faire passer dans votre âme le                            sentiment de bonheur et de paix qui règne au fond de la mienne ! que ne                            puis-je vous apprendre à jouir tranquillement du plus délicieux état de                            la vie ! Les charmes de l’union des cœurs s’y joignent pour nous à ceux                            de l’innocence. Nulle crainte, nulle honte ne troublera notre félicité :                            au sein des vrais plaisirs de l’amitié, nous pouvons parler de la vertu                            sans rougir.</p></quote><p rend="indent">On me fait remarquer que ceci n’est autre chose qu’un passage                        textuellement copié de <hi rend="i">La Nouvelle Héloïse</hi>, d’une lettre                        de Julie à Saint-Preux (première partie, lettre <num>ix</num>), à                        l’exception du mot <hi rend="i">amour</hi> que Sophie a remplacé par <hi rend="i">amitié</hi>. On en doit seulement conclure qu’elle empruntait à                        Julie l’expression de ses propres sentiments, et qu’elle proposait ce vœu à                        Mirabeau comme modèle.</p><p>C’est précisément pour réfuter cette disposition platonique, qui lui était,                        il faut en convenir, la moins supportable de toutes, que l’ardent et                        fougueux jeune homme entreprend de réfuter Sophie. Il le fait de cette façon                        directe, didactique, indélicate, qui est proprement le caractère et                        l’affiche de la passion au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Le                        plaisant est que cette conversation, telle qu’elle est consignée dans le                        quatrième <hi rend="i">Dialogue</hi>, eut lieu, en effet, entre eux, à très                        peu près la même, mais qu’ils l’eurent dans une soirée <hi rend="i">devant                            trente personnes</hi>, et tout en causant (à voix basse, il est vrai)                        dans un coin du salon. Mirabeau aimait beaucoup ce quatrième <hi rend="i">Dialogue</hi>, et le <pb n="23" xml:id="p23"/>trouvait <hi rend="i">très joli</hi> ; il est, du moins, tout à fait dans le goût du siècle,                        dans celui de Diderot cette fois bien plus que de Rousseau ; et, tel quel,                        il fut d’un effet victorieux auprès de Sophie. C’est à ce propos que                        Mirabeau écrivait encore, et il n’y a pas lieu de le démentir : <quote>« Ô                            mon amie, d’un bout à l’autre, ils sont bien uniques, nos                            amours ! »</quote></p><p rend="indent">À partir de ce jour, de ce 13 décembre 1775 dont Sophie et lui                        nous ont conservé la date, Mirabeau entra pour l’amour d’elle dans une                        carrière d’aventures et d’entreprises romanesques plus osées les unes que                        les autres. Nous ne l’y suivrons que bien rapidement. L’intelligence établie                        entre la marquise et lui n’avait pas échappé au commandant Saint-Mauris, qui                        avait hâte de ressaisir et de confiner celui qu’il avait trop laissé                        s’émanciper. Il fallait un prétexte ; on le trouva dans un billet à ordre                        souscrit par Mirabeau lors d’une de ses courses en Suisse. Ce billet n’était                        que pour une somme modique, et la date du paiement n’était pas même arrivée.                        Ainsi on ne pouvait dire que Mirabeau avait fait de nouvelles dettes. Le                        voyage en Suisse avait d’ailleurs été autorisé par le commandant.                        Qu’importe ! ordre fut donné par lui au prisonnier de rentrer dans son fort.                        Ici Mirabeau lutta de ruse. À un dîner du jour des Rois (janvier 1776) chez                        M. de Monnier, la fève lui était échue, et il avait naturellement choisi                            M<hi rend="sup">me</hi> de Monnier pour reine. Celle-ci allait donner un                        bal en son honneur ; c’était le marquis de Monnier qui l’avait voulu, car,                        lui aussi, Mirabeau l’avait complètement séduit, comme il faisait aisément                        de tous ceux qu’il approchait. Mirabeau demanda à Saint-Mauris d’éviter un                        éclat, et de vouloir bien différer l’exécution de ses rigueurs jusqu’au                        lendemain du bal. Saint-Mauris y consentit, et, durant cette <pb n="23"/>soirée à laquelle il assistait, il ne cessa de regarder Mirabeau et la                        marquise avec une joie maligne. Mais, un peu avant la fin, Mirabeau                        s’éclipse, et le lendemain on ne le retrouve plus. A-t-il passé en Suisse                        comme on le dit, et comme cela lui était si facile à cette frontière ? Non ;                        il est et il reste caché pendant plusieurs jours dans un cabinet noir de                        l’appartement même de la marquise. La témérité du fait était précisément ce                        qui devait éloigner tout soupçon.</p><p>Une seule femme de chambre sûre est dans la confidence. Pourtant des bruits                        vagues commencent à se répandre parmi les gens de la maison, et il devient                        urgent de lui chercher un autre asile. On lui en trouve un chez une                        demoiselle Barbaud, qui était toute dévouée à la marquise ; la prudence ne                        l’y retient pas longtemps. Un jour, un soir d’hiver, Mirabeau devait                        pénétrer chez la marquise et y arriver juste pendant le souper des gens. La                        femme de chambre affidée devait seule l’attendre et l’introduire ; elle                        manque le moment : dans la cour il rencontre et accoste brusquement une                        autre domestique, qui donne l’alarme et rentre à l’office en criant qu’un                        voleur est dans la maison. Tous les laquais s’arment de pieux et de                        fourches. La marquise, au bruit, accourt et veut les arrêter ; elle ne peut                        modérer leur zèle, et, dans son angoisse, elle prend le parti de les suivre.                        Ils se dirigent du côté du jardin où Mirabeau s’était jeté. Ou plus loin                        qu’ils le virent, le cocher, chef de la bande, dit à la marquise :                            <quote>« Vous voyez bien, madame, qu’il y avait quelqu’un. »</quote>                        Mais Mirabeau vient à leur rencontre d’un air à les faire repentir de leur                        obstination ; et voilà que commence une de ces scènes de haute comédie et de                        théâtre où il était passé maître : <quote>« Que venez-vous chercher                            ici ? »</quote> leur dit-il. — <quote>« Monsieur, répondit le cocher,                            nous n’imaginions pas que ce fût vous. »</quote> — <pb n="24" xml:id="p24"/><quote>« Et que ce soit moi ou un autre, pourquoi                            avez-vous l’insolence de désobéir à votre maîtresse ? Retirez-vous. Et                            vous, <hi rend="i">Sage</hi> (c’était un laquais de la marquise), menez                            moi chez M. de Monnier. »</quote> Tous obéirent. Chemin faisant,                        Mirabeau avertit en deux mots la marquise de se contenir et de se régler sur                        ce qu’elle entendra. Mais laissons parler Sophie elle-même dans le cinquième                            <hi rend="i">Dialogue</hi>, où elle est censée s’entretenir avec une                        amie :</p><quote><p rend="indent">Le comte, au milieu d’une crise si imprévue, si                            inquiétante, se remet dans le peu d’instants qu’il fallait pour franchir                            l’escalier, entre chez M. de Monnier de l’air le plus libre, l’embrasse                            et lui fait une histoire détaillée et vraisemblable. Il arrivait de                            Berne, il allait droit à Paris se présenter au ministre ; il avait                            arrangé sa course de manière à entrer le soir à Pontarlier, ne voulant                            point y passer sans nous voir et nous remercier de nos bontés. Il avait                            pris l’heure du souper de nos gens pour s’introduire dans la maison,                            afin de n’avoir aucun domestique dans sa confidence. Le hasard lui avait                            fait rencontrer Marie dans la cour. Elle ne l’avait point reconnu ;                            l’alarme avait été donnée, et il s’était vu poursuivi et découvert par                            tous nos gens. Il pria le marquis de les sonner pour leur ordonner le                            silence. Cette précaution était absolument nécessaire, disait-il, pour                            lui assurer un retour et fermer la bouche à ceux qui auraient pu débiter                            cette nouvelle assez tôt pour qu’on eût le temps de l’arrêter. Remarquez                            avec quel art il saisissait le seul moyen de mettre les apparences de                            mon côté et de légitimer aux yeux de tant de témoins son entrée nocturne                            dans ma maison. Le marquis sonna avec empressement. Les domestiques, qui                            n’auraient jamais imaginé que le comte eût osé se présenter à                            M. de Monnier, furent stupéfaits de nous voir tous trois ensemble.                            M. de Monnier donna ses ordres d’un ton très ferme, et ils se                            retirèrent. Le comte reprit et continua son discours avec la même                            tranquillité. Il tira de sa poche une lettre de son père, qu’il composa                            sur-le-champ conformément à ses vues, la commenta, et conversa avec la                            même netteté que s’il eut fait une visite ordinaire. M. de Monnier lui                            offrit de l’argent, qu’il refusa ; et, prenant le prétexte de la rumeur                            qu’avait excitée son arrivée, il se retira une demi-heure après,                            annonçant qu’il partirait à la pointe du jour. Je le conduisis jusqu’à                            la porte du salon, et il me dit qu’il retournerait chez son ami. Le                            marquis n’eut pas l’ombre d’un soupçon : il le plaignit, <pb n="25" xml:id="p25"/>il discuta tous les détails de son récit, et me laissa                            dans l’admiration, etc., etc., etc.</p></quote><p rend="indent">Est-ce donc ainsi qu’il est utile de savoir de bonne heure                        jouer la comédie et se faire un front, quand on est destiné à devenir le                        premier des orateurs ?</p><p>Ce même homme, qui trompait ainsi le marquis et le retournait à son gré,                        aurait pu s’adresser à lui-même pour lui demander asile dans sa maison, et                        le marquis, dans les commencements, le lui eût, sans nul doute, accordé ;                        mais Mirabeau avait repoussé bien loin de lui une pareille idée. Toutes les                        adresses, toutes les audaces, il se les permettait : <quote>« Ce sont,                            disait-il, des ruses de bonne guerre ; mais trahir l’hospitalité,                            demander une grâce pour tromper son bienfaiteur, ce seraient d’horribles                            perfidies, et ce remords aurait empoisonné jusqu’à ses                            plaisirs. »</quote> Je donne ce sophisme de la passion pour ce qu’il                        vaut. Notons seulement ce reste de générosité jusque dans le faux                        honneur.</p><p>Les soupçons de M. de Monnier ayant fini pourtant par éclater, d’autant plus                        amers qu’ils avaient été plus en retard et plus en défaut, et la position                        devenant insoutenable à Pontarlier, M<hi rend="sup">me</hi> de Monnier                        demanda à se retirer dans sa famille et s’en retourna à Dijon. Elle n’y                        était pas plutôt arrivée que Mirabeau l’y suivit. Mais-il n’y était que                        depuis peu de jours, quand la mère de Sophie, M<hi rend="sup">me</hi> de Ruffey, l’y découvrit, et elle n’eut pas besoin pour cela de                        beaucoup de ruse.</p><quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Ruffey était à un bal chez                            M. de Montherot (grand prévôt) avec ses deux filles et M<hi rend="sup">lle</hi> de Saint-Belin, leur amie. On annonça le marquis de <hi rend="i">Lancefoudras</hi>, et, sous ce nom formidable, parut                            hardiment Mirabeau, dont la vue causa une telle émotion à Sophie, que sa                            mère en devina tout de suite le sujet. Elle sortit brusquement après la                            première <pb n="26" xml:id="p26"/>contredanse que Mirabeau dansa avec                                M<hi rend="sup">me</hi> de Saint-Belin : elle emmena les trois                            jeunes personnes, et cette sortie eut précisément pour effet de rendre                            manifeste à tous les témoins ce que Mme de Ruffey voulait cacher.</p></quote><p>Ici le trop d’audace avait dépassé le but, et la scène, qui supposait le                        parfait sang-froid des deux acteurs, avait manqué.</p><p>La famille de M<hi rend="sup">me</hi> de Monnier la renvoya à Pontarlier, et                        Mirabeau devint prisonnier au château de Dijon. Il y intéressa le                        commandant, le grand prévôt, tous ceux qui le virent. Il avait écrit à                        M. de Malesherbes encore ministre, et qui allait cesser de l’être ;                        Malesherbes lui fit répondre qu’il n’avait qu’un dernier conseil à lui                        donner, c’était de passer en pays étranger, et de s’y faire une carrière.                        Chacun se prêtait à cette évasion. Mirabeau sortit donc de France, au mois                        de juin 1776. Mais la passion continuait de l’en rapprocher.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Monnier, poussée à bout par les rigueurs de sa                        famille et surtout par le sentiment passionné qui s’était exalté en elle,                        brûlait de l’aller retrouver. Ils n’avaient pas cessé de correspondre. Elle                        finit par le rejoindre en Suisse, aux Verrières, le 24 août 1776, et ils                        partirent de là pour la Hollande. Pendant neuf mois Mirabeau, caché à                        Amsterdam avec Sophie, mena une vie de labeur, une vie d’homme de lettres à                        la solde des libraires, et qu’il a appelée à la fois <hi rend="i">disetteuse</hi> et <hi rend="i">heureuse</hi>, la plus heureuse,                        disait-il, qu’il eût jamais connue. C’est là qu’ils furent arrêtés l’un et                        l’autre, le 14 mai 1777, par ordre de leurs familles qui avaient fait agir                        les puissances. M<hi rend="sup">me</hi> de Monnier, arrivée à Paris, fut                        mise dans une espèce de pension rue de Charonne, puis envoyée dans un                        couvent à Gien. Mirabeau fut enfermé au donjon de Vincennes, où il resta                        prisonnier quarante-deux mois, pour n’en sortir que le 13 décembre 1780. <pb n="27" xml:id="p27"/>Ce donjon de Vincennes fut le dur cabinet d’études                        où il acheva de se former. On a en masse et surabondamment les témoignages,                        tant imprimés que manuscrits, de ses travaux pendant cet intervalle, de ses                        pensées, de ses sentiments, de ses tortures, et aussi de ses égarements,                        hélas ! et de son délire. La publication des <hi rend="i">Lettres écrites du                            donjon de Vincennes</hi> en a trop appris. J’ai là (ce qui vaut mieux)                        sur ma table ses grandes feuilles-manuscrites, toutes chargées de notes                        gracieuses ou sévères, d’extraits d’auteurs latins, grecs, anglais,                        italiens, provisions de toute sorte et <hi rend="i">pierres d’attente</hi>                        qu’il amassait pour des temps meilleurs et pour l’avenir. J’ai à en tirer                        plus d’une réflexion sur sa méthode, sur la formation de son talent. Des                        sujets tels que Mirabeau ne sont pas de ceux qui s’étranglent. Je n’ai voulu                        aujourd’hui que le poser.</p><p>Au milieu de tout cela, je m’aperçois que j’ai oublié de dire comment était                        Sophie, et de donner son portrait. On ne l’a que d’après les descriptions de                        Mirabeau. Elle était grande et d’une belle taille ; elle avait un beau                        front. <quote>« Si je n’avais trouvé en elle <hi rend="i">Vénus</hi>,                            j’aurais cru voir une <hi rend="i">Junon. O dea certe !</hi> comme dit                            Virgile. Elle avait de la déesse. »</quote> Son nez pourtant était celui                        de <hi rend="i">Roxelane</hi>, un peu retroussé par conséquent, mais sans                        être malin ; ses yeux étaient doux et <hi rend="i">traînants</hi> et                        modestes. Elle avait les cheveux noirs. En tout, la tendresse respirait en                        elle et la douceur, avec un air d’ingénuité. Elle avait l’esprit naïf                        quoique fin, solide et gai tout ensemble, des saillies d’enfant, et quand la                        passion l’eut touchée une fois, cette âme douce devint forte, résolue,                        courageuse. La voilà dans son beau. Pourtant, quand on suit Sophie dans ses                        lettres manuscrites, on croit apercevoir qu’elle n’était guère au moral que                        ce que Mirabeau l’avait faite ; il l’avait élevée, il l’avait exaltée : lui                        s’éloignant, elle <pb n="28" xml:id="p28"/>baisse, elle se rapetisse, elle                        tombe dans les misères et les mesquineries de ses alentours. Ajoutez qu’elle                        garde de lui et qu’elle emporte une tache morale, une crudité sensuelle                        qu’il lui a inoculée, qui est la plaie de tout le siècle, et qui dépare, qui                        dégrade par moments cet amour, à le voir même du seul côté romanesque. J’y                        reviendrai, et les leçons sérieuses ne manqueront pas.</p></div></body>
</text>
</TEI>

