<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame Necker.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-06-16"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-06-16"><head>Madame Necker.</head><dateline>Lundi 16 juin 1851.</dateline><p><pb n="240" xml:id="p240"/>Apprécier M<hi rend="sup">me</hi> Necker n’est pas une                    étude sans difficulté. Ses défauts sont de ceux qui choquent le plus aisément en                    France, ce ne sont pas des défauts français ; et ses qualités sont de celles qui                    ne viennent trop souvent dans le monde qu’après les choses de tact et de goût,                    car elles tiennent à l’âme et au caractère. Je voudrais faire équitablement les                    deux parts, et juger cette personne de mérite en toute liberté, mais avec égards                    toujours et avec respect. On peut juger un homme public, mort ou vivant, avec                    quelque rudesse ; mais il me semble qu’une femme, même morte, quand elle est                    restée femme par les qualités essentielles, est un peu notre contemporaine                    toujours ; elle l’est surtout quand elle n’a cessé de se continuer jusqu’à nous                    par une descendance de gloire, de vertu et de grâce.</p><p>Pour bien apprécier M<hi rend="sup">me</hi> Necker, qui ne fut jamais à Paris                    qu’une fleur transplantée, il convient de la voir en sa fraîcheur première et                    dans sa terre natale. M<hi rend="sup">lle</hi> Suzanne Curchod était née vers                    1740, dans le pays de Vaud, à Crassier, commune frontière de la France et de la                    Suisse. Son père était pasteur ou ministre du Saint Évangile ; sa mère, native                    de France, avait préféré sa religion à son pays. Elle fut élevée et nourrie dans                    cette vie de campagne et de presbytère où quelques poètes <pb n="241" xml:id="p241"/>ont placé la scène de leurs plus charmantes idylles, et elle                    y puisa, avec les vertus du foyer, le principe des études sérieuses. Elle était                    belle, de cette beauté pure, virginale, qui a besoin de la première jeunesse. Sa                    figure longue et un peu droite s’animait d’une fraîcheur éclatante, et                    s’adoucissait de ses yeux bleus pleins de candeur. Sa taille élancée n’avait                    encore que de la dignité décente sans roideur et sans apprêt. Telle elle apparut                    la première fois à Gibbon, dans un séjour qu’elle fit à Lausanne. Le futur                    historien de l’Empire romain était fort jeune lui-même alors ; son père l’avait                    envoyé à Lausanne pour y refaire son éducation et se guérir <quote>« des erreurs                        du papisme »</quote>, où le jeune écolier d’Oxford s’était laissé entraîner.                    Gibbon passa cinq années dans cet agréable exil, depuis l’âge de seize ans                    jusqu’à vingt et un. En juin 1757 (il avait vingt ans), il rencontra pour la                    première fois M<hi rend="sup">lle</hi> Suzanne Curchod que toute la ville de                    Lausanne n’appelait que <hi rend="i">la belle Curchod</hi>, et qui ne pouvait                    paraître dans une assemblée ni à une comédie sans être entourée d’un cercle                    d’adorateurs. Gibbon écrivait ce soir-là sur son <hi rend="i">Journal</hi> cette                    note sentimentale et classique : <quote>« J’ai vu M<hi rend="sup">lle</hi> Curchod. — <hi rend="i">Omnia vincit Amor, et nos cedamus                            Amori.</hi> »</quote> Dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> il s’étend                    avec plus de détail, et il nous fait de M<hi rend="sup">lle</hi> Curchod le                    portrait le plus flatteur et le plus fidèle à cette date :</p><quote><p rend="indent">Son père, dit-il, dans la solitude d’un village isolé,                        s’appliqua à donner une éducation libérale et même savante à sa fille                        unique. Elle surpassa ses espérances par ses progrès dans les sciences et                        les langues ; et, dans les courtes visites qu’elle fit à quelques-uns de ses                        parents à Lausanne, l’esprit, la beauté et l’érudition de M<hi rend="sup">lle</hi> Curchod furent le sujet des applaudissements universels. Les                        récits d’un tel prodige éveillèrent ma curiosité : <hi rend="i">je vis et                            j’aimai</hi>. Je la trouvai savante sans pédanterie, animée dans la                        conversation, pure dans les sentiments, et élégante dans les manières ; et                        cette <pb n="242" xml:id="p242"/>première émotion soudaine ne fit que se                        fortifier par l’habitude et l’observation d’une connaissance plus familière.                        Elle me permit de lui faire deux ou trois visites chez son père. Je passai                        là quelques jours heureux dans les montagnes de Franche-Comté ; et ses                        parents encourageaient honorablement la liaison…</p></quote><p rend="indent">Gibbon, qui n’avait point encore acquis cette laideur grotesque qui                    s’est développée depuis, et qui joignait déjà <quote>« l’esprit le plus brillant                        et le plus varié au plus doux et au plus égal de tous les                        caractères »</quote>, prétend que M<hi rend="sup">lle</hi> Curchod se laissa                    sincèrement toucher ; il s’avança lui-même jusqu’à parler de mariage, et ce ne                    fut qu’après son retour en Angleterre qu’ayant vu un obstacle à cette union dans                    la volonté de son père, il y renonça. Mais tout ceci se passa de la part de                    Gibbon avec une égalité et une tranquillité, même dans le chagrin, qui fait                    sourire. Sept ans plus tard, à son retour d’Italie, il revit à Paris M<hi rend="sup">lle</hi> Curchod, nouvellement mariée à M. Necker, et qui                    l’accueillit avec un mélange de cordialité et de malice :</p><quote><p rend="indent">Je ne sais, Madame, écrivait M<hi rend="sup">me</hi> Necker à                        l’une de ses amies de Lausanne (novembre 1765), si je vous ai dit que j’ai                        vu Gibbon ; j’ai été sensible à ce plaisir au-delà de toute expression ; non                        qu’il me reste aucun sentiment pour un homme qui, je crois, n’en mérite                        guère, mais ma vanité féminine n’a jamais eu un triomphe plus complet et                        plus honnête. Il est resté deux semaines à Paris ; je l’ai eu tous les jours                        chez moi ; il était devenu doux, souple, humble, décent jusqu’à la pudeur.                        Témoin perpétuel de la tendresse de mon mari, de son esprit et de son                        enjouement, admirateur zélé de l’opulence, il me fit remarquer pour la                        première fois celle qui m’entoure, ou du moins jusqu’alors elle n’avait fait                        sur moi qu’une sensation désagréable.</p></quote><p rend="indent">Pour Gibbon, en racontant les impressions qu’il reçut à ce retour,                    il fait semblant d’être un peu piqué dans son ancien amour ou dans son                    amour-propre d’amant sacrifié ; mais, en y regardant bien, on voit qu’il est                    plutôt charmé de trouver désormais en M<hi rend="sup">me</hi> Necker, <pb n="243" xml:id="p243"/>quand il viendra à Paris, une introductrice naturelle                    auprès de la meilleure société, auprès surtout de ce cercle de philosophes et de                    beaux esprits dont il était si curieux et si digne, lui qui ne vivait que de la                    vie de l’esprit.</p><p>M<hi rend="sup">lle</hi> Curchod, âgée de dix-huit ans, était donc, à cette date                    de 1758, une des fleurs et des merveilles de ce pays de Vaud que Rousseau allait                    mettre à la mode dans le beau monde parisien par <hi rend="i">La Nouvelle                        Héloïse</hi>. Rousseau pourtant a trouvé moyen d’être injuste envers ce doux                    pays, en même temps qu’il le peignait comme un cadre de paradis terrestre :</p><quote><p rend="indent">Je dirais volontiers, a-t-il écrit dans une page célèbre des                            <hi rend="i">Confessions</hi>, à ceux qui ont du goût et qui sont                        sensibles : Allez à Vevey, visitez le pays, examinez les sites,                        promenez-vous sur le lac, et dites si la nature n’a pas fait ce beau pays                        pour une <hi rend="i">Julie</hi>, pour une <hi rend="i">Claire</hi> et pour                        un <hi rend="i">Saint-Preux</hi> ; mais ne les y cherchez pas.</p></quote><p rend="indent">Et moi je dirai, et tous ceux qui ont connu et habité ce pays                    diront : Oui, cherchez-y sinon des <hi rend="i">Julie</hi> et des <hi rend="i">Saint-Preux</hi>, du moins des femmes du genre de <hi rend="i">Claire</hi> ; j’entends par là un certain tour d’esprit mêlé de sérieux et de                    gaieté, naturel et travaillé à la fois, très capable de raisonnement, d’étude,                    de dialectique même, vif pourtant, assez imprévu, et non du tout dénué                    d’agrément et de charme. M<hi rend="sup">lle</hi> Suzanne Curchod, dans sa                    nuance, était un de ces esprits compliqués et ingénus, mais qui sont loin de                    déplaire quand on les rencontre dans les lieux mêmes, sur les gradins ou dans                    les replis de ces vertes collines étagées qui bordent du côté de la Suisse le                    beau lac Léman<note place="bottom" resp="author">Les curieux peuvent chercher                        des considérations très fines sur ces rapports des esprits et du pays, au                        tome second, p. 1191, de l’ouvrage intitulé <hi rend="i">Le Canton de Vaud,                            sa vie et son histoire</hi>, par M. Just Olivier (Lausanne,                        1841).</note>.</p><p>Voltaire, en ce temps-là, revenu de Prusse, et avant <pb n="244" xml:id="p244"/>de se fixer près de Genève, essayait de cette vie nouvelle à Lausanne, où il                    passa surtout les hivers de 1756, 1757 et 1758 ; il y trouvait avec étonnement                    un goût pour l’esprit qu’il contribuait à développer encore, mais qu’il n’avait                    pas eu à créer :</p><quote><p rend="indent">On croit chez les badauds de Paris, écrivait-il, que toute la                        Suisse est un pays sauvage ; on serait bien étonné si l’on voyait jouer <hi rend="i">Zaïre</hi> à Lausanne mieux qu’on ne la joue à Paris : on                        serait plus surpris encore de voir deux cents spectateurs aussi bons juges                        qu’il y en ait en Europe… J’ai fait couler des larmes de tous les yeux                        suisses.</p></quote><p rend="indent">Rabattez de ces éloges ce qu’il vous plaira, faites la part de la                    politesse et de l’hospitalité, et il en restera toujours quelque chose. C’est                    dans ce monde que M<hi rend="sup">me</hi> Necker, encore jeune fille, acheva de                    se former en sa fleur première et qu’elle brilla.</p><p>Ayant perdu vers ce temps son père vénéré, et restant seule avec sa mère sans                    fortune, elle intéressa vivement toutes les personnes qui la connaissaient ; et                    comme, dans ce pays de la Suisse française, il règne un grand goût pour                    l’enseignement et l’éducation, on imagina de lui faire donner quelques leçons                    sur les langues et les choses savantes qu’elle avait apprises dans le presbytère                    paternel. Elle le fit avec succès, avec éclat ; elle donna des cours, comme                    c’est l’usage de tout temps en Suisse ; elle eut des élèves des deux sexes ; et,                    il y a quelques années, on montrait encore, près de Lausanne, dans un petit                    vallon, l’estrade ou tertre de verdure élevée en guise de chaire ou de trône par                    les étudiants du lieu, et d’où la belle orpheline de Crassier décernait les                    éloges ou les prix, ou peut-être même, aux beaux jours d’été, faisait à ciel                    ouvert ses leçons. Il était resté quelque chose de ces souvenirs de Lausanne                    dans l’esprit de Voltaire, lorsque, dix ans plus tard, il écrivait à <pb n="245" xml:id="p245"/>M<hi rend="sup">me</hi> Necker, devenue grande dame à Paris,                    et qui réunissait alors à son dîner des vendredis les beaux esprits                    philosophes :</p><quote><l>Vous qui, chez <hi rend="i">la belle Hypatie</hi>,</l><l>Tous les vendredis raisonnez</l><l>De vertu, de philosophie, etc.</l></quote><p rend="indent">Ce n’était pas trop de ces détails particuliers, et qui sont                    aujourd’hui la tradition ou la légende consacrée du pays, pour faire sentir ce                    qui entra, dans la première éducation de M<hi rend="sup">me</hi> Necker, de                    solennel, d’apprêté, d’académique, et aussi de simple, de rural et                    d’innocent.</p><p>M<hi rend="sup">lle</hi> Curchod perdit en ces années sa mère, qui avait assisté                    à tous ses triomphes et qui en avait joui. Ses amis s’inquiétèrent alors plus                    sérieusement de l’avenir de cette belle, vertueuse et savante jeune fille qui                    allait avoir vingt-quatre ans. Il fut décidé qu’elle partirait pour Paris, où                    l’emmenait une femme du monde, M<hi rend="sup">me</hi> de Vermenou, qui, en                    passant à Genève, l’avait vue et s’était éprise de son mérite. M<hi rend="sup">me</hi> de Vermenou, veuve, était recherchée en mariage par M. Necker, déjà                    riche banquier, membre de la Compagnie des Indes, et âgé pour lors de                    trente-deux ans ; elle n’avait pu se décider encore à lui faire une réponse                    favorable. Mais à peine eut-il vu chez M<hi rend="sup">me</hi> de Vermenou la                    jeune personne qu’elle amenait de Suisse, qu’il sentit son choix changer                    d’objet, et ce fut M<hi rend="sup">lle</hi> Curchod qui, après quelques mois de                    séjour à Paris, devint M<hi rend="sup">me</hi> Necker (1764).</p><p>On a, dans une suite de lettres écrites par M<hi rend="sup">me</hi> Necker à une                    de ses amies de Lausanne, la succession de ses pensées et de ses impressions                    dans le nouveau monde où elle est lancée<note place="bottom" resp="author">Dans                        le volume intitulé <hi rend="i">Lettres diverses recueillies en Suisse</hi>                        par le comte Fédor Golowkin (Genève, 1821), on peut lire, à partir de la                        page 232, cette suite de lettres de M<hi rend="sup">me</hi> Necker adressées                        à M<hi rend="sup">me</hi> de Brenles. L’éditeur a essayé, dans des notes, de                        tirer des interprétations subtiles, et désavantageuses à M<hi rend="sup">me</hi> Necker, que je ne saurais y voir.</note>. Elle se sent aussitôt                    transplantée <pb n="246" xml:id="p246"/>et dépaysée. Son goût de l’esprit y                    trouve son compte, ses besoins de cœur commencent à la faire souffrir :                        <quote>« Quel pays stérile en amitié ! »</quote> s’écrie-t-elle. Mieux                    informée, elle rétractera ce mot, et, après quelques années, elle dira :                        <quote>« Malgré le préjugé, j’ai trouvé au milieu de Paris des gens de la                        vertu la plus pure, et susceptibles de la plus tendre amitié. »</quote> Mais                    ce discernement demande plus d’un jour. Sa santé, dès les premiers temps, reçoit                    des atteintes ; c’est une altération dont on ne peut deviner la cause, mais qui                    tient au mal du pays, et aussi à la fatigue nerveuse qui ne fera qu’augmenter                    avec les années, dans cette situation nouvelle où la fortune se fait acheter par                    tant de devoirs et d’exigeantes convenances. M<hi rend="sup">me</hi> Necker                    s’était formé une idée des auteurs et des gens d’esprit de Paris uniquement par                    les livres, et elle vit que le monde où elle avait à se gouverner était bien                    autrement divers, varié et plein de nuances : <quote>« En arrivant dans ce                        pays-ci, dit-elle, je croyais que les lettres étaient la clef de tout, qu’un                        homme ne cultivait son esprit que par les livres, et n’était grand que par                        le savoir. »</quote> Mais le genre de conversation qui s’accommodait avec                    cette idée n’était guère de mise que dans le tête-à-tête, et elle ne tarda pas à                    s’apercevoir de sa méprise :</p><quote><p rend="indent">Je n’avais pas un mot à dire dans le monde, ajoute-t-elle ;                        j’en ignorais même la langue. Obligée, par mon état de femme, de captiver                        les esprits, j’ignorais toutes les nuances de l’amour-propre, et je le                        révoltais quand je croyais le flatter. Ce qu’on appelait franchise en Suisse                        devenait égoïsme à Paris ; négligence des petites choses était ici manque                        aux bienséances ; <pb n="247" xml:id="p247"/>en un mot, détonnant sans cesse                        et intimidée par mes bévues et par mon ignorance, ne trouvant jamais                        l’à-propos, et prévoyant que mes idées actuelles ne s’enchaîneraient jamais                        avec celles que j’étais obligée d’acquérir, j’ai enfoui mon petit capital                        pour ne le revoir jamais, et je me suis mise à travailler pour vivre et pour                        accumuler un peu si je puis.</p></quote><p rend="indent">C’est cet effort pénible qui se sent dans tout ce qu’a écrit M<hi rend="sup">me</hi> Necker, et qui contribua à miner sa santé avant le temps.                    Nul cerveau n’a dû plus travailler et se plus mettre en peine que le sien.                    Placée, dès les premiers mois de son arrivée en France, à la tête d’une maison                    où elle recevait ce qu’il y avait de plus en vogue parmi les gens de lettres de                    Paris, jalouse d’y suffire et y parvenant, émule et disciple de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, elle eut à prendre sans cesse sur elle, sur sa santé, sur                    ses habitudes chéries, sur ses autres goûts :</p><quote><p rend="indent">Je dois à cette occasion vous faire un aveu, écrivait-elle en                        1771 à une amie de Suisse, c’est que, depuis le jour de mon arrivée à Paris,                        je n’ai pas vécu un seul instant sur le fonds d’idées que j’avais acquises ;                        j’en excepte la partie des mœurs, mais j’ai été obligée de refaire mon                        esprit <hi rend="i">tout à neuf</hi> pour les caractères, pour les                        circonstances, pour la conversation.</p></quote><p rend="indent">Et en effet, qu’on veuille y réfléchir un peu, à part l’honnête                    Thomas, avec qui elle fit connaissance tout d’abord, et qui répondait aux                    parties sérieuses et un peu solennelles de son âme ; à part Marmontel encore,                    qui eut le mérite de la bien sentir, et plus tard Buffon, qui sut apprécier son                    hommage et qui lui rendait la pareille en admiration<note place="bottom" resp="author"><p>Buffon fit deux vers latins pour mettre au bas du portrait                            de M<hi rend="sup">me</hi> Necker ; ils sont remarquables par la                            vivacité de l’éloge autant que par l’inélégance :</p><quote><l><hi rend="i" xml:lang="ita">Angelica facie et formoso corpore                                    Necker</hi></l><l>Mentis et ingenii virtutes exhibet                            omnes.</l></quote></note>, quels étaient les gens de lettres à qui <pb n="248" xml:id="p248"/>elle avait affaire, et qu’elle avait à cœur de                    traiter habituellement et de grouper autour d’elle ? C’était le petit                    abbé Galiani, <quote>« qui ne pouvait lui pardonner d’avoir de la vertu, et                        d’observer <hi rend="i">le froid maintien de la décence</hi> »</quote> ;                    c’était Diderot qui écrivait à M<hi rend="sup">lle</hi> Volland, à la date                    d’août 1765 : <quote>« Il y a ici une M<hi rend="sup">me</hi> Necker, jolie                        femme et bel esprit, qui raffole de moi ; c’est une persécution pour m’avoir                        chez elle. Suard lui fait sa cour, etc., etc. »</quote> C’était cette foule                    de beaux esprits plus ou moins galants et mécréants ; c’était l’abbé Arnaud,                    l’abbé Raynal, c’était l’abbé Morellet à qui elle s’adressait, l’un des                    premiers, pour fonder son salon :</p><quote><p rend="indent">La conversation y était bonne, nous dit Morellet, quoiqu’un peu                        contrainte par la sévérité de M<hi rend="sup">me</hi> Necker, auprès de                        laquelle beaucoup de sujets ne pouvaient être touchés, et qui souffrait                        surtout de la liberté des opinions religieuses. Mais, en matière de                        littérature, on causait agréablement, et elle en parlait elle-même fort                        bien.</p></quote><p rend="indent">On conçoit le travail et l’effort de renouvellement qui dut se                    faire dans l’esprit de M<hi rend="sup">me</hi> Necker en présence de ce monde                    tout nouveau, surtout quand le cercle de ses relations se fut de plus en plus                    agrandi, à mesure que M. Necker prenait son essor. Pour énumérer tout ce qu’elle                    recevait alors dans son salon de Paris ou dans son parc de Saint-Ouen, il                    faudrait dénombrer l’élite de la France.</p><p>M. Necker, on l’a remarqué, ne figurait guère d’abord dans le salon de sa femme                    que par son attitude d’observateur, et par un silence dédaigneux, ou peut-être                    prudent, sur des sujets qu’il ne possédait pas tous au même degré. Il ne sortait                    de temps en temps de ce silence que par quelque saillie piquante, par quelque                    trait malin ou gai, par où il notait au passage un travers ou un ridicule. Cet                    homme grave avait ce tour d’esprit persifleur et fin qui était bien à lui, et il                    l’a prouvé depuis par <pb n="249" xml:id="p249"/>quelques écrits qui attestent                    une observation minutieuse et pénétrante. M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand,                    juge si sévère et si redoutable, et qui se lia plus tard avec les Necker,                    goûtait fort le mari et reconnaissait à la femme de l’esprit et du mérite ; elle                    disait de lui pourtant qu’au milieu de toutes ses qualités il lui en manquait                    une, et celle qui rend le plus agréable, <quote>« <hi rend="i">une certaine                            facilité qui donne, pour ainsi dire, de l’esprit à ceux avec qui l’on                            cause</hi> ; il n’aide point à développer ce que l’on pense, et l’on est                        plus bête avec lui qu’on ne l’est tout seul ou avec d’autres »</quote>. On                    ne saurait mieux définir l’effet que produit ce genre d’esprit à part, élevé,                    isolé et peu sympathique, l’esprit doctrinaire, pour l’appeler par son nom, dont                    M. Necker a été parmi nous la souche. M<hi rend="sup">me</hi> Necker, sous son                    air froid et contenu, aimait son mari avec exaltation, avec culte, et lui il la                    payait en retour du même sentiment. Ce n’était pas la moindre singularité de                    l’époque que cette sorte d’autel au bon et pudique mariage dressé en plein Paris                    et au milieu de la secte des philosophes.</p><p><quote>« J’aime beaucoup quelques-uns de nos philosophes modernes, mais je n’aime                        point leur philosophie »</quote>, disait M<hi rend="sup">me</hi> Necker.                    Dans une lettre où elle s’excuse de ne pouvoir leur présenter deux jeunes                    Zurichois, elle nous les montre ne pouvant se contraindre dans leurs propos,                    travaillant le matin dans leur cabinet, puis causant tout le reste du jour :</p><quote><p rend="indent">Le matin est consacré à l’étude, et ils ont une si grande                        liberté de penser, qu’ils ne peuvent se résoudre à rencontrer un visage                        inconnu dans les maisons qu’ils fréquentent ; car qui dit liberté de penser,                        sous-entend un désir violent de parler ; j’en vois quelques-uns, et                        heureusement leurs mœurs, qui sont très honnêtes, corrigent l’impression de                        leurs principes, sans quoi il vaudrait mieux renoncer à ce genre <pb n="250" xml:id="p250"/>de société.</p></quote><p rend="indent">Mais y renoncer lui eût trop coûté ; son mérite est d’avoir su                    concilier ce goût extrême pour l’esprit avec l’intégrité de ses principes dans                    un si périlleux voisinage.</p><p>Chose remarquable ! malgré la réserve sur le chapitre religieux, les libres                    penseurs tels que Diderot se trouvaient encore plus à l’aise chez M<hi rend="sup">me</hi> Necker que chez M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin. Chez                    celle-ci c’était la prudence sociale, la convenance stricte qui régnait avant                    tout ; chez l’autre c’était la vertu et un fonds de bonté qui perçait jusque                    dans le désaccord et le blâme.</p><p>C’est dans le salon de M<hi rend="sup">me</hi> Necker, et sous son inspiration,                    que naquit d’abord, en 1770, l’idée d’élever une statue à Voltaire. Ce dernier                    lui écrivit à ce sujet plusieurs lettres plaisantes et même des madrigaux                    galants. Pigalle fut choisi pour faire la statue du patriarche ; mais quand elle                    sut que le statuaire voulait le faire absolument nu, M<hi rend="sup">me</hi> Necker poussa les hauts cris. Ce n’était pas ainsi que l’avait entendu                    sa pudeur.</p><p>Marmontel qu’il faut toujours citer quand il ne s’agit que de tableaux de société                    et de critique littéraire, et qui, dans cet ordre d’idées, nous offre le type                    excellent du talent secondaire le plus distingué, a jugé M<hi rend="sup">me</hi> Necker dans une page à laquelle il n’y a rien à ajouter ni à                    retrancher. Il y met parfaitement en lumière les deux traits essentiels qui se                    croisaient en elle et qui la caractérisent, la <hi rend="i">complication de                        l’esprit</hi> et la <hi rend="i">rectitude du cœur</hi> :</p><quote><p rend="indent">Étrangère aux mœurs de Paris, M<hi rend="sup">me</hi> Necker                        n’avait aucun des agréments d’une jeune Française. Dans ses manières, dans                        son langage, ce n’était ni l’air ni le ton d’une femme élevée à l’école des                        arts, formée à l’école du monde. Sans goût dans sa parure, sans aisance dans                        son maintien, sans attrait dans sa politesse, son esprit, comme sa                        contenance, était trop ajusté pour avoir de la grâce.</p><p>Mais un charme plus digne d’elle était celui de la décence, de <pb n="251" xml:id="p251"/>la candeur, de la bonté. Une éducation vertueuse et des                        études solitaires lui avaient donné tout ce que la culture peut ajouter dans                        l’âme à un excellent naturel. Le sentiment, en elle, était parfait ; mais,                        dans sa tête, la pensée était souvent confuse et vague. Au lieu d’éclaircir                        ses idées, la méditation les troublait ; en les exagérant, elle croyait les                        agrandir ; pour les étendre, elle s’égarait dans des abstractions ou dans                        des hyperboles. Elle semblait ne voir certains objets qu’à travers un                        brouillard qui les grossissait à ses yeux ; et alors son expression                        s’enflait tellement, que l’emphase en eût été risible, si l’on n’avait pas                        su qu’elle était ingénue.</p></quote><p rend="indent">En matière de goût, M<hi rend="sup">me</hi> Necker, peu sûre                    d’elle-même et ne jugeant que par réflexion, ainsi qu’il est ordinaire aux                    personnes qui ont passé leur jeunesse loin de Paris, crut, en y arrivant, qu’il                    n’y avait sur ce point qu’à prendre des leçons comme pour tout le reste :                        <quote>« Le seul avantage de ce pays, écrivait-elle après un an de séjour,                        est de former le goût, mais c’est aux dépens du génie ; on tourne une phrase                        en mille manières, on compare l’idée par tous ses rapports… »</quote> Et                    elle crut atteindre elle-même au goût en faisant subir à ses idées cette sorte                    d’épreuve et presque de tourment. Au fond, elle aurait voulu, non pas, comme                    elle le dit, se refaire tout à neuf, mais combiner deux esprits, marier en                    quelque manière l’esprit de son canton avec le nôtre. Par malheur la greffe chez                    elle resta toujours rebelle, et ne réussit que très imparfaitement. On en eut                    surtout le forcé et le contourné. Elle ne dit presque rien sans renchérir sur                    l’idée naturelle ou sur l’expression, en y cherchant quelque rapport inusité. Il                    est curieux de voir jusqu’où elle a poussé et jusqu’où l’on a poussé autour                    d’elle ce principe d’erreur ; car je n’excepte point M. Necker, éditeur des cinq                    volumes de <hi rend="i">Mélanges</hi> posthumes de sa femme, et qui semble en                    tout les approuver.</p><p><pb n="252" xml:id="p252"/>Quand on ouvre les <hi rend="i">Mélanges</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> Necker au sortir d’un ouvrage du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il semble qu’on entre dans un monde tout nouveau,                    et qu’on n’ait plus affaire à la même langue. <hi rend="i">Elle n’a pas                        tâché</hi>, disait-on, pour exprimer la façon d’écrire de M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus et ses aimables négligences. On ne dira certes pas la                    même chose en lisant les recueils de M<hi rend="sup">me</hi> Necker. Tout                    d’abord j’y trouve cette pensée, par exemple : <quote>« Il ne faut pas seulement                        s’acquitter de ses devoirs particuliers, mais il faut aussi <hi rend="i">s’acquitter de ses talents</hi> et <hi rend="i">de ses                            circonstances</hi> envers sa conscience et la société. »</quote><hi rend="i">S’acquitter de ses talents</hi> est ingénieux et neuf, et se                    comprend ; mais <hi rend="i">s’acquitter de ses circonstances</hi>, pour dire :                        <hi rend="i">faire ce qu’on doit dans une grande situation et avec une                        grande fortune</hi>, cela ne s’entend plus. Un peu plus loin, je lis cette                    autre pensée :</p><quote><p rend="indent">Je connais quelques esprits métaphysiques auxquels je ne                        parlerai jamais des beautés de la nature ; ils ont franchi depuis longtemps                        les <hi rend="i">idées intermédiaires</hi> qui lient les sensations avec les                        pensées, et leur esprit s’occupe trop d’abstractions pour qu’on puisse leur                        faire partager les jouissances qui supposent toujours <hi rend="i">les                            rapports de l’âme avec des objets réels et extérieurs</hi>.</p><p>Il ne faut pas non plus leur peindre des mœurs particulières : parlez-leur                        toujours <hi rend="i">avec un porte-voix à l’extrémité de la chaîne</hi>, et                        ne vous hasardez jamais à vouloir les faire passer <hi rend="i">de chaînon                            en chaînon</hi>.</p></quote><p rend="indent">Quelle pénible image ! et à quoi bon ce <hi rend="i">porte-voix</hi> ? et puis toujours des <hi rend="i">rapports</hi> ; ce                    terme de <hi rend="i">rapports</hi> est continuel dans sa langue. On reconnaît                    ici même cet abus d’abstraction dont elle parle et qu’elle blâme chez d’autres.                    Cette expression de <hi rend="i">la chaîne des idées</hi> aussi lui est                    familière : on dirait qu’elle en sent constamment le poids. — À tout moment                    reviennent sous sa plume des comparaisons qui, loin d’expliquer la pensée déjà                    obscure <pb n="253" xml:id="p253"/>et énigmatique par elle-même, ont pour effet                    de l’obscurcir davantage ; le peu de rayon qu’on y entrevoyait s’évanouit.                    Quelques-unes de ces comparaisons sont extrêmement bizarres. Voulant définir,                    par exemple, les gens sans unité dans leur caractère et dans leur sensibilité,                    et qui se dispersent çà et là comme s’ils avaient plusieurs âmes différentes,                    elle dira <quote>« qu’ils ressemblent aux <hi rend="i">écrevisses</hi> à qui                        l’on peut couper une patte sans qu’il y paraisse quelques jours après, parce                        qu’elles ont plusieurs centres de sensibilité »</quote>. Ailleurs,                    l’impression naturelle de la comparaison qu’elle emploie va en sens inverse de                    sa pensée. Ainsi elle dira : <quote>« Vouloir contenir le génie dans les bornes                        du goût n’est pas une chose impossible. <hi rend="i">Voyez les                            Hollandais</hi>, ils font une digue à la mer avec des brins de                        paille. »</quote> L’œuvre des Hollandais contenant la mer avec des digues                    est industrieuse et grande, mais elle n’est nullement en harmonie avec l’idée                    qu’éveille le mot de goût ; une telle comparaison déroute l’esprit, loin                    d’éclaircir la pensée. Ce genre de désaccord est perpétuel chez M<hi rend="sup">me</hi> Necker. Elle affectionne les comparaisons mythologiques et les tire                    de loin. Faisant l’éloge de son mari et montrant que son existence est devenue                    inséparable du bien public : <quote>« C’est, dit-elle, <hi rend="i">le tison de                            Méléagre</hi>, auquel sa vie ministérielle est attachée. »</quote> Ce                        <hi rend="i">tison de Méléagre</hi> se retrouve en plus d’un endroit. En un                    mot, on sent beaucoup trop que les comparaisons, chez cette femme d’esprit, ne                    s’offrent point d’elles-mêmes, qu’elles ne naissent point sous ses pas et du                    sein même du sujet qu’elle traite, qu’elles ne sont point inspirées par                    l’à-propos du discours, mais qu’elle les tire de quelque magasin plus ancien, de                    quelque cahier de conversation où elle les avait en réserve. Aussi elles                    étonnent avant tout et ne donnent pas de lumière. Voilà le défaut.</p><p><pb n="254" xml:id="p254"/>Il serait injuste de ne pas reconnaître aussi tout à                    côté ce qui est naturel chez elle, et par où elle se distingue des autres femmes                    en ce siècle de corruption et de fausse sensibilité. La sienne est véritable ;                    elle est puisée aux sources morales les plus pures, et, dès qu’il s’agit                    d’élévation, nous aurons plaisir et profit à l’entendre. Ne croirait-on pas                    qu’elle songeait à M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert et qu’elle se ressouvenait                    de l’avoir lue, quand elle a dit : <quote>« Heureux qui n’a jamais trouvé de                        plaisir que dans des mouvements sensibles et raisonnables ! il sera sûr de                        s’amuser toute sa vie. »</quote> Si elle est un peu trop atteinte par le                    goût de l’esprit et de l’analyse, qui est la maladie du temps, elle s’en détache                    par une inspiration plus haute et qui domine les erreurs du goût : <quote>« <hi rend="i">L’instant présent</hi> et <hi rend="i">Chacun pour soi</hi>,                        voilà, dit-elle, les deux devises du siècle ; elles rentrent l’une dans                        l’autre. <hi rend="i">L’avenir</hi> et <hi rend="i">Vivre dans autrui</hi>,                        voilà celles que je voudrais adopter. »</quote> Elle a pensé de bonne heure                    au déclin de la vie et au moment où les charmes extérieurs se flétrissent.                    Faisant la revue de ses richesses au moral : <quote>« Je les réduis, dit-elle,                        aux idées <hi rend="i">religieuses</hi> et aux idées <hi rend="i">sensibles</hi>, afin que le temps, qui s’avance, ne fasse qu’augmenter                        ma fortune. »</quote> Chaque jour ajoute à son dégoût pour le grand monde,                    où tout lui paraît factice et où son cœur trouve si peu d’aliment. Elle revient                    alors sur le passé, elle aime à y revivre. Tout en sentant d’abord ce qui lui                    manquait à Paris, elle en jugeait pourtant très bien le séjour en ce qu’il a                    bientôt d’indispensable pour ceux qui en ont une fois goûté : <quote>« Il est                        certain, écrit-elle, qu’on peut et qu’on doit être plus heureux ailleurs,                        mais il faut pour cela ne pas connaître un enchantement qui, sans faire le                        bonheur, empoisonne à jamais tous les autres genres de vie. »</quote> En                    écrivant ces paroles, elle était encore à demi sous le charme (1773). Le premier                        <pb n="255" xml:id="p255"/>ministère de son mari, qui dut l’exalter sans                    doute, fut aussi le moment où elle commença à se détromper : <quote>« Mon cœur                        et mes regrets, écrivait-elle à un ami en juillet 1779, cherchent sans cesse                        un univers où la bienfaisance soit la première des vertus. Quel retour ne                        fais-je point sur nous en particulier ! Je croyais voir l’âge d’or sous une                        administration si pure ; je ne vois que l’âge de fer ; tout se réduit à                        faire le moins de mal possible. »</quote> Aussi, dès ce moment, le regret du                    passé la ressaisit :</p><quote><p rend="indent">Le regret du passé, s’écrie-t-elle, tourne toujours mes regards                        vers cet Être pour qui aucun temps n’est passé. Je crois le voir environné                        de toutes nos heures, et je cherche auprès de lui et les instants et les                        personnes qui semblent ne plus exister pour nous : alors mon âme se calme ;                        ma pensée errante et désolée trouve un asile.</p></quote><p rend="indent">Elle n’eut point, comme tant d’autres femmes, le regret de la                    jeunesse qui fuyait et de la beauté évanouie. Un jour pourtant (elle venait                    d’avoir trente-cinq ans), elle laisse échapper comme une plainte légère :</p><quote><p rend="indent">J’ai bien de la peine, écrit-elle à une amie, à m’habituer à                        tous changements ; l’âge, qui vient si lentement en apparence, m’a surprise                        précisément par cette marche sans bruit ; je crois être dans un monde                        nouveau, et je ne sais si l’instant de ma jeunesse fut un songe, ou si c’est                        à présent que le rêve commence.</p></quote><p rend="indent">Mais bientôt son parti est pris, et les ressources de l’âge mûr                    sont toutes préparées :</p><quote><p rend="indent">Ayant eu des goûts extrêmement différents, dans ma jeunesse, de                        ceux qui m’occupent à présent, j’ai peu senti les inconvénients du passage ;                        il s’est fait par nuances, et j’ai toujours trouvé des remplacements. Ainsi,                        lorsque je considère dans la glace mon teint flétri et mes yeux abattus, et                        qu’en rentrant en moi-même j’y trouve une raison plus active et plus ferme,                        si le temps ne m’avait pas ravi les objets d’une <pb n="256" xml:id="p256"/>tendresse qui ne finira qu’avec ma vie, je ne saurais pas si je dois me                        plaindre de lui.</p></quote><p rend="indent">Le premier ministère de son mari, ou, comme elle disait moins                    familièrement, de son <hi rend="i">ami</hi>, lui fournit l’occasion de                    développer et de pratiquer en grand ses vertus. Les malades, à la date de 1778,                    étaient encore très peu bien traités dans les hôpitaux ; il suffira de dire                    qu’on en mettait plus d’un dans un même lit, et l’hospice fondé par M<hi rend="sup">me</hi> Necker le fut dans l’origine <quote>« pour montrer la                        possibilité de soigner les malades <hi rend="i">seuls dans un lit</hi> avec                        toutes les attentions de la plus tendre humanité, et sans excéder un prix                        déterminé »</quote>. L’essai se fit dans un petit hôpital de cent vingt                    malades seulement. M<hi rend="sup">me</hi> Necker, fondatrice, en resta pendant                    dix années la directrice et l’économe vigilante. Elle mérita d’avoir sa part                    publique d’éloges dans un passage du <hi rend="i">Compte-rendu</hi> de M. Necker                    au roi en janvier 1781. Quoique la malignité mondaine ait pu trouver à redire à                    cette solennité d’un époux louant sa compagne, ici, je l’avoue, le sourire                    expire en présence de l’élévation du but et de la grandeur du bienfait.</p><p>Je n’ai pas à la suivre dans le détail de sa vie et de ses divers voyages, dont                    la plupart furent entrepris pour réparer sa santé en proie à des angoisses                    nerveuses qui marquaient le travail de l’âme. Les devoirs, les convenances du                    grand monde, une vigilance perpétuelle exercée sur soi et autour de soi, une                    sensibilité qui se contraignait et se refoulait souvent en silence et avec                    douleur, tout contribua à user M<hi rend="sup">me</hi> Necker avant l’âge. Deux                    grandes amitiés dominent sa vie, après le culte de son époux. La plus haute de                    ces amitiés, et qui était pareille elle-même à un culte, fut celle qui l’attacha                    à M. de Buffon, qu’elle peut contribuer mieux que personne à nous faire                    connaître et apprécier par les côtés <pb n="257" xml:id="p257"/>intimes et                    encore élevés, car elle n’est pas femme à entrer jamais dans rien de familier                    avec ce qu’elle admire. L’autre grande amitié de M<hi rend="sup">me</hi> Necker                    fut pour Thomas, pour cet écrivain estimable et moral, qu’il est de mode de                    venir railler aujourd’hui, mais qui eut des talents littéraires distingués et                    des qualités de cœur touchantes :</p><quote><p rend="indent">Nous fûmes unis dans notre jeunesse par tous les rapports                        honnêtes, lui écrivait M<hi rend="sup">me</hi> Necker (1778), et jamais une                        idée moins pure ne vint ternir votre amitié. Soyons plus amis encore à                        présent, quand l’âge mûr, qui diminue la vivacité des penchants, augmente la                        force des habitudes, et soyons encore nécessaires l’un à l’autre lorsque                        nous ne vivrons plus que dans le passé et dans l’avenir ; car, pour moi, je                        ne fais d’avance aucun cas du suffrage des nouvelles sociétés de notre                        vieillesse, et je ne désire rien dans la postérité qu’un tombeau où je                        précède M. Necker, et dont vous ferez l’inscription : cet abri me sera plus                        doux que celui des peupliers qui couvrent la cendre de Rousseau.</p></quote><p rend="indent">De telles pensées sorties du cœur sont bien faites pour racheter                    l’exagération de quelques éloges et pour les faire pardonner.</p><p>La fille de M<hi rend="sup">me</hi> Necker, celle qui allait être la célèbre M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, grandissait déjà et lui échappait. Aussi vive                    et aussi impétueuse que sa mère était contenue et prudente, s’agitant à tous les                    souffles du siècle, et possédée d’un génie qui allait s’aventurer dans bien des                    voies, elle étonnait, elle inquiétait cette mère si sage, et elle lui suggérait                    cette pensée involontaire : <quote>« Les enfants nous savent ordinairement peu                        de gré de nos sollicitudes : ce sont de jeunes branches qui s’impatientent                        contre la tige qui les enchaîne, sans penser qu’elles se flétriraient si                        elles en étaient détachées. »</quote> M. Necker, dans les intervalles de ses                    graves affaires, s’égayait de ces saillies de sa fille, et se plaisait à les                    exciter. On a <pb n="258" xml:id="p258"/>dit que M<hi rend="sup">me</hi> Necker                    souffrait de cette préférence, et que l’épouse en elle était encore plus                    aisément vulnérable que la mère n’était glorieuse.</p><p>Les événements du second ministère de M. Necker la dépassèrent de beaucoup, et,                    dans tous les moments où il put y avoir lieu à hésiter, elle fut du parti de la                    retraite. Aussi ce fut une consolation pour elle, au milieu de tant de sujets de                    douleur, de se retrouver en 1790 à Lausanne ou à Coppet, en vue de son beau lac,                    et non loin des tombeaux de ses parents : <quote>« Il semble, disait-elle à                        chaque retour en dégageant le sentiment moral qu’inspire cette nature de                        paysage, il semble que l’Être suprême s’est occupé ici plus particulièrement                        de sa créature, et qu’il l’oblige sans cesse à élever sa pensée jusqu’à                        lui. »</quote> Elle écrivait en ces années finales, et pendant que 93                    étendait ses horreurs sur la France, un écrit touchant, et qui a trouvé grâce                    auprès de ceux mêmes qui se sont montrés le plus sévères pour le genre d’esprit                    de M<hi rend="sup">me</hi> Necker, je veux parler de ses <hi rend="i">Réflexions                        sur le divorce</hi> qui parurent au lendemain de sa mort. M<hi rend="sup">me</hi> Necker se propose dans cet écrit, qu’elle traçait d’une main déjà                    défaillante, de combattre la loi française du divorce et d’en montrer les                    contradictions avec les principales fins de la nature en société et de la                    morale. Forte de son exemple, des vertus et de la religion de toute sa vie, elle                    vient plaider pour l’indissolubilité du mariage ; elle ne conçoit pas qu’on                    livre ainsi une institution fondamentale à la merci des caprices humains et des                    attraits :</p><quote><p rend="indent">Car le premier attrait de la jeunesse n’est, dit-elle, qu’un                        premier lien qui soutient deux plantes nouvellement rapprochées jusqu’à ce                        qu’ayant pris racine l’une à côté de l’autre, elles ne vivent plus que de la                        même substance. — Dans l’âge mûr, pense-t-elle délicatement, la femme qui                        doit plaire le plus <pb n="259" xml:id="p259"/>est celle qui nous a consacré                        sa jeunesse.</p></quote><p rend="indent">Sans la suivre dans son argumentation, je ne relèverai que quelques                    pensées d’une morale pénétrante. Peignant le bonheur de deux époux fidèles, et                    celui du père en particulier qui, se revoyant tout vivant dans les traits de ses                    enfants, y lit la pudicité de son épouse, la vérité de son émotion la fait                    arriver à l’expression parfaite et au coloris :</p><quote><p rend="indent">Quelquefois même, un époux tendrement aimé se voit seul tout                        entier dans les traits de ses enfants. La nature, qui devient ainsi le                        garant et l’interprète de l’amour conjugal, se plaît à consacrer de son                        inimitable pinceau les chastes sentiments d’une femme fidèle ; et tous les                        regards que jette un père attendri sur des fils qui lui ressemblent,                        retombent sur leur mère avec une nouvelle douceur.</p></quote><p rend="indent">Ce sont là de ravissantes pensées et rendues d’après nature. M<hi rend="sup">me</hi> Necker, tout à côté, retrouve bien quelques-uns de ses                    anciens défauts. Elle abuse des comparaisons mythologiques, des traits                    historiques, de Méléagre, d’Aria et de Paetus. Elle cite mal à propos Henri IV                    pour le tableau de Rubens qui représente l’accouchement de Marie de Médicis.                    Henri IV et Marie de Médicis sont un exemple malheureux à rappeler à propos                    d’amour et de fidélité conjugale. C’est toujours chez elle le même manque de                    tact pour l’association des idées et l’accord des nuances dans les comparaisons.                    Mais ces défauts se rachètent ici plus aisément qu’ailleurs : le sujet                    l’inspire ; c’est élevé, c’est ingénieux ; et quand elle en vient à la                    considération du mariage dans la vieillesse, à ce dernier but de consolation et                    quelquefois encore de bonheur dans cet âge déshérité, elle a de belles et fortes                    paroles : <quote>« <hi rend="i">Le bonheur ou le malheur de la vieillesse n’est                            souvent que l’extrait de notre vie passée</hi>. »</quote> Et montrant,                    d’après son expérience de cœur et son idéal, le dernier bonheur de deux                    époux</p><quote><l><pb n="260" xml:id="p260"/><hi rend="i">Qui</hi> s’aiment jusqu’au bout                        malgré l’effort des ans,</l></quote><p>elle nous trace l’image et nous livre le secret de sa propre destinée ; il faut                    lire toute cette page vraiment charmante :</p><quote><p rend="indent">Deux époux attachés l’un à l’autre marquent les époques de leur                        longue vie par des gages de vertus et d’affections mutuelles ; ils se                        fortifient du temps passé, et s’en font un rempart contre les attaques du                        temps présent. Ah ! qui pourrait supporter d’être jeté seul dans cette plage                        inconnue de la vieillesse ? Nos goûts sont changés, nos pensées sont                        affaiblies, le témoignage et l’affection d’un autre sont les seules preuves                        de la continuité de notre existence ; le sentiment seul nous apprend à nous                        reconnaître ; il commande au temps d’alléger un moment son empire. Ainsi,                        loin de regretter le monde qui nous fuit, nous le fuyons à notre tour ; nous                        échappons à des intérêts qui ne nous atteignent déjà plus ; nos pensées                        s’agrandissent comme les ombres à l’approche de la nuit, et un dernier rayon                        d’amour, qui n’est plus qu’an rayon divin, semble former la nuance et le                        passage des plus purs sentiments que nous puissions éprouver sur la terre à                        ceux qui nous pénétreront dans le ciel. Veille, grand Dieu, sur l’ami, sur                        l’unique ami qui recevra nos derniers soupirs, qui fermera nos yeux et ne                        craindra pas de donner un baiser d’adieu sur des lèvres flétries par la                        mort !</p></quote><p rend="indent">J’ai voulu montrer cet exemple singulier d’une certaine éloquence                    onctueuse et solennelle, bien singulier exemple en effet, si l’on songe qu’il                    est sorti de la dernière moitié du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,                    du milieu de cette société en proie à la dissolution, et qu’il vient d’une                    personne qui y vécut trente années sans se laisser entamer un seul instant ni                    atteindre. C’était revenir à <hi rend="i">Philémon et Baucis</hi>, mais y                    revenir de la seule manière dont on le pouvait alors, à travers une certaine                    déclamation. Celle-ci du moins est bien sincère ; elle se confond avec                    l’éloquence, et même, en terminant, c’est quelque chose de plus, c’est une                    prière.</p><p><pb n="261" xml:id="p261"/>M<hi rend="sup">me</hi> Necker avait donné son chant                    du cygne ; elle mourut en mai 1794, dans une habitation près de Lausanne ; elle                    n’avait que cinquante-quatre ans. On peut lire, dans une <hi rend="i">Notice</hi> écrite par son petit-fils, de touchants détails sur cette fin.                    Mais, même hors du cercle domestique, M<hi rend="sup">me</hi> Necker mérite                    d’obtenir dans notre littérature un souvenir et une place plus marqués qu’on ne                    les lui a généralement accordés jusqu’à cette heure. La France lui doit M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, et ce magnifique présent a trop fait oublier le                    reste. M<hi rend="sup">me</hi> Necker, avec des défauts qui choquent à première                    vue, et dont il est aisé de faire sourire, a eu une inspiration à elle, un                    caractère. Entrée dans la société de Paris avec le ferme propos d’être femme                    d’esprit et en rapport avec les beaux esprits, elle a su préserver sa conscience                    morale, protester contre les fausses doctrines qui la débordaient de toutes                    parts, prêcher d’exemple, se retirer dans les devoirs au sein du grand monde,                    et, en compensation de quelques idées trop subtiles et de quelques locutions                    affectées, laisser après elle des monuments de bienfaisance, une mémoire sans                    tache, et même quelques pages éloquentes. Quant à sa fille, bien que M<hi rend="sup">me</hi> Necker l’admirât, elle l’eût voulue certainement tout                    autre, et il serait difficile de suivre en elle l’influence de sa mère. Mais                    cette influence serait plus aisée à retrouver en d’autres membres de leur                    descendance, et la forme d’esprit de M<hi rend="sup">me</hi> Necker, adoucie,                    assouplie après la première génération, a dû entrer pour beaucoup dans le tour                    d’idées si élevé et dans le fonds moral, toujours éminent, d’une famille                        illustre<note place="bottom" resp="author">Un moraliste physiologiste a                        dit : <quote>« De même que, lorsqu’on s’est trop appliqué le soir à un                            travail, on a mille idées pénibles, tiraillées, fatigantes, qui                            reviennent avant le sommeil ; mais, au <pb n="263" xml:id="p263"/>matin,                            tout s’éclaircit, et l’on se réveille avec de nouvelles idées faciles et                            vives, qui sont dues pourtant à cet effort du soir précédent : de même,                            d’une génération à l’autre, les formes d’idées qui, chez M<hi rend="sup">me</hi> Necker, sont à l’état de préparation laborieuse et                            compliquée, et presque de cauchemar, se réveillent chez M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, jeunes, brillantes et                    légères. »</quote></note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

