<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Marie Stuart, par M. Mignet. (2 vol. in-8º. — Paulin, 1851.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-08-11"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-08-11"><head><hi rend="i">Marie Stuart</hi>, par M. Mignet. <lb/>(2 vol. in-8º. — Paulin,                    1851.)</head><dateline>Lundi 11 août 1851.</dateline><p><pb n="409" xml:id="p409"/><quote>« Eh bien ! On peut dire tout ce qu’on voudra,                        maint noble cœur prendra parti pour Marie Stuart, même quand tout ce qu’on a                        dit d’elle serait vrai. »</quote> Cette parole que Walter Scott met dans la                    bouche de l’un des personnages de son roman (<hi rend="i">L’Abbé</hi>), au                    moment où il prépare le lecteur à l’introduction auprès de la belle reine, reste                    le dernier mot de la postérité comme des contemporains, la conclusion de                    l’histoire comme de la poésie. Élisabeth vivante a triomphé, et sa politique,                    après elle, triomphe et règne encore, si bien que protestantisme et Empire                    britannique ne sont qu’une seule et même chose. Marie Stuart a succombé de sa                    personne et dans celle de ses descendants ; Charles I<hi rend="sup">er</hi> sous                    la hache, Jacques II par l’exil, ont continué et accru son héritage de fautes,                    d’imprudences et de calamités : la race entière a été retranchée et a paru                    mériter de l’être. Mais, vaincue dans l’ordre réel et sous l’empire du fait ou                    même sous celui de la raison inexorable, la belle reine a tout regagné dans le                    domaine de l’imagination et de la pitié. Elle y a <pb n="410" xml:id="p410"/>retrouvé, de siècle en siècle, des chevaliers, des amoureux et des vengeurs.                    Il y a quelques années, un Russe de distinction, le prince Alexandre Labanoff,                    s’est mis à rechercher avec un zèle incomparable, dans les archives, dans les                    collections et les bibliothèques de l’Europe, toutes les pièces émanant de Marie                    Stuart, les plus importantes comme les moindres de ses lettres, pour les réunir                    et en faire un corps d’histoire, et à la fois un reliquaire authentique, ne                    doutant pas que l’intérêt, un intérêt sérieux et tendre, ne jaillît plus                    puissant du sein de la vérité même. C’est à l’occasion de ce recueil du prince                    Labanoff que M. Mignet fit paraître, de 1847 à 1850, dans le <hi rend="i">Journal des savants</hi>, une série d’articles où, non content d’apprécier                    les documents produits, il introduisait pour sa part de nouvelles pièces                    jusque-là inédites, et apportait de nouvelles lumières. Depuis lors, laissant la                    forme de critique et de dissertation, M. Mignet a repris d’ensemble ce beau                    sujet et en a composé un récit complet, grave, serré, intéressant et définitif,                    qu’il publie en ce moment.</p><p>Dans l’intervalle, et il y a près d’un an (1850), a paru une <hi rend="i">Histoire de Marie Stuart</hi> par M. Dargaud, un écrivain de talent, et                    dont le livre a été beaucoup loué et beaucoup lu. M. Dargaud a fait, à sa                    manière, bien des recherches touchant l’héroïne de son choix : il a fait exprès                    le voyage d’Angleterre et d’Écosse, visitant en pèlerin tous les lieux, théâtre                    des séjours de Marie Stuart et de ses diverses captivités. En puisant                    abondamment chez ses devanciers, M. Dargaud leur a rendu justice avec effusion                    et cordialité ; il a fait passer dans les moindres lignes de son <hi rend="i">Histoire</hi> le sentiment de poésie et de pitié exaltée qui l’anime pour                    les souvenirs de la royale et catholique victime ; il a mérité une très belle                    lettre que M<hi rend="sup">me</hi> Sand lui a adressée de Nohant                    (10 avril 1851), et <pb n="411" xml:id="p411"/>où elle le félicite en le                    critiquant à peine, et en parlant surtout de Marie Stuart avec charme et avec                    éloquence. Si donc je n’insiste pas plus longuement aujourd’hui sur l’ouvrage de                    M. Dargaud, c’est que j’avouerai ne point appartenir à cette école trop vive qui                    attendrit et amollit à ce degré l’histoire. Je ne crois pas que celle-ci doive                    être nécessairement ennuyeuse et triste, mais je pense encore moins qu’elle                    doive être à ce point émue, sentimentale et comme magnétique. Sans vouloir                    déprécier les qualités de M. Dargaud, qui sont trop dans le goût du jour pour ne                    pas se recommander d’elles-mêmes, je demanderai à suivre de préférence un                    historien plus sévère, et dont le jugement et la marche m’inspirent toute                    confiance.</p><p>Marie Stuart, née le 8 décembre 1542, six jours avant la mort de son père, lequel                    était en lutte, comme tous les rois ses devanciers, avec sa turbulente noblesse,                    commença en orpheline sa destinée d’inconstance et de malheurs. Elle fut                    assaillie d’orages dès le berceau,</p><quote><l>Comme si, dès ce temps, la Fortune inhumaine</l><l>Eût voulu m’allaiter de tristesse et de peine,</l></quote><p>ainsi que lui fait dire un vieux poète dans je ne sais quelle tragédie. Couronnée                    à l’âge de neuf mois, déjà disputée en mariage par les partis anglais et                    français, qui cherchaient à prévaloir en Écosse, elle fut bientôt, par                    l’influence de sa mère Marie de Guise, sœur des illustres Guises, accordée au                    dauphin de France, fils de Henri II. Le 13 août 1548, Marie Stuart, âgée de                    moins de six ans, débarqua à Brest ; fiancée au jeune Dauphin qui devint                    François II, et élevée avec les enfants de Henri II et de Catherine de Médicis,                    elle resta en France, soit comme dauphine, soit comme reine, jusqu’à la mort si                    prématurée de son mari. Elle y vécut en tout comme une princesse <pb n="412" xml:id="p412"/>française. Ces douze ou treize années de séjour en France                    furent sa joie et son charme, et le principe de sa ruine.</p><p>Elle s’y accoutuma au sein de la cour la plus polie, la plus savante, la plus                    galante d’alors, y brillant en sa fleur naissante comme l’une des plus rares                    merveilles et des plus admirées, sachant la musique et tous les arts (<quote><hi rend="i">divinae Palladis artes</hi></quote>), apprenant les langues de                    l’Antiquité, soutenant des thèses en latin, commandant des rhétoriques en                    français, jouissant de l’entretien de ses poètes et leur faisant rivalité avec                    sa propre poésie. L’Écosse, durant tout ce temps, ne lui parut que comme un pays                    barbare et sauvage, qu’elle espérait bien ne jamais revoir, ou du moins ne                    jamais habiter. Elle se flattait de la gouverner toujours par sa mère, qui en                    était régente. Nourrie à une politique toute de cour et toute personnelle, on                    lui fit signer à Fontainebleau, lors de son mariage (1558), une donation secrète                    de l’Écosse aux rois de France, vers le même temps où elle adhérait publiquement                    aux conditions que les commissaires arrivés d’Écosse mettaient à ce mariage, et                    où elle leur promettait de conserver l’intégrité, les lois et les libertés de                    son royaume natal. C’est en ce même moment que, sous main, elle faisait don du                    royaume tout entier par un acte de bon plaisir et de pleine puissance. La cour                    de France lui enseignait cette perfidie imprudente dès l’âge de seize ans. Une                    autre imprudence bien impolitique qui s’afficha avec éclat, ce fut lorsque                    Henri II, à la mort de Marie Tudor, fit prendre à Marie Stuart dauphine les                    armes d’Angleterre à côté des armes d’Écosse, la présentant dès lors en rivale                    déclarée et en concurrente d’Élisabeth.</p><p>Quand Marie Stuart perdit subitement son mari (5 décembre 1560), et que, veuve à                    dix-huit ans, il fut décidé qu’au lieu de rester en son douaire de Touraine,                    elle retournerait <pb n="413" xml:id="p413"/>en son royaume d’Écosse pour y                    mettre ordre aux troubles civils qui s’y étaient élevés, ce fut un deuil                    universel en France dans le monde des jeunes seigneurs, des nobles dames et des                    poètes. Ceux-ci ont consigné leurs regrets dans maintes pièces de vers qui nous                    peignent au vif Marie Stuart à cette heure décisive, la première heure vraiment                    douloureuse de sa vie. On l’y voit fine, gracieuse, d’une blancheur de teint                    éblouissante, d’une taille et d’un corsage de reine ou de déesse, et L’Hôpital                    lui-même, à sa manière, dans un grave épithalame, l’avait dit :</p><quote><l rend="i">Adspectu veneranda, putes ut Numen inesse :</l><l rend="i">Tantus in ore decor, majestas regia tanta est !</l></quote><p>d’une main longue, élégante et grêle (<hi rend="i">gracilis</hi>), d’un front                    d’albâtre et brillant sous le crêpe, avec des cheveux d’or qui méritent une                    légère remarque. C’est un poète (Ronsard) qui a parlé de <quote><hi rend="i">l’or de ses cheveux annelés et tressés</hi></quote>, et les poètes                    emploient, on le sait, les mots un peu vaguement. M<hi rend="sup">me</hi> Sand,                    parlant d’un portrait qu’elle a vu enfant au couvent des Anglaises, dit sans                    hésiter : <quote>« Marie était belle, <hi rend="i">mais rousse</hi>. »</quote>                    M. Dargaud parle d’un autre portrait où <quote>« un rayon de soleil éclaire,                        dit-il assez singulièrement, des boucles de cheveux <hi rend="i">vivants et                            électriques</hi> dans la lumière. »</quote> Mais Walter Scott, réputé le                    plus exact des romanciers historiques, nous peignant Marie Stuart prisonnière                    dans le château de Loch Leven, nous montre, comme s’il les avait vues, les                    tresses épaisses d’un brun foncé (<hi rend="i">dark brown</hi>) qui                    s’échappaient à un certain moment de dessous le bonnet de la reine. Nous voilà                    loin du roux, et je ne vois de moyen de tout concilier que d’en passer par ces                    cheveux <quote>« si beaux, si blonds et cendrés »</quote> qu’admirait Brantôme,                    témoin très oculaire ; cheveux que la captivité devait blanchir, <pb n="414" xml:id="p414"/>et qui laisseront apparaître, à l’heure de la mort et aux                    mains du bourreau, cette pauvre reine de quarante-cinq ans <quote>« toute                        chenue »</quote>, comme dit L’Estoile. Mais à dix-neuf ans et au moment de                    son départ de France, la jeune veuve avait tout son éclat de beauté, n’était une                    certaine vivacité de teint qu’elle perdit à la mort de son premier mari et qui                    fit place à plus de blancheur.</p><p>Avec cela un esprit léger, gracieux, enjoué, la raillerie française, une âme vive                    et capable de passion, ouverte au désir, un cœur qui ne savait pas reculer quand                    l’animait la fantaisie ou la flamme, on entrevoit l’enchantement : telle était                    la reine aventureuse et poétique qui s’arrachait à la France en pleurant, et que                    des oncles politiques envoyaient pour ressaisir l’autorité au milieu de la plus                    rude et de la plus sauvage des Frondes.</p><p>L’Écosse, depuis que Marie Stuart enfant en était partie, avait subi de grands                    changements : le principal était la Réformation religieuse qui y avait pris                    racine et qui s’y était étendue avec vigueur. Le grand réformateur Knox prêchait                    la doctrine nouvelle, qui y avait trouvé des âmes énergiques et dures toutes                    faites pour la recueillir. La vieille lutte des barons et des seigneurs contre                    les rois se compliquait et se redoublait désormais de celle des cités et du                    peuple contre les croyances brillantes de la Cour et contre la hiérarchie                    catholique. L’enfantement de la société moderne, de l’égalité civile, du respect                    des droits de tous, s’y opérait péniblement à travers des scènes barbares et au                    moyen du fanatisme même. Seule et sans conseil, aux prises avec les seigneurs et                    avec la noblesse comme avaient été ses aïeux, Marie Stuart, prompte, mobile,                    sujette à ses prédilections ou à ses antipathies, était déjà insuffisante :                    qu’était-ce donc lorsqu’elle se trouvait de plus en face d’un parti religieux,                    né et grandi durant les années récentes, <pb n="415" xml:id="p415"/>en face d’un                    parti <quote>« raisonneur et sombre, moral et audacieux »</quote>, discutant                    rationnellement et la Bible en main le droit des rois, et poussant la logique                    sous la prière ? Sortie d’une cour littéraire et artificielle, elle n’avait rien                    pour comprendre ces grands et sourds mouvements des peuples, et pour les                    retarder ou les détourner à son profit en s’y accommodant :</p><quote><p rend="indent">Elle revenait, a dit M. Mignet, pleine de regrets et de                        dégoûts, au milieu des montagnes sauvages et des habitants incultes de                        l’Écosse. Plus aimable qu’habile, très ardente et nullement circonspecte,                        elle y revenait avec une grâce déplacée, une beauté dangereuse, une                        intelligence vive mais mobile, une âme généreuse mais emportée, le goût des                        arts, l’amour des aventures, toutes les passions d’une femme, jointes à                        l’extrême liberté d’une veuve.</p></quote><p rend="indent">Enfin, pour compliquer le péril de cette situation précaire, elle                    avait pour voisine en Angleterre une reine rivale, Élisabeth, qu’elle avait                    offensée d’abord en revendiquant son titre, qu’elle n’offensait pas moins par                    une supériorité féminine et bruyante de beauté et de grâce, une reine capable,                    énergique, rigide et dissimulée, représentant l’opinion religieuse contraire, et                    entourée de conseillers habiles, constants et pleins de suite, compromis dans la                    même cause. Les sept années que Marie Stuart passa en Écosse, depuis son retour                    de France (19 août 1561) jusqu’à son emprisonnement (18 mai 1568), sont remplies                    de toutes les erreurs et de toutes les fautes que peut commettre une jeune                    princesse légère, emportée, irréfléchie, et qui n’a d’adresse et d’habileté que                    dans le sens de sa passion, jamais en vue d’un dessein politique général. La                    politique de M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville, durant la Fronde, me paraît                    de cette force-là.</p><p>Quant aux autres fautes, aux fautes morales de la <pb n="416" xml:id="p416"/>pauvre Marie Stuart, elles sont bien connues et aussi démontrées aujourd’hui                    que fautes de ce genre peuvent l’être. M<hi rend="sup">me</hi> Sand, très                    indulgente, considère comme les trois tâches capitales pour cette reine,                    l’abandon de Chastellard, les feintes caresses au malheureux Darnley, et l’oubli                    envers Bothwell.</p><p>Chastellard, comme on sait, était un gentilhomme de Dauphiné, musicien, poète, et                    du cortège des serviteurs et des amoureux de la reine, qui d’abord l’agréait                    assez. Chastellard avait été de la troupe qui fit escorte à Marie à son départ                    pour l’Écosse, et, poussé par la passion, il y retourna quelque temps après ;                    mais il ne sut pas se contraindre et s’en tenir, comme il convenait, à une                    flamme poétique, en attendant qu’il fît partager, s’il le pouvait, sa flamme                    réelle. Deux fois il fut trouvé caché sous le lit de la reine, et, à la seconde                    fois, elle perdit patience et le mit entre les mains de la justice du pays. Le                    pauvre Chastellard eut la tête tranchée ; il mourut en récitant, dit-on, un                    hymne de Ronsard, et en s’écriant tout haut : <quote>« <hi rend="i">Ô cruelle                            Dame !</hi> »</quote> Après un acte si rigoureux qu’elle laissait                    accomplir par crainte du scandale, et pour mettre son honneur au-dessus de toute                    atteinte et de tout soupçon, Marie Stuart n’avait, ce semble, qu’un parti à                    prendre, c’était de rester la plus sévère et la plus vertueuse des                    princesses.</p><p>Mais sa sévérité pour Chastellard, bien que faite pour étonner, n’est qu’une                    peccadille au prix de sa conduite envers Darnley, son second mari. En épousant                    ce jeune homme, son vassal, mais du nom de Stuart et de sa propre famille                    (29 juillet 1565), Marie échappait aux diverses combinaisons politiques dans                    lesquelles on essayait de l’attirer pour un second mariage, et elle eût                    peut-être fait en cela une chose raisonnable, si elle n’eût pas fait avant tout                    un acte de caprice et de passion. <pb n="417" xml:id="p417"/>Mais elle s’était                    éprise de Darnley en un jour, et elle s’en dégoûta de même. Ce grand et frêle                    jeune homme, tour à tour timide et vain, au cœur <quote>« mol comme                        cire »</quote>, n’avait rien de ce qui impose à une femme et de ce qui la                    subjugue. La femme, telle que Marie Stuart, mobile, ardente et entraînée, avec                    le sentiment de sa faiblesse et de son abandon, aime à trouver son maître et par                    moments son tyran dans celui qu’elle aime, tandis qu’elle méprise vite en lui                    son esclave et sa créature, quand il n’est rien que cela ; elle aime mieux un                    bras de fer qu’une main efféminée. Moins de six mois après son mariage, Marie                    dégoûtée se consolait avec l’Italien David Riccio, homme de trente-deux ans pour                    lors environ, également propre aux affaires et aux plaisirs, qui la conseillait                    et la servait comme secrétaire, et qui avait ce talent de musicien si propre à                    en recouvrir et à en introduire quelque autre auprès des dames. Le faible                    Darnley s’étant ouvert de sa jalousie aux lords et seigneurs mécontents,                    ceux-ci, dans l’intérêt de leur politique, le poussèrent à la vengeance, et                    s’offrirent à le servir de l’épée. Les ministres et pasteurs presbytériens s’en                    mêlèrent. Le tout fut machiné et dressé sous couvert de châtiment céleste avec                    un concert infini, et, qui plus est, moyennant des actes et des conventions                    formelles qui simulaient la légalité. La reine et son favori, avant qu’ils                    parussent s’en douter, étaient pris dans un réseau. David Riccio fut saisi par                    les conjurés un soir au souper (9 mars 1566), dans le cabinet de Marie, Darnley                    étant présent, et de là entraîné et poignardé dans la chambre voisine. Marie, à                    cette date, était enceinte de son mari de près de six mois. Dès ce jour,                    outragée, ulcérée dans son honneur et dans son affection, elle conçut contre                    Darnley un redoublement de mépris mêlé d’horreur, et jura de se venger des                    exécuteurs violents <pb n="418" xml:id="p418"/>du meurtre. À cet effet, elle                    attend, elle dissimule, elle prend sur elle pour la première fois de sa vie et                    contient ses mouvements. Elle ne devient politique, comme cela est le propre des                    femmes passionnées, que dans l’intérêt de sa passion même et de sa                    vengeance.</p><p>Ici est le plus grave et le plus irréparable endroit de sa vie. Même quand on                    s’est bien représenté ce que c’est que la morale moyenne du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle avec toutes les perfidies et les                    atrocités qu’elle tolère, on est à peine préparé. Marie Stuart avait à cœur                    d’abord de se venger des seigneurs qui avaient prêté main-forte à Darnley,                    plutôt que de ce faible époux lui-même. Pour parvenir à ses fins, elle se                    réconcilie avec ce dernier et le détache des conjurés ses complices. Elle le                    force à les désavouer, et achève ainsi de l’avilir et de l’abîmer dans son                    propre esprit. Elle s’en tient là avec lui tant qu’une nouvelle passion pour un                    autre ne se joint pas à ce mépris consommé. Elle accouche sur ces entrefaites                    (19 juin), et le rend père d’un fils qui tiendra de tous deux par les mauvais                    côtés, et qui sera Jacques I<hi rend="sup">er</hi> d’Angleterre, cette âme de                    casuiste dans un roi. Mais déjà une nouvelle passion est éclose dans le cœur                    ouvert de Marie Stuart ; celui qu’elle choisit cette fois n’a ni la faiblesse de                    Darnley, ni les grâces de salon d’un Riccio : c’est le comte de Bothwell, âgé de                    trente ans, laid, mais à l’aspect martial, brave, hardi, violent et capable de                    tout oser. C’est à lui que cette tendre et flexible volonté va désormais                    s’enchaîner comme à son appui. Marie Stuart a trouvé son maître, et elle va lui                    obéir en tout sans scrupule, sans remords, comme il arrive en toute passion                    éperdue.</p><p>Comment se débarrasser d’un mari désormais odieux ? Comment s’unir à un homme                    qu’elle aime et dont l’ambition n’est pas d’humeur à s’arrêter à la moitié du                    chemin ? <pb n="419" xml:id="p419"/>Ici encore, non pas pour excuser, mais pour                    expliquer Marie Stuart, on a besoin de se représenter la morale du temps : bon                    nombre des mêmes seigneurs qui avaient pris part au meurtre de Riccio, et qui                    s’étaient ligués de fait et par écrit, s’offrirent à elle et, pour rentrer en                    grâce, lui firent entrevoir le moyen de se débarrasser d’un époux à charge et                    trop importun. Elle ne répondit d’abord à cette ouverture qu’en parlant du                    divorce et de la difficulté de l’obtenir ; mais ces hommes peu scrupuleux, par                    la bouche de Lethington, le plus habile et le plus politique d’entre eux, lui                    dirent :</p><quote><p rend="indent">Madame, ne vous inquiétez de rien ; nous sommes ici les                        principaux de la noblesse et du Conseil de Votre Grâce, et nous trouverons                        bien le moyen de vous délivrer de lui sans aucun préjudice pour votre fils ;                        et quoique milord Murray, ici présent (<hi rend="i">le frère naturel de                            Marie Stuart</hi>) soit un peu moins scrupuleux pour un protestant que                        Votre Grâce ne l’est pour une papiste, je suis sûr qu’il regardera à travers                        ses doigts, nous verra faire et ne dira rien.</p></quote><p rend="indent">Le mot était lâché, il ne s’agissait, pour Marie comme pour son                    frère Murray, que de <hi rend="i">regarder à travers ses doigts</hi>, selon                    l’expression vulgaire, et de laisser faire sans se mêler de rien. Elle dut s’en                    mêler pourtant ; elle dut attirer dans le piège, par un feint retour de                    tendresse, Darnley, alors convalescent de la petite vérole. Elle dissipa sans                    trop de peine ses soupçons, et reprit sur lui son empire. Elle le décida à venir                    en litière de Glasgow à Kirk o’ Field, aux portes d’Édimbourg, dans une espèce                    de presbytère peu convenable pour recevoir un roi et une reine, mais très propre                    au crime qu’on voulait commettre. Darnley y périt étranglé avec son page, dans                    la nuit du 9 février 1567. La maison sauta au moyen d’un baril de poudre qu’on                    avait introduit pour faire croire à un accident. Pendant <pb n="420" xml:id="p420"/>ce temps, Marie était allée à un bal masqué au palais                    d’Holyrood ; elle n’avait quitté le roi son mari que dans la soirée, et quand                    tout avait été préparé dans le dernier détail. Bothwell, qui avait assisté                    quelque temps au bal d’Holyrood, était sorti d’Édimbourg après minuit, et avait                    présidé à tout le forfait. Ces circonstances sont désormais prouvées d’une                    manière irréfragable et par les dépositions des témoins, et par les confessions                    des acteurs, et par les propres lettres de Marie Stuart, dont M. Mignet, dans un                    éclaircissement final, met hors de doute l’authenticité. Elle sentait bien qu’en                    s’abandonnant à ce point aux projets de Bothwell, elle lui fournissait des armes                    contre elle-même, et qu’elle lui donnait sujet de se méfier à son tour. Il                    pouvait se dire, comme plus tard Norfolk, que <quote><hi rend="i">l’oreiller                            d’une telle femme</hi></quote>, pour y dormir, <quote><hi rend="i">était                            peu sûr</hi></quote>. Dans les préparatifs de cet horrible guet-apens,                    elle lui marquait plus d’une fois sa répugnance à tromper ce pauvre malade                    crédule qui se confiait en elle :</p><quote><p rend="indent">Si ne m’éjouirai-je jamais, disait-elle, à tromper celui qui se                        fie en moi. Néanmoins vous me pouvez commander en toutes choses. Ne concevez                        donc point de moi aucune sinistre opinion, puisque vous-même êtes cause de                        cela : car je ne le ferais jamais contre lui pour ma vengeance                        particulière.</p></quote><p rend="indent">Ce rôle, en effet, de Clytemnestre, ou de Gertrude dans <hi rend="i">Hamlet</hi>, ne lui était pas naturel et ne pouvait que lui être                    imposé. Mais la passion la rendait cette fois insensible à la pitié, et lui                    faisait (c’est elle qui l’avoue) le cœur <hi rend="i">dur comme diamant</hi>.                    Marie Stuart mit bientôt le comble à sa passion désordonnée et à son désir en                    épousant ce même Bothwell et en révoltant par là contre elle le peuple entier,                    dont la moralité, tout fanatisé qu’il était, ne se dépravait pas du moins et                    était plus droite que celle des seigneurs.</p><p><pb n="421" xml:id="p421"/>Le crime eut de l’écho par-delà les mers : L’Hôpital,                    ce représentant de la conscience humaine en un siècle affreux, apprit, dans la                    retraite de sa maison des champs, l’égarement de celle dont il avait célébré le                    premier mariage et la grâce première ; il consacra son indignation par une                    nouvelle pièce de vers latins, dans laquelle il raconte les horreurs de cette                    nuit funèbre, et ne craint pas de désigner l’épouse et la jeune mère,                    meurtrière, hélas ! du père de son enfant encore à la mamelle<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] meurtrière du père de son                        enfant encore à la mamelle</note>.</p><p>Le 15 mai, trois mois, rien que trois mois après le meurtre, au premier sourire                    du printemps, se célébrait le mariage avec l’assassin. Marie Stuart justifia en                    tout le mot de Shakespeare : <quote>« Fragilité, ton nom est Femme ! »</quote>                    Et nulle ne fut plus femme que Marie Stuart.</p><p>Ici, je ne saurais admettre le troisième reproche de M<hi rend="sup">me</hi> Sand, qui s’adresse à l’oubli de Marie Stuart pour Bothwell ; je vois,                    au contraire, dans les traverses et les périls qui suivirent immédiatement ce                    dernier mariage, que Marie n’a d’autre idée que de n’être point séparée de ce                    violent et subjuguant époux. Elle l’aimait si follement (avril 1567) qu’elle                    disait, à qui voulait l’entendre, <quote>« qu’elle quitterait la France,                        l’Angleterre et son propre pays, et le suivrait jusqu’au bout du monde, <hi rend="i">vêtue d’une jupe blanche</hi>, plutôt que de se séparer de                        lui »</quote>. Et bientôt après, forcée par les lords de s’arracher à                    Bothwell, et le leur reprochant amèrement, elle ne demandait qu’une chose,                        <quote>« c’était qu’on les mît tous deux dans un navire pour les envoyer là                        où la fortune les conduirait »</quote>. Ce ne fut que l’éloignement, la                    prison finale, l’impossibilité de toute communication, qui amenèrent forcément                    la rupture. Marie, prisonnière en Angleterre, sollicita, il est vrai, des États                    d’Écosse l’annulation <pb n="425" xml:id="p425"/>de son mariage avec Bothwell.                    Dans l’espérance où elle était d’épouser le duc de Norfolk, qui faisait                    l’amoureux d’elle et de sa couronne, et qu’au reste elle ne vit jamais. Mais,                    Bothwell en fuite et une fois détruit, pourrait-on faire un reproche à Marie                    Stuart d’un projet duquel elle attendait sa restauration et sa délivrance ? Sa                    passion pour Bothwell avait été une fureur, et avait été poussée jusqu’à la                    complicité du crime. Cette fièvre calmée, Marie Stuart tourna son esprit vers                    les ressources qui s’offraient, et parmi lesquelles était la promesse de sa                    main. Sa faute n’est pas là, et, au milieu de tant d’infidélités et d’horreurs,                    ce serait pousser bien loin la délicatesse que de réclamer l’éternité du                    sentiment pour ces restes d’une passion effrénée et sanglante. Ce qui est dû à                    de semblables passions quand elles ne laissent pas après elles la haine, et ce                    qui leur va le mieux, c’est l’oubli.</p><p>Une telle conduite et de tels actes, qui se couronnèrent par sa fuite                    inconsidérée en Angleterre et par l’imprudent abandon de sa personne aux mains                    d’Élisabeth, semblent bien peu propres à faire de Marie Stuart l’héroïne                    touchante et pathétique qu’on est accoutumé de chérir et d’admirer. Et pourtant                    elle mérite toute cette pitié, et il suffit, pour la lui rendre insensiblement,                    de la suivre dans la troisième et dernière partie de sa vie, durant cette                    longue, injuste et douloureuse captivité de dix-neuf années (18 mai 1568                    — 5 février 1587). Aux prises sans défense avec une rivale cauteleuse et                    ambitieuse, sujette à tous les contrecoups du dehors, victime d’une politique                    avare et tenace qui ne lâche point sa proie et qui met un si long temps à la                    torturer sans la dévorer, elle ne s’abandonne pas un seul moment, elle se                    relève. Cette faculté d’espérance, qui l’a tant de fois trompée, lui devient ici                    une grâce d’état et une <pb n="423" xml:id="p423"/>vertu. Elle émeut le monde                    entier dans l’intérêt de son infortune et le soulève par un charme puissant. Sa                    cause s’agrandit et se transforme. Ce n’est plus la femme passionnée et légère,                    punie pour ses fragilités et ses inconstances, c’est l’héritière légitime de la                    couronne d’Angleterre, qui est exposée dans son donjon aux yeux du monde, une                    catholique fidèle, inébranlable, et qui refuse de sacrifier sa foi à l’intérêt                    de son ambition et même au salut de sa vie. La beauté et la grandeur de ce rôle                    étaient faites pour saisir l’âme tendre et naturellement croyante de Marie                    Stuart. Elle s’en pénètre et le substitue dès le premier instant à tous ses                    anciens sentiments personnels, qui peu à peu expirent et qui s’apaisent en elle                    avec les occasions fugitives qui les avaient soulevés. Elle ne paraît pas plus                    s’en souvenir que du bruit des vagues et de l’écume des flots sur ces lacs                    brillants qu’elle a traversés. Durant dix-neuf ans toute la catholicité s’agite,                    se passionne pour elle, et elle est là, à demi héroïne et à demi martyre, qui                    fait le signal et agite sa bannière à travers les barreaux. Captive, ne                    l’accusez pas de conspirer contre Élisabeth ; car, dans ses idées de droit divin                    et de royauté absolue, de souveraine à souveraine, l’une des deux fût-elle                    prisonnière de l’autre, ce n’est pas conspirer que de chercher le triomphe de sa                    cause, c’est simplement poursuivre la guerre. Du moment d’ailleurs que Marie                    Stuart est prisonnière, qu’on la voit accablée, privée de tout ce qui console,                    infirme, hélas ! et déjà blanchie avant l’âge ; quand on l’entend, dans la plus                    longue et la plus remarquable de ses lettres à Élisabeth (8 novembre 1582), lui                    redire pour la vingtième fois : <quote>« Votre prison, sans aucun droit et juste                        fondement, a jà détruit mon corps, duquel vous aurez bientôt la fin s’il y                        continue guère davantage, et n’auront mes ennemis beaucoup de temps <pb n="424" xml:id="p424"/>pour assouvir leur cruauté sur moi : il ne me                        reste que l’âme, laquelle il n’est en votre puissance de                    captiver »</quote> ; quand on a entendu ce mélange de fierté et de plainte, la                    pitié pour elle l’emporte, le cœur a parlé ; ce doux charme dont elle était                    douée, et qui agissait sur tous ceux qui l’approchaient, reprend le dessus et                    opère sur nous à distance. Ce n’est ni avec le texte d’un greffier, ni même avec                    la raison d’un homme d’État, qu’on la juge, c’est avec le cœur d’un chevalier,                    ou, pour mieux dire, d’un homme. L’humanité, la pitié, la religion, la grâce                    poétique suprême, toutes ces puissances invincibles et immortelles se sentent                    intéressées dans sa personne, et crient pour elle à travers les âges.                        <quote>« Porte ces nouvelles, disait-elle au vieux Melvil au moment de                        mourir, que je meurs ferme en ma religion, <hi rend="i">vraie catholique,                            vraie Écossaise, vraie Française.</hi> »</quote> Toutes les croyances,                    tous les patriotismes et les nationalités invoqués ici par Marie Stuart, lui ont                    fait un long écho et lui ont répondu avec pleurs et avec amour.</p><p>Que reprocher d’ailleurs à celle qui, après dix-neuf ans de supplice et de                    torture morale, dans la nuit qui précéda sa mort, chercha dans la vie des                    saints, que ses filles avaient coutume de lui lire tous les soirs, un grand                    coupable à qui Dieu eût pardonné ?</p><quote><p rend="indent">Elle s’arrêta à la touchante histoire du <hi rend="i">bon                            Larron</hi>, qui lui sembla le plus rassurant exemple de la confiance                        humaine et de la clémence divine, et dont Jeanne Kennedy (l’une de ses                        filles) lui fit lecture : « C’était un grand pécheur, dit-elle, mais pas si                        grand que moi ; je supplie Notre-Seigneur, en mémoire de sa Passion, d’avoir                        souvenance et merci de moi comme il l’eut de lui à l’heure de sa mort. »</p></quote><p rend="indent">— Ces sentiments vrais et sincères, cette humilité contrite de ses                    derniers et sublimes moments, cette intelligence parfaite et ce profond besoin                    du pardon, <pb n="425"/>ne laissent plus moyen de voir en elle aucune tache du                    passé qu’à travers les larmes.</p><p>Le vieil Étienne Pasquier sentait ainsi. Ayant à raconter dans ses <hi rend="i">Recherches</hi> la mort de Marie Stuart, il l’oppose à l’histoire tragique                    du connétable de Saint-Pol, à celle du connétable de Bourbon, qui lui ont laissé                    un mélange de sentiments contraires : <quote>« Mais en celle que je discourrai                        maintenant, dit-il, il me semble n’y avoir que pleurs, et, par aventure, se                        trouvera-t-il homme qui, en lisant, ne pardonnera à ses yeux. »</quote></p><p>M. Mignet, qui a dû examiner toutes choses en historien et ne donner à l’émotion                    que de courts passages, a très bien exposé et démêlé les différentes phases de                    cette captivité de Marie Stuart et les ressorts qui furent en jeu aux divers                    moments : il a particulièrement éclairé d’un jour nouveau, et à l’aide des                    papiers espagnols provenant des Archives de Simancas, les préparatifs si lents                    de l’entreprise tentée par Philippe II, de cette croisade infructueuse et                    tardive qui ne se décida qu’après la mort de Marie Stuart, et qui aboutit au                    naufrage fastueux de l’invincible <hi rend="i">Armada</hi>.</p><p>Au sortir, pourtant, de ce brillant et orageux épisode de l’histoire du                            <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui vient de nous être si                    fortement et si judicieusement rendu, tout plein encore de ces temps de                    violence, de trahison et d’iniquité, et sans avoir l’innocence de croire que                    l’humanité en ait fini à jamais avec de tels actes, on se prend à se féliciter                    malgré tout, à se réjouir de vivre en des âges d’une morale publique améliorée                    et plus adoucie ; on s’écrie avec le sieur de Tavannes, au moment où dans ses                        <hi rend="i">Mémoires</hi> il vient de raconter cette vie et cette mort de                    Marie Stuart : <quote>« Heureux qui vit sous un État certain, où le bien et le                        mal sont salariés et châtiés selon les mérites !… »</quote><pb n="426" xml:id="p426"/>Heureux les temps et les sociétés où une certaine                    morale générale et un respect humain de l’opinion, où le Code pénal aussi, mais                    surtout le contrôle continuel de la publicité, interdisent, même aux plus                    hardis, ces résolutions criminelles que chaque cœur humain, s’il est livré à                    lui-même, est toujours tenté d’engendrer !</p></div></body>
</text>
</TEI>

