<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Jasmin. (Troisième volume de ses Poésies.) – (1851.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-07-07"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-07-07"><head>Jasmin. (Troisième volume de ses <hi rend="i">Poésies</hi>.)                    <lb/>(1851.)</head><dateline>Lundi 7 juillet 1851.</dateline><p><pb n="309" xml:id="p309"/>Il y a toute une moitié de la France qui rirait si                    nous avions la prétention de lui apprendre ce que c’est que Jasmin, et qui nous                    répondrait en nous récitant de ses vers et en nous racontant mille traits de sa                    vie poétique ; mais il y a une autre moitié de la France, celle du Nord, qui a                    besoin, de temps en temps, qu’on lui rappelle ce qui n’est pas sorti de son                    sein, ce qui n’est pas habituellement sous ses yeux et ce qui n’arrive pas                    directement à ses oreilles. C’est pour cette classe nombreuse de lecteurs que je                    voudrais aujourd’hui expliquer, avec plus d’ensemble que je ne l’ai pu faire                    autrefois, ce qu’est véritablement Jasmin, le célèbre poète d’Agen, le poète de                    ce temps-ci qui a le mieux tenu toutes ses promesses.</p><p>Jasmin, né à Agen vers la fin du dernier siècle, est un homme qui doit avoir                    environ cinquante et un ans, mais plein de feu, de sève et de jeunesse ; à l’œil                    noir, aux cheveux qui, il y a peu de temps, l’étaient encore, au teint bruni, à                    la lèvre ardente, à la physionomie franche, ouverte, expressive. Né pauvre, de                    la plus <pb n="310" xml:id="p310"/>honnête mais de la plus entière pauvreté,                    d’une famille où l’on mourait de père en fils à l’hôpital, il a raconté lui-même                    les impressions de son enfance dans ses <hi rend="i">Souvenirs</hi>, un petit                    poème plein d’esprit, de finesse, d’allégresse et de sensibilité. Jasmin y                    laisse voir un des principaux traits de son talent : il a la gaieté sensible,                    et, même quand il pleure, on voit rire toujours dans ses larmes un rayon de                    soleil. Cependant Jasmin, arrivé à l’âge de gagner sa vie, s’était fait coiffeur                    ou barbier, et dans sa boutique proprette, dans son petit salon de la promenade                    du Gravier, il chantait selon l’instinct de sa nature, en usant de cette                    facilité d’harmonie et de couleur qu’offre à ses enfants l’heureux patois du                    Midi. Il rasait bien, il chantait mieux, et peu à peu chalands et curieux de                    venir, si bien qu’un peu d’aisance, un petit ruisselet argentin, comme il dit,                    le visita, lui le premier de sa race, et qu’il devint même propriétaire de sa                    modeste maison. Sous cette première forme, Jasmin, auteur de jolies romances, de                    poèmes burlesques ou même d’odes assez élevées, de ces pièces diverses                    recueillies et publiées en 1835 à Agen, sous le titre : <hi rend="i">Les Papillotes</hi>, Jasmin n’était encore qu’un aimable, gracieux et                    spirituel poète, fait pour honorer sa ville natale, mais il n’avait pas conquis                    le Midi. C’est à partir de 1836 que son talent montra qu’il était capable de                    s’élever à des compositions pures, naturelles, touchantes, désintéressées : il                    publia le joli poème intitulé <hi rend="i">L’Aveugle de Castel-Cuillé</hi>, dans                    lequel il nous fait assister aux fêtes, aux joies du village, et à la douleur                    d’une jeune fille, d’une fiancée que la petite vérole vient de rendre aveugle et                    que son amoureux délaisse pour en épouser une autre. La douleur de la pauvre                    abandonnée, son changement de couleur, son attitude, ses discours, ses projets,                    le tout encadré dans la fraîcheur du printemps et dans l’allégresse <pb n="311" xml:id="p311"/>riante d’alentour, porte un caractère de nature et de vérité                    auquel les maîtres seuls savent atteindre. On est tout surpris, en voyant ce                    simple tableau, d’être involontairement reporté en souvenir à d’autres tableaux                    bien expressifs des anciens, et de Théocrite par exemple. C’est que la vraie                    poésie, en puisant aux mêmes sources, se rencontre et se réfléchit par les mêmes                    images.</p><p>Jasmin, en s’élevant à ce genre de compositions nouvelles, suivait encore son                    naturel sans doute, mais il s’était mis à le diriger, à le perfectionner ; cet                    homme, qui avait lu peu de livres, avait médité en lisant à celui du cœur et de                    la nature, et il entrait dans la voie de l’art véritable, où un travail secret                    et persévérant préside à ce qui paraîtra le plus éloquemment facile et le plus                    heureusement trouvé. En 1834, il avait été très frappé d’un fait qu’il faut                    l’entendre raconter lui-même, et qui décida de sa poétique future. Un incendie                    éclata de nuit dans Agen. Un jeune homme, enfant du peuple, bien doué, et d’une                    demi-éducation, fut témoin d’une scène déchirante, et, comme Jasmin avec                    quelques amis arrivait sur les lieux, l’enfant encore plein d’émotion la leur                    raconta :</p><quote><p rend="indent">Je ne l’oublierai jamais, dit Jasmin, il nous fit frémir, il                        nous fit pleurer… C’était Corneille, c’était Talma ! J’en parlai le                        lendemain dans quelques-unes des meilleures maisons d’Agen ; on voulut voir                        le jeune homme, on le fit venir, on lui fit raconter le même fait ; mais la                        fièvre de l’émotion en lui s’était éteinte, il fut <hi rend="i">phraseur,                            maniéré, exagéré</hi> ; bref, <hi rend="i">il voulut faire</hi> et <hi rend="i">il ne fit pas</hi>. Alors je compris que, dans nos moments                        d’émotion et de fièvre, parlant et agissant, nous étions tous laconiques et                        éloquents, pleins de verve et d’action, vrais poètes enfin <hi rend="i">lorsque nous n’y songions pas</hi> ; et je compris aussi qu’une muse                        pouvait, à force de travail et de patience, en arriver à être tout cela <hi rend="i">en y songeant</hi>.</p></quote><p rend="indent">Cette observation si fine et si juste doit servir à expliquer le                    procédé de Jasmin dans les divers poèmes qu’il a depuis composés : <hi rend="i">L’Aveugle</hi> (1835), puis <hi rend="i">Françounette</hi> (1840), <hi rend="i">Marthe la folle</hi> (1844), <hi rend="i">Les Deux Frères                        jumeaux</hi> (1845), <hi rend="i">La Semaine d’un fils</hi> (1849). Dans                    toutes ces compositions Jasmin a une idée naturelle, touchante ; c’est une                    histoire, ou de son invention, ou empruntée à la tradition d’alentour. Avec sa                    facilité improvisatrice, encore aidée des ressources du patois dans lequel il                    écrit, Jasmin pourrait courir et compter sur les hasards d’une rencontre                    heureuse comme il n’en manque jamais aux gens de verve et de talent : mais non,                    il trace son cadre, il dessine son canevas, il met ses personnages en action,                    puis il cherche à retrouver toutes leurs pensées, toutes leurs paroles les plus                    simples, les plus vives, et à les revêtir du langage le plus naïf, le plus                    fidèle, le plus transparent, d’un langage vrai, éloquent et <hi rend="i">sobre</hi>, n’oubliez pas ce dernier caractère. Il n’est jamais plus                    heureux que lorsqu’il entend et qu’il peut emprunter d’un artisan ou d’un                    laboureur un de ces mots <hi rend="i">qui en valent dix</hi>. C’est ainsi que                    ses poèmes mûrissent pendant des années avant de se produire au grand jour,                    selon le précepte d’Horace que Jasmin a retrouvé à son usage, et c’est ainsi que                    ce poète du peuple, écrivant dans un patois populaire et pour des solennités                    publiques qui rappellent celles du Moyen Âge et de la Grèce, se trouve être en                    définitive, plus qu’aucun de nos contemporains, de l’école d’Horace que je viens                    de nommer, de l’école de Théocrite, de celle de Gray et de tous ces charmants                    génies studieux qui visent dans chaque œuvre à la perfection.</p><p>Quand je trouve poussée à ce degré chez Jasmin cette théorie du travail, de la                    curiosité du style et du soin de la composition, lui qui a d’ailleurs le jet si                    prompt et si facile, quel retour douloureux je fais sur nos richesses <pb n="313" xml:id="p313"/>poétiques si dissipées par nos grands poètes du                    jour ! <hi rend="i">Ô Jocelyn ! Jocelyn !</hi> quel délicieux poème vous auriez                    été, si la nature prodigue qui vous a conçu avait été capable de vous porter                    avec cette patience, de vous élever et de vous mener à bien avec cette                    sollicitude maternelle ! Il est vrai qu’un poème comme <hi rend="i">Jocelyn</hi>, exécuté et traité avec le soin que Jasmin apporte aux siens,                    coûterait huit ou dix années de la vie, et l’on n’aurait guère le temps de faire                    à travers cela une dizaine de volumes sur les Girondins ou les Jacobins, et une                        <hi rend="i">révolution de février</hi>, la chose et le livre à la fois, et                    toute cette série d’improvisations que nous savons et que nous oublions, ou que                    nous voudrions oublier.</p><p>Cette manière élevée et sobre dont Jasmin conçoit l’art du poète, il l’a exprimée                    avec bien de la gentillesse et de l’esprit en une occasion singulière. Pendant                    une de ces tournées qu’il fait depuis déjà seize ans dans le Midi, et qui sont                    une suite de récitations et d’ovations continuelles, un poète du département de                    l’Hérault, un poète en patois, appelé Peyrottes, potier de son état, et qui                    s’est fait une certaine réputation bien après Jasmin, lui envoya, par lettre, un                    défi. Jasmin était alors de passage à Montpellier :</p><quote><p rend="indent">Monsieur, lui écrivait Peyrottes (24 décembre 1847), j’ose,                        dans ma <hi rend="i">témérité</hi> qui est bien près de la <hi rend="i">hardiesse</hi> (je ne donne pas Peyrottes comme très fort sur les                            synonymes)<note place="bottom" resp="author">M. Peyrottes m’a écrit pour                            réclamer contre cette bien légère épigramme ; il me dit que <hi rend="i">L’Écho du Midi</hi>, qui a imprimé sa lettre, a fait ici une bévue                            dont il n’est pas coupable, et qu’il avait mis ces autres mots :                                <quote>« J’ose dans ma <hi rend="i">timidité</hi> qui est bien près                                de l’<hi rend="i">audace</hi>… »</quote> Je lui donne acte de son                                <hi rend="i">Errata</hi>, sans que cela ôte rien au piquant de                            l’épisode où il figure, et à la moralité littéraire que j’en veux                            tirer.</note>, vous proposer un défi. Seriez-vous assez bon pour                        l’accepter ? Dans le Moyen Âge, <pb n="314" xml:id="p314"/>les troubadours                        n’auraient pas dédaigné la provocation que, dans ma hardiesse, je viens vous                        faire.</p><p>Je me rendrai à Montpellier aux jour et heure que vous voudrez. Nous                        nommerons quatre personnes connues en littérature pour nous donner trois                        sujets que nous devrons traiter en vingt-quatre heures. Nous serons enfermés                        tous les deux. Un factionnaire veillera à la porte. Les vivres seuls                        entreront.</p><p>Enfant de l’Hérault, je tiens à l’honneur et à la gloire de mon pays ! Comme,                        en pareille circonstance, une bonne action est de rigueur, on fera imprimer                        les trois sujets donnés, au profit de la Crèche de Montpellier.</p><p>Je voudrais bien entrer en lice avec vous pour la déclamation, mais un défaut                        de langue <hi rend="i">très prononcé</hi> me le défend.</p></quote><p rend="indent">Et un post-scriptum de la lettre provocatrice disait :</p><quote><p rend="indent">Je vous préviens, monsieur, que je fais distribuer, dès à                        présent, copie de cette lettre à diverses personnes de Montpellier.</p></quote><p rend="indent">Ainsi, voilà Jasmin mis en demeure d’improviser et pris par le                    point d’honneur. Va-t-il aller sur le terrain ? Écoutons sa charmante réponse et                    la leçon qui s’adresse à d’autres encore qu’au poète potier :</p><quote><p rend="indent">Monsieur,</p><p>Je n’ai reçu qu’avant-hier, veille de mon départ, votre <hi rend="i">cartel                            poétique</hi> : mais je dois vous dire que, l’eussé-je reçu en temps                        plus opportun, je n’aurais pu l’accepter.</p><p>Quoi ! monsieur, vous proposez à ma muse, qui aime tant le grand air et sa                        liberté, de s’enfermer <hi rend="i">dans une chambre close, gardée par                            quatre sentinelles qui ne laisseraient passer que des vivres, et, là, de                            traiter trois sujets donnés, en vingt-quatre heures</hi> !… Trois sujets                        en vingt-quatre heures ! vous me faites frémir, monsieur. Dans le péril où                        vous voulez mettre ma muse, je dois vous avouer, en toute humilité, qu’elle                        est assez naïve pour s’être éprise du <hi rend="i">faire antique</hi> au                        point de ne pouvoir m’accorder que deux ou trois vers par jour. Mes cinq                        poèmes : <hi rend="i">L’Aveugle, Mes souvenirs, Françounette, Marthe la                            folle, Les Deux Jumeaux</hi>, m’ont coûté douze années de travail, et                        ils ne font pourtant en tout que deux mille quatre cents vers.</p><p>Les chances, vous le voyez, ne seraient pas égales ; à peine <pb n="315" xml:id="p315"/>nos deux muses seraient-elles prisonnières, que la vôtre                        pourrait bien avoir terminé sa <hi rend="i">triple besogne</hi> avant que la                        mienne, pauvrette, eût trouvé sa première inspiration de commande.</p><p>Je n’ose donc pas entrer en lice avec vous ; le coursier qui traîne son char                        péniblement, mais qui arrive pourtant, ne peut lutter contre la fougueuse                        locomotive du chemin de fer. L’art qui produit les vers un à un ne peut                        entrer en concurrence avec la fabrique…</p><p>Donc, ma muse se déclare d’avance vaincue, et je vous autorise à faire                        enregistrer ma déclaration.</p><p>J’ai l’honneur, Monsieur, de vous saluer.</p><p rend="right"><hi rend="sc">Jacques Jasmin</hi>.</p><p><hi rend="i">P.-S. —</hi> Maintenant que vous connaissez la muse, en deux                        mots connaissez l’homme :</p><p>J’aime la gloire, mais jamais les succès d’autrui ne sont venus troubler mon                        sommeil.</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi que Jasmin répondait à la fois comme un enfant de la                    nature, et comme eût fait un élève de Théocrite et d’Horace.</p><p>Il faut en venir à le citer, à le traduire de manière à faire apprécier de tous                    quelques-unes de ses qualités propres. Son troisième volume de <hi rend="i">Poésies</hi>, qui est sur le point de paraître, me fournit maint sujet soit                    dans le genre de l’épître, soit dans celui du poème. Je prendrai pour exemple,                    de préférence, <hi rend="i">Marthe l’innocente, Marthe l’idiote</hi>. C’est un                    petit poème dédié à M<hi rend="sup">me</hi> Menessier-Nodier, en mémoire et en                    reconnaissance de ce que Nodier le premier salua et annonça Jasmin de ce côté-ci                    de la Loire. Marthe était une pauvre fille qui vécut trente ans dans Agen de la                    charité publique,</p><quote>et que nous autres petits drôles, dit le poète, nous tourmentions sans                    crainte quand elle sortait pour remplir son petit panier vide. — Pendant trente                    ans on a vu la pauvre idiote, à notre charité tendre les mains souvent. Dans                    Agen on disait, quand elle passait : « Marthe sort, elle doit avoir faim ! » On                    ne savait rien sur elle, et cependant <pb n="316" xml:id="p316"/>chacun                    l’aimait. Seulement les enfants, qui de rien n’ont pitié, qui rient de tout ce                    qui est, triste, lui criaient : « Marthe, un soldat ! » et Marthe, qui avait                    peur des soldats, fuyait vite.</quote><p rend="noindent">— Pourquoi fuyait-elle ? C’est ce que se demande un jour la muse                    de Jasmin, à une heure de rêverie où l’image de cette pauvre fille, avec sa                    grâce de vierge sous les haillons, lui revenait en pensée, et, après avoir bien                    quêté de ses nouvelles à travers champs, s’être bien enquis <quote>« à travers                        vignes et pâquerettes »</quote>, voici ce qu’elle a trouvé :</p><p>Un jour, près des bords que la rivière du Lot baise fraîchement de son eau claire                    et fine, dans une maisonnette cachée sous les ormes touffus, tandis qu’à la                    ville prochaine les jeunes garçons tiraient au sort, une jeune fille pensait,                    puis priait Dieu, puis se levait et ne savait tenir en place. Qu’avait-elle ? Si                    jeune pourtant, si belle, et d’une beauté si pure et si délicate entre ses                    compagnes ! d’où lui viennent ses inquiétudes, ses pâleurs subites ? Vous le                    devinez : ce jour-là, son sort se décide avec celui d’un autre. Quelqu’un entre                    en cet instant : <quote>« c’est Annette, sa voisine ; au premier coup d’œil on                        voit bien que dans le cœur celle-là a des chagrins aussi : un moment après,                        on devine que le mal dans son cœur glisse et ne prend pas racine »</quote>.                    Et les deux filles parlent de leurs chagrins, mais chacune à sa manière.                    Annette, effrayée de l’inquiétude où elle voit son amie, dit à Marthe qui                    l’interroge et qui croyait déjà lire à son front une nouvelle : <quote>« Je n’en                        sais rien encore ; amie, prends courage ; voici midi, nous le saurons                        bientôt. Mais tu trembles comme un jonc ! Il me fait peur, ton visage ! et                        si Jacques partait, tu en mourrais peut-être ? »</quote> — <quote>« <hi rend="i">Je n’en sais rien</hi> »</quote>, répond Marthe avec une                    simplicité profonde. Annette la console ; elle se cite en exemple avec une                    légèreté malicieuse et naïve :</p><quote><p rend="indent">Tu as tort ! mourir ! <pb n="317" xml:id="p317"/>que tu es                        enfant ! J’aime Joseph ; s’il part, je pourrai m’affliger, je pourrai                        laisser tomber quelques larmes ; mais, tout en l’aimant je l’attendrai sans                        mourir. Nul garçon ne meurt pour une fille, et ils n’ont pas tort ; ce n’est                        que trop vrai : <hi rend="i">personne ne perd plus que celui qui s’en                            va</hi>.</p></quote><p rend="indent">Supposez à ces simples paroles un rythme plein d’aisance et de                    douceur. C’est ainsi que Jasmin fait ses dialogues, et qu’il retrouve, à force                    de réflexion, la nature toute pure. Pour amuser leur inquiétude et chasser leurs                    chagrins tout en s’en occupant, les deux jeunes filles tirent les cartes. Ce jeu                    est décrit avec grâce et vivacité. La superstition est peinte au naturel. Les                    deux jeunes filles, l’<hi rend="i">aimante</hi> et la <hi rend="i">légère</hi>,                    apportent au jeu un même intérêt de curiosité et d’effroi : <quote>« Les deux                        bouches sont sans parole ; les quatre yeux riants, effrayés, suivent le                        mouvement des doigts. »</quote> Tout allait bien, les cartes promettaient,                    presque tous les piques étaient dehors, quand, pour dernière carte, la fatale                        <hi rend="i">dame de pique</hi> tombe et vient crier : <hi rend="i">Malheur !</hi> Au même moment le bruit du tambour et des fifres annonce le                    retour joyeux des garçons, de ceux qui ont de bons numéros. Laquelle des deux                    jeunes filles va reconnaître celui qu’elle aime ? C’est la légère, la moins                    éprise, c’est Annette qui reconnaît Joseph parmi les favorisés. Pour Jacques, il                    a pris le numéro 3, et il part. Deux semaines après, Annette, celle qui se                    serait consolée, est mariée à son fiancé. Jacques vient prendre congé de Marthe                    en pleurant. Jacques n’a ni père ni mère ; il n’a qu’elle au monde à aimer. Il                    promet, si la guerre l’épargne, de revenir lui apporter sa vie. Nous ne sommes                    qu’à la fin du premier chant, ou, comme on dit, à la première <hi rend="i">pause</hi>.</p><p>Le mois de mai est revenu ; le poète le décrit comme tout poète méridional le                    saura toujours décrire. Au milieu de la joie de tous et des chansons, une seule                    voix <pb n="318" xml:id="p318"/>bien douce se plaint. C’est celle de Marthe qui                    chante cette ravissante complainte, dont voici le premier couplet :</p><quote><p rend="indent">« Les hirondelles sont revenues, je vois mes deux au nid,                        là-haut ; on ne les a pas séparées, elles, comme nous autres deux ! Elles                        descendent, les voici, je les ai presque dessus ; qu’elles sont luisantes et                        jolies ! Elles ont toujours au cou le ruban que Jacques y attacha pour ma                        fête, l’an passé, quand elles venaient <hi rend="i">becqueter dans nos mains                            unies les moucherons d’or que nous choisissions</hi>. »</p></quote><p rend="indent">Il faudrait citer le texte, pour donner idée de cette poésie toute                    rayonnante et scintillante encore au milieu de sa tristesse. La poésie de Jasmin                    est tout émaillée de ces vers charmants qui font luire aux yeux les objets, qui                    font briller sur la vitre le soleil du matin, et étinceler la maisonnette à                    travers le bouquet de noisetiers : mais ici cet éclat de description se confond                    avec le pur sentiment.</p><p>La pauvre Marthe continue sa complainte et son entretien avec ses hirondelles.                    Pourtant elle dépérit, une fièvre lente la dévore ; elle est mourante, et                    bientôt le prêtre la recommande à l’église aux prières de tous. C’est alors                    qu’un oncle bienfaisant a deviné sa peine, et qu’il lui dit à son chevet un mot                    qui la réveille et qui lui rend la santé. Cet oncle a compris qu’il s’agit pour                    elle de Jacques : il vend sa vigne, et, avec ce premier fonds, si Marthe guérit                    et travaille, on aura bientôt de quoi acheter le congé du soldat. Marthe espère,                    elle renaît, elle travaille. Mais l’oncle meurt : elle ne se décourage point.                    Elle vend sa maison, et, légère, elle court porter au curé la somme                    complète :</p><quote><p rend="indent">« Monsieur le curé, lui dit Marthe à genoux, je vous porte tout                        ce que j’ai ; maintenant vous pourrez écrire ; achetez sa liberté, <pb n="319" xml:id="p319"/>puisque vous m’êtes si bon ; ne dites pas qui le                        sauve ; oh ! il deviendra bien assez ; ne me nommez pas encore, et ne                        tremblez pas pour moi : j’ai la force à mon bras, je travaillerai pour                        vivre ; pitié ! monsieur le curé, pitié ! rendez-le-moi. »</p></quote><p rend="indent">La troisième partie commence. Il ne s’agit plus que de retrouver                    Jacques. Ce n’était pas facile à cette époque des grandes guerres. Le prêtre de                    campagne sait bien des choses de son troupeau ; il lit dans les cœurs. Un                    pécheur le fuit, il le sait, il le va chercher. <quote>« Mais, du fond de son                        presbytère, l’homme du ciel aurait mieux su déterrer le péché, la maligne                        pensée, que le soldat sans nom au milieu d’une armée, et qui, depuis trois                        ans, n’avait pas écrit. »</quote> Cependant le bon curé en viendra à bout.                    En attendant, Marthe pauvre, mais à demi, heureuse déjà et confiante, travaille.                    Elle travaille nuit et jour pour réparer autant qu’elle peut ce qu’elle a donné,                    et pour avoir à donner encore. Et la nouvelle de sa touchante action faisant                    bruit déjà dans les prairies, tout le pays s’était pris d’amour pour elle :                        <quote>« C’étaient, la nuit, de longues sérénades, des guirlandes de fleurs                        à sa porte attachées, et le jour, des présents choisis que les filles enfin                        à sa cause entraînées venaient lui présenter avec des yeux tout                        amis. »</quote> Annette surtout était en tête de cette bonne jeunesse. Bref,                    on traitait déjà Marthe comme une fiancée, comme une épousée, quand un jour, un                    dimanche matin, le bon curé lui apparaît après la messe, un papier à la main.                    C’est une lettre de Jacques ; il est retrouvé, il est libre, il arrive le                    dimanche suivant. Ajoutez que Jacques n’a pas deviné d’où lui est venu ce                    bienfait inespéré. Pauvre enfant orphelin, ou, qui pis est, enfant trouvé, il                    s’est imaginé que sa mère enfin s’était fait connaître. Ainsi il va arriver et                    tout apprendre d’un seul coup : il aura toutes les heureuses surprises à la                    fois. Huit jours se passent : l’autre dimanche <pb n="320" xml:id="p320"/>est                    venu. Après la messe, il faut voir tout le village assemblé comme s’ils                    attendaient un grand seigneur, et Marthe, la fille au front pur, à côté du vieux                    prêtre, tous riants et plantés là, debout, à l’entrée du chemin : vous avez le                    tableau, et le grand chemin devant vous dans sa longueur :</p><quote><p rend="indent">Rien au milieu, rien au bout de cette longue raie plate, <hi rend="i">rien que l’ombre déchirée à morceaux par le soleil</hi> (encore                        un de ces vers heureux qui peignent sans rien interrompre). Tout à coup un                        point noir a grossi ; il se remue… Deux hommes… deux soldats… Le plus grand,                        c’est lui !… Qu’il va bien ! À l’armée, il a grandi encore !… Et ils                        s’avancent tous deux… L’autre, quel est celui-là ? Il a l’air d’une femme…                        Eh ! c’en est une, étrangère. Qu’elle est belle, gracieuse ! elle est mise                        en cantinière. Une femme, mon Dieu ! avec Jacques ! Où va-t-elle ? Marthe a                        les yeux sur eux, triste comme une morte ; et même le prêtre, et même                        l’escorte, tout frémit, tout est muet ; eux deux s’avancent davantage… Les                        voici à vingt pas, souriants, hors d’haleine. Mais qu’est-ce maintenant ?                        Jacques a l’air en peine, il a vu Marthe… Tremblant, honteux, il s’est                        arrêté… Le prêtre n’y tient plus : de sa voix forte, pleine, qui épouvante                        le péché : « Jacques, quelle est cette femme ? » Et, comme un criminel,                        Jacques baissant la tête : « La mienne, monsieur le curé, la mienne… Je suis                        marié. » Un cri de femme part, le prêtre se retourne…</p></quote><p rend="indent">Ce cri, on le sent, c’est celui de Marthe : mais ne croyez pas                    qu’elle pleure ni qu’elle soupire. La pauvre fille, en <hi rend="i">fixant</hi>                    Jacques gracieusement, n’a qu’un éclat de rire, un rire convulsif. Elle est                    folle et ne guérira jamais. — Telle est en abrégé l’histoire dont le poète a su                    faire une suite de scènes vives, sensibles et touchantes.</p><p>La langue dans laquelle Jasmin écrit est le patois du Midi ; mais ce mot est bien                    vague et ne donnerait pas une juste idée de son doux idiome et du travail                    d’artiste avec lequel il l’a réparé. La langue du midi de la France, la plus                    précoce de celles qui naquirent du latin après la <pb n="321" xml:id="p321"/>confusion de la barbarie, cette langue dite provençale-romane était arrivée à                    une sorte de perfection classique durant le <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de 1150 à 1200 ; elle avait produit en poésie des œuvres                    diverses et des plus distinguées, et elle était en plein épanouissement                    lorsqu’elle fut violemment dévastée et ravagée au commencement du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dans la guerre dite des Albigeois                    (1208-1229). Elle fut écrasée brutalement dans sa fleur, et comme noyée dans le                    sang de ceux qui la cultivaient. Durant quelque temps elle lutta encore et                    essaya de se maintenir à l’état littéraire ; mais, tout centre politique étant                    détruit dans le Midi, cette langue, la première née ou du moins la première <hi rend="i">formée</hi> des modernes, tomba décidément en déchéance et passa à                    l’état de patois. Je définis un patois <hi rend="i">une ancienne langue qui a eu                        des malheurs</hi>, ou encore une langue toute jeune et qui n’a pas fait                    fortune. La provençale était dans le premier cas. Depuis lors, cette langue                    éparse et morcelée avait encore eu ses poètes particuliers en Béarn, à Toulouse,                    dans le Rouergue, en différents lieux ; mais ces poètes d’un naturel aisé ne                    faisaient aucun effort pour sortir de l’esprit du cru, et pour élargir l’horizon                    tout local où les avait confinés la Fortune. Jasmin, dans la seconde partie de                    sa carrière, a eu l’honneur et le mérite de sentir qu’il y avait à revenir, pour                    tout le Midi, à une sorte d’unité d’idiome, au moins pour la langue de la                    poésie. En débutant dans son patois d’Agen, il trouva une langue harmonieuse                    encore, mais très atteinte par les invasions françaises, qui y avaient importé                    des tours et des mots contraires au génie primitif. Il eut à se défaire lui-même                    de ses premières habitudes, à débarrasser la superficie de la pierre, comme il                    dit, de ces couches étrangères qu’y avaient appliquées deux siècles                    civilisateurs. Il y réussit avec délicatesse et sans marquer l’effort. La <pb n="322" xml:id="p322"/>langue qu’il parle aujourd’hui, la langue qu’il                    chante n’est celle d’aucun lieu en particulier, d’aucun coin de Gascogne, de                    Languedoc ni de Provence ; c’est une langue un peu artificielle et parfaitement                    naturelle, qui s’entend également par tous ces pays et que les Catalans                    eux-mêmes comprennent. Il y introduit discrètement des mots pittoresques de son                    invention, des diminutifs, de vieux mots rafraîchis, mille alliances et mille                    grâces dont autrefois nous-mêmes nous n’étions pas absolument dépourvus dans le                    français d’Amyot et de Montaigne, mais que la régularité classique nous a                    retranchées. Jasmin en jouit et en use dans son joli dialecte si bien restauré,                    mais il n’en abuse jamais.</p><p>C’est aux critiques nés de l’autre côté de la Loire de suivre plus en détail                    cette étude de la langue de Jasmin et des questions piquantes qui s’y                    rattachent. Pour le style, Jasmin me paraît être une sorte de <hi rend="i">Manzoni languedocien</hi>. Je livre aux hommes compétents la définition                    pour ce qu’elle vaut, et je leur laisse le soin de la dégager ou de la modifier.                    Ce que je voudrais ici surtout, ce serait de montrer l’homme à l’œuvre et en                    action. Il y a dans Jasmin, à côté du poète, un déclamateur et un acteur, et                    tous ces hommes en lui concourent, à l’aide de son harmonieux dialecte, à lui                    obtenir cette prodigieuse action qu’il exerce sur les organisations du Midi. Il                    serait difficile et injuste de faire dans ce succès la part à l’un des éléments                    plutôt qu’à l’autre : ils sont également nécessaires et se tiennent. Ce qui fait                    que la poésie de Jasmin produit tant d’effet, c’est que tout en lui est                    d’accord, tout coule de source : on sent que l’homme et le poète ne sont qu’un ;                    et, comme l’homme est à la hauteur du poète, on s’abandonne bien vite, en                    l’écoutant, à la sincérité de l’impression qu’il partage.</p><p>Laissons de côté les improvisations obligées et les <pb n="323" xml:id="p323"/>compliments en madrigaux qu’il est obligé de répandre sur son chemin, en                    retour de chaque hommage et de chaque hospitalité triomphale qu’il reçoit :                    lui-même il se juge sur ce point aussi sévèrement qu’on pourrait le faire, et                    quand la reconnaissance chez lui est sérieuse, il demande du temps et du                    recueillement pour l’exprimer : <quote>« On n’acquitte pas, dit-il, une dette                        poétique avec des impromptus ; les impromptus peuvent être la bonne monnaie                        du cœur, mais ils sont presque toujours la mauvaise monnaie de la                        poésie. »</quote> Prenons donc Jasmin par ses côtés charmants et sérieux,                    tout à fait durables. Un des épisodes les plus touchants, les plus honorables et                    les plus caractéristiques de son existence de poète-troubadour, est son                    pèlerinage pour l’église de Vergt. Le digne curé d’une petite ville du Périgord,                    M. Masson, voyant son église en ruines et la ferveur de son troupeau s’en                    ressentir, s’adressa, en 1843, à Jasmin pour lui demander de l’aider, dans une                    tournée, à recueillir des souscriptions. Jasmin ne se fit pas prier :                        <quote>« L’Église m’attendait, dit-il, son curé m’a choisi ; j’ai pris la                            <hi rend="i">galopée</hi>. »</quote> Et le voilà, pèlerin à côté du                    prêtre, qui court de ville en ville. Oh ! qu’il voudrait que ses vers, comme                    autrefois ceux du chanteur célèbre (car Jasmin a bien un peu entendu parler                    d’Amphion), pussent faire monter vilement toitures et murailles ! Et ne croyez                    pas pourtant que, le clocher dressé, il allât se comparer avec orgueil à ce                    chanteur fameux :</p><quote><p rend="indent">Non ! lorsque monteront tuiles et chevrons, mon âme sentira                        quelque chose de plus doux. Je me dirai : J’étais nu ; l’Église, je m’en                        souviens, m’a vêtu bien souvent pendant que j’étais petit. Homme, je la                        trouve nue ; à mon tour je la couvre… Oh ! donnez, donnez, tous ! que je                        goûte la douceur de faire pour elle une fois ce qu’elle a tant fait pour                        moi.</p></quote><p rend="indent">Et en entendant ces vers si sentis, chacun donnait <pb n="324" xml:id="p324"/>avec larmes, et le poète nageait dans la joie de son cœur de                    voir le chapeau du curé se remplir à la ronde.</p><p>Cinq mois après cette première quête, le 24 juillet 1843, l’église de Vergt, pour                    laquelle il avait tant couru, était bénite et consacrée par six évêques devant                    trois cents prêtres et plus de quinze mille personnes de tous rangs accourues                    pour la cérémonie. Jasmin y était, un peu perdu d’abord dans la foule. Il avait                    composé pour cette solennité une pièce nouvelle, intitulée <hi rend="i">Le Prêtre sans église</hi>, et inspirée des mêmes sentiments élevés et                    droits. Il y montrait l’influence d’une belle église sur la population du Midi,                    qui aime à se figurer dès ici-bas le ciel ouvert, et dont la piété dépend                    quelque peu des représentations extérieures. Toute la journée cependant était                    prise par les cérémonies religieuses ; on devait dîner à la hâte. Au moment de                    se mettre à table, l’archevêque de Reims (M. le cardinal Gousset), le                    consécrateur de l’église rebâtie, dit à Jasmin :</p><quote><p rend="indent">Poète, on nous a parlé de votre pièce sur la circonstance ;                        nous serons heureux si vous voulez nous la confier ce soir, avant de partir,                        à quelques-uns. — À quelques-uns, monseigneur ! répliqua Jasmin. Est-ce que                        vous pourriez croire qu’une muse a travaillé quinze jours et quinze nuits                        pour ne faire qu’une confidence le jour de la fête ? Aujourd’hui, c’est fête                        à Vergt pour la religion, mais aussi pour la poésie qui la comprend et qui                        l’aime. L’église a six pontifes, la poésie n’a qu’un sous-diacre, mais il                        faut qu’il chante officiellement son hymne, ou il la remportera vierge, et                        sans que personne l’ait entendue.</p></quote><p rend="indent">M. l’archevêque, homme d’esprit, et qui comprend la race des                    poètes, promit d’essayer au dessert d’introduire la pièce de vers entre le                    fromage et le café : <quote>« Mais vous aurez un fort rival dans le                        café ! »</quote> — <quote>« Il sera vaincu, monseigneur »</quote>, répondit                    Jasmin. On était <pb n="325" xml:id="p325"/>au dessert, il n’y avait pas un                    instant à perdre, et les deux cent cinquante convives allaient échapper. Déjà                    l’évêque de Tulle, M. Berteaud, qui devait prêcher pour la consécration, s’était                    esquivé pour se préparer à son sermon ; on le rappelle. Jasmin commence et                    récite la pièce qu’on peut lire dans son troisième volume : <hi rend="i">Le                        Prêtre sans église</hi>. Un seul fait dira le succès mieux que tout.                    M. Berteaud qui devait prêcher une heure après sur <hi rend="i">l’infinité de                        Dieu</hi>, ayant entendu le poète, changea subitement son texte ; il annonça                    au début de son sermon qu’il allait prêcher sur <hi rend="i">le prêtre sans                        église</hi>, et développer le sujet si heureusement indiqué par un autre. De                    tels exemples, où tant de sentiments délicats et généreux se confondent des deux                    parts dans un sentiment religieux supérieur, semblent ramener la poésie à ses                    plus nobles origines et ne se peuvent raconter sans émotion.</p><p>La vie de Jasmin, de ce gai et riant poète, est remplie de ces traits graves et                    touchants. En 1840, dans son voyage de Toulouse, où il avait gagné pour la                    première fois son titre envié de poète universel de tout le pays languedocien,                    il avait vu une jeune personne, alors dans la prospérité, M<hi rend="sup">lle</hi> Thérèse Roaldès, <quote>« marier sa riche musique à ses pauvres                        chansons »</quote>. Trois années après, le malheur avait passé sur cette                    maison, et M<hi rend="sup">lle</hi> Roaldès, par piété filiale, était réduite à                    chercher dans son talent une ressource. Jasmin fit avec elle comme avec le                    prêtre de Vergt ; il fit des tournées heureuses et fructueuses, et l’ivresse                    même du poète, qui semblait, avant tout, heureux de réciter ses vers, n’était                    ici qu’une délicatesse de plus.</p><p>Les tournées de Jasmin sont assez marquées, on peut le croire, d’incidents gais,                    fous, enthousiastes, d’incidents tout gascons : ceux-là sautent aux yeux                    d’eux-mêmes ; <pb n="326" xml:id="p326"/>j’ai mieux aimé m’arrêter sur les                    autres.</p><p>Ces qualités sérieuses et dignes, recouvertes d’une poésie fraîche, riante et                    sensible, ont profité à Jasmin. Homme, elles lui ont procuré la considération                    qui ne suit pas toujours la renommée ; poète, elles l’ont amené à la perfection                    de son talent et au goût, à ce goût naturel, qui tient à l’usage complet et sûr                    de toutes les louables facultés. Dans ces pièces familières du genre de l’épître                    et de l’idylle, je n’en sais pas qui le peigne mieux que celle qui a pour                    titre : <hi rend="i">Ma vigne</hi>, adressée à une dame de ses compatriotes qui                    habite Paris. Jasmin, un certain jour, vers 1845, est devenu propriétaire en                    effet, non plus seulement de sa maison au Gravier, mais d’une petite vigne tout                    proche de la ville, et qu’il a baptisée aussitôt par cette inscription : <hi rend="i">À Papillote</hi>, comme qui dirait : <hi rend="i">à Babiole, à                        Bagatelle</hi>. Cette vigne réunit toutes les conditions que Pline le Jeune                    exigeait pour la petite propriété du poète et de l’homme d’étude : <quote>« <hi rend="i">Tantum soli ut… reptare per limitem omnes viticulas suas nosse                            et numerare arbusculas possint.</hi> »</quote> On en peut compter les                    ceps aisément :</p><quote><p rend="indent">Neuf cerisiers, voilà mon bois, s’écrie Jasmin, qui n’a lu ni                        Pline le Jeune, ni le <hi rend="i">Hoc erat in votis</hi> d’Horace, ni <hi rend="i">Le Vieillard de Vérone</hi> de Claudien ; dix rangs de vigne                        font ma promenade ; des pêchers, ils sont miens ; des noisettes, elles sont                        miennes ; des ormeaux, j’en ai deux ; des fontaines, j’en ai deux. Que je                        suis riche ! Ma muse est une métayère ; oh ! je veux vous peindre, pendant                        que je tiens le pinceau, notre pays aimé du ciel.</p><p>Ici, nous faisons tout naître rien qu’en égratignant la terre ; qui en                        possède un morceau se prélasse chez lui ; il n’y a pas de petit bien sous                        notre soleil !</p></quote><p rend="indent">Suivent les plus jolies descriptions, les plus chantantes, les plus                    embaumées : mais le moral s’y joint toujours. C’est sur cette vigne que compte                    le poète pour empêcher ses amis de lui échapper, pour les lui rattacher <pb n="327" xml:id="p327"/>avec son fruit savoureux. Les souvenirs en ce lieu                    lui reviennent en foule :</p><quote><p rend="indent">Je vois la prairie où je sautillais ; je vois la petite île ou                        je broussaillais, où j’ai pleuré…, où j’ai ri…</p><p>Je vois plus loin le bois feuillu, où, près de la fontaine, je me faisais                        songeur, depuis que l’on m’avait dit qu’un fameux écrivain avait doré le                        front d’Agen, en faisant retentir ses vers au bruit de cette onde                        d’argent.</p></quote><p rend="indent">Cet écrivain fameux, qui troublait l’enfance de Jasmin, le                    croirait-on ? c’est Scaliger, Jules-César Scaliger, qui avait été l’honneur                    d’Agen au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et dont la tradition et la                    légende ont fait un poète presque populaire. Illustre Scaliger, il ne s’est                    jamais trouvé si gentiment chanté et célébré. Mais, de souvenir en souvenir,                    Jasmin s’aperçoit, dans son propre clos, de plus d’une haie épaisse qu’enfant il                    a trouée, de plus d’un pommier qu’il a ébranché, de plus d’une vieille treille                    où on lui a fait <hi rend="i">la courte-échelle</hi> pour atteindre le fin                    muscat, et il se promet, à son tour, de ne pas être plus dur aux autres qu’on ne                    l’a été pour lui :</p><quote><p rend="indent">Que voulez-vous ? ce que j’ai dérobé, je le rends, et je le                        rende avec usure ; à ma vigne, je n’ai pas de porte ; deux ronces en barrent                        le seuil ; lorsque des picoreurs, par les trouées, je vois le nez, au lieu                        de m’armer d’une gaule, je m’en retourne, je m’en vais pour qu’ils y                        puissent revenir.</p></quote><p rend="indent">Remarquez-ici comme la bonté et la charité se déguisent dans le                    rire. La <hi rend="i">Vigne</hi> de Jasmin est un de ces petits chefs-d’œuvre                    qu’on ne peut attendre que de ces poètes accomplis en qui le sentiment et le                    style s’unissent pour satisfaire à la fois l’âme et le goût.</p><p>Qu’ai-je à dire encore sur le côté sérieux du poète ? Faut-il lui faire un mérite                    d’avoir su résister à toutes les tentations mauvaises qui n’ont pas été sans                    l’assiéger ? <pb n="328" xml:id="p328"/>Nul poète n’a reçu autant d’éloges que                    lui, et nul ne se gêne moins à paraître les aimer, mais il a cela de particulier                    que ces éloges ne lui ont fait faire aucune folie : il a porté son ivresse de                    poète avec un rare bon sens : « Je ne sais aucun faux pas de lui », me disait                    quelqu’un qui le connaît bien. Avant la révolution de Février, en avril 1847,                    dans la pièce intitulée <hi rend="i">Riche et pauvre, ou les Prophètes                        menteurs</hi>, il montrait la bienfaisance des uns désarmant la colère et                    l’envie des autres, et faisant mentir les sinistres prédictions ; il montrait                    aux plus pauvres la charité mieux comprise que jamais, se déployant partout,                    donnant d’une main et quêtant de l’autre ; et aux riches il disait :                        <quote>« N’oubliez pas un seul moment que des pauvres la grande couvée se                        réveille toujours avec le rire à la bouche, quand elle s’endort sans avoir                        faim. »</quote> Dans son poème <hi rend="i">Ville et campagne</hi>, composé                    pour la fête du comice agricole de Villeneuve-sur-Lot (septembre 1849), il                    montrait les avantages qu’il y a à ne pas déserter son sol natal pour les                    glorioles et les ambitions des villes ; il faisait porter une santé par le plus                    sage et le plus vieux, <quote>« non à l’<hi rend="i">esprit nouveau</hi>, plein                        de venin, mais à l’aîné de l’esprit, au <hi rend="i">bon                    sens</hi> »</quote>. Il n’était content que quand il avait ramené aux champs son                    jeune <hi rend="i">Monsieur</hi> égaré, et quand il lui avait fait dire :                        <quote>« La campagne fut mon berceau, maintenant elle sera ma tombe : car                        j’ai compris la terre, j’ai <hi rend="i">sondé</hi> ce qu’elle                        vaut. »</quote> Ce jeune homme, égaré par les idées modernes, pourrait être                    caractérisé dans sa maladie morale avec plus de particularité sans doute et plus                    de ressemblance ; l’intention suffit pourtant ; l’auditeur achève la pensée.                    Heureux de la conversion, le poète s’écrie en finissant, dans un sentiment qui                    déborde le cadre de son poème : <quote>« C’est beau de sauver la sainte poésie,                        mais c’est cent fois plus beau de sauver son <pb n="329" xml:id="p329"/>pays ! »</quote> — C’est après avoir entendu ce poème et tant de pièces                    inspirées par un même sentiment moral élevé, qu’on a pu dire avec raison :                        <quote>« Si la France possédait dix poètes comme Jasmin, dix poètes de cette                        influence, elle n’aurait pas à craindre de révolutions. »</quote></p><p>J’allais oublier de dire que ce troisième volume de Jasmin est dédié à M. Dumon                    d’Agen, l’ancien ministre, et qui avait eu autrefois mille attentions et mille                    bonnes grâces pour lui. Ce n’est certes pas se compromettre que de dédier un                    volume de poésies à M. Dumon, qui reste un homme de tant d’esprit et de                    littérature : mais c’est s’honorer et bien prendre son temps que de lui dire                    devant tous aujourd’hui : <hi rend="i">Je vous suis autant que jamais                        reconnaissant.</hi></p></div></body>
</text>
</TEI>

