<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Correspondance entre Mirabeau et le comte de La Marck (1789-1791), recueillie, mise en ordre et publiée par M. Ad. de Bacourt, ancien ambassadeur.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-05-05"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-05-05"><head><hi rend="i">Correspondance entre Mirabeau et le comte de La Marck                        (1789-1791)</hi>, recueillie, mise en ordre et publiée par                    M. Ad. de Bacourt, ancien ambassadeur.</head><dateline>Lundi 5 mai 1851.</dateline><p><pb n="97" xml:id="p97"/>Quand j’ai parlé de Mirabeau il y a quelques semaines,                    j’ai annoncé, en finissant, qu’une publication se préparait qui devait jeter la                    plus vive lumière sur le Mirabeau historique et définitif et sur son rôle durant                    la Révolution. Cette publication paraît en ce moment, et tout lecteur va être à                    même d’en apprécier l’intérêt et l’importance.</p><p>Mirabeau déjà célèbre, et des plus en vue comme écrivain politique, avait fait,                    en 1788, la connaissance du comte de La Marck, grand seigneur belge au service                    de la France. M. de La Marck, fils cadet du duc d’Arenberg, avait passé au                    service de France à dix-sept ans, et y était devenu, à vingt (1773), colonel                    propriétaire d’un régiment d’infanterie allemande que lui avait laissé son                    grand-père maternel. Jeune, actif, d’un jugement net et <pb n="98" xml:id="p98"/>fin, en relation de famille avec ce qu’il y avait de plus noble dans les                    Pays-Bas autrichiens et à la cour de Vienne, il se trouva du premier jour très                    bien introduit à celle de Versailles, des mieux placés pour observer et s’y                    plaire ; il fut particulièrement de la société de la Dauphine, bientôt reine,                    Marie-Antoinette. Comme militaire, il montra du talent et se distingua dans la                    guerre de l’Inde. À son retour, il eut un duel qui fit du bruit. Bref, il ne                    manquait rien au comte de La Marck de ce qui constituait alors un homme du plus                    grand monde, vivant sur le pied le plus agréable et dans une flatteuse                    considération. En 1788, les idées tournant de plus en plus au sérieux, il eut la                    curiosité de connaître Mirabeau, et on le fit dîner avec lui chez le prince de                    Poix, à Versailles, où étaient réunis quelques convives, gens de cour. C’était                    Sénac de Meilhan qui avait ménagé ce dîner et qui y conduisait le <hi rend="i">lion</hi> :</p><quote><p rend="indent">En voyant entrer Mirabeau (nous dit M. de Bacourt d’après des                        notes précises), M. de La Marck fut frappé de son extérieur. Il avait une                        stature haute, carrée, épaisse. La tête, déjà forte, bien au-delà des                        proportions ordinaires, était encore grossie par une énorme chevelure                        bouclée et poudrée. Il portait un habit de ville dont les boutons, en pierre                        de couleur, étaient d’une grandeur démesurée, des boucles de souliers                        également très grandes. On remarquait enfin dans toute sa toilette une                        exagération des modes du jour qui ne s’accordait guère avec le bon goût des                        gens de cour. Les traits de sa figure étaient enlaidis par des marques de                        petite vérole. Il avait le regard couvert, mais ses yeux étaient pleins de                        feu. En voulant se montrer poli, il exagérait ses révérences ; ses premières                        paroles furent des compliments prétentieux et assez vulgaires. En un mot, il                        n’avait ni les formes ni le langage de la société dans laquelle il se                        trouvait ; et quoique, par sa naissance, il allât de pair avec ceux qui le                        recevaient, on voyait néanmoins tout de suite à ses manières qu’il manquait                        de l’aisance que donne l’habitude du grand monde.</p></quote><p rend="indent">Je ne ferai que peu de remarques sur ce premier effet <pb n="99" xml:id="p99"/>que Mirabeau produisit sur les convives, et qui nous est si                    visiblement rendu ; je ne me permettrai que d’expliquer et de commenter deux ou                    trois traits, ainsi que l’expression de <hi rend="i">ridicule</hi> qui échappe                    quelques lignes plus bas, et qui est appliquée à l’extérieur de Mirabeau.</p><quote><p rend="indent">Après le dîner, continue le narrateur, M. de Meilhan ayant                        amené la conversation sur la politique et l’administration, tout ce qui                        avait pu frapper d’abord comme ridicule dans l’extérieur de Mirabeau                        disparut à l’instant : on ne remarqua plus que l’abondance et la justesse                        des idées.</p></quote><p rend="indent">N’oublions pas que nous sommes ici chez le prince de Poix,                    c’est-à-dire au point de vue de Versailles et de ce monde exquis, élégant, d’une                    simplicité qui était le dernier degré du bon goût et de la recherche fine. Mais                    tout cela n’était fait pour être vu et apprécié que de très près. Avec Mirabeau,                    au contraire, tout sort des proportions ordinaires ; sa personne entière est                    taillée sur un autre patron. Il a le masque de l’orateur et du grand acteur                    tribunitien : ce masque-là, pas plus que celui de l’acteur antique, n’est fait                    pour être vu de plus près que de l’amphithéâtre. La statue grandiose, pour que                    chaque trait n’en paraisse pas trop gros et exagéré, a besoin d’être placée à sa                    perspective. De même, quant aux modes, Mirabeau se gardait bien, par instinct                    encore plus que par calcul, d’adopter celles d’alors, si minces, si mesquines,                    si étriquées. Lui, selon l’expression de son père, qui le jugeait très bien                    cette fois, il avait <quote>« des manières nobles et <hi rend="i">le faste des                            habits en un siècle de mode dépenaillée</hi> »</quote>. Au monde de                    Versailles, il pouvait sembler, à première vue, n’avoir pas l’habitude du grand                    monde ; mais au monde de Paris et à tout ce qui n’était pas de la Cour et des                    petits appartements, il semblait dans sa mise, dans son geste et dans ses                    manières, et même en ses familiarités, un <pb n="100" xml:id="p100"/>grand                    seigneur d’autrefois qui se mettait avec luxe et caprice. Lui qui jugeait si                    bien les hommes par le dedans, il savait que la plupart ne se forment une idée                    des autres que par leur dehors et par leur <hi rend="i">autour</hi>                    (l’expression est de lui). Il savait encore qu’il faut du <hi rend="i">reluisant</hi> au peuple. C’est ainsi que naturellement, instinctivement,                    autant qu’il l’eût fait par politique, il était revêtu et comme investi en toute                    sa personne d’un certain appareil qui, au premier aspect, et dans un salon où le                    bon goût est d’éteindre ou d’adoucir toute chose, faisait un peu de détonation                    et de fracas. Mais, à ce dîner, la première impression passée, il fut charmant,                    séduisant, traitant les plus vastes sujets avec une énergie brillante ; et, sur                    le chapitre de l’Allemagne en particulier auquel M. de La Marck l’amena, il                    parla encore mieux qu’il n’en avait écrit. M. de La Marck, à ce dîner, eut un                    mérite : il se sentit aussitôt un vif attrait pour Mirabeau, un attrait non pas                    fugitif et de simple curiosité, mais réel et qui devait aboutir à l’amitié la                    plus solide et la plus sérieuse.</p><p>Ce ne fut pourtant pas cette année même qu’elle se noua. Après quelques visites                    qui suivirent le dîner de Versailles, ils se perdirent quelque temps de vue, et                    ne se retrouvèrent qu’aux États généraux. M. de La Marck, tout étranger qu’il                    était de naissance, put être nommé membre des États généraux, à la faveur de                    quelques fiefs qu’il possédait dans le royaume. Membre de l’ordre de la                    noblesse, et ayant cru devoir suivre les premières démarches du corps auquel il                    appartenait, il ne rencontra Mirabeau à l’Assemblée qu’après la réunion des                    trois ordres. Ce fut Mirabeau qui, le premier, s’approcha de lui, en lui                    disant : <quote>« Ne reconnaissez-vous plus vos anciens amis ? Vous ne m’avez                        encore rien dit. »</quote> Ils renouèrent en quelques mots : <quote>« Avec                        un aristocrate <pb n="101" xml:id="p101"/>comme vous, ajouta Mirabeau, je                        m’entendrai toujours facilement. »</quote> Au premier dîner qu’ils firent                    ensemble, tête à tête, Mirabeau débuta en disant : <quote>« Vous êtes bien                        mécontent de moi, n’est-ce pas ? »</quote> — <quote>« De vous et de bien                        d’autres. »</quote> — <quote>« Si cela est, vous devez commencer par l’être                        de ceux qui habitent le Château. Le vaisseau de l’État est battu par la plus                        violente tempête, et il n’y a personne à la barre. »</quote></p><p>Ce mot : <hi rend="i">il n’y a personne à la barre</hi>, exprimait déjà la pensée                    de Mirabeau. C’était M. Necker qui dirigeait alors, et Mirabeau ne jugeait                    certes pas que ce fût un pilote. Il développa ses idées sur la situation à                    M. de La Marck et ses vues générales sur une direction possible :</p><quote><p rend="indent">« Le sort de la France est décidé, s’écria Mirabeau ; les mots                        de <hi rend="i">liberté</hi>, d’<hi rend="i">impôts consentis par le                            peuple</hi>, ont retenti dans tout le royaume. On ne sortira plus de là                        sans un gouvernement plus ou moins semblable à celui de l’Angleterre. —</p><p>À travers toutes ses déclamations et le mépris qu’il répandait sur les                        ministres, il se montrait monarchique, et répétait que ce n’était pas sa                        faute si on le repoussait et si on le forçait, pour sa sûreté personnelle, à                        se faire le chef du parti populaire : « Le temps est venu, dit-il, où il                        faut estimer les hommes d’après ce qu’ils portent dans ce petit espace, <hi rend="i">là, sous le front, entre les deux sourcils</hi>. »</p></quote><p rend="indent">Ceci se passait à la fin du mois de juin 1789. Un mois auparavant,                    dans les derniers jours de mai, Mirabeau avait fait une ouverture de ce genre à                    M. Malouet :</p><quote><p rend="indent">J’ai désiré, lui avait-il dit, une explication avec vous, parce                        qu’au travers de votre modération je vous reconnais ami de la liberté, et je                        suis peut-être plus effrayé que vous de la fermentation que je vois dans les                        esprits et des malheurs qui peuvent en résulter. Je ne suis point homme à me                        rendre lâchement au despotisme. Je veux une constitution libre, mais                        monarchique. Je ne <pb n="102" xml:id="p102"/>veux point ébranler la                        monarchie… Vous êtes lié avec MM. Necker et de Montmorin, vous devez savoir                        ce qu’ils veulent et s’ils ont un plan ; si ce plan est raisonnable, je le                        défendrai.</p></quote><p rend="indent">M. Malouet avait fait part de cette conversation à MM. Necker et                    de Montmorin ; mais il les avait trouvés tellement resserrés et timides,                    tellement en méfiance et en répugnance de traiter avec Mirabeau, qu’il n’avait                    pas cru devoir insister inutilement, et l’ouverture en était restée là de ce                    côté. Mirabeau, après ses premiers éclats de tribune, revenait à la charge du                    côté de M. de La Marck. En agissant ainsi, il était sincère et tout à fait                    d’accord avec le fond de sa pensée politique. Six mois auparavant et lorsqu’il                    partait pour se faire élire en Provence, son père, le marquis, écrivait de lui                    au bailli (22 janvier 1789) : <quote>« Il dit hautement qu’il ne souffrira pas                        qu’on <hi rend="i">démonarchise</hi> la France, et en même temps il est                        l’ami des coryphées du Tiers. »</quote> La double pensée politique de                    Mirabeau, dès avant l’ouverture des États généraux, était tout entière dans ces                    deux conditions, tiers état et monarchie, et l’on peut dire qu’il ne cessa d’en                    poursuivre l’accord et le maintien depuis le premier jour de sa vie législative                    jusqu’à sa mort, avec toutes les secousses pourtant, les intermittences et les                    fréquents écarts qu’apportaient dans sa marche et dans sa conduite ses                    impétuosités d’humeur et de caractère, ses instincts d’orateur et de tribun, ses                    nécessités de tactique, et ses irritations personnelles. Mais ces écarts et,                    pour tout dire, ces échappées, par où il déjoue et rompt parfois sa ligne                    générale, se réduisent de beaucoup, aujourd’hui qu’on a la clef de tout, et                    qu’on peut, durant cette période dernière, le suivre presque jour par jour, et                    sur le théâtre, et derrière la scène.</p><p>Sur quelques mots plus positifs que Mirabeau dit à <pb n="103" xml:id="p103"/>M. de La Marck, au sortir d’un dîner où il s’était exprimé avec modération :                        <quote>« Faites donc qu’au Château on me sache plus disposé pour eux que                        contre eux »</quote>, M. de La Marck se décida à quelques ouvertures                    précises. Mais il ne le fit point sans s’être auparavant convaincu que le                    soupçon de <hi rend="i">vénalité</hi>, assez généralement répandu sur Mirabeau,                    était sans fondement. Non pas que, dans sa vie besogneuse depuis sa sortie de                    Vincennes jusqu’à son entrée aux États généraux, Mirabeau, pour subvenir à ses                    besoins de tout genre, intellectuels et autres, n’ait eu souvent recours à des                    expédients dont on aimerait mieux que la fortune l’eût affranchi ; mais, en                    mainte circonstance notable, manquant de tout, lui homme de puissance et de                    travail, qui ne pouvait se passer à chaque instant de bien des instruments à son                    usage, lui qui était naturellement <quote><hi rend="i">de grande et forte                            vie</hi></quote> (comme disait son père), manquant même d’un écu, réduit                    à mettre jusqu’à ses habits habillés et ses dentelles en gage, il avait résisté                    à rien écrire qui ne fût dans sa ligne et dans sa visée politique, à prendre du                    moins les choses dans leur ensemble. M. de La Marck, après s’être bien assuré du                    fond de la situation, et particulièrement que Mirabeau ne trempait en rien,                    comme ses ennemis l’en accusaient, dans le parti d’Orléans, ne trouvant en lui                    qu’un homme du plus haut talent et de la première capacité entravé par des                        <quote>« embarras subalternes »</quote>, résolut de l’aider à en sortir et à                    reconquérir dignité, liberté d’action, indépendance : ce point gagné, le reste                    devait suivre immanquablement. Il commença par l’aider directement lui-même et                    en ami délicat. Puis il fit quelques tentatives auprès d’un des membres du                    ministère, M. de Cicé, archevêque de Bordeaux, alors garde des Sceaux, pour voir                    si la bonne volonté de Mirabeau ne pourrait pas être mise à profit <pb n="104" xml:id="p104"/>pour le bien de tous. Mais rien n’était à espérer de ce côté                    tant que M. Necker serait le maître.</p><quote><p rend="indent">Cependant, disait Mirabeau à M. de La Marck, quelle position                        m’est-il donc possible de prendre ? Le gouvernement me repousse, et je ne                        puis que me placer dans le parti de l’opposition, qui est révolutionnaire,                        ou risquer de perdre ma popularité, qui est ma force. Les armées sont en                        présence ; il faut négocier ou se battre ; le gouvernement, qui ne fait ni                        l’un ni l’autre, joue un jeu très dangereux.</p></quote><p rend="indent">À quelque temps de là, M. de La Marck fit dire un mot à la reine au                    sujet de ses liaisons déjà intimes et remarquées avec Mirabeau ; il faisait                    pressentir discrètement quel était son espoir en les entretenant, et qu’il y                    avait peut-être à tirer parti d’un tel homme, dans l’intérêt même de la                    monarchie. Peu de jours après, la reine répondit elle-même à M. de La Mark :</p><quote><p rend="indent">Je n’ai jamais douté de vos sentiments, et, quand j’ai su que                        vous étiez lié avec Mirabeau, j’ai bien pensé que c’était dans de bonnes                        intentions ; mais vous ne pourrez jamais rien sur lui ; et quant à ce que                        vous jugez nécessaire de la part des ministres du roi, je ne suis pas de                        votre avis. Nous ne serons jamais assez malheureux, je pense, pour être                        réduits à la pénible extrémité de recourir à Mirabeau.</p></quote><p rend="indent">Ces résistances que Mirabeau rencontrait de toutes parts pour un                    emploi salutaire et régulier de toute sa force le faisaient souffrir ; il                    ressentait profondément ce manque d’autorité morale au sein de sa renommée et de                    son génie : <quote>« Ah ! que l’immoralité de ma jeunesse fait de tort à la                        chose publique ! »</quote> répétait-il souvent. Il se rejetait alors vers ce                    qui lui était le plus ouvert et le plus facile, vers ces larges pentes de                    l’orateur éloquent et populaire, où tout le conviait. Il s’y précipitait de <pb n="105" xml:id="p105"/>toute l’impétuosité et de tout le torrent de sa                    parole qui lançait le tonnerre et recueillait l’applaudissement. Puis, tout à                    coup, sa perspicacité d’homme d’État revenait à la traverse pour l’avertir qu’il                    poussait lui-même à l’abîme ; et redescendu du théâtre et du rôle :                        <quote>« Mais à quoi donc pensent ces gens-là ? disait-il en parlant de la                        Cour (septembre 1789) ; ne voient-ils pas les abîmes qui se creusent sous                        leurs pas ? »</quote></p><quote><p rend="indent">Une fois même, poussé à un état d’exaspération plus violent que                        de coutume, il s’écria : « Tout est perdu ; le roi et la reine y périront,                        et vous le verrez : <hi rend="i">la populace battra leurs cadavres</hi>. »                        — Il remarqua, ajoute M. de La Marck, l’horreur que me causait cette                        expression. « Oui, oui, répéta-t-il, on battra leurs cadavres ; vous ne                        comprenez pas assez les dangers de leur position ; il faudrait cependant les                        leur faire connaître. »</p></quote><p rend="indent">Après les journées des 5 et 6 octobre qui amenèrent le roi et la                    reine captifs à Paris, journées auxquelles, malgré d’odieuses calomnies, il ne                    prit aucune part que pour les déplorer et s’en indigner, Mirabeau, sentant que                    la monarchie ainsi avilie aurait eu besoin de se relever aussitôt par quelque                    grand acte, dressa un mémoire qu’on peut lire à la date du 15 octobre 1789. Ce                    mémoire présentait tout un plan de conduite, hardi, monarchique, et nullement                    contre-révolutionnaire. Car, ne l’oublions pas, l’objet constant de Mirabeau,                    dans ses notes et correspondances avec la Cour, de quelque date qu’elles soient,                    et quelles qu’en paraissent d’ailleurs les variantes de ton, son but fixe est de                    concilier la <hi rend="i">liberté nationale</hi> et la <hi rend="i">monarchie</hi>, de chercher à former la <hi rend="i">coalition entre le                        pouvoir exécutif et le pouvoir législatif</hi>, sans laquelle un empire tel                    que la France ne peut durer. Ce n’est pas une royauté républicaine à la façon de                    La Fayette qu’il veut ; on le voit, au contraire, vouloir retrancher de la                    Constitution les idées républicaines <pb n="106" xml:id="p106"/>qui y pénètrent                    sous l’influence de La Fayette et qui vont en faire un code d’anarchie, de                    dissensions civiles et de conflits d’autorité. Mirabeau veut allier les                    principes du gouvernement représentatif avec ceux du gouvernement monarchique                    régénéré ; il veut la pleine indépendance du pouvoir exécutif dans sa sphère.                    Son point de départ est toujours la Révolution, qu’il considère comme                    irrévocable dans ses grands résultats de destruction ; et cette table rase de                    l’égalité civile, ce vaste niveau qui s’étend sur la ruine des corps                    privilégiés, lui semble, si l’on sait en user, aussi favorable pour le moins à                    la royauté qu’au peuple. Il se montre désireux d’ailleurs, en toute occasion, de                    diminuer l’influence de Paris et sa prédominance sur les provinces. Il connaît                    ce grand centre et foyer de corruption, et, de bonne heure, il en désespère :                        <quote>« Au lieu de chercher à changer la température de Paris, ce qu’on                        n’obtiendra jamais, il faut au contraire s’en servir pour détacher les                        provinces de la capitale. »</quote> Il aspire constamment, dans ses divers                    projets, à affranchir de cette influence parisienne factice et inflammatoire et                    la royauté et les provinces. Ces idées saines, mais hardies, de Mirabeau,                    pouvaient difficilement arriver à leur adresse. Le mémoire du 15 octobre fut                    remis par le comte de La Marck à Monsieur (depuis Louis XVIII), dans l’espérance                    qu’il en parlerait à la reine : <quote>« Vous vous trompez, dit Monsieur au                        comte de La Marck, en croyant qu’il soit au pouvoir de la reine de                        déterminer le roi dans une question aussi grave. »</quote> Et insistant sur                    la faiblesse et l’indécision du roi, qui était au-delà de tout ce qu’on pouvait                    dire : <quote>« Pour vous faire une idée de son caractère, poursuivit Monsieur,                        imaginez <hi rend="i">des boules d’ivoire huilées, que vous vous efforceriez                            vainement de retenir ensemble</hi>. »</quote></p><p><pb n="107" xml:id="p107"/>C’est alors que Mirabeau tenta sincèrement de se                    rapprocher de La Fayette, qui, depuis les journées d’Octobre et par suite de la                    présence du roi à Paris, était le dictateur véritable. Jouissant à ce moment                    d’une popularité immense, il était censé auprès du roi le protéger contre les                    séditions du peuple, et auprès du peuple défendre la liberté contre les complots                    de la Cour. Ici, en dégageant les relations de Mirabeau avec La Fayette de tout                    ce qui est secondaire et trop personnel et de quelques mauvaises paroles, en ne                    les prenant que dans leur ensemble et leur but, et dans leur véritable esprit,                    il nous est impossible, et nous croyons qu’il sera impossible à tout lecteur                    impartial, de ne pas arriver à un résultat des plus fâcheux pour l’illustre                    général et pour sa renommée historique définitive. Le point pour Mirabeau était                    de convaincre La Fayette que le danger était grand, qu’il ne s’agissait pas de                    tenir plus longtemps la royauté en laisse, de la rabaisser continuellement et                    systématiquement dans l’opinion publique, de la garder à vue et de la tenir en                    chartre privée, avec un ministère étroit et insuffisant ; que M. Necker était                    usé, que sa prévoyance était à courte échéance et s’était toujours bornée à la                    révolution de chaque mois ; qu’il n’avait aucune vue d’avenir ; qu’il n’y avait                    de ressource que dans un ministère véritablement capable et agissant, dans un                    ministère <hi rend="i">de première force</hi> ; et alors, avec cette conscience                    de lui-même qu’il était en droit d’avoir, mettant sous le pied toute fausse                    modestie, Mirabeau se présentait avec cordialité et franchise. Il tendait la                    main à La Fayette et lui disait : <quote>« Me voilà ! unissons-nous. »</quote>                    Il le lui redisait même après le décret de l’Assemblée qui interdisait à ses                    membres de devenir ministres. Il ne voulait qu’être le conseiller, mais un                    conseiller écouté. Il faut entendre cet incomparable appel :</p><quote><p rend="indent"><pb n="108" xml:id="p108"/>Ici ce qui me reste à vous dire,                        écrivait Mirabeau à La Fayette, le 1<hi rend="sup">er</hi> juin 1790,                        deviendrait embarrassant si j’étais, comme tant d’autres, gonflé de respect                        humain, cette ivraie de toute vertu ; car ce que je pense et veux vous                        déclarer, c’est que je vaux mieux que tout cela, et que, borgne peut-être,                        mais borgne dans le royaume des aveugles, je vous suis plus nécessaire que                        tous vos Comités réunis. Non qu’il ne faille des Comités, mais à diriger, et                        non à consulter ; mais à répandre, propager, disperser, et non à transformer                        en Conseil privé ; comme si l’indécision n’était pas toujours le résultat de                        la délibération de plusieurs, lorsque ce résultat n’était pas la                        précipitation, et que la décision ne fût pas notre premier besoin et notre                        unique moyen de salut. Je vous suis plus nécessaire que tous ces gens-là ;                        et, toutefois, si vous ne vous défiez pas de moi, au moins ne vous y                        confiez-vous pas du tout. Cependant à quoi pensez-vous que je puisse vous                        être bon, tant que vous réserverez mon talent et mon action pour les cas                        particuliers où vous vous trouverez embarrassé, et qu’aussitôt sauvé ou non                        sauvé de cet embarras, perdant de vue ses conséquences et la nécessité d’une                        marche systématique dont tous les détails soient en rapport avec un but                        déterminé, vous me laisserez sous la remise pour ne me provoquer de nouveau                        que dans une crise ?</p></quote><p rend="indent">Et il s’offre nettement, hardiment, à lui pour être son conseil                    habituel, son <hi rend="i">ami abandonné</hi>, <quote>« <hi rend="i">le                            dictateur enfin</hi>, permettez-moi l’expression, dit-il, <hi rend="i">du dictateur</hi> :</quote></p><quote><p rend="indent">— Car je devrais l’être, avec cette différence que celui-là                        doit toujours être tenu de développer et de démontrer, tandis que celui-ci                        n’est plus rien s’il permet au gouvernement la discussion, l’examen. Oh !                        monsieur de La Fayette, Richelieu fut Richelieu contre la nation pour la                        Cour, et quoique Richelieu ait fait beaucoup de mal à la liberté publique,                        il fit une assez grande masse de bien à la monarchie. Soyez Richelieu sur la                        Cour pour la nation, et vous referez la monarchie, en agrandissant et                        consolidant la liberté publique. Mais Richelieu avait son capucin Joseph ;                        ayez donc aussi votre <hi rend="i">éminence grise</hi> ; ou vous vous                        perdrez en ne nous sauvant pas. <hi rend="i">Vos grandes qualités ont besoin                            de mon impulsion ; mon impulsion a besoin de vos grandes qualités</hi> ;                        et vous en croyez de petits hommes qui, pour de petites considérations, par                        de petites manœuvres et dans de petites vues, veulent nous rendre inutiles                        l’un à l’autre, et vous ne voyez pas qu’<hi rend="i">il faut que vous                            m’épousiez</hi><pb n="109" xml:id="p109"/>et me croyiez, en raison de ce que vos stupides                        partisans m’ont plus décrié, m’ont plus écarté ! — <hi rend="i">Ah ! vous                            forfaites à votre destinée !</hi></p></quote><p rend="indent">À de tels accents La Fayette restait sourd ou n’ouvrait l’oreille                    qu’à demi. Il s’en tirait, comme il fit toujours, avec des mots, des                    compliments, des demi-partis, éludant les difficultés avec une grande habileté                    de détail, les ajournant, ne les prévenant et ne les embrassant jamais ;                        <quote>« n’ayant pas la force de composer un bon ministère, ni le courage                        d’en former un trop mauvais ; également incapable de manquer de foi et de                        tenir parole à temps »</quote> ; plus amoureux de louange que de pouvoir                    réel et d’action ; ménager avant tout de sa gloire et de sa vertu, soigneux de                    sa chasteté. Dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, où l’homme d’esprit, l’homme                    de tenue et de bon ton a recouvert les fautes du personnage politique, il est                    convenu lui-même de quelques-uns de ces torts : <quote>« La Fayette, dit-il, eut                        des torts avec Mirabeau, dont l’immoralité le choquait ; quelque plaisir                        qu’il trouvât à sa conversation, et malgré beaucoup d’admiration pour de                        sublimes talents, il ne pouvait s’empêcher de lui témoigner une <hi rend="i">mésestime</hi> qui le blessait. »</quote> Il est bon que ceux qui                    mettent la main aux affaires publiques et aux choses qui concernent le salut des                    peuples le sachent bien, les hommes en face de qui ils se rencontrent, et qui                    souvent sont le plus faits pour être pris en considération, ne sont pas                    précisément des vierges, et il n’est pas de plus grande étroitesse d’esprit que                    de l’être soi-même à leur égard plus qu’il ne convient. Oh ! que Mirabeau le                    sentait lorsque, impatient de ces éternelles remises de l’<quote>« homme aux                        indécisions »</quote> (c’est ainsi qu’il appelle La Fayette), et de cette                        <hi rend="i">pudibonderie</hi> si hors de propos, irrité de voir en tout et                    partout les <hi rend="i">honnêtes gens</hi> de ce bord en réserve et en garde                        <pb n="110" xml:id="p110"/>contre lui, il s’écrie : <quote>« Je leur                        montrerai ce qui est très vrai, qu’ils n’ont ni dans la tête, ni dans l’âme,                        aucun élément de <hi rend="i">sociabilité politique</hi>. »</quote> Et                    relevant la tête en homme qui, avec ses taches, avait son principe d’honneur                    aussi et le sentiment de sa dignité, il écrivait un jour (1<hi rend="sup">er</hi> décembre 1789) à La Fayette, sans craindre d’aborder le point                    délicat et qui recelait la plaie :</p><quote><p rend="indent">J’ai beaucoup de dettes, qui en masse ne font pas une somme                        énorme ; j’ai beaucoup de dettes, et c’est la meilleure réponse que les                        événements puissent faire aux confabulations des calomniateurs. Mais <hi rend="i">il n’est pas une action dans ma vie, et même parmi mes torts,                            que je ne puisse établir de manière à faire mourir de honte mes ennemis,                            s’ils savaient rougir</hi>. — Croyez-moi, monsieur le marquis, si ce                        n’est qu’ainsi qu’on veut m’arrêter, ma course n’est pas finie, car je suis                        ennuyé plutôt que las, et las plutôt que découragé ou blessé ; et si l’on                        continue à me nier le mouvement, pour toute réponse je marcherai.</p></quote><p rend="indent">Il marcha en effet, et, à l’heure qu’il est, ces paroles,                    reproduites dans leur texte fidèle, vont éclater plus haut que jamais et                    retentir. Après la rupture définitive avec La Fayette, écrivant au comte de                    Ségur qui la déplorait, et qui, comme intermédiaire entre les deux, avait fait à                    Mirabeau quelques reproches :</p><quote><p rend="indent">Ah ! monsieur, s’écriait celui-ci, je suis bien tranquille sur                        l’histoire ; si mon nom, lié à de grands événements, y surnage, il ne                        rappellera l’idée de grandes faiblesses qu’en y joignant celle d’un amour                        bien vrai de la liberté, d’un caractère très décidé et d’une loyauté                        vraiment voisine de la duperie. Je désire, pour vous, que celui de votre ami                        y parvienne de même.</p></quote><p rend="indent">Et dans le même temps, dans une lettre à M. de La Marck                    (3 octobre 1790) : <quote>« Je pouvais imprimer hier à M. de La Fayette une                        tache ineffaçable <hi rend="i">que</hi>, jusqu’ici, <hi rend="i">je ne lui                            destine que dans l’histoire</hi>. Je ne l’ai pas fait ; j’ai montré le                        sabre, <pb n="111" xml:id="p111"/>et je n’ai pas frappé. Le temps le                        frappera assez pour moi. »</quote></p><p>En attendant, dans les notes à la Cour qu’il eut bientôt l’occasion d’adresser,                    Mirabeau ne cessa de s’élever de toutes ses forces contre <quote>« cette                        dictature ignominieuse qui séparait le roi de ses peuples, le tenait en                        quelque sorte en état de guerre avec eux, leur servait d’intermédiaire, et,                        dans ce rôle non moins indécent que perfide, usurpait l’autorité, le respect                        et la confiance »</quote>, absorbant à son profit toute la popularité, et ne                    laissant remonter au trône que le blâme : tout justement le contraire d’un vrai                    ministère constitutionnel ! C’était dégrader, en effet, la royauté et                    l’abaisser, sans vouloir pourtant la république ; car M. de La Fayette, toutes                    les fois qu’il la vit autre part qu’en Amérique, recula devant et se mit en                    travers. Telle était l’inconséquence.</p><p>Cependant, si nous nous reportons à la date des derniers mois de 89, nous                    trouvons Mirabeau bouillonnant d’impatience, de <quote>« cette impatience du                        talent, de la force et du courage »</quote>, souffrant de son inaction et de                    son inutilité réelle au milieu de ses travaux sans nombre et de ses succès                    retentissants, jugeant admirablement cette cour et cette race royale qu’il                    voudrait servir et réconcilier avec la cause de la Révolution :</p><quote><p rend="indent">Il n’y a qu’une chose de claire, écrivait-il                        (29 décembre 1789), c’est qu’ils voudraient bien trouver, pour s’en servir,                        des êtres amphibies qui, avec le talent d’un homme, eussent l’âme d’un                        laquais. <hi rend="i">Ce qui les perdra irrémédiablement, c’est d’avoir peur                            des hommes, et de transporter toujours les petites répugnances et les                            frêles attraits d’un autre ordre de choses dans celui où ce qu’il y a de                            plus fort ne l’est pas encore assez</hi> ; où ils seraient très forts                        eux-mêmes, qu’ils auraient encore besoin, pour l’opinion, de s’entourer de                        gens forts.</p></quote><p rend="indent"><pb n="112" xml:id="p112"/>Et un peu après (27 janvier 1790) :</p><quote><p rend="indent">Du côté de la Cour, oh ! quelles balles de coton, quels                        tâtonneurs ! quelle pusillanimité ! quelle insouciance ! quel assemblage                        grotesque de vieilles idées et de nouveaux projets, de petites répugnances                        et de désirs d’enfants, de volontés et de <hi rend="i">nolontés</hi>,                        d’amours et de haines avortés !</p></quote><p rend="indent">Et il s’écrie avec le regret naturel aux hommes capables qui, si                    haute qu’on prenne leur mesure, sentent qu’ils ne l’ont pas donnée tout                    entière : <quote>« Eh quoi ! en nul pays du monde la balle ne viendra-t-elle                        donc au joueur ! »</quote></p><p>Un moment Mirabeau crut que la balle lui venait en effet, et il la reçut avec une                    sorte d’ivresse et de bondissement. Le comte de La Marck, qui était en Belgique                    depuis quelques mois, fut rappelé à Paris vers le 15 mars 1790 par un mot du                    comte de Mercy-Argenteau, ambassadeur d’Autriche et ami de la reine. Celle-ci se                    décidait enfin à recourir aux conseils de Mirabeau, et c’était par                    M. de La Marck qu’elle voulait nouer et entretenir l’intelligence.</p><p>La matière et les pièces de la correspondance sont désormais entièrement sous nos                    yeux. Elles consistent en cinquante notes écrites par Mirabeau pour la Cour, et                    particulièrement pour la reine, pendant les dix derniers mois de la vie de                    Mirabeau (juin 1790-avril 1791) ; plus, quantité de lettres et billets qui ont                    trait aux mêmes sujets, et qui furent échangés soit entre Mirabeau et le comte                    de La Marck, soit entre l’un des deux et quelque autre correspondant intime.                    L’existence de ces pièces était connue depuis longtemps, et le comte de                    La Marck, qui vivait depuis des années à Bruxelles sous le titre de prince                    d’Arenberg, en avait donné une communication plus ou moins complète à quelques                        <pb n="113" xml:id="p113"/>personnes. M. Lucas-Montigny avait été admis à                    les consulter, et en avait produit des extraits fidèles dans les deux derniers                    tomes de son ouvrage ; M. Droz avait fait usage de ces notions avec beaucoup de                    sagacité et de jugement, dans le tome III<hi rend="sup">me</hi> de ses <hi rend="i">Considérations sur le règne de Louis XVI</hi>. Mais l’histoire                    avait droit de réclamer une communication pleine et entière, sans réticence.                    C’était bien aussi, le vœu de Mirabeau. Cette correspondance était à peine                    entamée qu’il en mettait soigneusement de côté les pages, et il les adressait à                    M. de La Marck (15 juillet 1790) avec ces mots : <quote>« Voilà, mon cher comte,                        deux paquets que vous ne remettrez qu’à moi, quelque chose qu’il arrive, et                        qu’en cas de mort vous communiquerez à qui prendra assez d’intérêt à ma                        mémoire pour la défendre. Mettez à ces deux paquets quelque indication                        prudente, mais précise. »</quote> Le comte de La Marck comprit toute la                    gravité de cette mission, et s’il en différa l’accomplissement jusqu’après sa                    mort, on ne peut s’en étonner ; car il a fallu peut-être les dernières                    circonstances européennes, et le besoin où l’on est de tout entendre en fait de                    vérité politique salutaire, pour que l’esprit public fut prêt à accueillir ces                    pièces, comme il le fera sans nul doute. Nul moment ne saurait être mieux choisi                    que celui-ci. M. de Bacourt, chargé, par la dernière volonté du prince                    d’Arenberg, du soin délicat de cette publication, s’en est acquitté en esprit                    élevé et simple, qui comprend, explique, ordonne toute chose, qui met en lumière                    de tout point le précieux dépôt dont il est chargé, et qui a la modestie de                    s’effacer devant les personnages principaux dont il éclaire et fait valoir les                    figures. Les trois principaux personnages en jeu sont la reine, Mirabeau et le                    comte de La Marck lui-même, ce dernier bien digne d’être associé aux deux autres                    par <pb n="114" xml:id="p114"/>son jugement excellent, sa finesse et sa fermeté                    d’observation, sa connaissance des hommes et des choses, par son dévouement au                    malheur d’une reine et à l’amitié d’un grand homme, et qui justifie pleinement                    aujourd’hui aux yeux de la postérité ce qu’il écrivait un jour à Mirabeau :                        <quote>« Dieu ne m’a mis sur la terre que pour aimer et surveiller votre                        gloire. »</quote></p><p>Rien, en effet, de plus honorable pour la réputation politique de Mirabeau que le                    contenu de ces diverses notes et l’esprit général qui les anime. Hélas ! il ne                    manque qu’une seule chose à ces conseils, pour que l’admiration soit heureuse et                    tout à fait à l’aise en les recueillant de la bouche de l’homme d’État et de                    l’homme de génie : c’est d’avoir été donnés gratuitement. Encore une fois, la                    plaie de Mirabeau est sur ce point, et, même en la réduisant comme il convient,                    elle reste une tache fâcheuse. Non, Mirabeau ne s’est pas vendu, mais il s’est                    laissé payer ; là est la nuance. Cela dit, détournons vite le regard et                    attachons-nous à la réalité des choses, à l’élévation du but et des idées. À                    peine, en ces cinquante notes, en est-il une dont on ne puisse citer des                    passages, non pas seulement éloquents, mais vrais, mais justes, et d’une                    prophétie trop justifiée par l’expérience. Jamais les fautes n’ont été mieux                    montrées à l’avance, jamais situation présente n’a été mieux décrite, définie,                    approfondie, jamais remède n’a été mieux indiqué, autant qu’en pareille matière                    on peut appeler remède ce qui n’a pas été mis à l’épreuve de l’exécution. Comme                    Mirabeau ne rétrograde en rien, tout en voulant pousser le couple royal ! Comme                    il ne souffre pas qu’on revienne d’une seule ligne en arrière sur la révolution                    accomplie ! et comme il conçoit, avec une largeur et une ampleur qu’elle n’a                    jamais eue chez nous, la monarchie constitutionnelle <pb n="115" xml:id="p115"/>véritable ! Doctrinaires, ne venez pas aujourd’hui revendiquer cette                    monarchie-là, celle de Mirabeau ; ce ne fut jamais la vôtre ! En le lisant, on                    éprouve à tout instant le sentiment vif de la beauté et de la grandeur de l’idée                    politique, cette beauté sévère, judicieuse, vivante pourtant, et qui aspire à se                    réaliser en pratique et en action. Jusqu’à présent, on connaissait de Mirabeau                    l’orateur ; ici, dans cette suite de vues et de considérations, le conseiller et                    l’homme d’État en lui se produisent et se confondent. Les défauts qu’on y                    remarque encore par instants, les déviations et les écarts qui naissent surtout                    de l’impétuosité et du conflit de ses talents divers, ne tiennent peut-être qu’à                    ce qu’il n’a pas été mis à même par la fortune d’être tout entier et toujours                    cet homme d’État qu’il est si souvent ; on peut croire qu’il ne lui a manqué que                    d’être élevé, une fois pour toutes, à son niveau et dans sa plus haute                    sphère.</p><p>Pour être complètement homme politique et homme d’État en restant simple                    conseiller intime et mystérieux, Mirabeau avait à modérer et à sacrifier ses                    instincts et ses appétits d’orateur éloquent et populaire, et il ne pouvait                    toujours s’y résoudre. Supposez un instant Mirabeau ministre, défenseur avoué du                    trône constitutionnel, et s’honorant de l’être, il eût fait ce sacrifice sans                    nul doute, ou plutôt il n’eût pas eu de sacrifice à faire : l’orateur se serait                    simplement retourné, et aurait fait face à l’attaque sur la brèche même ouverte                    par lui. Le talent aurait retrouvé son compte à un nouveau rôle plein d’éclat et                    de puissance. Mais ici ce n’était point le cas : il lui fallait continuer et                    afficher en public un rôle qu’il abdiquait en secret. Il y avait position fausse                    et bientôt insoutenable pour un talent de cette fougue et de cette franchise. La                    lutte en lui des deux hommes est piquante et parfois pénible à étudier,                    aujourd’hui qu’on <pb n="116" xml:id="p116"/>a toute sa vie tant publique que                    secrète sur deux colonnes, pour ainsi dire, et en partie double. Comment                    croirait-on, si on n’en avait pas sous les yeux les preuves, que les jours même                    où il semblait le plus ardent et le plus provocateur à l’Assemblée, soit sur                    l’affaire du pavillon tricolore à arborer sur la flotte, soit sur le pillage de                    l’hôtel de Castries par le peuple, soit sur d’autres questions brûlantes, ces                    jours-là même, la veille ou le lendemain, il écrivait pour la Cour des conseils                    sages, mesurés, tout politiques ? Il pouvait entrer quelquefois du calcul dans                    ces vives sorties de Mirabeau à l’Assemblée ; car enfin il lui fallait de temps                    en temps réparer et retremper sa popularité, son grand instrument. Mais ce qu’il                    était surtout en ces jours où il échappait aux autres et à lui-même, c’était un                    orateur sincère, impétueux, piqué au jeu et entraîné, un orateur qui avait                    promis d’être sage, et qui tout d’un coup faisait explosion. Vers la fin,                    l’orateur en Mirabeau compliquait le politique et traversait l’homme d’État,                    comme le Rhône impétueux fertilise, enrichit et aussi parfois inonde et ravage                    le Comtat et la Provence. Le talent de la parole, à ce degré, est un instrument                    de puissance comme aussi une source d’illusion et de tentation pour celui qui le                    possède. Le jugement est tenté de se reverser du côté des idées solennelles et                    vastes qu’on exprime si bien et avec tant d’applaudissement. On aime à                    s’entendre tonner quand on éveille tant d’échos. Le lendemain de ses saillies                    parfois incendiaires et de ce qu’on a appelé ses <hi rend="i">hémorragies</hi>                    d’orateur, Mirabeau avait fort à réparer et à s’excuser du côté de la Cour, et                    il ne parvenait pas à s’y acquérir une confiance qu’on ne lui eût d’ailleurs                    jamais accordée qu’à demi.</p><p>Je ne puis qu’effleurer rapidement ces notes pour en <pb n="117" xml:id="p117"/>donner le ton. Les premières sont surtout destinées à battre en brèche                    La Fayette que la reine certes n’aimait pas, mais qu’on croyait aux Tuileries                    l’homme nécessaire. Mirabeau montre que cet homme soi-disant nécessaire, en                    paralysant tout, perd tout, et qu’il laisse descendre petit à petit la monarchie                    et la société avec elle, jusqu’à une entière désorganisation. Et ici                    l’adversaire à outrance se déclare ; son opposition de vues et son antipathie de                    nature se donnent toute carrière :</p><quote><p rend="indent">Il n’est plus temps, écrit-il (20 juin 1790, à la veille de la                        Fédération), de se confier à demi, ni de servir à demi. On a assez de                        preuves que La Fayette est également ambitieux et incapable. Il va se faire                        faire généralissime, c’est-à-dire se faire proposer le généralat,                        c’est-à-dire encore recevoir la dictature de fait, de ce qui est la nation,                        ou de ce qui a l’air de la nation. Tout son projet, quant à présent, est là.                        Un plan, il n’en a pas. Des moyens, il les reçoit de la main de chaque                        journée. Sa politique est tout entière à susciter une telle fermentation                        chez les voisins, qu’on lui laisse la faculté d’étendre sur tout le royaume                        l’influence de la Courtille. Il n’y a de ressource à cet ordre de choses que                        l’imbécillité de son caractère, la timidité de son âme et les courtes                        dimensions de sa tête<note place="bottom" resp="author">Physiologiquement,                            il est curieux de comparer la forme et le volume des deux fronts, celui                            de Mirabeau qui est l’ampleur même, et celui de La Fayette qui est                            fuyant. Là est la borne : elle saute aux yeux. Un jour, devant le buste                            ou le médaillon de La Fayette par David, quelqu’un faisait cette                            remarque, que ce front fuyait beaucoup : <quote>« Oui, répondit                                l’artiste, et encore j’ai soutenu le plus que j’ai                            pu. »</quote></note>. <hi rend="i">Le roi n’a qu’un homme, c’est sa                            femme. Il n’y a de sûreté pour elle que dans le rétablissement de                            l’autorité royale. J’aime à croire qu’elle ne voudrait pas de la vie                            sans sa couronne ; mais ce dont je suis bien sûr, c’est qu’elle ne                            conservera pas sa vie si elle ne conserve pas sa couronne.</hi></p><p>Le moment viendra, et bientôt, où il lui faudra essayer ce que peuvent une                        femme et un enfant à cheval ; c’est pour elle une méthode de famille ; mais,                        en attendant, il faut se mettre en mesure, et ne pas croire pouvoir, soit à                        l’aide du hasard, soit à l’aide des <pb n="118" xml:id="p118"/>combinaisons,                        sortir d’une crise extraordinaire par des hommes et des moyens                        ordinaires.</p></quote><p rend="indent">Mirabeau, à chaque fois, ne cesse de sonner le tocsin pour                    réveiller la Cour de sa torpeur, le roi de son inertie, pour amener la reine à                    mettre à ses idées autant de suite qu’elle y met de cœur :</p><quote><p rend="indent">Quatre ennemis arrivent au pas redoublé, écrit-il à la date du                        13 août 1790, l’impôt, la banqueroute, l’armée, l’hiver… Encore une fois,                        c’est la conception d’un grand plan qu’il faut arrêter, et pour cela il faut                        avoir un but déterminé. Les développements seront faciles, les occasions                        fréquentes, la prestesse et l’habileté ne manqueront pas dans le conseil                        secret ; des chefs même, on en trouvera. Ce que je ne vois pas encore, c’est                            <hi rend="i">une volonté</hi>, et je répète que je demande à aller la                        déterminer, c’est-à-dire démontrer que, hors de là, aujourd’hui même, il n’y                        a pas de salut.</p></quote><p rend="indent">Et dessinant la situation en traits de feu, il ne craint pas de                    prononcer le mot d’échafaud et de montrer la chose fatale dans le lointain. Sans                    cesse il revient sur cette idée d’un plan et d’une suite :</p><quote><p rend="indent">(17 août 1790.) Il est certain que le moment est arrivé de se                        décider entre un rôle actif et un rôle passif ; car celui-ci, tout mauvais                        que je le crois, l’est moins à mes yeux que cette <hi rend="i">intercadence</hi> d’essais et de résignation, de demi-volonté et                        d’abattement, qui éveille les méfiances, enracine les usurpations, et flotte                        d’inconséquences en inconséquences.</p></quote><p rend="indent">Ce plan général de conduite, qu’il conseille à satiété, il l’a tout                    prêt, il le propose, il le renouvelle et le varie sans cesse, jusque dans les                    moindres détails, d’après les bases qu’il estime essentielles et fondamentales.                    On admire, en le lisant, à quel point il est homme à idées et à ressources ; il                    en a plutôt un trop grand nombre ; et si, au lieu de conseiller, il était mis en                    mesure d’agir, il aurait certainement à choisir et à élaguer. Mais dans toutes                    ces variantes de moyens, c’est toujours l’opinion <pb n="119" xml:id="p119"/>qu’il veut mettre en jeu comme le grand levier : <quote>« L’opinion publique a                        tout détruit, c’est à l’opinion publique à rétablir. »</quote> Ce n’est ni                    un coup de main ni un coup d’État qu’il souffle, c’est un roi constitutionnel                    qu’il veut créer. Il s’épuise à vouloir opérer en Louis XVI cette métamorphose                    d’un roi honnête et timide, brusque et faible, en un roi ferme et ouvert, qui                    aille tête levée, qui ose tout ce qu’il faut pour son salut, pour celui de la                    monarchie et de la société. Si Louis XVI se décide à sortir de Paris comme il le                    lui conseille, que ce ne soit, point par une fuite, par rien qui ressemble à une                    évasion, car <quote>« un roi ne s’en va qu’en plein jour quand c’est pour être                        roi »</quote>. Mirabeau recommence à chaque note ses conseils, ses cris                    d’alarme. Il sent bien qu’on ne s’y rend pas : <quote>« On m’écoute avec plus de                        bonté que de confiance ; on met plus d’intérêt à connaître mes conseils qu’à                        les suivre. »</quote> Bien souvent l’impatience le prend, et même le mépris                    pour cet aveuglement royal : <quote>« On dirait que la maison où ils dorment                        peut être réduite en cendres sans qu’ils en soient atteints ou seulement                        réveillés. »</quote> À quoi M. de La Marck lui répond : <quote>« Vous les                        conseillez trop comme s’ils avaient une partie de votre caractère.                        Accoutumez-vous donc à les voir ce qu’ils sont. »</quote> Et le même                    M. de La Marck écrivait au comte de Mercy-Argenteau : <quote>« Le roi est sans                        la moindre énergie : M. de Montmorin me disait l’autre jour tristement que,                        lorsqu’il lui parlait de ses affaires et de sa position, il semblait qu’on                        lui parlât de choses relatives à l’empereur de la Chine. »</quote></p><p>Mirabeau ne vit la reine qu’une seule fois à Saint-Cloud, le 3 juillet 1790. Il                    est profondément à regretter que de telles conférences n’aient pu s’établir et                    se renouveler : c’était d’elle seule qu’il pouvait espérer de se faire                    entendre.</p><p><pb n="120" xml:id="p120"/>J’ai dit que dans aucun cas les conseils de Mirabeau                    ne sont contre-révolutionnaires, et que, dans aucune supposition, il n’admet                    qu’on puisse revenir sur les grands points gagnés de 89 :</p><quote><p rend="indent">En effet, dit-il dans sa 47<hi rend="sup">e</hi> note, la plus                        détaillée de toutes (décembre 1790), je regarde tous les effets de la                        Révolution et tout ce qu’il faut conserver de la Constitution comme des                        conquêtes tellement irrévocables, qu’aucun bouleversement, à moins que                        l’empire ne fût démembré, ne pourrait plus les détruire. Je n’excepte pas                        même une contre-révolution armée ; le royaume serait reconquis, qu’il                        faudrait encore que le vainqueur composât avec l’opinion publique, qu’il                        s’assurât de la bienveillance du peuple, qu’il consolidât la destruction des                        abus, qu’il admît le peuple à la confection de la loi, qu’il lui laissât                        choisir ses administrateurs ; c’est-à-dire que, même après une guerre                        civile, il faudrait encore en revenir au plan qu’il est possible d’exécuter                        sans secousse.</p></quote><p rend="indent">Ce coup d’œil prophétique traçait d’avance leur limite et leurs                    lois mêmes aux restaurations futures.</p><p>Je n’ai pu que donner l’envie de consulter ces notes mémorables, qui sont faites                    pour être lues et méditées de tous ceux qui, aujourd’hui, s’occupent de                    politique. Les leçons lumineuses en jaillissent de toutes parts ; mais, pour les                    bien prendre, pour les appliquer dans des circonstances à la fois analogues et                    différentes, il faut sans doute quelque chose de l’esprit même qui les a                    dictées. Le dernier billet de Mirabeau au comte de La Marck, daté du                    24 mars 1791, c’est-à-dire de neuf jours avant sa mort, se termine par ces                    mots : <quote>« Ô légère et trois fois légère nation ! »</quote> Sera-ce donc                    toujours avec nous la conclusion et la moralité dernière ?</p></div></body>
</text>
</TEI>

