<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame de Lambert et madame Necker.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-06-09"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-06-09"><head>Madame de Lambert et madame Necker.</head><dateline>Lundi 9 juin 1851.</dateline><p><pb n="217" xml:id="p217"/>J’avais depuis longtemps l’idée de réunir ces deux                    femmes d’esprit qui eurent un salon si littéraire, l’une au commencement,                    l’autre à la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et de                    rapprocher leurs deux profils dans un même médaillon. Elles ont de commun un                    goût prononcé pour l’esprit, et pour la raison relevée d’un certain tour                    distingué, concis et neuf, qu’il ne tient qu’aux personnes peu bienveillantes de                    confondre avec le recherché et le précieux. Chez toutes deux la morale domine ;                    la bienséance et le devoir règlent les mœurs et le ton, M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, au milieu du débordement de la Régence, ouvre chez elle un                    asile à la conversation, au badinage ingénieux, aux discussions sérieuses :                    Fontenelle préside ce cercle délicat et poli, où il est honorable d’être reçu.                        M<hi rend="sup">me</hi> Necker, née loin de Paris, arrivant de la Suisse                    française dont elle était l’honneur, n’eût rien tant désiré que de rencontrer à                    Paris un salon exactement pareil à celui de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert,                    c’est-à-dire où l’esprit trouvât son compte et où rien de respectable ne fût                    blessé. C’était la forme et le cadre qui lui eût convenu le plus naturellement.                        <pb n="218" xml:id="p218"/>Obligée d’en passer par les habitudes beaucoup                    plus mélangées du jour et d’ouvrir sa maison à presque tout ce qui était célèbre                    dans le monde à divers titres, elle y introduisit du moins le plus d’ordre, le                    plus d’organisation possible ; elle fit elle-même ses choix d’admiration                    particulière et d’estime : Buffon tint auprès d’elle le même rang à peu près que                    Fontenelle tenait chez M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert. Mais ces rapports,                    que je ne fais qu’indiquer, se dessineront mieux par une étude précise des deux                    caractères ; aujourd’hui je veux simplement montrer ce qu’étaient au juste M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert et son monde.</p><p>On ne sait rien ou presque rien des soixante premières années de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert. Elle mourut en 1733 à l’âge de quatre-vingt-six ans,                    dit-on, ce qui la fait naître vers 1647. Elle se nommait Anne-Thérèse de                        Marguenat<note place="bottom" resp="author">Elle signait <hi rend="i">de</hi> Marguenat, mais d’Hozier (<hi rend="i">Armorial</hi>) la nomme                            <hi rend="i">Le</hi> Marguenat.</note> de Courcelles. Son père, maître                    des comptes, était de Troyes, et le nom de Courcelles est celui d’un petit fief                    qu’il possédait tout près de cette ville. Elle perdit son père en bas âge. La                    mère de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, fille d’un riche bourgeois de Paris,                    était une franche coquette, qui a mérité d’avoir son historiette des plus                    scandaleuses chez Tallemant des Réaux. Elle était beaucoup plus occupée des                    Brancas, des Miossens, du chevalier de Grammont, et de tout ce que la Cour avait                    de jeunes seigneurs aimables, que de son honnête homme de mari, lequel avait la                    tête faible et finit même par être tenu enfermé dans une chambre comme <hi rend="i">hébété</hi>. Cette historiette de Tallemant donne fort à penser                    (pour tout dire) sur les droits du bonhomme Courcelles à la paternité réelle, et                    il ne serait pas sûr ici d’aller conclure trop vite du père à l’enfant, quand                    même il y paraîtrait <pb n="219" xml:id="p219"/>plus de ressemblance. Dès ce                    temps-là, Bachaumont s’éprit de M<hi rend="sup">me</hi> de Courcelles. Quand le                    mari fut mort, il vécut quelques années avec elle, puis l’épousa. Ce Bachaumont                    était le compagnon même de Chapelle dans son fameux <hi rend="i">Voyage</hi>, un                    homme de plaisir et de beaucoup d’esprit. On dit qu’il s’affectionna fort à sa                    belle-fille. Quelle put être l’influence du monde de son beau-père sur la jeune                    personne, on le suppose aisément, mais on est réduit à le deviner. Fontenelle                    nous dit que, dès ce temps-là,</p><quote>elle se dérobait souvent aux plaisirs de son âge, pour aller lire en son                    particulier, et qu’elle s’accoutuma de son propre mouvement à faire de petits                    extraits de ce qui la frappait le plus. C’étaient déjà ou des réflexions fines                    sur le cœur humain, ou des tours d’expression ingénieux, mais le plus souvent                    des réflexions.</quote><p>Pour moi, cette vie désordonnée et affichée de la mère de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert me dénote un autre genre d’influence qui s’est vue souvent                    en pareil cas, et qui peut s’appeler l’influence par les contraires. Combien de                    fois la vue d’une mère légère et inconsidérée n’a-t-elle pas jeté une fille                    judicieuse et sensée dans un ordre de réflexions plutôt exactes et sévères !                    Tout semble indiquer que ce fut là l’effet que produisit sur M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert le mauvais exemple de sa mère. Une âme faible se fût                    laissé gagner et eût suivi cet exemple : une âme délicate et forte se le tourna                    en morale et en leçon ; elle prit noblement sa revanche dans le bien. M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, toute sa vie, se fit une loi de respecter                    d’autant plus la bienséance, qu’elle l’avait vue offensée davantage autour                    d’elle dans son enfance ; elle se proposa pour objet principal et pour but de                    toute sa conduite la considération et l’honneur.</p><p>Il paraît qu’elle était, du côté paternel, héritière de biens considérables.                    Mariée en 1666 au marquis de Lambert, <pb n="220" xml:id="p220"/>officier de                    mérite qui devint plus tard lieutenant-général, et dont le père l’avait été,                    elle entra dans un monde plus conforme à ses instincts élevés, et elle ne garda                    de son premier entourage que le goût très vif des choses de l’esprit. On peut                    voir, dans les <hi rend="i">Avis</hi> qu’on a d’elle <hi rend="i">d’une mère à                        son fils</hi>, quel haut sentiment elle avait de l’honneur militaire, et à                    quel point elle épousa cette religion de loyauté, de dévouement et de                    sacrifice :</p><quote><p rend="indent">Je regrette tous les jours, dit-elle à son fils, de n’avoir pas                        vu votre grand-père. Au bien que j’en ai ouï dire, personne n’avait plus que                        lui les qualités éminentes et le talent de la guerre. Il s’était acquis une                        telle estime et une telle autorité dans l’armée, qu’avec dix mille hommes il                        faisait plus que les autres avec vingt.</p></quote><p>Un jour, au siège devant Gravelines, les maréchaux de Gassion et de                    La Meilleraye, qui commandaient, avaient eu querelle, et leur démêlé allait                    jusqu’à partager l’armée : leurs troupes étaient près d’en venir aux mains                    lorsque le marquis de Lambert, alors simple maréchal de camp, se jeta entre les                    deux partis et ordonna aux troupes, de la part du roi, de s’arrêter :                        <quote>« Il leur défendit de reconnaître ces généraux pour leurs chefs. Les                        troupes lui obéirent : les maréchaux de La Meilleraye et de Gassion furent                        obligés de se retirer. Le roi a su cette action, dit M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, et en a parlé plus d’une fois avec estime. »</quote>                    C’est par de tels exemples qu’en entrant dans sa nouvelle famille elle élevait                    son cœur et qu’elle tâchait ensuite de nourrir celui de ses enfants. Ce qui lui                    restait de Bachaumont après cela, et des habitudes de sa première éducation,                    n’était que pour la culture et la politesse de l’esprit. Parmi les mots et les                    idées qui reviennent le plus souvent sous sa plume quand elle se mit à écrire,                    je distingue surtout les mots <hi rend="i">mœurs, innocence</hi> et <hi rend="i">gloire</hi>.</p><p><pb n="221" xml:id="p221"/>Insistant sur ce principe d’émulation et de noble                    zèle, elle est allée jusqu’à dire à son fils :</p><quote><p rend="indent">On ne peut avoir trop d’ardeur de s’élever, ni soutenir ses                        désirs d’espérances trop flatteuses. Il faut par de grands objets donner un                        grand ébranlement à l’âme, sans quoi elle ne se mettrait point en mouvement…                        Rien ne convient moins à un jeune homme qu’une certaine modestie, qui lui                        fait croire qu’il n’est pas capable de grandes choses. Cette modestie est                        une langueur de l’âme, qui l’empêche de prendre l’essor et de se porter avec                        rapidité vers la gloire.</p></quote><p rend="indent">On croit entendre à l’avance un conseil de Vauvenargues à quelque                    jeune ami, dans la bouche de cette mère issue d’une bourgeoisie riche et                    licencieuse. C’est ainsi que les âmes énergiques se retrempent précisément par                    où d’autres se relâchent et se corrompent. L’excellent M. Droz, jugeant les                    écrits de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert<note place="bottom" resp="author">Dans le feuilleton du <hi rend="i">Journal de l’Empire</hi> du mercredi                        11 août 1813.</note>, était frappé de ce qu’une telle morale, qui prêche                    ouvertement l’ambition, renferme de dangereux et même d’absurde : je lui en                    demande bien pardon, M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert savait qu’à la date où                    elle écrivait, le, danger pour cette jeunesse guerrière était bien plutôt dans                    le trop de dissolution et de mollesse. Fénelon, jugeant ces mêmes <hi rend="i">Avis</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert à <hi rend="i">son                        fils</hi>, disait :</p><quote><p rend="indent">L’honneur, la probité la plus pure, la connaissance du cœur des                        hommes, règnent dans ce discours… Je ne serais peut-être pas tout à fait                        d’accord avec elle sur toute l’ambition qu’elle demande de lui ; mais nous                        nous raccommoderions bientôt sur toutes les vertus par lesquelles elle veut                        que cette ambition soit soutenue et modérée. »</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert perdit son mari en 1686 ; elle                    l’avait accompagné deux années auparavant à Luxembourg, <pb n="222" xml:id="p222"/>quand il avait été nommé gouverneur de cette province, et,                    dans ce pays nouvellement conquis, elle l’avait aidé à se concilier les cœurs :                        <quote>« Il avait la main légère, dit-elle, et ne gouvernait que par amour,                        et jamais par autorité. »</quote> Elle avait consacré tout son bien                    personnel, qui était considérable, à l’avancement de la fortune de son mari et à                    une honorable représentation. Lui mort, elle s’occupa avec suite des intérêts de                    ses enfants, très compromis dans des procès longs et cruels, qu’elle eut à                    soutenir contre sa propre famille : <quote>« Il y a si peu de grandes fortunes                        innocentes, que je pardonne à vos pères, écrit-elle à son fils, de ne vous                        en avoir point laissé. J’ai fait ce que j’ai pu pour mettre quelque ordre à                        nos affaires, où l’on ne laisse aux femmes que la gloire de                        l’économie. »</quote> Ce regret du rôle secondaire auquel sont réduites les                    femmes, percera plus d’une fois chez M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert. Elle                    eut l’habileté de gagner ses procès, de conquérir en quelque sorte son bien et                    celui de ses enfants, et c’est alors qu’elle se livra à ses goûts, en                    établissant à Paris une maison qui rassemblait des gens de lettres, des gens du                    monde, et qui, insensiblement, se trouva l’une des premières et la plus en vue                    vers la date de 1710-1733, durant plus de vingt ans.<note place="bottom" resp="author"><quote>« Le duc de Nevers, propriétaire de la plus grande                            partie de l’ancien palais Mazarin, céda à titre viager à M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert un portion des bâtiments de ce palais. M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert y fit de grandes dépenses                            d’appropriation et même de construction. Elle occupait l’extrémité de la                            galerie qui s’avance vers la rue Colbert, sur la rue Richelieu, et avait                            fait élever à ses frais le corps de logis encore existant rue Colbert,                                n<hi rend="sup">o</hi> 12. C’est là qu’elle réunissait, le mardi et                            le mercredi de chaque semaine, une société choisie de grands seigneurs                            et d’hommes de lettres ou de gens lettrés. »</quote> (Frédéric Lock, <hi rend="i">Documents pour l’histoire de la Bibliothèque                        impériale</hi>.)</note></p><p>J’ai dit une autre fois comment avaient fini les derniers <pb n="223" xml:id="p223"/>salons du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, celui                    de M<hi rend="sup">me</hi> de La Sablière, celui de Ninon. Si l’on voulait faire                    une histoire régulière des salons du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il faudrait commencer par celui de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert. Vers le même temps, un peu après toutefois, viendrait celui                    de M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin, puis celui de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand : on arriverait ainsi                    jusqu’à M<hi rend="sup">me</hi> Necker. Mais M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert                    incontestablement commence et donne le ton à l’époque nouvelle. Quelques                    témoignages particuliers nous mettront à même d’en juger pertinemment et presque                    comme si nous y avions été admis :</p><quote><p rend="indent">Je viens de faire une perte bien sensible en M<hi rend="sup">me</hi> la marquise de Lambert, morte à l’âge de quatre-vingt-six ans,                        écrivait le marquis d’Argenson (1733). Il y avait quinze ans que j’étais de                        ses amis particuliers et qu’elle m’avait fait l’honneur de m’attirer chez                        elle. Sa maison était honorable pour ceux qui y étaient admis. J’y allais                        régulièrement dîner les mercredis, qui étaient un de ses jours. Le soir, il                        y avait cercle ; on y raisonnait sans qu’il y fût plus question de cartes                        qu’au fameux hôtel de Rambouillet, tant célébré par Voiture et Balzac. Elle                        était riche, faisait un bon et aimable usage de ses richesses, du bien à ses                        amis, et surtout aux malheureux. Élève de Bachaumont, n’ayant jamais                        fréquenté que les gens du monde et du plus bel esprit, elle ne connut                        d’autre passion qu’une tendresse constante et presque platonicienne.</p></quote><p rend="indent">D’Argenson ajoute qu’elle l’avait voulu persuader de se mettre sur                    les rangs pour l’Académie française. Elle l’assurait du suffrage de ses amis,                    qui étaient fort nombreux dans cette compagnie : <quote>« On a même essayé de                        tourner en ridicule, dit-il, ce qui est une chose très réelle : c’est que                        l’on n’était guère reçu à l’Académie que l’on ne fût présenté chez elle et                        par elle. Il est certain qu’elle a bien fait la moitié de nos académiciens                        actuels. »</quote></p><p>Cette influence des salons sur l’Académie française, et l’importance que reprend                    cette compagnie, sont un <pb n="224" xml:id="p224"/>des caractères propres qui                    signalent l’avènement du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.                    L’Académie française n’eut pas, en effet, une importance égale dans tous les                    moments de son existence. Elle fut très considérable à ses origines et dans les                    premiers temps de son institution : le monde et la littérature, malgré quelques                    révoltes çà et là, reconnurent en elle la régulatrice de la langue et du bel                    usage, et même un tribunal souverain du goût. Mais, trente ans environ après sa                    fondation, lorsqu’une jeune et hardie littérature se fut produite sous                    Louis XIV, que les Boileau et les Racine, les Molière et les La Fontaine eurent                    véritablement régénéré les lettres françaises et la poésie, l’Académie se trouva                    un peu arriérée et surannée, et elle resta telle, plus ou moins, durant les                    trente-cinq dernières années du siècle. Il est d’usage de vivre longtemps, à                    l’Académie ; c’est là une habitude qui ne s’est pas perdue, et qui, jointe à                    tant d’autres avantages, ne laisse pas d’avoir son prix. Mais il résulta de                    cette longévité académique que, dans la seconde moitié du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, l’Académie ne se renouvela point aussi                    vite que le public l’aurait pu souhaiter. Boileau et La Fontaine attendirent                    longtemps avant d’être de l’Académie ; et, lors même qu’ils en furent, il y                    restait beaucoup de gens de l’ancien goût, et il s’en glissait déjà quelques-uns                    d’un goût nouveau, lequel n’était pas le plus pur. Fontenelle en fut de très                    bonne heure ; son influence croissante, combinée à celle de La Motte et des                    autres amis de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, contribua à donner à                    l’Académie française quelque chose de ce caractère philosophique qui allait y                    devenir très sensible durant le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et                    y relever ce que le rôle grammatical ou purement littéraire aurait eu désormais                    d’insuffisant.</p><p>Mais nous en sommes au salon de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert. En voyant les                    gens de lettres si assidus chez elle, et <pb n="225" xml:id="p225"/>Messieurs de                    l’Académie y dîner deux fois par semaine, ses envieux ne manquèrent pas de                    l’accuser de tenir <hi rend="i">bureau d’esprit</hi> :</p><quote><p rend="indent">C’était, dit Fontenelle, à un petit nombre d’exceptions près,                        la seule maison qui se fût préservée de la maladie épidémique du jeu, la                        seule où l’on se trouvât pour se parler raisonnablement les uns les autres,                        et même avec esprit selon l’occasion. Aussi, ceux qui avaient leurs raisons                        pour trouver mauvais qu’il y eût encore de la conversation quelque part,                        lançaient-ils, quand ils le pouvaient, quelques traits malins contre la                        maison de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert.</p></quote><p rend="indent">Elle n’était pas insensible à ces traits, car elle tenait avant                    tout à l’opinion. Je retrouve quelques-uns des mêmes reproches, non pas chez un                    ennemi, mais sous la plume d’un ami, M. de La Rivière, le même qui fut le gendre                    de Bussy-Rabutin, et qui s’était retiré, dans sa vieillesse, à la maison de                    l’Institution de l’Oratoire. C’était un homme d’assez d’esprit, d’une                    littérature facile et assez ornée, mais qui, vers la fin, s’était jeté dans une                    dévotion méticuleuse. Il nous présente en dix endroits de ses lettres M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert sous un jour assez particulier :</p><quote><p rend="indent">C’était, dit-il, ma plus ancienne amie, et ma contemporaine…                        Elle était née avec beaucoup d’esprit : elle le cultivait par une lecture                        assidue ; mais le plus beau fleuron de sa couronne était une noble et                        lumineuse simplicité dont, à soixante ans, elle s’avisa de se dédire.                        (Ailleurs, il dit : <hi rend="i">Il lui prit une tranchée de bel esprit…                            C’est un mal qui la frappa tout d’un coup et dont elle est morte                            incurable.</hi>) Elle se livra au public, elle s’associa à Messieurs de                        l’Académie, et établit chez elle un bureau d’esprit. Je n’oubliai rien pour                        lui sauver le ridicule attaché à la profession de bel esprit, surtout parmi                        les femmes ; je ne pus la persuader. Comme je suis né simple par goût et                        peut-être par nécessité, je ne voulus point paraître complice d’un tel                        travers et je pris congé d’elle. J’ai été vingt-cinq ans sans entrer dans sa                        maison, hors une fois que j’allai la voir pour la préparer à son voyage de                        l’éternité (c’est-à-dire pour la faire confesser)… Elle m’a pourtant                        conservé son <pb n="226" xml:id="p226"/>estime et son amitié jusqu’à la fin…                        Elle venait me voir et m’écrivait de temps en temps : mes réponses tiraient                        toujours sur sa conscience.</p></quote><p rend="indent">On voit que le rigorisme entre pour beaucoup dans ce jugement de                    M. de La Rivière. On est tenté de se demander si c’est M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert qui a été tout d’un coup saisie de la maladie de bel esprit                    à soixante ans, et si ce n’est pas plutôt lui qui a été pris d’un redoublement                    de sévérité et de scrupule. Quoi qu’il en soit, il est bon à entendre sur elle,                    et il fait sans s’en douter l’éloge de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, en                    remarquant que, malgré toutes les critiques un peu rudes qu’il lui adressait,                    elle lui conserva toujours son amitié et son indulgence.</p><p>Ce même M. de La Rivière, tout humble qu’il est devenu, a grand soin de se                    souvenir que, du temps que M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert écrivait ses <hi rend="i">Avis à son fils</hi> et <hi rend="i">à sa fille</hi>, elle y fut                    aidée par quelqu’un de ses amis qui n’est autre que lui-même. Il lui avait                    suggéré quelques sentiments et pensées, dont elle a voulu faire, dit-il, des                    pierres précieuses et des <quote>« diamants à facettes »</quote>. Mais c’est                    précisément cette expression nette, courte et neuve, qui fait aujourd’hui la                    distinction et le prix de ces conseils maternels de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert. C’est souvent bien pensé, mais c’est encore mieux dit.</p><p>Ses petits écrits parurent de son vivant et d’abord sans sa participation, bien                    que, par le soin extrême de rédaction qu’elle y avait mis, elle semble avoir eu                    en vue le public. Elle avait prêté ses manuscrits à des amis qui furent                    indiscrets, selon l’usage. Les conseils à son fils parurent pour la première                    fois en 1726 dans les <hi rend="i">Mémoires de littérature</hi> du père                    Desmolets, sous le titre de <hi rend="i">Lettre d’une dame à son fils sur la                        vraie gloire.</hi> Les <hi rend="i">Avis à sa fille</hi> allaient aussi                    paraître sans sa permission, lorsqu’elle se décida à donner une édition des deux                        <pb n="227" xml:id="p227"/>opuscules en 1728. Mais ce fut bien pis quand le                    manuscrit de ses <hi rend="i">Réflexions sur les femmes</hi>, ouvrage plus hardi                    et qui était de nature à provoquer les railleurs, fut tombé aux mains d’un                    libraire et commença à circuler dans le public ; elle racheta vite toute                    l’édition ou ce qui en restait, mais sans pouvoir empêcher qu’on ne la                    réimprimât à l’étranger. Il lui fallut prendre désormais son parti de la louange                    et de la critique, et devenir auteur à ses risques et périls, avec tous les                    honneurs de la guerre.</p><p>Les <hi rend="i">Avis d’une mère à son fils</hi>, qui s’adressent à un jeune                    homme déjà lancé dans la carrière, à un colonel de vingt-quatre ans, et que je                    suppose écrits vers 1701, sont d’une grande élévation de pensée et d’un tour                    piquant. J’ai dit que la gloire est le but ouvertement proposé par le moraliste,                    qui, en ceci, est plus antique que moderne et plus d’accord avec Plutarque                    qu’avec l’Évangile. La religion y est, pour la première fois, définie à la                    manière du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et on y sent déjà comme                    un accent avant-coureur de Jean-Jacques :</p><quote><p rend="indent">Au-dessus de tous ces devoirs (civils et humains), dit la mère                        à son fils, est le culte que vous devez à l’<hi rend="i">Être suprême</hi>.                        La religion est un commerce établi entre Dieu et les hommes, par la grâce de                        Dieu aux hommes, et par le culte des hommes à Dieu. Les âmes élevées ont                        pour Dieu des sentiments et un culte à part, qui ne ressemble point à celui                        du peuple : tout part du cœur et va à Dieu.</p></quote><p rend="indent">Elle s’élève contre le <hi rend="i">libertinage</hi> à la mode                    parmi les jeunes gens. Ce mot de libertinage, dans la langue du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, signifie toujours la licence de l’esprit                    dans les matières de foi, et c’est encore dans ce sens que le prend M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert :</p><quote><p rend="indent">La plupart des jeunes gens croient aujourd’hui se distinguer en                        prenant un air de libertinage qui les décrie auprès des personnes                        raisonnables. <pb n="228" xml:id="p228"/>C’est un air qui ne prouve pas la                        supériorité de l’esprit, mais le dérèglement du cœur. On n’attaque point la                        religion quand on n’a point intérêt de l’attaquer. Rien ne rend plus heureux                        que d’avoir l’esprit persuadé et le cœur touché : cela est bon pour tous les                        temps. Ceux mêmes qui ne sont pas assez heureux pour croire comme ils                        doivent, se soumettent à la religion établie : ils savent que ce qui                        s’appelle <hi rend="i">préjugé</hi> tient un grand rang dans le monde, et                        qu’il faut le respecter.</p></quote><p rend="indent">Ailleurs, dans un petit <hi rend="i">Traité de la vieillesse</hi>,                    elle parlera de la dévotion, non pas comme d’un faible, mais comme d’un soutien                    à mesure qu’on avance en âge : <quote>« C’est un sentiment <hi rend="i">décent</hi> et le seul nécessaire… La dévotion est un sentiment décent                        dans les femmes, et convenable à tous les sexes. »</quote> Cette manière                    d’envisager la religion est irréprochable au point de vue social et moral ; mais                    le vrai chrétien demande davantage, et je conçois que le digne M. de La Rivière                    n’ait pas été entièrement satisfait, à cet égard, des dispositions de son                    amie.</p><p>Il dit quelque part d’elle assez ingénument, en parlant de sa dernière maladie :                        <quote>« Elle tomba malade ; elle avait quatre-vingt-six ans ; la peur me                        prit, j’allai la voir pour la faire confesser. Elle poussa jusqu’au bout la                        maladie de l’esprit, car elle choisit pour confesseur l’abbé Couet, qui                        avait beaucoup d’esprit et qui était connu pour tel. »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, qui ne se séparait pas volontiers de sa                    raison et de sa pensée, même dans ces choses de religion, a trouvé de belles                    paroles à la fin de ce même <hi rend="i">Traité de la vieillesse</hi>,                    lorsqu’elle a dit :</p><quote><p rend="indent">Enfin, les choses sont en repos, lorsqu’elles sont à leur                        place : <hi rend="i">la place du cœur de l’homme est le cœur de Dieu</hi>.                        Lorsque nous sommes dans sa main, et que notre volonté est soumise à la                        sienne, nos inquiétudes cessent… Il n’y a point d’asile plus sûr pour                        l’homme, que l’amour et la crainte <pb n="229" xml:id="p229"/>de Dieu.</p></quote><p rend="indent">On ne saurait mieux dire, ni penser plus dignement. Ici l’idée de                    religion s’agrandit ; elle n’est plus un simple sentiment décent, mais la plus                    haute des convenances humaines, la fin et le terme des devoirs. Malgré cette                    belle parole finale<note place="bottom" resp="author">Un ami me fait apercevoir                        que cette pensée, qui m’étonnait un peu de la part de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, n’est autre en effet qu’une citation, un extrait un                        peu arrangé de ses lectures. La voici, telle qu’on la trouve à la fin de la                            <hi rend="i">Vie</hi> de l’abbé de Rancé, par Marsollier : <quote>« Les                            choses sont en repos lorsqu’elles sont dans leur place et dans leur                            situation naturelle ; <hi rend="i">celle de notre cœur est le cœur de                                Dieu</hi>, et lorsque nous sommes dans sa main et que notre volonté                            est soumise à la sienne, il faut par nécessité que nos inquiétudes                            cessent, que ses agitations soient fixées, et qu’elle se trouve dans une                            paix entière et dans une tranquillité parfaite. »</quote></note>, il                    nous est pourtant très sensible que la religion de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert est plutôt une forme élevée de l’esprit qu’une source                    intérieure et habituelle jaillissant du cœur, ou qu’une révélation positive.                    Elle parle de l’Être suprême ; elle est capable de s’y élever, ou même de s’y                    reposer : mais, quoi qu’il en soit, ce n’est déjà plus la religion du                            <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et Fénelon, après avoir lu                        M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, eut besoin sur ce point d’être plus                    indulgent que ne l’aurait certes été Bossuet.</p><p>Nous continuons de noter en elle ces signes précurseurs qui marquent la                    transition à un âge nouveau. Elle recommande constamment à son fils de viser                    haut en toute chose, et en même temps de s’attacher à la réalité et non à                    l’apparence : <quote>« Que vos liaisons soient avec des personnes au-dessus de                        vous : par là vous vous accoutumez au respect et à la politesse. Avec ses                        égaux on se néglige ; l’esprit s’assoupit. »</quote> Voilà une remarque fine                    et juste. Mais cette supériorité, continue-t-elle, ne doit pas se mesurer sur le                    rang seul, car il y a des grandeurs réelles et personnelles, et des grandeurs                    d’institution. <pb n="230" xml:id="p230"/>On ne doit aux unes qu’un <hi rend="i">respect extérieur</hi> : <quote>« On doit de l’estime et un <hi rend="i">respect de sentiment</hi> au mérite. Quand de concert la fortune et la                        vertu ont mis un homme en place, c’est un double empire, et qui exige une                        double soumission. »</quote> Mais que cette rencontre est rare ! De loin les                    favoris de la fortune en imposent : <quote>« La renommée exagère leur mérite, et                        la flatterie les déifie. Approchez d’eux, vous ne trouverez que des hommes.                            <hi rend="i">Qu’on trouve de peuple à la Cour !</hi> »</quote> Ce                    qu’elle dit là à son fils, elle le redira à sa fille. Elle veut qu’elle aussi,                    pour être heureuse, elle apprenne à penser sainement, à penser différemment du                    peuple sur ce qui s’appelle morale et bonheur de la vie : <quote>« J’appelle <hi rend="i">peuple</hi>, ajoute-t-elle, tout ce qui pense bassement et                        communément : <hi rend="i">la Cour en est remplie</hi>. »</quote></p><p>Ces réflexions philosophiques, qui, plus tard, passeront aisément à la                    déclamation et à l’excès, percent déjà à l’état d’analyse très distincte chez                        M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert. Le mot d’humanité revient souvent sous                    sa plume : <quote>« L’humanité, dit-elle à son fils, souffre de l’extrême                        différence que la fortune a mise d’un homme à un autre. C’est le mérite qui                        doit vous séparer du peuple, et non la dignité ni l’orgueil. »</quote> Elle                    le lui redit en plus d’un endroit. Ceux qui sont au-dessus de lui, elle lui                    recommande de les juger par ce qu’ils sont en réalité, et non par la montre :                        <quote>« Mais ne perdons point de vue un nombre infini de malheureux qui                        sont au-dessous. Vous ne devez qu’au hasard la différence qu’il y a de vous                        à eux. »</quote> Elle redit le même conseil à sa fille :                        <quote>« Accoutumez-vous à avoir de la bonté et de l’humanité pour vos                        domestiques. Un ancien dit qu’il faut les regarder <hi rend="i">comme des                            amis malheureux</hi>… Songez que l’humanité et le christianisme égalent                        tout. »</quote> Le temps, évidemment, approche où de toutes part on parlera                    humanité et égalité ; elle a été <pb n="231" xml:id="p231"/>des premières à                    s’occuper de ces choses, à les pressentir et à les nommer avant que Louis XIV                    eût disparu.</p><p>Elle est aussi l’un des premiers moralistes qui, au sortir du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, soient revenus à l’idée très peu                    janséniste que le cœur humain est assez naturellement droit, et que la                    conscience, si on sait la consulter, est le meilleur témoin et le meilleur                    juge : <quote>« Par le mot conscience, j’entends, dit-elle à son fils, <hi rend="i">ce sentiment intérieur d’un honneur délicat</hi>, qui vous                        assure que vous n’avez rien à vous reprocher. »</quote> Elle donne, à sa                    manière, le signal que Vauvenargues, à son tour, reprendra, et qui, aux mains de                    Jean-Jacques, deviendra un instrument de révolution universelle.</p><p>On trouve chez M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert quelques pensées qu’on croirait                    qu’elle a d’avance empruntées aux moralistes qui l’ont suivie. On dirait qu’elle                    se ressouvient de ce même Vauvenargues qui pourtant n’est venu qu’après, quand                    elle dit : <quote>« Je vous exhorterai bien plus, mon fils, à travailler sur                        votre cœur qu’à perfectionner votre esprit : la vraie grandeur de l’homme                        est dans le cœur. »</quote> D’un autre côté, si elle devance ses successeurs                    sur quelques points, elle répète ses devanciers sur quelques autres, et il ne                    serait pas difficile de retrouver dans son texte des pensées <hi rend="i">toutes                        pures</hi> de Pascal, de La Bruyère et de La Rochefoucauld<note place="bottom" resp="author">On vient tout à l’heure d’en voir une de                        Rancé.</note>. Elle ressemble en ceci au vieux moraliste Charron qui se                    contente de bien exprimer les pensées et de les joindre ensemble, de quelque                    part qu’elles lui viennent, pourvu qu’il les trouve justes et à son gré.</p><p>Dès ce premier écrit adressé à son fils, on distingue aisément en elle et on lui                    reconnaît des qualités mâles, fières et fines, une manière de voir qui suppose                    beaucoup <pb n="232" xml:id="p232"/>de discernement et d’analyse, et une manière                    de dire qui sort toujours du commun. Le seul défaut de ces conseils à la                    lecture, c’est de ne laisser aucun point de repos ; la trame est toute serrée et                    toujours tendue. Elle-même nous dit son secret en parlant à sa                        fille : <quote>« Contez peu ; narrez <hi rend="i">d’une manière fine et                            serrée</hi> : que ce que vous direz soit <hi rend="i">neuf</hi>, ou que                        le <hi rend="i">tour</hi> en soit <hi rend="i">nouveau</hi>. »</quote> C’est                    cette nouveauté qui paraissait du néologisme à quelques honnêtes contemporains,                    et qui faisait accuser M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert de prétention. Pour                    nous, qui sommes moins susceptibles, et que ces nouveautés d’il y a cent ans                    effleurent à peine et certainement ne scandalisent plus, nous reconnaîtrons que                    son style est tout rempli de mots très heureux, d’une acception nette et vive.                    Elle dira, par exemple, à propos des amis et du soin qu’il faut prendre en les                    choisissant : <quote>« Il faut songer de plus que nos amis nous <hi rend="i">caractérisent</hi> : on nous cherche dans eux… »</quote> Elle a de ces                    mots courts, mais d’un beau style, d’un style antique et comme latin. Elle dira                    en définissant toujours l’amitié, et les qualités qu’elle exige, et les vices de                    cœur qu’elle exclut : <quote>« Les avares ne connaissent point un si noble                        sentiment ; la véritable amitié est <hi rend="i">opulente</hi>. »</quote>                    Elle dira encore, en recommandant à son fils de se méfier des plaisirs :                        <quote>« Se livrer à la volupté, c’est se dégrader. Le plus sûr serait de ne                        pas s’apprivoiser avec elle. Il semble que l’âme du voluptueux <hi rend="i">lui soit à charge</hi>. »</quote> Et à sa fille, sur le même sujet, et                    dans une recommandation pareille <quote>: « Fuyez les spectacles, les                        représentations passionnées. Il ne faut point voir ce qu’on ne veut point                        sentir. La musique, la poésie, tout cela est <hi rend="i">du train de la                            volupté</hi>. »</quote> Je me plais à relever les expressions énergiques                    ou gracieuses, qui sont de la langue du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qui, en même temps, tiennent déjà à celle du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> par la parfaite précision <pb n="233" xml:id="p233"/>et l’exacte propriété. Il est des expressions moins                    marquées et plus douces, et qu’elle place d’une manière charmante :                        <quote>« Faites, écrit-elle à son fils, que vos études <hi rend="i">coulent</hi> dans vos mœurs, et que tout le profit de vos lectures se                        tourne en vertu… »</quote> — <quote>« Parmi le tumulte du monde, ayez, mon                        fils, lui dit-elle encore, quelque ami sûr qui fasse <hi rend="i">couler</hi> dans votre âme les paroles de la vérité. »</quote> Et enfin                    (car elle affectionne cette expression), dans son petit <hi rend="i">Traité de                        l’amitié</hi> : <quote>« Que les heures sont légères, s’écrie-t-elle,                        qu’elles sont <hi rend="i">coulantes</hi> avec ce qu’on aime ! »</quote></p><p>Elle n’est pas toujours aussi heureuse dans la nouveauté des expressions, et la                    recherche s’y fait plus d’une fois sentir. Parlant de son ami La Motte, et pour                    caractériser la facilité de ses dons naturels, elle dira : <quote>« Ces <hi rend="i">âmes à génie</hi>, si l’on peut parler ainsi, n’ont besoin                        d’aucun secours étranger. »</quote> Le comparant pour ses qualités de                    fabuliste à La Fontaine, et répondant à ceux qui ont sacrifié l’un à l’autre :                        <quote>« Ils ont cru, dit-elle, qu’il n’y avait pour la fable que le simple                        et le naïf de M. de La Fontaine ; le fin, le délicat et le <hi rend="i">pensé</hi> de M. de La Motte leur ont échappé. »</quote> Le <hi rend="i">pensé</hi> de M. de La Motte est curieux et bien trouvé, mais cela                    sent la manière. De même ailleurs, conseillant à sa fille une méthode dans le                    chagrin, et qui consiste à l’analyser, à le décomposer : <quote>« Examinez ce                        qui fait votre peine, écartez tout le faux qui l’entoure et tous les <hi rend="i">ajoutés</hi> de l’imagination, et vous verrez souvent que ce                        n’est rien. »</quote> Les <hi rend="i">ajoutés de l’imagination</hi> !                    Toutes ces expressions que je souligne sont d’une langue ingénieuse, mais mince,                    et qui est sujette à se raffiner.</p><p>Son défaut le plus sensible à la longue est d’affecter continuellement l’analyse,                    d’aimer les phrases à plusieurs membres et à compartiments, qui forcent l’esprit                        <pb n="234" xml:id="p234"/>à saisir des rapports complexes. Elle fait                    travailler ceux qui la lisent. À un endroit elle définira, par exemple, toutes                    les vertus d’après leur degré d’opposition avec l’amour-propre : <quote>« Tous                        les vices favorisent l’amour-propre, et toutes les vertus s’accordent à le                        combattre : la valeur <hi rend="i">l’expose</hi>, la modestie <hi rend="i">l’abaisse</hi>, la générosité <hi rend="i">le dépouille</hi>, la                        modération <hi rend="i">le mécontente</hi>, et le zèle du bien public <hi rend="i">l’immole</hi>. »</quote> C’est merveilleusement bien dit ;                    mais, du temps de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, il ne fallait pas un grand                    nombre de ces phrases-là pour fatiguer quiconque n’était pas né à l’avance avec                    un esprit de forme psychologique et quelque peu doctrinaire.</p><p>On appelait cela du précieux et un retour à l’hôtel Rambouillet : on pourrait                    dire aussi bien que c’était déjà dans le sens et dans le goût du salon de M<hi rend="sup">me</hi> Necker. M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert marque à mes                    yeux le terme moyen entre ces deux salons ; elle est à mi-chemin, et elle                    regarde déjà du côté du plus moderne.</p><p>Les idées qu’elle a exprimées sur le rôle et la condition des femmes sont faites                    par moments pour surprendre, tout en inspirant une grande estime pour l’auteur.                        M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, comme M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry, pense que rien n’est si mal entendu que l’éducation qu’on                    donne aux jeunes personnes : <quote>« On les destine à plaire ; on ne leur donne                        des leçons que pour les agréments. »</quote> Elle, au contraire, fille d’une                    mère telle que nous l’avons dite, elle a senti de bonne heure le besoin qu’ont                    les femmes d’être raisonnables et d’être fortifiées contre leurs passions. Elle                    veut qu’une femme <hi rend="i">sache penser</hi>. Elle se méfie de la partie                    sensible : <quote>« Rien n’est plus opposé au bonheur qu’une imagination                        délicate, vive et <hi rend="i">trop allumée</hi>. »</quote> Les vertus                    d’éclat ne sont point le partage des femmes : elle paraît en souffrir un peu en                    le remarquant, ainsi que du <quote>« néant, dit-elle, où les hommes <pb n="235" xml:id="p235"/>ont voulu nous réduire »</quote>. Il faut donc que les                    femmes se résignent aux vertus paisibles, et ces vertus sont difficiles                        <quote>« parce que la gloire n’aide pas à les pratiquer »</quote>. Les                    conseils que M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert donne à sa fille sont                    remarquables surtout par une extrême intelligence de tous les côtés tendres et                    vulnérables du sexe, et par une crainte extrême qui lui fait appeler à son aide                    toutes les précautions et toutes les ressources. On dirait que cette femme, qui                    a attendu jusqu’à soixante ans pour faire parler d’elle, a jusque-là étouffé                    bien des luttes, bien des révoltes, et qu’elle a beaucoup combattu. C’est pour                    elle avant tout, c’est pour s’aguerrir et se réformer elle-même, qu’elle a écrit                    ces prudents <hi rend="i">Avis</hi> avant de les faire passer à ses enfants. On                    avait dit, dans la préface d’une traduction anglaise de ses <hi rend="i">Œuvres</hi>, qu’en écrivant sur les femmes elle avait donné son apologie.                    Elle répondait fièrement : <quote>« Je n’ai jamais eu besoin d’en                        faire. »</quote> On ajoutait qu’elle avait trahi par là une âme tendre et                    sensible : <quote>« Je ne m’en défends pas, répondait-elle ; il n’est plus                        question que de savoir l’usage que j’en ai su faire. »</quote></p><p>Cet usage est assez indiqué par ces conseils mêmes, si finement démêlés et si                    fermement définis : elle éleva son cœur, elle prémunit sa raison, elle évita les                    occasions et les périls ; elle ménagea ses goûts, et prit sur sa sensibilité                    pour la rendre durable et aussi longue que la plus longue vie :</p><quote><p rend="indent">Quand nous avons le cœur sain, pensait-elle, nous tirons parti                        de tout, et tout se tourne en plaisirs… On se gâte le goût par les                        divertissements ; on s’accoutume tellement aux plaisirs ardents qu’on ne                        peut se rabattre sur les simples. Il faut craindre ces grands ébranlements                        de l’âme, qui préparent l’ennui et le dégoût.</p></quote><p rend="indent">Elle a dit d’excellentes choses sur cette modération et cette                    tempérance des âmes saines, — de <pb n="236" xml:id="p236"/>ces choses qui ne                    peuvent avoir été trouvées que par une âme vive qui a en partie triomphé                    d’elle-même. On croit sentir en plus d’un de ses conseils un commencement d’aveu                    et comme une expérience arrêtée à temps :</p><quote><p rend="indent">Il y a à chaque dérèglement du cœur une peine et une honte                        attachées qui vous sollicitent à le quitter.</p></quote><quote><p rend="indent">Ce ne sont pas toujours les fautes qui nous perdent, c’est la                        manière de se conduire après les avoir faites.</p></quote><quote><p rend="indent">La passion s’augmente par les retours qu’on fait sur soi :                        l’oubli est la seule sûreté qu’on puisse prendre contre l’amour.</p></quote><p rend="indent">Et tant d’autres pensées pour lesquelles M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert mériterait d’être nommée le La Bruyère des femmes. Elle                    partage cet honneur avec M<hi rend="sup">me</hi> de Staal de Launay.</p><p>On pourrait refaire, en y rêvant bien, une M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert                    jeune, prudente, et d’une tendresse contenue. Je ne sais rien de son visage, et                    ceux qui ont écrit d’elle dans sa vieillesse ont oublié de nous en parler. Mais                    comme elle avait eu une <hi rend="i">mère fort jolie</hi>, et qu’elle avait une                    fille à qui elle pouvait dire : <quote>« <hi rend="i">Vous n’êtes pas née sans                            agréments</hi> »</quote>, il est à croire qu’elle n’avait pas été                    elle-même sans quelque grâce. Sa sagesse n’en a que plus de prix.</p><p>Dans les <hi rend="i">Réflexions</hi> proprement dites qu’elle a données <hi rend="i">sur les femmes</hi> et qui sont distinctes des <hi rend="i">Avis à                        sa fille</hi>, elle s’est émancipée un peu. Elle s’en prend hardiment à                    Molière, au sujet du ridicule qu’il a jeté sur les femmes savantes. Elle montre                    que, depuis qu’on les a raillées sur cette prétention à l’esprit, les femmes ont                    mis la débauche à la place du savoir : <quote>« Lorsqu’elles se sont vues                        attaquées sur des amusements innocents, elles ont compris que, honte pour                        honte, il fallait choisir celle qui leur rendait davantage, et elles se sont                        livrées <pb n="237" xml:id="p237"/>au plaisir. »</quote> Ce petit écrit de                        M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert ; où plus d’une idée serait à discuter,                    ne doit point se séparer des circonstances qui l’inspirèrent : il fut composé                    pour venger et revendiquer dans son sexe l’honnête et solide emploi de l’esprit                    en présence des orgies de la Régence. Ce sont <quote>« mes débauches                        d’esprit »</quote>, disait M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert. À la vue de                    la duchesse de Berry, fille du Régent, et de ses débauches grossières, elle se                    rejetait en idée jusqu’à Julie, duchesse de Montausier.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert préférait à ces femmes éhontées de la Régence                    jusqu’à la docte M<hi rend="sup">me</hi> Dacier elle-même, en qui elle voyait                    une autorité en l’honneur du sexe : <quote>« Elle a su associer, disait-elle,                        l’érudition et les bienséances ; car à présent on a déplacé la pudeur, la                        honte n’est plus pour les vices, et les femmes ne rougissent plus que du                        savoir. »</quote> Dans la querelle qui s’éleva entre cette docte personne et                    La Motte au sujet d’Homère, M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, tout en penchant                    du côté de son ami, plus poli et plus délicat, essaya d’introduire la balance et                    d’amener entre eux un raccommodement qui se fit un peu plus tard par                    l’intervention de M. de Valincour. M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert aurait                    bien voulu ravir à celui-ci l’honneur de cet arbitrage, et pouvoir donner chez                    elle aux deux parties ce fameux dîner de réconciliation, dont un spirituel                    convive a dit : <quote>« On but à la santé d’Homère, et tout se passa                        bien. »</quote></p><p>Quand la duchesse du Maine était à Paris, elle venait volontiers aux mardis de                        M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, et c’était alors un surcroît de frais de                    bel esprit et un assaut d’inventions galantes. On a tout un volume dans les <hi rend="i">Œuvres</hi> de La Motte sur ces riens de société. Les mardis                    ordinaires, la conversation chez M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert était plus                    sérieuse et plus unie, bien que toujours très aiguisée. Le marquis de                    Sainte-Aulaire, au sortir des raffinements de <pb n="238" xml:id="p238"/>la                    petite cour de Sceaux, excédé de cette dépense d’esprit, s’écriait assez                    gaiement :</p><quote><l>Je suis las de l’esprit, il me met en courroux,</l><l>        Il me renverse la cervelle :</l><l>Lambert, je viens chercher un asile chez vous</l><l>        Entre La Motte et Fontenelle.</l></quote><p rend="indent">Voilà le naturel étrangement placé, dira-t-on, et entre deux                    singuliers voisins. Mais tout est relatif, et, quand on suffoque de chaleur,                    quelques degrés de moins d’une chambre à l’autre font aussitôt l’effet du plus                    frais printemps. — Ajoutons que M. de Sainte-Aulaire était chez lui dans le                    salon de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert : car si, comme on l’a dit,                        <quote>« elle ne connut d’autre passion qu’une tendresse constante et                        presque platonicienne »</quote>, il en fut l’objet.</p><p>Entre tant d’hommes d’esprit qui venaient chez elle, et parmi lesquels je citerai                    encore Mairan, l’abbé de Montgault, l’abbé de Choisy, l’abbé de Bragelonne, le                    père Buffier, le président Hénault, M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert avait                    fait un second choix de préférence dans la personne de M. de Sacy, le traducteur                    élégant de Pline le Jeune, et en qui elle voyait la réunion de toutes les vertus                    et de tous les agréments, les <hi rend="i">mœurs</hi> et les <hi rend="i">grâces</hi>. Le commerce de ses autres amis lui était agréable, mais celui                    de M. de Sacy lui était nécessaire. Plus de quarante ans après, d’Alembert,                    écrivant dans ses <hi rend="i">Éloges</hi> académiques celui de M. de Sacy, y                    traçait un tableau touchant de cette amitié qui l’unissait à M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, et, en le faisant, il se représentait à lui-même, par                    une allusion sensible, sa liaison de cœur avec M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse qu’il venait de perdre.</p><p>La conclusion littéraire sur M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, sur cette                    personne de mérite, si délicate à la fois et si bien-pensante, et qui fit de ses                    qualités et de sa fortune un si noble <pb n="239" xml:id="p239"/>usage, a été                    donnée dès longtemps par un de ses autres amis que j’ai déjà nommé, le judicieux                    marquis d’Argenson :</p><quote><p rend="indent">Ses ouvrages, écrivait-il, contiennent un cours complet de la                        morale la plus parfaite à l’usage du monde et du temps présent. Quelque                        affectation de précieux s’y mêle ; mais que de belles pensées, que de                        sentiments délicats ! Comme elle parle bien des devoirs des femmes, de                        l’amitié, de la vieillesse, de la différence entre la <hi rend="i">considération</hi> et la <hi rend="i">réputation</hi> ! C’est un livre                        à relire toujours.</p></quote><p rend="indent">Je n’ai fait en tout ceci que nommer M<hi rend="sup">me</hi> Necker, inscrire son nom à côté et en regard de celui de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, pour marquer dès à présent mon dessein et                    ouvrir une vue. Je viendrai avec détail un autre jour à cette seconde figure, et                    j’aurai encore affaire, dans un exemple plus piquant qu’on ne le suppose, à                    l’honnêteté, à la morale et au culte de l’esprit.</p></div></body>
</text>
</TEI>

