<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le duc de Lauzun.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-06-30"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-06-30"><head>Le duc de Lauzun.</head><dateline>Lundi 30 juin 1851.</dateline><p><pb n="287" xml:id="p287"/>Il y a eu deux Lauzun qui tous deux ont couru                    brillamment la même carrière, celle d’<hi rend="i">homme à la mode</hi> : le                    Lauzun du temps de Louis XIV et celui du règne de Louis XVI. De loin, sans les                    confondre, on tient compte volontiers de leur double gloire, on les voit un peu                    l’un dans l’autre, et l’éclat du nom y a gagné. Qui dit <hi rend="i">Lauzun</hi>                    tout court veut dire ce qu’il y a de plus recherché et de plus suprême en fait                    d’élégance, de fatuité et de bel air. J’ai touché, il y a quelque temps, l’autre                    Lauzun à propos de la Grande Mademoiselle qu’il avait su rendre folle de lui :                    il ne mérite pas un plus long regard. Mais le Lauzun de Louis XVI, élevé sur les                    genoux de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour et mort duc de Biron sur                    l’échafaud révolutionnaire, mérite bien un chapitre à part, et ce chapitre peut                    ne pas être aussi frivole qu’on le croirait.</p><p>Le duc de Lauzun, d’ailleurs, a laissé des <hi rend="i">Mémoires</hi>, et par là                    il appartient de droit à la littérature. Il y a quelques années, on aurait                    hésité à prendre pour texte sérieux ces <hi rend="i">Mémoires</hi> qui passaient                    pour un assez mauvais livre et des plus amusants. En les relisant, je puis                    assurer qu’à part les premières pages, qui ont de la nouveauté et de la                    singularité, la lecture devient bien vite d’une uniformité assez fastidieuse.                    Cette série de bonnes <pb n="288" xml:id="p288"/>fortunes racontées sur le même                    ton, et où l’inconstance essaie parfois à faux des notes de la sensibilité,                    finit par ennuyer, par dégoûter même ; le cœur en est affadi. Ce n’est plus                    qu’un livre médiocrement amusant que ces <hi rend="i">Mémoires de Lauzun</hi> :                    le <hi rend="i">Don Juan</hi> de Byron les a fait pâlir. Puisqu’on en peut                    causer comme d’une chose morte, et que le poison a péri avec le parfum,                    parlons-en donc sans complicité, sans pruderie, et comme d’un des témoignages                    les plus curieux des mœurs d’une époque qui a commencé par être frivole et qui a                    fini par être sanglante.</p><p>Armand-Louis de Gontaut-Biron, né en avril 1747, perdit sa mère en naissant, et                    fut élevé dans le boudoir de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, dont son père                    était l’un des grands courtisans. <quote>« L’embarras de me trouver un bon                        gouverneur engagea mon père, dit-il, à confier cc soin à un laquais de feu                        ma mère, qui savait lire et passablement écrire, et que l’on décora du titre                        de valet de chambre, pour lui donner de la considération. »</quote> Notez                    déjà ce tour d’esprit et d’ironie plaisante : ce sera celui de Lauzun. Enfant,                    il avait des maîtres de toute sorte, mais il n’en prenait qu’à son aise. Il                    lisait et écrivait continuellement pour M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour,                    qui usait de ses petits talents. Son enfance fut celle d’un joli enfant gâté,                    celle de Chérubin. Il lisait avec cela beaucoup de romans qui ne contribuaient                    pas à lui régler l’esprit. Quant à sa carrière, on ne lui laissa pas le temps                    d’y songer : <quote>« On me fit entrer à douze ans, dit-il, dans le régiment des                        Gardes (françaises), dont le roi me promit la survivance, et je sus, à cet                        âge, que j’étais destiné à une fortune immense et à la plus belle place du                        royaume, sans être obligé de me donner la peine d’être un bon                        sujet. »</quote></p><p>A quatorze ans, il commença sa carrière de Richelieu <pb n="289" xml:id="p289"/>et de don Juan. Sa mère, qui était morte en le mettant au monde, était sœur de                    la duchesse de Choiseul, femme du Premier ministre. Il se trouvait donc tout                    initié à ce monde des Choiseul, des Stainville, et il y fit ses premières armes,                    ses premiers ravages. On mariait alors les gens de qualité de très bonne heure.                    Son père y pensa pour lui et arrangea son mariage avec M<hi rend="sup">lle</hi> de Boufflers, petite-fille et héritière de la maréchale de Luxembourg.                    La plus délicieuse et la plus jolie des Boufflers et le plus brillant des Biron,                    Lauzun trouva moyen de faire de cela une union mal assortie. À première vue, il                    prit la charmante enfant en aversion, l’épousa néanmoins (le 4 février 1766) ;                    et il faut voir de quel ton il parle d’elle dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>,                    contrairement à ce que disent tous les contemporains, qui n’ont pour cette douce                    femme si sacrifiée qu’un concert d’admiration et de louanges.</p><p>Parler de M<hi rend="sup">me</hi> de Lauzun à propos de M. de Lauzun, est la plus                    grande vengeance qu’on puisse tirer de celui-ci, et je ne m’en ferai pas faute.                    C’est cette même Amélie de Boufflers dont Rousseau a si bien parlé dans ses <hi rend="i">Confessions</hi>, et qu’il vit pendant son séjour à                    Montmorency :</p><quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg, dit-il, avait amené à ce                        voyage (1760) sa petite-fille, M<hi rend="sup">lle</hi> de Boufflers,                        aujourd’hui M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse de Lauzun. Elle s’appelait                        Amélie. C’était une charmante personne. Elle avait vraiment une figure, une                        douceur, une timidité de vierge. Rien de plus aimable et de plus intéressant                        que sa figure ; rien de plus tendre et de plus chaste que les sentiments                        qu’elle inspirait. D’ailleurs, c’était un enfant ; elle n’avait pas onze                        ans. M<hi rend="sup">me</hi> la maréchale, qui la trouvait trop timide,                        faisait ses efforts pour l’animer. Elle me permit plusieurs fois de lui                        donner un baiser ; ce que je fis avec ma maussaderie ordinaire…</p></quote><p rend="indent">Le pauvre Jean-Jacques fait des réflexions à perte de vue sur ce                    baiser, qui ne le rendait pas moins interdit <pb n="290" xml:id="p290"/>que la                    pauvre petite. M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand a peint cette même gracieuse                    personne quelques années plus tard (20 février 1767) :</p><quote><p rend="indent">La petite Lauzun arriva… La petite femme est un petit oiseau                        qui n’a encore appris aucun des airs qu’on lui siffle ; elle fait de petits                        sons qui n’aboutissent à rien ; mais, comme son plumage est joli, on                        l’admire, on la loue sans cesse ; sa timidité plaît, son petit air                        effarouché intéresse.</p></quote><p rend="indent">Elle ajoute bien quelques mots de mauvais augure, mais qui ne se                    sont pas vérifiés. L’aimable oiseau resta toujours aussi timide, et le mariage                    ne l’enhardira pas. Quant au petit Lauzun, M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand le                    vit aussi. Il y avait alors à Paris une lady Sarah Bunbury, des plus grandes                    dames de son pays, des plus originales et des plus agréables. Lauzun en devint                    amoureux et en fut aimé. Elle soupait un soir chez M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, elle l’en avertit. <quote>« Quoique je n’eusse pas été chez                            <hi rend="i">cette</hi> M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand depuis cinq                        ou six ans, dit Lauzun, je parvins à m’y faire mener par M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg qui y soupait aussi. »</quote> C’est là que                    lady Sarah, en sortant de souper, lui glissa un billet qui contenait son aveu en                    trois mots : <hi rend="i">I love you…</hi> Lauzun, qui ne savait pas encore                    l’anglais, se mit à l’étudier et fit à quelque temps de là un voyage en                    Angleterre pour y rejoindre lady Sarah. <hi rend="i">Cette</hi> M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand dont il parle si négligemment l’a très bien jugé dans                    une lettre d’alors à Horace Walpole. Elle vient de parler du duc de                    Choiseul :</p><quote><p rend="indent">Le petit Lauzun, ajoute-t-elle, n’est point bien avec lui ; …                        il trouve son voyage ridicule ; il n’a pas voulu lui confier ses dépêches,                        et il a écrit à M. de Guerchy (l’ambassadeur) pour lui recommander d’avoir                        attention sur sa conduite. La grand-maman (la duchesse de Choiseul) l’aime                        assez. Nous avions soupé il y a quelques jours avec lui, et nous le                        trouvâmes assez plaisant. Ayez quelques attentions pour lui, mais ne vous en                        gênez pas le moins du monde.</p></quote><p rend="indent"><pb n="291" xml:id="p291"/>On voit que M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand n’était pas en reste de dédain avec le petit Lauzun. Elle le                    trouvait <hi rend="i">assez plaisant</hi> : c’est là, en effet, le tour de son                    esprit. Il se croyait plus bizarre et plus extraordinaire qu’il n’était ; mais                    il était drôle, amusant, légèrement railleur, excellent dans la demi-ironie.                    Parlant de la guerre de Corse, où il voulait aller (1768) : <quote>« <hi rend="i">Une probabilité d’avoir des coups de fusil était trop                            précieuse, pour la négliger</hi>, dit-il ; <hi rend="i">je n’étais pas                            assez bien avec tous mes parents pour qu’ils craignissent de me faire                            tuer.</hi> »</quote> Quand il se ruina, parlant des propos divers et de                    l’attitude du monde à son égard, il caractérise le procédé de chacun :                        <quote>« Quant à M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse de Grammont, elle dit                            <hi rend="i">avec modération que j’étais un menteur et un                        fripon</hi>. »</quote> Le ressort de cette plaisanterie, on le voit, est                    toujours dans une certaine disproportion entre le commencement et la fin de ce                    qu’on dit, disproportion qui a l’air d’échapper à celui qui parle, et qui                    étonne. Lauzun saisissait et rendait à ravir les ridicules des gens. Quand il                    part pour la guerre d’Amérique, il nous peint en traits fort gais les officiers                    généraux les uns après les autres : tout l’état-major y passe. À un voyage qu’il                    fait dans le Palatinat, et où il est des mieux accueillis par une baronne de                    Dalberg, il dit plaisamment :</p><quote><p rend="indent">On aime, dans les pays étrangers, à se faire honneur de ce                        qu’on a. La baronne me mena à une fête chez l’électrice palatine, à                        Oggersheim, où elle ne fut pas fâchée de me montrer, ainsi qu’un petit                        cheval isabelle, à crins blancs, qu’on lui avait envoyé de Mecklembourg, et                        qui lui était arrivé en même temps que moi. Nous fûmes tous deux examinés                        avec attention.</p></quote><p rend="indent">Lauzun avait quelque chose du genre d’esprit du chevalier de                    Grammont. Vu et <hi rend="i">lu</hi> aujourd’hui sur le papier, ce genre                    d’esprit, bien qu’agréable, paraît assez mince : porté brillamment alors par un                    homme <pb n="292" xml:id="p292"/>beau, brave, généreux, à grandes manières, cela                    avait toute sa valeur, et tournait les têtes.</p><p>Et puis ce n’étaient pas seulement les paroles, mais les actions du duc de                    Lauzun, qui avaient de l’extraordinaire et qui enlevaient par leur imprévu. Une                    des plus jolies, c’est le tour qu’il joua à un honorable chasseur de renards qui                    aspirait à la main de miss Marianne Harland, une jeune Anglaise des plus                    mignonnes et un peu plus qu’espiègle, qui s’était prise de goût pour Lauzun.</p><p>Ce gros amoureux, appelé sir Marmaduke, avait formé un projet des plus galants :                    « C’est dans quinze jours les courses d’Ipswich, écrivait miss Marianne à                    Lauzun ; il a fait faire une coupe d’or plus lourde que moi, qui sera gagnée par                    un cheval qui lui a coûté deux mille louis. » Il ne demandait que la faveur de                    mettre la coupe d’or aux pieds de sa belle. Que fit Lauzun ? Il avait de bons                    chevaux de course en Angleterre, il envoya l’un de ses meilleurs coureurs à                    Ipswich :</p><quote><p rend="indent">Un petit garçon vêtu de noir suivit bien ses instructions ;                        resta modestement pendant toute la course derrière le cheval de                        sir Marmaduke, et, à cent pas du but, passe comme un éclair. On lui donna la                        coupe ; il la porta à miss Marianne en y mettant un petit billet tout                        préparé à l’avance, qui disait : « Sir Marmaduke étant arrivé un instant                        trop tard, permettez-moi de suivre ses intentions et de mettre la coupe à                        vos pieds. »</p></quote><p rend="indent">Miss Marianne reconnaissait l’écriture de Lauzun et disait :                        <quote>« Il est charmant ! »</quote> et toutes les femmes le répétaient de                    même.</p><p>Dans la guerre de Corse, un trait assez piquant peint les mœurs françaises                    d’alors. Lauzun, qui servait comme aide de camp, y avait tourné la tête à une                        M<hi rend="sup">me</hi> Chardon, jeune et jolie femme d’un intendant                    militaire, pleine d’imagination et de caprice. Un jour, à l’attaque et au siège                    d’un village tout près de Bastia, on était <pb n="293" xml:id="p293"/>venu de la                    ville pour assister à l’affaire comme à un spectacle. M<hi rend="sup">me</hi> Chardon y était à cheval et se tenait près du commandant,                    M. de Marbeuf. M. Chardon avait dû retourner à Bastia pour y organiser une                    ambulance. Cependant il y eut un moment où l’affaire devint plus chaude, et                    Lauzun eut ordre de faire une charge avec quelques dragons. M<hi rend="sup">me</hi> Chardon voulut l’y suivre, et on ne put l’en empêcher. Elle                    affronta gaiement les coups de fusil et ne revint que pêle-mêle avec les                    dragons, et après le résultat obtenu. Mais voici le trait essentiel :                        <quote>« Toute l’armée garda le secret de cette charmante étourderie, avec                        une fidélité que l’on n’eût pas osé espérer de trois ou quatre                        personnes. »</quote> On garda le secret à M<hi rend="sup">me</hi> Chardon                    parce qu’elle avait été brave, et on la traita comme un camarade qu’on ne veut                    pas compromettre. Il y a bien de l’ancienne délicatesse française dans ce                    trait-là.</p><p>C’est le plus joli endroit, selon moi, des <hi rend="i">Mémoires de Lauzun</hi>.                    L’épisode de la princesse Czartoryska, de cette intéressante femme dont il a                    dit : <quote>« Rien n’était perdu avec une âme si tendre, on ne pouvait être                        plus aimable à aimer »</quote> ; cet épisode serait touchant s’il était le                    dernier, et s’il couronnait une vie de légèreté et d’erreurs par un sentiment                    fidèle et sincère. Mais on se lasse de voir Lauzun, à peine sorti d’une passion                    et d’un malheur, recourir si vite à une distraction quelconque. On sent que la                    vanité, la fatuité est encore le fond de cette âme qui, par moments, semblait                    digne d’une direction meilleure. Toutes les fois qu’il veut exprimer un                    sentiment un peu profond et vrai, il est puni, la passion et la poésie manquent                    à son langage. Ce n’est pas parce qu’il aime, mais parce qu’il aime à tort et à                    travers, et qu’il ne quitte l’une que pour passer à l’autre, c’est pour cela                    qu’il lasse et qu’il ennuie. Oui, par moments, <pb n="294" xml:id="p294"/>Lauzun                    relu ennuie : quel châtiment ! quelle leçon.</p><p>La partie des <hi rend="i">Mémoires de Lauzun</hi> qui a le plus excité la                    curiosité, est celle qui touche la reine Marie-Antoinette, dont il fut quelque                    temps très distingué et dont il voudrait bien se donner pour le favori. C’est au                    retour de Pologne, au printemps de 1775, que M. de Lauzun commença d’attirer                    l’attention de la reine. Il avait vingt-huit ans alors, et passait dans ce monde                    oisif pour un personnage extraordinaire, et dont la destinée avait été des plus                    bizarres. Des aventures galantes, romanesques, des voyages, des courses de                    chevaux, une grande magnificence de train, lui avaient valu cette rare renommée.                    Il était le prince de la mode, et l’on ne jurait que par lui. L’ambition                    commençait à lui venir : tout récemment, avant et pendant son voyage de                    Varsovie, il avait adressé des mémoires à la cour de Russie, à celle de France,                    relativement aux affaires de la Pologne ; il avait des plans grandioses sur ce                    sujet de circonstance. Dans la vue de réparer les fâcheux effets du partage, il                    conçut l’idée d’unir d’intérêt et d’amitié les deux souveraines, l’impératrice                    de Russie Catherine, et Marie-Antoinette, et d’être le lien de cette union.                    Mais, on le sait très bien aujourd’hui par l’accord de tous les témoignages,                    Marie-Antoinette n’était pas femme à s’occuper volontiers de politique ; elle                    n’y vint que tard dans les années de la Révolution, et quand il le fallut                    absolument. Jusque-là, ce qu’aimait par goût cette gracieuse, élégante et                    aimable reine, c’était une vie douce, agréable, une vie égayée et ornée, au sein                    d’une société aussi particulière et aussi familière qu’il était possible à la                    Cour. Le projet politique de Lauzun eut pour effet de l’effrayer ; mais si elle                    rejetait le projet, elle n’eût pas été fâchée de retenir et de s’attacher le                    négociateur, qui avait bien, en effet, tout ce qu’il faut pour séduire une <pb n="295" xml:id="p295"/>femme et une reine, et à qui il ne manquait ici aucun                    motif pour s’y appliquer. Les <hi rend="i">Mémoires de Lauzun</hi> en cet                    endroit, surtout si on les complète par les exemplaires manuscrits qui                    contiennent quelques détails de plus, tendent à montrer qu’il n’eût tenu qu’à                    lui, à un certain jour, d’abuser de la tendre préférence que lui témoignait la                    reine : <quote>« Je fus tenté, dit-il, de jouir du bonheur qui paraissait                        s’offrir. Deux réflexions me retinrent : je n’ai jamais voulu devoir une                        femme à un instant dont elle peut se repentir, et je n’eusse pu supporter                        l’idée que M<hi rend="sup">me</hi> Czartoryska se crût sacrifiée à                        l’ambition. »</quote></p><p>Quoi qu’il en soit de cette réserve dont il se donne avantageusement tout                    l’honneur, Lauzun continua, durant dix-huit mois ou deux années environ                    (1775-1777), de courir les chances de la faveur la plus périlleuse et la plus                    enviée. Le chevalier de Luxembourg, qui l’avait précédé comme favori, était déjà                    mis de côté, et le duc de Coigny, qui allait succéder, ne faisait que de                    poindre. On a beaucoup parlé d’une certaine plume de héron blanche que la reine                    avait remarquée au casque de Lauzun, qu’elle avait désiré avoir, et qu’il avait                    donnée à M<hi rend="sup">me</hi> de Guémené pour la lui offrir. La reine avait                    porté cette plume dès le jour suivant ; <quote>« et lorsque je parus à son                        dîner, dit Lauzun, elle me demanda comment je la trouvais coiffée ? Je                        répondis : Fort bien. — Jamais, reprit-elle avec infiniment de grâce, je ne                        me suis trouvée si parée ; il me semble que je possède des trésors                        inestimables »</quote>. Tout cela avait été très remarqué, et était devenu                    pour la reine une source de gronderies de la part de ses intimes, conjurés                    contre Lauzun. Pauvre cour, qui s’amusait ou s’effrayait si fort d’une plume                    blanche, quand déjà toute la monarchie était sapée et que le respect des peuples                    se convertissait sourdement en haine et en mépris !</p><p><pb n="296" xml:id="p296"/>Dans toutes ces relations avec la reine, Lauzun avait                    peut-être des intentions généreuses, mais certainement il avait des poses                    chevaleresques : il se posait comme un homme prêt sans cesse à se sacrifier, à                    faire bon marché de son avancement, il se présentait comme n’étant dévoué qu’à                    elle : <quote>« Suis-je à moi ? N’êtes-vous pas tout pour moi ? C’est vous seule                        que je veux servir, vous êtes mon unique souveraine… »</quote> À travers                    mille échecs et mille traverses qu’il rencontrait à chaque pas, il continuait de                    jouir, selon son expression de fat, <quote>« de la plus ridicule faveur dont on                        puisse se former une idée »</quote>. Un mot que la reine lui dit à une                    course où elle avait parié dans un sens et lui dans un autre, et où elle avait                    perdu : <quote>« <hi rend="i">Oh ! monstre, vous étiez sûr de                        gagner !</hi> »</quote> ce mot familier fut entendu et donna l’éveil. On                    comprit que le goût qu’inspirait Lauzun n’avait pas cessé. Les ennemis nombreux                    qu’il avait en cour, la petite coterie Polignac particulièrement, cette société                    intime de la reine, résolut une bonne fois de le perdre ; et pour cela on n’eut                    qu’à mettre en jeu avec un certain art, avec un certain concert, la foule de ses                    créanciers, car cette vie de chevaux, de courses, de paris à l’anglaise, de                    voyages et de train magnifique en tous pays, n’avait pu se mener sans de                    ruineuses profusions. Il faut écouter à ce sujet Lauzun lui-même nous disant                    avec une splendide insolence : <quote>« J’avais alors des dettes considérables,                        et, quoi que l’on en ait dit, cela n’était pas fort extraordinaire. M<hi rend="sup">me</hi> de Lauzun ne m’avait apporté que 150 000 livres de                        rente… »</quote> Il y a dans ces seuls mots : <hi rend="i">ne m’avait                        apporté que</hi> 150 000<hi rend="i"> livres de rente</hi>, tout un Ancien                    Régime évanoui, et toute une justification trop évidente d’une Révolution qui,                    somme toute, et en face de pareilles énormités, a été légitime.</p><p>Puisse le travail, puisse l’aisance modérée, l’aisance <pb n="297" xml:id="p297"/>toujours achetée et toujours surveillée qu’il procure, puisse la moralité                    qu’il introduit et qu’il entretient dans toutes les classes, devenir de plus en                    plus l’habitude et la loi de la société nouvelle ! Nous nous consolerons, à ce                    prix, de n’avoir plus les élégants Lauzun.</p><p>À la date où Lauzun faisait ce raisonnement de prodigue, Franklin arrivait comme                    ambassadeur de son pays à la cour de France, Franklin représentant le génie du                    bon sens, du travail et de l’économie, tout l’opposé d’un Lauzun.</p><p>Ici, en 1777, à l’âge de trente ans, la destinée de Lauzun reçut un échec dont il                    ne se releva jamais. Il ne s’en tira avec ses créanciers que moyennant un                    arrangement qui changea les conditions de son existence. Cet homme ruiné resta                    encore avec des revenus qui eussent honorablement nourri bien des familles                    laborieuses ; mais le prestige du premier, du fabuleux, du libéral et                    inépuisable Lauzun, avait reçu une atteinte mortelle. Le héros de roman s’était                    heurté contre la réalité et s’y était brisé : il va essayer, dans la seconde                    partie de sa vie, d’être un héros d’histoire, mais la fortune lui en refusera                    l’occasion, et, en la lui refusant, elle ne sera que juste. N’est pas César ou                    même Alcibiade jusqu’au bout, qui veut. Je viens de relire dans Plutarque la <hi rend="i">Vie d’Alcibiade</hi> : il fut grand général à un certain moment, il                    rendit du milieu de l’exil des services signalés à sa patrie, releva l’honneur                    de ses armes sur terre et sur mer, et on put croire qu’Athènes n’aurait pas                    succombé sous Lysandre, si elle ne s’était pas privée une seconde fois                    d’Alcibiade. Lauzun ne fut rien de tel, et Besenval, un rival, il est vrai, mais                    qui n’en est pas moins clairvoyant, l’a très bien défini :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">Homme romanesque, n’ayant pu être héroïque</hi>,                        comme lui disait <pb n="298" xml:id="p298"/>une femme ; voyant mal, s’étant                        fait aventurier au lieu d’être un grand seigneur et d’avoir un jour les                        gardes-françaises, auxquels il avait préféré un petit régiment de hussards ;                        du reste, plein de bravoure, de grâce dans l’esprit, d’élégance dans la                        tournure. Sa mauvaise tête l’a entraîné dans un parti qui ne devait pas être                        le sien. Dieu veuille qu’il n’en soit pas puni par ceux mêmes qui l’ont                        égaré !</p></quote><p rend="indent">Cela fait allusion au parti du duc d’Orléans où se jeta Lauzun avec                    tous les mécontents de cour, les ambitieux évincés et les endettés.</p><p>Mais, auparavant, Lauzun servit avec honneur dans la guerre d’Amérique, et ses                        <hi rend="i">Mémoires</hi> se terminent précisément avec cette guerre                    (1783). Il est remarquable pourtant que cet homme qui, par bel air, ne paraît                    s’occuper que de femmes, et qui croirait déroger à son personnage s’il ne                    prenait note du moindre minois qu’il rencontre, n’entre pas dans plus de                    développements quand il aborde les choses sérieuses et les hommes considérables.                    On entrevoit bien, en le lisant, le cas qu’il fait de Washington, mais sa plume                    ici est aussi empressée à courir qu’elle était complaisante sur les tableaux                    frivoles du début. C’est qu’à moins d’être un homme du premier ordre, un homme                    qui en réunit et en assemble plusieurs en lui, on ne saurait, eût-on trente ans                    et même cinquante, s’affranchir jamais du cachet qu’une pareille vie première                    imprime à l’âme, à la volonté, à toute l’existence. Il est fâcheux d’avoir été                    un roué et un fat si brillant : à moins d’être décidément un grand homme, on ne                    vient plus à bout d’être un homme simplement solide et estimable.</p><p>Lauzun, devenu duc de Biron, l’a prouvé. Je ne prendrai que deux faits qui                    montrent sa faiblesse de caractère. Il s’était donc attaché au parti du duc                    d’Orléans. Au commencement de 89, ce fut ce même brillant <pb n="299" xml:id="p299"/>Lauzun, alors duc de Biron, que le duc d’Orléans dépêcha un                    jour à Rivarol pour l’engager à publier une brochure sur ce qu’on appelait les                    dilapidations de la Cour. Rivarol, à ce qu’on raconte et à ce qu’il racontait                    lui-même, parcourut d’un air dédaigneux le canevas qu’on lui présentait. Après                    un moment de silence, il dit au plénipotentiaire : <quote>« Monsieur le duc,                        envoyez votre laquais chez Mirabeau ; joignez-y quelques centaines de louis,                        votre commission est faite. »</quote> La réponse de Rivarol était                    souverainement injuste à l’égard de Mirabeau, mais elle n’était que justement                    insolente pour ce qui était du duc d’Orléans et de M. de Biron, son                    négociateur.</p><p>Environ deux ans après, au mois d’avril 1791, le duc de Biron tenta auprès de                    M. de Bouillé, qui commandait à Metz, une démarche d’un tout autre genre, et fut                    porteur de propositions toutes royalistes, de la part encore du duc d’Orléans ou                    de son parti :</p><quote><p rend="indent">Le duc de Biron, dit M. de Bouillé, vint me voir à Metz, dans                        les premiers jours d’avril : membre de l’Assemblée constituante, ami du duc                        d’Orléans, constamment attaché à son parti, il ne fut jamais, à ce que je                        pense, le complice ni même le confident de ses crimes. Il avait été employé                        sous mes ordres, et j’avais conçu beaucoup d’amitié pour lui, non seulement                        à cause de ses qualités aimables, mais pour sa loyauté, sa franchise et son                        esprit de chevalerie. Dans les conversations que nous eûmes ensemble, il me                        parla avec beaucoup de vérité sur la situation de la France, avec intérêt                        sur celle du roi, avec mépris sur l’Assemblée et sur les partis qui la                        divisent ; il me témoigna un désir extrême qu’on rendît au roi sa dignité,                        sa liberté, son autorité ; à la monarchie son ancienne constitution, ou du                        moins à quelques changements près, que les circonstances rendaient                        inévitables.</p><p>Je lui témoignai mon étonnement que l’ami du duc d’Orléans… me parlât ainsi.                        Je lui dis que je ne le croyais pas associé à sa conduite criminelle, mais                        que, constamment attaché à ce prince, son parti, il aurait dû l’abandonner,                        puisqu’il pensait ainsi.</p><p>« Il excusa le duc d’Orléans ; … il m’ajouta qu’il ne l’approuvait <pb n="300" xml:id="p300"/>pas, mais qu’étant l’ami de ce prince et engagé                        dans son parti, il n’avait pas cru de son honneur de l’abandonner.</p></quote><p rend="indent">M. de Bouillé s’étonne avec raison de voir l’honneur ainsi déplacé.                    La vie de Lauzun est remplie de cette chevalerie appliquée à faux.</p><quote><p rend="indent">Je lui répondis, continue M. de Bouillé : Mais comment, vous                        qui êtes un honnête homme et qui avez de l’esprit, n’avez-vous pas pris                        l’ascendant sur votre ami, et n’avez-vous pas dirigé sa conduite vers un but                        utile et honnête ? Il me dit : « Si le duc d’Orléans est faible, je le suis                        encore plus que lu<hi rend="i">i.</hi> »</p></quote><p rend="indent">Nous saisissons l’aveu, c’est la seule moralité que je veuille                    tirer ici. Quelle qu’ait été la part de volonté et de caractère que Lauzun avait                    primitivement reçue de la nature, l’usage qu’il en avait fait dans sa première                    vie avait certes contribué à la diminuer en lui et à l’énerver. Sa première                    carrière l’avait bien préparé aux faiblesses de la seconde.</p><p>Quel assujettissement de caractère, au fond, et quel esclavage sous le faste de                    ces rois de la mode, qui en sont les premiers courtisans, et qui ont l’air de                    diriger les caprices de leur temps, quand ils en dépendent !</p><p>M. de Bouillé ajoute que, le lendemain, le duc de Biron vint chez lui, et lui                    remit par écrit sa conversation de la veille, afin de lui prouver que c’était                    sincère et qu’il y pouvait compter. Personnellement, ceux qui ont connu                    M. de Biron ont toujours mêlé à leur jugement sur lui un sentiment de regret et                    un hommage pour ses qualités brillantes, faciles ou généreuses. Compromis à                    tort, à la suite du duc d’Orléans, dans le torrent d’accusations que soulevèrent                    les journées des 5 et 6 octobre, on voulait le faire partir comme ce prince pour                    l’Angleterre : <quote>« M. de Biron sort de chez moi, écrivait Mirabeau <pb n="301" xml:id="p301"/>au comte de La Marck ; il ne part point : il l’a                        refusé, parce qu’il a de l’honneur. »</quote></p><p>Devenu général de la République française<note place="bottom" resp="author">Une                        lettre de M<hi rend="sup">me</hi> de Buffon à Biron, écrite quelques jours                        après le 10 août et la chute de la monarchie, et que MM. de Goncourt ont                        publiée dans leur <hi rend="i">Histoire de Marie-Antoinette</hi> (2<hi rend="sup">e</hi> édition, p. 331), montre à nu la légèreté, la                        faiblesse, l’imprévoyance et les illusions de ce parti d’Orléans, dont ils                        étaient si complètement l’un et l’autre.</note>, tour à tour employé à                    l’armée du Nord, puis en chef à celle d’Italie, puis en Vendée, Biron désirait                    et appelait une occasion de se signaler qui recula toujours, et dont peut-être                    il n’était pas homme à profiter. La Fayette, qui l’avait vu de près et qui le                    juge sans rancune, dit, à propos d’un premier échec que Biron essuya près de                    Valenciennes, qu’avec toutes ses qualités brillantes il était <quote>« dépourvu                        du tact militaire si indispensable à la guerre »</quote>, et que son esprit                    lui en faisant plus vivement sentir le défaut, il était sujet à tomber dans                        l’irrésolution<note place="bottom" resp="author">Dumouriez dit la même chose                        dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, à l’occasion de cette même affaire :                            <quote>« Biron partit de Valenciennes et vint camper à Quiévrain.                            C’était un très brave homme, d’un esprit doux, d’un caractère agréable                            et de très bonne volonté ; mais <hi rend="i">il n’était pas grand                                militaire</hi>. »</quote></note>. Il ne fut jamais donné à Biron de                    réparer ses torts par une action d’éclat avant l’échafaud. Il y monta le                    31 décembre 93, accusé d’avoir, par son inaction et son peu de secours,                        <quote>« favorisé les succès des brigands de la Vendée sur le territoire                        français »</quote>. Il n’avait que quarante-sept ans. On raconte que                    l’exécuteur se présentant le matin, pendant qu’il déjeunait dans sa prison, pour                    l’avertir qu’il était l’heure de partir : <quote>« Vous me permettrez bien                        encore une douzaine d’huîtres »</quote>, lui dit gaiement Biron, et il lui                    offrit un verre. On ajoute que, dans un sentiment plus élevé, il s’écria à <pb n="302" xml:id="p302"/>l’instant de la mort : <quote>« J’ai été infidèle à                        mon Dieu, à mon Ordre et à mon Roi : je meurs plein de foi et de                            repentir<note place="bottom" resp="author">On trouve de curieux et                            précis détails sur cette fin repentante, et pourtant insouciante et                            toujours épicurienne, de Biron, dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de                            Mallet du Pan, t. II, p. 492 (1851).</note>. »</quote></p><p>On aime à penser qu’en ce moment de suprême équité, un autre nom, une autre                    infidélité lui serait revenue encore en mémoire, et qu’il se serait dit quelque                    chose de plus à lui-même s’il avait pu prévoir que, quelques mois après, sa                    femme, cette modeste, charmante et vertueuse femme dont il a si indignement                    parlé, et dont tous, excepté lui, ont loué l’inaltérable douceur, la raison                    calme et soumise, et les manières toutes pleines de timidité et de pudeur,                    monterait à son tour sur l’échafaud. Sortie de France pour la seconde fois                    depuis le commencement de la Révolution, elle eut l’imprudence de revenir                    d’Angleterre à Paris au printemps de 1794, dans l’espoir de sauver quelque                    partie de sa fortune qu’elle employait surtout en bienfaits, et elle périt avec                    tant d’innocentes victimes, mais la plus pure, la plus angélique de toutes. M<hi rend="sup">me</hi> Necker avait tracé de M<hi rend="sup">me</hi> de Lauzun                    dans sa première jeunesse un portrait délicat et senti qu’elle terminait en                    disant : <quote>« Les portraits d’imagination sont les seuls qui lui                        ressemblent »</quote>, et dans lequel elle la recommandait vivement comme                    une vierge orpheline à son bon ange gardien :</p><quote><p rend="indent">Ô vous ! ange protecteur à qui le ciel a confié les jours et                        les vertus de sa chère Émilie, ange qui vous attachez à ses pas au milieu                        des dangers dont elle est environnée, faites qu’elle acquière encore de                        nouvelles vertus et de nouveaux charmes ; secondez ses touchants efforts, et                        hâtez ses progrès vers la perfection !… — Ôtez une comparaison recherchée et                        un peu d’emphase, ce portrait est <pb n="303" xml:id="p303"/>délicieux, a                        dit un contemporain. Il y a des traits fort spirituels ; il fait surtout                        plaisir à ceux qui ont connu, non <hi rend="i">Émilie</hi>, comme écrit M<hi rend="sup">me</hi> Necker, mais <hi rend="i">Amélie</hi>, et il fait mal                        quand on pense que cette excellente femme, recommandée à un Ange pour ses                        derniers moments, a été livrée au bourreau.</p></quote><p rend="indent">De toutes les images, celle du bourreau est assurément la plus                    révoltante, la plus impossible à rapprocher de la figure de l’être aimable qui,                    jusqu’à la fin, avait gardé quelque chose de ce joli oiseau effarouché auquel la                    comparait M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, et de cette timide jeune fille de                    onze ans qu’un baiser de Jean-Jacques laissait toute confuse et interdite.</p><p>C’est ainsi que ceux qui avaient fait le scandale dans l’ancienne société, et qui                    avaient le plus abusé, périssaient en entraînant dans leur chute les innocents                    mêmes qui en avaient souffert. Pour rendre les <hi rend="i">Mémoires de                        Lauzun</hi> un ouvrage presque moral, pour infliger son châtiment à celui                    qui les a écrits, il n’y aurait qu’à ajouter à la fin du volume tous les éloges                    et les témoignages unanimes sur sa vertueuse femme, avec la date des deux                        supplices<note place="bottom" resp="author">M<hi rend="sup">me</hi> de                        Lauzun est appelée par Besenval, c’est-à-dire par l’homme qui flatte le                        moins les femmes de son temps, <quote>« un chef-d’œuvre d’éducation, et la                            femme la plus parfaite qu’il ait connue »</quote>. Lauzun avait commencé                        à lui être infidèle avant même de l’avoir épousée car dans le temps où il                        allait lui faire sa cour au parloir de Port-Royal, ayant eu occasion d’y                        rencontrer M<hi rend="sup">lle</hi> de Beauvau (depuis princesse de Poix),                        il se prit de goût pour celle-ci et lui fit une déclaration par lettre ; il                        sollicitait son aveu pour rompre l’union projetée et la demander à ses                        parents <quote>« Elle eut horreur de la proposition du duc, et lui renvoya                            immédiatement sa lettre recachetée. Il lui garda rancune, et s’en vengea                            en faisant le malheur de M<hi rend="sup">lle</hi> de Boufflers. Cette                            dernière avait la faiblesse d’adorer son mari, mais la dignité de le                            cacher à tout le monde. Elle s’en cachait comme d’une affection                            coupable, et que son mari a toujours ignorée… Elle était grande, bien                            faite, extrêmement fraîche ; mais de gros yeux qui n’y voyaient pas, et                            où il était impossible de démêler tout ce qu’elle avait de mérite et                            d’esprit, la déparaient un peu… M<hi rend="sup">me</hi> de Biron, pure,                            délicate, extrêmement timide, d’un caractère doux et sage, ne laissait                            voir que dans l’intimité un esprit aussi élevé qu’original. La princesse                            de Poix la comparait à une héroïne de roman anglais, avec d’autant plus                            de raison que les goûts de M<hi rend="sup">me</hi> de Lauzun avaient                            devancé l’anglomanie qui commençait à poindre : la langue anglaise lui                            était familière comme la sienne propre, la littérature de ce pays                            faisait ses délices. »</quote> (<hi rend="i">Vie de la princesse de                            Poix</hi>, par la vicomtesse de Noailles, 1855, ouvrage tiré à un petit                        nombre d’exemplaires, p. 19 et 33.)</note>.</p><p><pb n="304" xml:id="p304"/>La destinée de ces <hi rend="i">Mémoires</hi> fut, au                    reste, singulière, et nous suggérera encore plus d’une réflexion. Écrits, à ce                    qu’il paraît, par Lauzun pour amuser quelques femmes de ses amies, il s’en était                    fait des copies qui peu à peu se répandirent et circulèrent. Dans les premières                    années de la Restauration, la haute société fut avertie de l’existence de ces                        <hi rend="i">Mémoires</hi> et en ressentit une véritable épouvante. En                    effet, quelques-unes des femmes qui y étaient nommées pour leur conduite, légère                    et leurs aventures de jeunesse, vivaient encore et avaient passé depuis à la                    défense solennelle des bons principes, au culte de l’autel autant que du trône.                    M. de Talleyrand, qui avait connu Lauzun, vint au secours de ces dames et de ces                    familles effrayées. Dans une lettre signée de lui, qui fut insérée au <hi rend="i">Moniteur</hi> du 27 mars 1818, il disait :</p><quote><p rend="indent">Le duc de Lauzun, dont j’étais l’ami, avait écrit ses <hi rend="i">Mémoires</hi> ; il me les avait lus. J’ignore en quelles mains                        il en a pu tomber quelques copies ; ce que je sais avec certitude, c’est                        qu’ils ont été horriblement falsifiés.</p><p>Tous ceux qui ont connu le duc de Lauzun savent que, pour donner du charme à                        ses récits, il n’avait besoin que des agréments naturels de son esprit ;                        qu’il était éminemment un homme de bon <pb n="305" xml:id="p305"/>ton et de                        bon goût, et que jamais personne ne fut plus incapable que lui de nuire                        volontairement à qui que ce fût. C’est cependant à cet homme-là qu’on ose                        attribuer les satires les plus odieuses contre des femmes françaises et                        étrangères, et les calomnies les plus grossières contre une personne auguste                        (Marie-Antoinette), qui, dans le rang suprême, avait montré autant de bonté                        qu’elle fit éclater de grandeur d’âme dans l’excès de l’infortune. Voilà ce                        qu’offrent de plus saillant les prétendus <hi rend="i">Mémoires</hi> du duc                        de Lauzun, qui depuis quelque temps circulent manuscrits, et dont j’ai une                        copie entre les mains.</p><p>Je garderais le silence sur cette œuvre de ténèbres, si je n’avais des                        raisons de croire que cette espèce de manuscrit dût être incessamment livré                        à l’impression.</p><p>Les suppositions et falsifications d’ouvrages ne sont point une chose                        nouvelle. De tout temps, des âmes passionnées ou mercenaires ont abusé des                        facilités que leur offraient des mémoires particuliers, inédits, pour                        répandre, sous le nom d’autrui, le venin dont elles étaient remplies. Mais                        ce genre de crime semble devenir plus commun, au lieu de diminuer ; et il                        s’accroîtra sans doute, si l’on se borne toujours à s’en plaindre sans y                        remédier.</p></quote><p rend="indent">Et après avoir proposé un projet de loi assez vague et assez peu                    intelligible contre la diffamation et contre toute espèce d’imputation ayant un                    caractère personnel, M. de Talleyrand continuait :</p><quote><p rend="indent">Mais, ces lois n’existant point encore, je crois devoir à la                        mémoire d’un homme dont je fus l’ami, de déclarer qu’<hi rend="i">il n’a                            point fait</hi>, qu’<hi rend="i">il était incapable de faire</hi> et                            qu’<hi rend="i">il aurait eu horreur d’écrire</hi> les <hi rend="i">Mémoires</hi> qu’on a osé mettre sous son nom. Si je n’attends point                        qu’ils soient publics, c’est que, selon toute probabilité, ils paraîtront                        tandis que je serai à la campagne et sans que j’en sois instruit<note place="bottom" resp="author">Ils ne parurent que trois ans plus tard, et                            provoquèrent encore à cette date un démenti du duc de Choiseul, qui se                            lit au <hi rend="i">Moniteur</hi> du 22 décembre 1821.</note>.</p><p>Je n’ai point voulu que ma réclamation, étant différée, arrivât trop                        tard.</p><p rend="right"><hi rend="sc">Le prince de Talleyrand</hi>.</p></quote><p rend="indent">En écrivant ceci, M. de Talleyrand croyait faire <pb n="306" xml:id="p306"/>une bonne œuvre ; il faisait une œuvre agréable du moins aux                    personnes de sa société, mais il mentait, et il mentait sciemment, ce qui est                    toujours fâcheux quand on veut faire un acte public au nom de la morale.</p><p>J’ai sous les yeux une lettre de remerciement et d’action de grâces qui lui fut                    adressée à la date du 28 mars, le lendemain de l’article, par une noble dame                    d’alors, M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse d’Es… On y lit<note place="bottom" resp="author">Cette lettre autographe se trouve en tête de l’exemplaire des                            <hi rend="i">Mémoires de Lauzun</hi> appartenant à la Bibliothèque                        nationale.</note> :</p><quote><p rend="indent">Je désire qu’on sente ici, mon prince, l’importance du service                        que vous rendez. Personne ne lit l’histoire, et c’est dans les mémoires que                        se forme l’instruction des salons. Vous me prouviez, l’autre jour, que leur                        opinion avait un grand poids. Une lettre de vous, ôtant à ces <hi rend="i">Mémoires</hi> leur authenticité, les anéantit, et les étrangers, que                        nos malheurs ont rendus si importants, n’y verront plus qu’un roman. Tout ce                        qui attaque les mœurs de la reine ôte quelque chose du respect dû à Madame                        (la duchesse d’Angoulême). Vous avez donc rendu un service très important.                        Avant-hier, ils étaient dangereux ; aujourd’hui, <hi rend="i">ils ne sont                            plus</hi>.</p></quote><p rend="indent">Mais ici on a droit d’interrompre la personne du monde qui juge de                    la sorte si à la légère, et de lui dire :</p><p>« Non, madame, il n’est au pouvoir d’aucun homme, si élevé qu’il soit par son nom                    et son influence, de récuser ainsi et de mettre à néant d’un trait de plume des                    indiscrétions, fussent-elles scandaleuses et préjudiciables à tout un ordre de                    la société. Un Caton lui-même, à défaut de M. de Talleyrand, ne le pourrait pas.                    L’ancienne société a jugé à propos de vivre d’une certaine manière, d’user et                    d’abuser de tous les biens qui lui ont été accordés. Ce n’est pas les hommes                    qu’on accuse ; d’autres, à leur place, eussent fait de même : des plébéiens                    parvenus eussent fait comme les Lauzun, et seulement avec moins d’élégance. Mais                    enfin l’ancienne société, ayant vécu de la sorte, ne pouvait avoir droit à tous                    les bénéfices, ni ajouter, à l’excès des prodigalités et des jouissances                    passées, la considération finale qu’elle ne devrait qu’à la parfaite discrétion                    et au silence. L’ancienne société a abusé ; elle a été punie et détruite, et                    cette punition, cette ruine se justifie aujourd’hui même avec éclat par les                    aveux successifs qui sortent de son propre sein. Les <hi rend="i">Mémoires de                        Lauzun</hi> existaient avant le démenti de M. de Talleyrand ; ils existent                    et comptent deux fois plus après, car on en sent mieux l’importance. Ils ne                    semblent que frivoles au premier abord ; ils ont un côté sérieux, bien plus                    durable, et l’histoire les enregistre au nombre des pièces à charge dans le                    grand procès du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Je n’ai voulu ici                    que faire entrevoir cette façon de les considérer ; il est, en toutes choses,                    une conclusion élevée et raisonnable, qu’il ne faut jamais perdre de vue.</p><div type="article" xml:id="art_1859-01-01_b"><head>[Note.]</head><p>Depuis que cet article est écrit, les <hi rend="i">Mémoires de Lauzun</hi>                        ont eu une suite d’aventures et ont causé maint désagrément à ceux qui s’en                        sont occupés. Publiés en mai 1858 d’une manière trop conforme au manuscrit                        par M. Louis Lacour, chez MM. Poulet-Malassis et de Broise, ils ont suscité                        des réclamations, des plaintes, un procès. La vertu des grandes dames de                        cette fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle a trouvé, d’une                        part, de zélés chevaliers dans la Société des bibliophiles, et surtout dans                        le président de cette Société (M. Jérôme Pichon), antiquaire distingué et                        très vif dans son culte du passé : d’autre part, le petit-fils d’une des                        plus compromises parmi ces anciennes beautés, laquelle avait déjà été nommée                        en toutes lettres dans l’édition de 1822, n’a pas estimé qu’il y avait lieu                        à prescription et n’a pas cru devoir être de l’avis de Boileau :</p><quote><l>Mais qui m’assurera qu’en ce long cercle d’ans</l><l>À leurs fameux époux vos aïeules fidèles</l><l>Aux douceurs des galants furent toujours rebelles ?</l></quote><p rend="indent">Il y a eu plainte portée devant la justice comme pour un fait                        qui <pb n="308" xml:id="p308"/>n’est pas encore entré dans le vaste domaine                        de l’histoire, et, en conséquence, jugement et condamnation                        (26 janvier 1859). L’Ancien Régime était plus coulant sur ces choses de                        mœurs, une fois divulguées, et, après un premier éclat de colère, il était                        convenu qu’on fermerait les yeux ; les éditeurs de Bussy-Rabutin et                        d’Hamilton auraient eu, sans cela, trop de comptes à rendre.</p></div></div></body>
</text>
</TEI>

