<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Monsieur de Bonald – (Article Bonald, dans Les Prophètes du passé, par M. Barbey d’Aurevilly, 1851.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-08-18"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-08-18"><head>Monsieur de Bonald <lb/>(Article <hi rend="sc">Bonald</hi>, dans <hi rend="i">Les Prophètes du passé</hi>, <lb/>par M. Barbey d’Aurevilly, 1851.)</head><dateline>Lundi 18 août 1851.</dateline><p><pb n="427" xml:id="p427"/>Tout le monde, ou du moins une grande moitié du monde,                    dit tous les jours que la société est au bord de l’abîme, qu’elle s’en va périr                    avec la propriété, avec la famille, avec toutes ses institutions angulaires et                    fondamentales ; qu’on est en face de la barbarie pure. Ce cri d’alarme, qui                    échappe aujourd’hui aux modérés même et aux satisfaits d’hier, reporte                    naturellement le souvenir vers les hommes qui ont poussé ce même cri il y a                    cinquante ans, qui n’ont cessé de le proférer jusqu’à leur dernier soupir, et                    qui, dans notre jeunesse, nous semblaient des vieillards augustes et moroses, de                    lamentables augures. Avaient-ils donc raison contre toutes nos hardies idées                    d’alors, contre nos jeunes espérances ? et leur donnerons-nous raison à notre                    tour ? Ce n’est point la question que je vais traiter ; assez d’autres la                    traitent sans moi. Mais je profiterai d’une publication récente, où un écrivain                    d’une plume brillante et vaillante, M. Barbey d’Aurevilly, prend hautement le                    parti de ceux qu’il appelle <hi rend="i">les Prophètes du passé</hi>, et nous                    retrace, à côté de la grande figure de Joseph de Maistre, <pb n="428" xml:id="p428"/>la figure ingénieuse et forte de Bonald, pour dire mon mot                    sur ce dernier, et pour assigner les principaux traits de sa manière.</p><p>C’est de ce même M. de Bonald que M. de Lamartine, après l’avoir chanté en poète                    dans sa jeunesse, vient de donner un portrait tout aimable et adouci à la fin du                    second tome de son <hi rend="i">Histoire de la Restauration.</hi> Voilà, ce me                    semble, des occasions et des appuis pour qui veut aborder l’étude d’un                    caractère. Qu’on veuille être tranquille d’ailleurs : je n’ajouterai pas un mot                    à ce que je crois vrai sur ce penseur supérieur et respectable.</p><p>Le vicomte de Bonald, que nous avons vu mourir le 23 novembre 1840, âgé de                    quatre-vingt-six ans accomplis, était né le 2 octobre 1754 à Millau, dans le                    Rouergue. Il sortait d’une de ces vieilles familles provinciales qui avaient                    servi à la fois avec honneur dans les parlements et dans les armées. Il vint                    faire ses études dans une pension à Paris, puis à Juilly chez les Oratoriens. Il                    ne prit de cette éducation que la partie fructueuse et solide, et ce qui s’y                    mêlait déjà de philosophique et de libre ne l’atteignit pas. Il sortit de là                    pour être mousquetaire, assista aux derniers moments de Louis XV, reçut un jour,                    au passage, un regard charmant de la jeune et nouvelle reine Marie-Antoinette :                    il paraît que ce furent là les plus vifs souvenirs de ce jeune mousquetaire au                    cœur simple, à la figure noble et pleine de candeur. M. de Bonald échappa                    entièrement par ses mœurs à la corruption du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : il échappa non pas seulement à ce qui corrompt, mais                    aussi peut-être à ce qui adoucit. Rentré dans ses foyers à vingt-deux ans, lors                    de la suppression du corps des mousquetaires (1776), il se maria et vécut de la                    vie de ses pères. Il fut maire de Millau, sa ville natale, depuis le 6 juin 1783                    jusqu’au 23 juillet 1790, date à laquelle il fut nommé à Rodez <pb n="429" xml:id="p429"/>membre de l’assemblée de département. Mais il donna bientôt                    sa démission de cette dernière place, et il crut de son honneur d’émigrer.                    Toutes ces circonstances de la vie de M. de Bonald sont racontées avec                    simplicité, et avec un sentiment très vif de religion domestique, dans une <hi rend="i">Notice</hi> écrite par l’un de ses fils, M. Henri de Bonald.</p><p>M. de Bonald avait donc bien près de quarante ans, et il n’avait pas songé à                    écrire ni à devenir auteur. Les grands événements dont il était témoin et en                    partie victime dégagèrent en lui la pensée forte et un peu difficile, et ce fut                    aux coups redoublés de l’orage qu’il sentit qu’il avait des vérités à exprimer.                    Après le licenciement de l’armée des princes, redevenant homme de famille, il                    vint se fixer à Heidelberg et se consacra à l’éducation de ses deux fils aînés,                    qu’il avait emmenés avec lui. Au milieu de ces soins tout paternels, il composa                    son premier écrit, qui contient déjà tous les autres, et qu’il fit imprimer à                    Constance par des prêtres émigrés qui y avaient établi une imprimerie                    française : <hi rend="sc">Théorie du pouvoir politique et religieux dans la                        société civile</hi>, <hi rend="i">démontrée par le raisonnement et par                        l’histoire, par M. de B…, gentilhomme français</hi>, 1796. C’est le titre                    exact. M. de Bonald avait pris pour épigraphe cette phrase de Rousseau dans le                        <hi rend="i">Contrat social</hi> : <quote>« Si le Législateur, se trompant                        dans son objet, établit un principe différent de celui qui naît de la nature                        des choses, l’État ne cessera d’être agité jusqu’à ce que ce principe soit                        détruit ou changé, et que l’invincible <hi rend="i">nature</hi> ait repris                        son empire. »</quote> — M. de Bonald se réservait de prouver qu’ici la <hi rend="i">nature</hi> n’était autre chose que la société même la plus                    étroitement liée et la plus forte, la religion et la monarchie.</p><p>Ce livre de Bonald appartenait à cette littérature française <pb n="430" xml:id="p430"/>du temps du Directoire et <hi rend="i">extérieure</hi> à la                    France, qui se signala par de mémorables écrits et des protestations élevées                    contre les productions du dedans : cette littérature <hi rend="i">extérieure</hi> produisait de son côté, à Neuchâtel en Suisse, les <hi rend="i">Considérations</hi> de Joseph de Maistre <hi rend="i">sur la                        Révolution française</hi>, 1796 ; à Constance, le livre de Bonald ; à                    Hambourg, la <hi rend="i">Correspondance politique</hi> de Mallet du Pan en                    cette même année 1796, et <hi rend="i">Le Spectateur du Nord</hi>, brillamment                    rédigé par Rivarol, l’abbé de Pradt, l’abbé Louis, etc. ; à Londres, l’<hi rend="i">Essai sur les révolutions</hi> de Chateaubriand, 1797. On voit que                    la pensée plus ou moins restauratrice, refoulée par le triomphe de l’idée                    philosophique et révolutionnaire, réagissait à son tour et faisait chaîne autour                    de la France.</p><p>Le livre de Bonald, introduit en France et expédié de Constance à Paris, fut en                    grande partie saisi et mis au pilon par ordre du gouvernement : il n’eut donc                    pas d’effet et fut alors comme non avenu<note place="bottom" resp="author"><p>Un                            fait des plus singuliers et qui m’a été révélé par l’inspection des                            papiers de Sieyès, c’est que M. de Bonald, au moment de la publication                            de son ouvrage, le lui envoya, en l’accompagnant de ce billet                            mystérieux :</p><quote><l>Quelque masque hideux qui puisse te                                couvrir,</l><l>Sieyès, je doute encore et je veux                                m’éclaircir !</l><p/><p>Donnez, sans vous compromettre, cours à mon                                ouvrage, dont on vous enverra des exemplaires en vous adressant au                                sieur Montel, imprimeur à Constance en Souabe, ou en le faisant                                réimprimer.</p><p>Servez-vous, pour le répandre, de tous les moyens                                qui sont en votre pouvoir, même par une dénonciation formelle à la                                Convention.</p><p>Votre secret sera dans le cœur d’un honnête homme,                                et il n’en sortira que lorsque le temps sera venu.</p></quote><p>Et                            au dos on lit, de la main de Sieyès : <quote>« C’est M. de Bonald,                                auteur de trois volumes sur la <hi rend="i">Théorie du pouvoir                                    politique</hi>…, qui me fit parvenir son ouvrage par la voie du                                citoyen Barthélemy, ambassadeur en Suisse, avec ce singulier                                billet. »</quote></p><p>Évidemment, M. de Bonald espérait par là                            tenter ou piquer d’honneur le métaphysicien politique adversaire ; mais                            Sieyès ne donna pas dans cette séduction ou dans cette chevalerie d’un                            nouveau genre.</p></note>. Mis même en circulation et livré à la                    publicité, il n’aurait pu avoir <pb n="431" xml:id="p431"/>d’ailleurs aucune                    influence à cause de sa forme obscure, difficile et dogmatique. Ce sont de ces                    ouvrages qui ne sont faits que pour être médités et extraits par                        quelques-uns<note place="bottom" resp="author">Marie-Joseph Chénier a                        insisté, dans son <hi rend="i">Tableau de la littérature</hi>, sur les                        inconvénients de la méthode de M. de Bonald, mais il l’a fait sans rien                        reconnaître ni deviner des parties supérieures de la pensée. En cela, comme                        dans son analyse de Chateaubriand, Chénier a prouvé qu’il n’était qu’un <hi rend="i">demi-critique</hi>.</note>.</p><p>M. de Bonald, qui est le premier dans sa préface à reconnaître les défauts de sa                    manière, pense pourtant que les livres sont faits pour exercer de l’influence,                    et c’est pour cela qu’il écrit. <quote>« Depuis l’Évangile jusqu’au <hi rend="i">Contrat social</hi>, dit-il et répétera-t-il depuis en maint endroit,                        ce sont les livres qui ont fait les révolutions. »</quote> Les révolutions,                    qui ont changé en bien ou en mal l’état de la société, n’ont eu d’autre cause                    que la manifestation des vérités ou la propagation des erreurs. Pour lui, il                    croit que, depuis plusieurs siècles, c’est l’erreur qui se propage et il veut                    rappeler les lois fondamentales et la vérité. Cette vérité, c’est qu’il n’y a                    qu’une, <hi rend="i">une seule</hi> constitution (entendez-vous bien ?) de                    société politique, et une, <hi rend="i">une seule</hi> constitution de société                    religieuse, la réunion et l’accord de l’une et de l’autre composant la vraie                    société civile. Cette unique constitution de société politique est la                    constitution royale pure ; cette unique constitution de société religieuse est                    la religion catholique : hors de là, point de salut, même ici-bas, <pb n="432" xml:id="p432"/>et nulle stabilité. C’est sur cette doctrine, chez lui                    fondamentale, et qui est le résultat du raisonnement comme la donnée de la foi,                    qu’il va discourir jusqu’au dernier jour, dire, redire sans cesse et répéter                    (car s’il est l’homme qui varie le moins, il est celui qui se répète le plus),                    et enchaîner toutes sortes de pensées élevées, fines ou fortes, souvent                    malsonnantes et tout à fait fausses, mais le plus souvent vraies encore d’une                    vérité historique relative au passé. M. de Bonald est le publiciste de la                    famille, de la royauté patriarcale, de l’autorité antique et immuable, de la                    stabilité sacrée.</p><p>On ne le comprend bien que quand on se le représente à sa date de 1796, en                    situation historique pour ainsi dire, en face des adversaires dont il est le                    contradicteur le plus absolu et le plus étonnant, non pas avec des éclairs et                    des saillies de verve et de génie comme de Maistre, mais un contradicteur froid,                    rigoureux, fin, ingénieux et roide. Jamais les Condorcet en politique, les                    Saint-Lambert en morale, les Condillac en analyse philosophique, n’ont rencontré                    un jouteur plus serré et plus démontant ; car notez que, pour les réfuter, il ne                    dédaigne pas de prendre un peu de leur méthode ; il mêle un peu d’algèbre à son                    raisonnement, il a des formules pour revenir au ciel, et il se sert des mots                    exacts avant tout, il les presse et les exprime pour leur faire rendre tout                    l’esprit qu’ils recèlent et toute la pensée. Enfin il prend une partie de leurs                    armes à ses adversaires et les retourne contre eux, en remontant pied à                    pied.</p><p>Je ne citerai de sa <hi rend="i">Théorie du pouvoir</hi> que deux ou trois                    endroits remarquables, et qui peuvent s’entendre sans recourir à la formule.                    Développant pour la première fois cette pensée qu’il a depuis résumée ainsi et                    qui fait loi : <quote>« La littérature est l’expression de la société »</quote>,                    M. de Bonald examine dans leurs rapports la décadence <pb n="433" xml:id="p433"/>des arts et celle des mœurs : <quote>« Ce serait, ce me semble, nous dit-il,                        le sujet d’un ouvrage de littérature politique bien intéressant, que le                        rapprochement de l’état des arts chez les divers peuples avec la nature de                        leurs institutions. »</quote> Et il en donne à sa manière un aperçu,                    indiquant que la plus grande perfection des arts et des lettres, comme il les                    conçoit, répond généralement à l’état le plus parfait des institutions sociales,                    c’est-à-dire à la monarchie. Dans un chapitre intitulé « Des gens de lettres »,                    il saisit très finement les qualités distinctives de cette nouvelle <hi rend="i">espèce</hi>, née ou développée seulement au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; il dénonce les inconvénients d’un pareil corps                    vaguement introduit dans l’État et y devenant une puissance ; il essaie de la                    restreindre et d’assigner les termes dans lesquels il conviendrait, selon lui,                    de renfermer toute discussion littéraire, soit par rapport à la religion, soit                    par rapport aux mœurs. Rien n’est curieux comme cette sorte de charte, ou plutôt                    de loi spartiate et hébraïque, que M. de Bonald méditait d’imposer aux                    écrivains, et cela pendant les plus grandes saturnales de la presse, en plein                    Directoire. Il n’entendait pas restreindre moins rigoureusement les arts du                    dessin ; il était sans pitié pour les statues : <quote>« Gouvernements,                        s’écriait-il, voulez-vous accroître la force de l’homme ? gênez son cœur,                        contrariez ses sens. Semblable à une eau qui se perd dans le sable si elle                        n’est arrêtée par une digue, l’homme n’est fort qu’autant qu’il est                        retenu. »</quote> Se croyant déjà revenu à Lycurgue ou à Moïse, il proposait                    sérieusement à l’administration de faire faire des éditions châtiées et                    exemplaires des auteurs célèbres : on extrairait de chaque auteur ce qui est                    grave, sérieux, élevé, noblement touchant, et on supprimerait le reste :                        <quote>« Tout ce qui serait de l’écrivain <hi rend="i">social</hi> serait                        conservé, tout ce qui serait de l’<hi rend="i">homme</hi> serait <pb n="434" xml:id="p434"/>supprimé ; et si je ne pouvais faire le triage, dit-il,                        je n’hésiterais pas à tout sacrifier. »</quote></p><p>Telle est la pensée que M. de Bonald énonçait en 1796, qu’il continuera d’énoncer                    et d’exprimer pendant toute la Restauration, et qu’il voudra réaliser tant bien                    que mal en 1827, comme président du dernier Comité de censure : peut-on                    s’étonner de la suite d’après le début ? Qu’un tel régime de littérature                    spartiate ou romaine, comme le pourrait régler un Caton l’Ancien, soit                    souhaitable ou regrettable, je n’examine pas cette question, qui n’est autre que                    l’éternelle querelle entre les vieilles mœurs et le génie des arts ou de la                    pensée ; mais est-ce possible dans l’état actuel et prochain de la société, et                    sur les pentes nouvelles où se précipite le monde ? M. de Bonald n’en doutait                    pas. Là est le rêve.</p><p>Sa prévention était telle, qu’à peine si lui et les siens passaient l’esprit                    proprement dit à leur parti et pour la défense de leur cause. Un jour (le fait                    est de toute vérité), M. de Marcellus était allé voir M. Michaud dans les beaux                    jours de <hi rend="i">La Quotidienne</hi> : <quote>« Eh bien ! lui dit                        M. Michaud, vous devez être content, il y a de l’esprit dans notre                        journal. » — « Oui, répondit l’ami de M. de Bonald, et c’est précisément ce                        que je n’y aime pas : il y a toujours quelque chose de satanique dans                        l’esprit. »</quote> On croit entendre M. de Bonald lui-même.</p><p>En tout M. de Bonald, par la forme et la direction de son esprit, est hébraïque,                    romain, patricien à l’antique, et l’ennemi des Grecs. Jamais il ne parle des                    Grecs qu’avec mépris et dédain comme d’une <quote><hi rend="i">nation de femmes                            et d’enfants</hi></quote>, ne songeant qu’au plaisir, et qui, dans leurs                    arts, <quote>« ôtèrent la pudeur même à la chasteté »</quote><note place="bottom" resp="author">Le mot est de Montesquieu, et Bonald s’en autorise.</note> :                    ou encore comme d’une <quote>« nation d’athlètes »</quote> devenue bien <pb n="435" xml:id="p435"/>vite un peuple de rhéteurs et de sophistes, et qui,                    en philosophie, <quote>« ne cherchèrent jamais la sagesse que hors des voies de                        la raison »</quote>. Il ne fait guère d’exception favorable parmi eux que                    pour les Spartiates et les Macédoniens, peuples plus forts et plus durs : mais                    les Athéniens, il les rudoie, il les ignore, il les supprimerait s’il le                    pouvait. C’est que lui-même, avec de la force et de l’ingéniosité, il a l’âpreté                    de son Rouergue et de ses montagnes ; c’est le moins Athénien des esprits.                        <quote>« Il n’aimait pas les Grecs, a dit quelqu’un, et les Grecs le lui ont                        bien rendu : il manque d’atticisme. »</quote> Il manque de grâce, de                    délicatesse et de charme.</p><p>Je vais droit au défaut capital et radical du talent élevé de M. de Bonald, et                    que, même dans les hautes et sévères doctrines qu’il professait, il aurait                    certes pu éviter. M. de Maistre a des ailes, M. de Bonald n’en a jamais. Pour                    revenir au monde des idées et au ciel métaphysique de Malebranche, M. de Bonald                    nous fait repasser par la filière des mots et par la mécanique du langage de                    Condillac. J’ai voulu faire une expérience qui n’a rien de bien pénible. À côté                    des pages denses et serrées de M. de Bonald, j’ai lu quelques pages de Bossuet,                    dans le même ordre d’idées absolues : <hi rend="i">La Politique tirée de                        l’Écriture.</hi> Quand on lit ce bel ouvrage de Bossuet, on est à l’instant                    comme un voyageur qui se sent porté sur un grand fleuve aux ondes pleines,                    majestueuses et sonores sous le soleil. Avec Bonald, au contraire, on est comme                    si l’on s’embarquait d’abord sur un fleuve assez peu navigable ; puis le patron                    vous fait entrer dans un canal, et vous met à bord d’un bateau exactement fermé,                    où l’on descend et où l’on est sans plus voir la lumière ni le ciel, et l’on ne                    peut sortir la tête et regarder sur le pont que par intervalles, pour apercevoir                    en effet d’assez hautes et grandes perspectives, <pb n="436" xml:id="p436"/>mais                    en regrettant de les perdre de vue si souvent. Tel est véritablement l’effet que                    produit la méthode à demi scolastique de Bonald, mise en regard de la marche                    naturelle et large de Bossuet dans les mêmes matières.</p><p>Bonald ne s’inquiète pas d’émouvoir, et il ne sait pas persuader. Cette abeille                    qui, non loin de lui, visita l’austère de Maistre lui-même dans ses rochers de                    Savoie, qui caressa et nourrit si longtemps Chateaubriand enfant sur ses grèves,                    il ne la connaît pas. Il a, même dans les choses vraies qu’il énonce, de ces                    expressions et de ces manières de dire qui sont le contraire de l’insinuant. Ce                    n’est pas de lui que le poète aurait dit jamais que <quote>« la déesse de                        laPersuasion résidait sur ses lèvres »</quote>. Pour montrer le degré de                    rigueur et d’absolu de la vérité qui se mesure à l’étendue même des lumières et                    de la certitude, il a pu écrire : <quote>« L’homme le plus éclairé sera l’homme                        le moins indifférent ou le moins tolérant ; et <hi rend="i">l’Être                            souverainement intelligent doit être, par une nécessité de sa nature,                            souverainement intolérant des opinions</hi><note place="bottom" resp="author">Cette phrase de M. de Bonald peut se lire au tome X des                                <hi rend="i">Œuvres</hi> in-8º, qui est le tome premier des <hi rend="i">Mélanges littéraires, politiques et philosophiques</hi>                            (Paris, 1819), p. 258. Les mots soulignés en sont textuellement tirés.                            L’auteur a depuis expliqué sa pensée, mais il s’agit bien moins ici de                            l’explication que de l’impression première, et de l’espèce de plaisir                            qu’il prend à présenter son idée sous une forme rebutante et                            choquante.</note>. »</quote> Voilà Dieu compromis, dans la bouche d’un                    homme pieux, par une expression malheureuse. C’est ainsi qu’un autre jour, dans                    un discours à la Chambre des pairs, il dira, en parlant de la peine de mort, que                    punir un coupable du dernier supplice, <quote><hi rend="i">c’est le renvoyer                            devant son juge naturel</hi></quote>. L’expression est exacte sans doute                    pour un croyant, mais ce sont là de <pb n="437" xml:id="p437"/>ces exactitudes                    qu’évitent les charitables et à la fois les habiles, ceux qui veulent gagner et                    amener l’esprit des hommes, et qui savent les endroits sensibles de leur cœur.                    De toutes les façons, c’est la plus opposée à l’appel attrayant de Fénelon.</p><p><quote>« On ne persuade pas aux hommes d’être justes, pensait M. de Bonald, on                        les y contraint. La justice est un combat. »</quote> Mais souvent, tout en                    contraignant les hommes, il est bon de leur laisser croire qu’on les a                    persuadés.</p><p>Un des chapitres les plus cités de ce premier écrit (<hi rend="i">La Théorie du                        pouvoir</hi>) est celui qui a pour titre : « Jésus-Christ ». Il y a de la                    force, de la dignité, un sentiment profond, à la fois historique et religieux ;                    mais ce chapitre me paraît gâté encore et interrompu dans ce qu’il a de simple                    et de grave par des raisonnements de théoricien et d’homme de parti. Considérant                    la personne de l’Homme-Dieu dans tous ses états et toutes ses conditions,                    M. de Bonald dira : <quote>« Dans la famille, il est fils, il est parent, il est                        ami ; dans la société politique, il est <hi rend="i">sujet</hi> et même il                        est <hi rend="i">pouvoir</hi> ; dans la société religieuse, il est <hi rend="i">pouvoir</hi> et même il est <hi rend="i">sujet</hi>. »</quote>                    Cette antithèse de <hi rend="i">pouvoir</hi> et de <hi rend="i">sujet</hi> tient                    à la formule fondamentale de l’auteur ; mais comment ne pas l’oublier ici ?                    comment songer à poursuivre sa démonstration didactique en un tel exemple ?                    C’est ainsi encore que, plus de trente ans après, dans son dernier ouvrage (car,                    chez M. de Bonald, le dernier ouvrage ressemble au premier), dans sa <hi rend="i">Démonstration philosophique du principe constitutif de la                        société</hi>, il déduira d’une construction philosophique et presque                    grammaticale la nécessité de l’Homme-Dieu. M. de Bonald ne sent pas que cela                    choque et refroidit celui qui le lit. Homme de foi, il manque de cette effusion                    qui soulève et qui entraîne. Il n’a pas, en parlant <pb n="438" xml:id="p438"/>de Jésus-Christ, cette naïveté et cette tendresse que Pascal avait eue et                    avait notée comme les signes distinctifs de l’esprit chrétien : il n’a pas les                    raisons du cœur, celles que le raisonnement ne sait pas.</p><p>Ce que je dis là du premier écrit de M. de Bonald se peut dire de tous les écrits                    qu’il a publiés depuis. Rentré en France sous le Directoire, il fut de ceux qui,                    sous le Consulat, travaillèrent à relever les ruines morales de la société, et                    il publia en 1802 son traité<hi rend="i"> Du divorce</hi> et sa <hi rend="i">Législation primitive</hi>.</p><p>Son traité<hi rend="i"> Du divorce</hi> fut une noble et bonne action, et dont le                    fruit subsiste encore. Homme de famille, M. de Bonald, en s’occupant d’un tel                    sujet, était sur le fond et sur le roc même de sa conviction. Il sentait plus                    que personne la portée politique et publique d’une question où quelques-uns ne                    voyaient qu’un règlement de l’ordre privé et qu’une facilité domestique. Il y                    avait longtemps qu’il s’était dit : « C’est par l’état social des femmes qu’on                    peut toujours déterminer la nature des institutions politiques d’une société. »                    On peut regretter seulement que, là comme ailleurs, il ait compliqué les                    excellentes raisons de tout genre qu’il produisait, par d’autres trop absolues,                    trop abstruses et trop particulières. On dirait par moments qu’il obscurcit ses                    propres clartés à plaisir. Pour prouver la religion des premières familles et le                    sacerdoce des premiers patriarches, qu’avait-il besoin de passer par des espèces                    d’équations et de proportions où il fait entrer ses termes favoris, <hi rend="i">cause, moyen, effet</hi>, qui répondent ici à <hi rend="i">père, mère,                        enfant</hi>, et tout ce qui s’ensuit ? Mais, à côté de ces travers tout à                    fait désagréables du dialecticien, on aime à dégager de belles et justes pensées                    comme celle-ci, <quote>qu’<hi rend="i">il ne faut pas que la loi conspire avec                            les passions de l’homme contre sa raison</hi></quote> : <quote>« Ainsi,                        du côté que l’homme <pb n="439" xml:id="p439"/>penche, la loi le redresse,                        et elle doit interdire aujourd’hui la dissolution à des hommes dissolus,                        comme elle interdit, il y a quelques siècles, la vengeance privée à des                        hommes féroces et vindicatifs. »</quote> La conclusion de ce traité<hi rend="i"> Du divorce</hi>, adressée sous forme d’allocution aux législateurs                    du Code civil, est d’une grave et réelle éloquence ; l’âme de l’homme de bien et                    du bon citoyen s’y fait jour par des accents qui ne se laissent pas                    méconnaître ; on y entend ce cri vertueux et ce vœu de réparation qui s’élève de                    la société après chaque grand désordre, et qui ne demande qu’à être                    régulièrement dirigé :</p><quote><p rend="indent">Commandez-nous d’être bons, et nous le serons. Faites oublier à                        l’Europe nos désordres à force de sagesse, comme vous avez effacé notre                        honte à force de succès. Vous avez fait de la France la grande nation par                        ses exploits, faites-en la bonne nation par ses mœurs et par ses lois. C’est                        assez de gloire, c’est trop de plaisirs ; il est temps de nous donner des                        vertus.</p></quote><p rend="indent">La <hi rend="i">Législation primitive</hi> qui paraissait tout à                    côté du <hi rend="i">Génie du christianisme</hi>, et dans le même sens                    réparateur, était d’un genre bien différent :</p><quote><p rend="indent">La vérité dans les ouvrages de raisonnement, disait                        M. de Bonald, est un roi à la tête de son armée au jour du combat : dans                        l’ouvrage de M. de Chateaubriand, elle est comme une reine au jour de son                        couronnement, au milieu de la pompe des fêtes, de l’éclat de sa cour, des                        acclamations des peuples, des décorations et des parfums.</p></quote><p rend="indent">Dans la <hi rend="i">Législation primitive</hi>, le corps du livre,                    qui ne se compose que d’une suite de propositions et d’axiomes souvent très                    contestables, rangés et numérotés comme les pierres d’un édifice non construit,                    ou comme une table de matières, a paru et paraîtra toujours d’une lecture                    difficile et ingrate. D’autres parties subséquentes s’y joignent, qui n’y                    tiennent que par voie de digression ; je <pb n="440" xml:id="p440"/>ne sais pas                    d’ouvrage si étroitement raisonné et si mal composé<note place="bottom" resp="author">J’aime à noter les mots vrais, et que d’ordinaire on n’écrit                        pas. M. de Bonald, en causant, avait de ces mots d’homme d’esprit, et sur                        lui-même. Quand on lui parlait de la différence de succès qu’il y avait eu                        entre la <hi rend="i">Législation primitive</hi> et le <hi rend="i">Génie du                            christianisme</hi> publiés dans le même temps, il disait :                            <quote>« C’est tout simple : j’ai donné ma drogue en nature, et lui, il                            l’a donnée avec du sucre. »</quote></note>. Mais ce qui est à lire,                    c’est le <hi rend="i">Discours préliminaire</hi>, où tout M. de Bonald se trouve                    avec son système.</p><p>Ce système, que je ne puis qu’indiquer brièvement, est celui-ci : M. de Bonald,                    homme de foi, d’une religion profonde, orthodoxe, et qui chez lui n’a jamais été                    ébranlée, croit fermement à la parole des Livres saints et à la création de                    l’homme telle qu’elle est consignée dans le récit de Moïse. Il croit donc que                    Dieu a fait l’homme <hi rend="i">à son image</hi>, et M. de Bonald a une manière                    de presser le sens des mots qui le mène à en tirer de longues et précises                    conséquences. De cette ressemblance et de cette <hi rend="i">similitude</hi> de                    l’homme avec Dieu, il résulte qu’il y a société, au pied de la lettre, entre                    Dieu et l’homme, et que celui-ci a reçu de Dieu la loi, la pensée et la parole,                        <hi rend="i">sans laquelle la pensée humaine n’est pas</hi>. Et ce que Dieu                    a fait pour le premier homme, l’homme à son tour le fera pour ceux qui naîtront                    de lui : il leur enseignera la <hi rend="i">parole</hi>, et par elle la vérité,                    ce fonds commun et ce patrimoine de la famille, et de la société qui n’est que                    la réunion des familles. Ce n’est donc que hors de lui et par la société que                    l’homme s’instruit et s’élève ; il importe donc que ce fonds premier de vérité                    sociale ne soit point altéré, ou, s’il l’a été, qu’il soit réintégré et rétabli                    dans sa pureté primitive, comme il le fut, et même à un plus haut degré de                    perfection, lors <pb n="441" xml:id="p441"/>de la venue de Jésus-Christ. Depuis                    lors les altérations ne sauraient plus être que passagères. C’est là l’espoir de                    Bonald, et, malgré les apparences contraires qui sont faites pour troubler les                    faibles, c’est là sa foi. Car il lui paraîtrait absurde et sacrilège de penser                    que Dieu a laissé un seul moyen de connaissance et de vérité aux hommes, et que                    ce moyen est à jamais détourné ou intercepté. Il croit donc en définitive au                    triomphe de la religion chrétienne catholique sur toutes les religions, et de la                    constitution monarchique pure sur tous les gouvernements, comme il croit à une                    vérité géométrique, comme il est <quote>« convaincu de l’égalité des diamètres                        d’un même cercle »</quote> : c’est la comparaison qu’il emploie quelque                    part.</p><p>Ainsi, dans la société, M. de Bonald croit à un ordre particulier, aussi naturel                    et aussi nécessaire que l’ordre général de l’univers : il marche donc dans sa                    voie, tranquillement, fermement, sous l’œil de Dieu et de ceux qu’il a préposés,                    comme au temps de Moïse et du Décalogue, comme au temps de Grégoire VII et  III,                    comme au temps de saint Louis. Que lui importe le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et que Voltaire soit venu ? Voltaire ne lui paraît                    que <quote><hi rend="i">le plus grand des beaux esprits</hi></quote>. <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi> de Montesquieu ne lui semble écrit bien                    souvent qu’avec la même légèreté qui a dicté les <hi rend="i">Lettres                        persanes.</hi> Quand M. de Bonald parle de Bossuet, il se sent presque son                    contemporain, il l’appelle habituellement <hi rend="i">M. Bossuet</hi> :                        <quote>« Mais saint Augustin, saint Léon, M. Bossuet, l’Évangile même,                        dit-il, n’ont sur les chrétiens que l’autorité que leur donne                        l’Église. »</quote> Par condescendance pourtant, et afin de montrer que la                    vérité accepta toutes les armes, M. de Bonald prend des mains du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle les divers problèmes, tels que ce siècle                    les a posés. Comme dans un siège méthodique, il chasse <pb n="442" xml:id="p442"/>et repousse l’ennemi le long des tranchées mêmes que celui-ci a pratiquées, et                    c’est ainsi qu’il revient par une voie étroite à une philosophie élevée.</p><p>Ce mélange de moyens étroits, de croyances bornées et de hautes vues, est                    perpétuel chez lui. Son raisonnement est serré et dense, et si subtil, qu’une                    fois qu’on est au-dedans, on ne voit presque plus le jour, ni ce ciel qu’il veut                    précisément nous montrer<note place="bottom" resp="author">Joubert, dans ses <hi rend="i">Pensées</hi>, a une image toute pareille en jugeant                        Bonald.</note>. Le plus sûr et le plus commode pour juger des belles parties                    de Bonald, c’est de briser, de secouer en quelque sorte son réseau, et de ne                    voir que les pensées mêmes qui s’en détachent. Alors, quantité de définitions et                    de sentences d’or apparaissent : par exemple, cette définition de l’homme, que                    d’autres avant lui avaient trouvée, mais qu’il a réinventée et mise en honneur                    de nouveau : <quote>« L’homme est une intelligence servie par des                        organes. »</quote> Voici quelques-unes encore de ces belles pensées, et qui                    sentent le moderne Pythagore :</p><quote><p rend="indent">En morale, toute doctrine moderne, et qui n’est pas aussi                        ancienne que l’homme, est une erreur.</p></quote><quote><p rend="indent">Le but de la philosophie morale est moins d’apprendre aux                        hommes ce qu’ils ignorent, que de les faire convenir de ce qu’ils savent, et                        surtout de le leur faire pratiquer.</p></quote><quote><p rend="indent">Ce sont moins les connaissances qui nous manquent, que le                        courage d’en faire usage.</p></quote><quote><p rend="indent">La Révolution a commencé par la Déclaration des droits de                        l’homme, et elle ne finira que par la Déclaration des droits de Dieu.</p></quote><p rend="indent">M. de Bonald est un des écrivains dont il y aurait ainsi le plus de                    grandes ou spirituelles pensées à extraire ; on ferait un petit livre qu’on                    pourrait intituler <hi rend="i">Esprit</hi> ou même <hi rend="i">Génie de                        M. de Bonald</hi>, et qui serait <pb n="443" xml:id="p443"/>très substantiel                    et très original. Lui-même il a publié en 1817 un volume de <hi rend="i">Pensées</hi>, mais dans lequel, comme tous les auteurs en ce genre, il en a                    laissé passer un trop grand nombre. Je n’en ferai remarquer que quelques-unes                    qui me semblent des plus justes, des plus modérées, et tout à fait                    incontestables :</p><quote><p rend="indent">Le bon sens, dans le gouvernement de la société, doit remplir                        les longs interrègnes du génie.</p></quote><quote><p rend="indent">L’irréligion sied mal aux femmes ; il y a trop d’orgueil pour                        leur faiblesse.</p></quote><quote><p rend="indent">N’en croyez pas les romans : il faut être épouse pour être                        mère.</p></quote><quote><p rend="indent">À un homme d’esprit il ne faut qu’une femme de sens : c’est                        trop de deux esprits dans une maison.</p></quote><p rend="indent">On sent dans ces dernières pensées l’homme de la famille, l’époux                    au cœur antique, l’homme simple et qui retrouvait dans le cercle domestique la                    bonhomie et l’aménité. Et ceci encore :</p><quote><p rend="indent">Des sentiments élevés, des affections vives, des goûts simples,                        font un homme.</p></quote><p rend="indent">Homme public, il avait sur le rôle de la France et sur sa                    magistrature en Europe des idées qui ont été souvent redites par d’autres et                    exagérées depuis ; mais il n’exagérait rien, quand il disait énergiquement :</p><quote><p rend="indent">Un ouvrage dangereux écrit en français est une déclaration de                        guerre à toute l’Europe.</p></quote><p rend="indent">Il a, sur la corruption du goût et sur les rapports du talent et                    des mœurs, des conseils sobres et sains, qui rappellent Vauvenargues :</p><quote><p rend="indent">Le beau en tout est toujours sévère.</p></quote><quote><p rend="indent">Une conduite déréglée aiguise l’esprit et fausse le                        jugement.</p></quote><quote><p rend="indent"><pb n="444" xml:id="p444"/>L’auteur d’un ouvrage sérieux a                        complètement échoué si on ne loue que son esprit.</p></quote><quote><p rend="indent">« <hi rend="i">Les grandes pensées viennent du cœur</hi> », a                        dit Vauvenargues. Cette maxime est incomplète, et il aurait dû ajouter :                            « <hi rend="i">Les grandes et légitimes affections viennent de la                            raison.</hi> »</p></quote><p rend="indent">M. de Bonald, dans ses écrits, à travers leur forme grave et                    tendue, avait une ironie fine et souvent piquante ; cela se dégage mieux dans                    ses <hi rend="i">Pensées</hi> :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">Des sottises</hi>, dit-il, <hi rend="i">faites par                            des gens habiles ; des extravagances dites par des gens d’esprit ; des                            crimes commis par d’honnêtes gens, — voilà les révolutions.</hi></p></quote><p rend="indent">C’est joli, c’est juste, et ce n’est pas trop dur.</p><p>Il se demandait encore, et c’est surtout aujourd’hui le cas de nous demander tous                    avec lui :</p><quote><p rend="indent">Que s’est-il donc passé dans la société, qu’on ne puisse plus                        faire aller qu’à force de bras une machine démontée, qui allait toute seule,                        sans bruit et sans effort<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Sans bruit                                et sans effort</hi>, cela vous plaît à dire : quand on remonte dans                            l’histoire, on ne trouve que <hi rend="i">bruit</hi> et qu’<hi rend="i">effort</hi> à chaque siècle, cependant il n’en est pas moins vrai                            qu’il y avait dans l’ancienne société, au milieu de tous ses                            dérangements, un ou deux grands ressorts qui continuaient d’aller ou qui                            reprenaient vite le dessus, et qui se sont brisés depuis.</note> ?</p></quote><p rend="indent">Sous la Restauration, M. de Bonald ne fit qu’appliquer aux choses                    publiques, et aux discussions politiques dans lesquelles il fut mêlé, son                    invariable doctrine de tous les temps. Logique, conséquent et sincère, il                    l’appliquait dans les plus grandes comme dans les moindres choses. De même qu’à                    la Chambre des députés et ensuite à celle des pairs il prenait parti pour toutes                    les propositions et les mesures <hi rend="i">rétrogradantes</hi>, membre du                    conseil général de son département, il s’opposait le <pb n="445" xml:id="p445"/>plus qu’il pouvait à une grande route, qui même lui aurait été utile pour sa                    terre, persuadé que <quote>« rapprocher les hommes, comme il le dit, n’est pas                        le plus sûr moyen de les réunir »</quote>. Opposé en tout à la tendance de                    la société moderne, à tout ce qui centralise et mobilise, il comprenait dans un                    même anathème les grandes capitales, le télégraphe, le crédit et tous ses                    moyens ; il aurait voulu en revenir à la monnaie de fer de Sparte. Nul n’a mieux                    su que lui tout ce dont il ne voulait pas. Il avait pour principe qu’en tout                    état de cause il est bon de résister à la nouveauté, fût-elle une vérité : cela                    lui fait faire quarantaine. Tel qu’il était, il mérita une double réputation                    durant tout ce temps des quinze années, la réputation d’oracle et d’homme de                    génie dans son parti, parmi le petit nombre des esprits opiniâtres et immuables,                    et même, jusqu’à un certain point, dans tous les rangs des royalistes                    intelligents : auprès des autres, des libéraux, il passait pour un gentillâtre                    spirituel, entêté, peut-être un peu cruel, et il jouissait de la plus magnifique                    impopularité. Tout cela doit s’apaiser et se tempérer aujourd’hui.</p><p>Dans le commerce habituel, <quote>« il était indulgent et doux, nous dit                        M. de Lamartine, comme les hommes qui se croient possesseurs certains et                        infaillibles de leur vérité »</quote>. Ses lettres à Joseph de Maistre,                    récemment publiées, nous le montrent simple en effet, suivant de tout point ses                    idées et les pratiquant, très occupé des détails, et revenant souvent d’une                    manière naturelle, mais cependant marquée, à ses soucis de famille et d’intérêts                    domestiques. Homme privé, il avait de la bonhomie, de la finesse, mais sans                    brillant et sans grandeur.</p><p>Publiciste, malgré ses hautes parties, je ne lui trouve pas les vrais signes du                    génie, qui sont l’ouverture d’instinct, <pb n="446" xml:id="p446"/>le                    renouvellement de vue, la prescience et la découverte de vérités nouvelles : il                    n’a fait que rédiger et reconstruire, sous forme originale, idéale, et parfois                    bizarre, les doctrines du passé, sans admettre ni concevoir aucune des                    transactions et des transformations par où elles pouvaient se lier à l’avenir.                    Philosophiquement (si j’ose avoir un avis), il me paraît bien supérieur à ce                    qu’il est comme politique. Dans ses deux volumes de <hi rend="i">Recherches sur                        les premiers objets des connaissances morales</hi>, il a défendu la                    philosophie spiritualiste par les armes les plus aiguisées et les plus habiles                    qu’elle ait maniées de nos jours. Les physiologistes de l’école de Lucrèce et de                    Lamarck qui pourront et oseront lui répondre (car la querelle à mort est entre                    eux et lui) sont encore à naître<note place="bottom" resp="author">La question                        philosophique pour Bonald porte tout entière sur les origines, sur l’origine                        des idées qu’il ramène à celle de la parole, et par conséquent sur l’origine                        même des êtres parlants. Bonald est le chef des partisans de la Création                        contre ceux qui soutiennent une origine humaine purement naturelle. Les                        éclectiques distingués, tels que M. Damiron, qui se sont entremis dans le                        débat, se tiennent dans l’entre-deux et ne s’expliquent pas nettement.                        Êtes-vous pour la Création de l’homme par Dieu prise au pied de la lettre,                        ou pour une génération à la manière des naturalistes purs ? il n’y a point                        de milieu. Le vif de la question pour Bonald est là. Si vous êtes pour le                        récit de Moïse, vous êtes juif, chrétien, catholique ; Bonald ne vous lâche                        pas qu’il n’ait tiré du premier fait toutes ces conséquences. Le déiste,                        pour lui, n’existe pas : <quote>« Un déiste, dit-il, est un homme qui, dans                            sa courte existence, n’a pas eu le temps de devenir athée. »</quote>                        — (Voir un morceau intitulé « De l’origine du langage », par M. Ernest                        Renan, inséré dans la revue <hi rend="i">La Liberté de penser</hi>,                        1848.)</note>·</p><p>Ses relations avec de Maistre et avec Chateaubriand achèvent de le définir : un                    écrivain, selon moi, n’est bien défini que quand on a nommé et distingué à côté                    de lui et ses proches et ses contraires. À l’égard de Joseph <pb n="447" xml:id="p447"/>de Maistre, Bonald, à un an près du même âge, n’est ni un                    disciple ni un précurseur :</p><quote><p rend="indent">Je n’ai été ni son disciple ni son maître, dit-il quelque part.                        Nous ne nous sommes jamais vus ; mais je le regarde comme un de nos plus                        beaux génies, et m’honore de l’amitié qu’il m’accordait, et de la conformité                        de nos opinions. Il m’écrivait, peu avant sa mort : « Je n’ai rien pensé que                        vous ne l’ayez écrit ; je n’ai rien écrit que vous ne l’ayez pensé ».                        L’assertion, si flatteuse pour moi, souffre cependant, de part et d’autre,                        quelques exceptions.</p></quote><p rend="indent">Elle en souffre surtout quant au mode de talent et de nature. En                    disant les mêmes choses que Bonald, Joseph de Maistre est hardi, impétueux,                    varié ; il semble presque un génie libéral par la verve et la couleur de                    l’expression ; il a des poussées et des sorties qui déjouent le système ; tandis                    que l’autre, vigoureux, subtil, profond, roide et strict, s’y renferme                        invariablement<note place="bottom" resp="author">De Maistre a lu Catulle                        comme l’avait lu Fénelon, et il en citait un jour quelques vers dans une                        lettre à Bonald ; celui-ci en paraît un peu étonné : <quote>« Vous m’avez                            fait dire les plus jolies choses par Catulle, répondait-il, et, si je                            n’en avais vu le nom au bas, <hi rend="i">ayant un peu oublié ce grave                                auteur</hi>, j’aurais cru les vers de vous, tant ils sont faciles et                            agréables. »</quote></note>.</p><p>Quant à Chateaubriand, il était de quatorze à quinze ans plus jeune que Bonald,                    c’est-à-dire d’une autre génération. Unis en 1802, compagnons d’armes dans le                    même combat, dans la même cause de la renaissance littéraire et religieuse,                    Chateaubriand salua du premier jour la <hi rend="i">Législation primitive</hi>                    dans deux articles de haute critique insérés au <hi rend="i">Mercure</hi> ; et                    on a vu comment Bonald, à cette époque, comparait la vérité glorifiée par                    Chateaubriand à une reine. Peu à peu les antipathies d’esprit et de nature                    pourtant se déclarèrent ; et la politique <pb n="448" xml:id="p448"/>les fit                    éclater après 1815. Ils paraissaient plus unis que jamais pour la défense des                    mêmes principes, dans <hi rend="i">Le Conservateur</hi>, mais les vues et les                    arrière-pensées différaient. Bonald restait ce qu’il avait été dès l’abord,                    l’homme de la tour et du clocher antique et gothique, tandis que Chateaubriand,                    livré à ses brillants instincts, se faisait déjà l’homme du torrent :</p><quote><p rend="indent">C’est le grand champion du système constitutionnel, écrivait                        Bonald à Joseph de Maistre en 1821 ; il va le prêcher en Prusse, et n’y dira                        pas de bien de moi, qu’il regarde comme un homme suranné qui rêve des choses                        de l’autre siècle… C’est un très grand coloriste, et surtout un très habile                        homme pour soigner ses succès.</p></quote><p rend="indent">Bientôt, et après le passage de Chateaubriand au ministère, dans                    les luttes de 1826-1827, les discussions sur la liberté de la presse amenèrent                    entre lui et Bonald une rupture ouverte, dans laquelle le vieil athlète porta au                    brillant transfuge des coups acérés, directs, et qui auraient paru des blessures                    profondes si on y avait pris garde : mais dès lors le bruit et le triomphe de                    l’opinion couvraient tout.</p><p>L’avenir, je le crois, réservera à M. de Bonald une assez haute place : à mesure                    que les âges s’éloignent et que les institutions s’évanouissent, on sent le                    besoin d’en résumer de loin l’esprit dans quelques figures et dans quelques                    noms. Le nom et le personnage de M. de Bonald sont une de ces représentations                    les plus justes et les plus fidèles qu’on puisse trouver de l’ordre monarchique                    et religieux pris au sens le plus absolu ; il a été l’un des derniers sur la                    brèche et n’a pas cédé une ligne de terrain en théorie. Je ne pense point,                    malgré l’adhésion si distinguée de M. Barbey d’Aurevilly, que M. de Bonald soit                    à la veille de trouver beaucoup de disciples ; mais les adversaires, ceux qui                    pousseront le <pb n="449" xml:id="p449"/>plus par leurs systèmes vers les formes                    encore mal définies de la société nouvelle, croiront s’honorer eux-mêmes en le                    respectant, et en saluant en lui un champion du moins qui a eu jusqu’au bout                    l’intrépidité de sa croyance et qui n’a jamais fléchi.</p></div></body>
</text>
</TEI>

