<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Lettres et opuscules inédits du comte Joseph de Maistre. (1851, 2 vol. in-8º.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-06-02"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-06-02"><head><hi rend="i">Lettres et opuscules inédits du comte Joseph de Maistre</hi>.                    <lb/>(1851, 2 vol. in-8º.)</head><dateline>Lundi 2 juin 1851.</dateline><p><pb n="192" xml:id="p192"/>J’aurais été fort embarrassé, je l’avoue, si j’avais                    eu à parler, il y a quelques années, du comte Joseph de Maistre dans <hi rend="i">Le Constitutionnel</hi> ou dans tout autre journal de l’opinion                    dite libérale. On avait fait à cet écrivain une réputation toute particulière                    d’absolutisme ; on le jugeait sur une page mal lue d’un de ses écrits, et on ne                    l’appelait que le panégyriste du <hi rend="i">bourreau</hi>, parce qu’il avait                    soutenu que les sociétés qui veulent se maintenir fortes ne peuvent le faire                    qu’au moyen de lois fortes. Aujourd’hui les événements ont marché ; ils sont                    loin d’avoir donné raison en tout à M. de Maistre, et ce serait même plutôt le                    contraire qui aurait lieu : mais ils ont mis de plus en plus en lumière la                    hauteur de ses vues et leur vrai sens, la perspicacité de ses craintes, la                    sagesse de quelques-uns de ses regrets. Enfin, quelle que soit la place qu’on                    occupe soi-même dans la grande bagarre humaine dont nous faisons tous partie, on                    ne peut plus méconnaître en lui un philosophe politique du <pb n="193" xml:id="p193"/>premier ordre, un de ceux qui, en nous éclairant sur l’esprit                    d’organisation des anciennes sociétés, donnent le plus à penser sur les                    destinées et la direction future des sociétés modernes.</p><p>En ce moment une occasion s’offre à tous de le connaître mieux encore, de le                    pratiquer plus particulièrement et plus personnellement qu’on n’avait fait                    jusqu’ici. La famille du comte de Maistre s’est décidée à publier un grand                    nombre de ses<hi rend="i"> Lettres</hi> avec quelques <hi rend="i">Opuscules</hi> restés en portefeuille. On y a joint le recueil des petits                    écrits ou pamphlets sortis de sa plume dans les premières années de la                    Révolution, et qui étaient devenus presque introuvables. Mais c’est la                    correspondance surtout qui va sembler tout à fait neuve et qui est du plus grand                    prix. L’homme supérieur, et, de plus, l’homme excellent, sincère, amical, père                    de famille, s’y montre à chaque page dans toute la vivacité du naturel, dans                    tout le piquant de l’humeur, et, si l’on peut dire, dans toute la gaieté et la                    cordialité du génie. C’est le meilleur commentaire et le plus utile correctif                    que pouvaient recevoir les autres écrits si distingués, mais un peu altiers, du                    comte de Maistre. On apprendra de près à révérer et à goûter celui qui nous a                    tant de fois surpris, provoqués et peut-être mis en colère. Ce puissant                    excitateur de hautes pensées politiques va devenir une de nos connaissances                    particulières, et, peu s’en faut, l’un de nos amis.</p><p>Le comte Joseph de Maistre, né en 1754, à Chambéry, en Savoie, dans une famille                    de haute magistrature, l’aîné de dix enfants, avait été élevé selon l’esprit de                    la sévérité antique, et il en garda toujours le cachet dans ses mœurs et dans                    son caractère :</p><quote><p rend="indent">Le trait principal de l’enfance du comte de Maistre, nous dit                        son fils dans la <hi rend="i">Notice biographique</hi>, fut une soumission                        amoureuse <pb n="194" xml:id="p194"/>pour ses parents. Présents ou absents,                        leur moindre désir était pour lui une loi imprescriptible. Lorsque l’heure                        de l’étude marquait la fin de la récréation, son père paraissait sur le pas                        de la porte du jardin sans dire un mot, et il se plaisait à voir tomber les                        jouets des mains de son fils, sans que celui-ci se permît même de lancer une                        dernière fois la boule ou le volant. Pendant tout le temps que le jeune                        Joseph passa à Turin pour suivre le cours de droit à l’Université, il ne se                        permit jamais la lecture d’un livre sans avoir écrit à son père ou à sa mère                        à Chambéry pour en obtenir l’autorisation.</p></quote><p rend="indent">Sa mère, personne de haute distinction, eut une grande influence                    sur lui, et elle attendrit ce que cette forme de paternité sénatoriale aurait pu                    avoir de trop rigide, mais sans rien amollir. Le comte Joseph avait un culte                    pour sa mère, sa <quote>« sublime mère »</quote>, comme il l’appelle.                        <quote>« Ma mère était un ange, disait-il à qui Dieu avait prêté un corps ;                        mon bonheur était de deviner ce qu’elle désirait de moi, et j’étais dans ses                        mains autant que la plus jeune de mes sœurs. »</quote> Envoyé à                    Saint-Pétersbourg comme ministre plénipotentiaire par le roi de Sardaigne son                    souverain, il écrivait de là à l’un de ses frères, et il avait alors cinquante                    et un ans (février 1804) : <quote>« À six cents lieux de distance, les idées de                        famille, les souvenirs de l’enfance me ravissent de tristesse. Je vois ma                        mère qui se promène dans ma chambre avec sa figure sainte, et, en t’écrivant                        ceci, je pleure comme un enfant. »</quote> Cette première éducation pure,                    étroite et forte, acheva de déterminer la nature déjà énergique du jeune de                    Maistre ; il fut comme ces chênes qui prennent pied dans une terre un peu âpre                    et qui s’enracinent plus fermement entre les rochers. Enseveli, <quote><hi rend="i">abîmé dès l’enfance dans les études sérieuses</hi></quote>, son                    métier était le droit, et il s’y appliqua en homme de doctrine et de pratique,                    comme on eût fait en Italie au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il                    fut, sous divers titres et dans des fonctions différentes, membre <pb n="195" xml:id="p195"/>du sénat de Chambéry jusqu’à l’époque de la Révolution,                    c’est-à-dire pendant près de vingt ans. Il avait étudié les belles-lettres de                    bonne heure, et ç’avait été sa passion toujours nourrie à travers ses devoirs.                    Il avait, dans sa vie retirée, appris jusqu’à cinq langues ; il y ajouta un peu                    plus tard le grec et l’allemand. Il lisait tout, et les livres étaient sa                        <quote>« pâture chérie »</quote>. Marié depuis l’âge de trente-deux ans                    (1786), il était devenu père de famille à son tour. Tel était l’homme au régime                    simple et austère, à l’esprit patriarcal, aux mœurs antiques, que la Révolution                    française vint frapper d’abord de son spectacle, et qu’elle alla bientôt                    chercher et relancer dans sa Savoie, en la bouleversant. M. de Maistre avait                    juste quarante ans : il quitta un pays qui, réuni violemment à la France,                    n’appartenait plus à son souverain. Il vécut trois ou quatre années en Suisse,                    particulièrement à Lausanne, y vit tout ce qui y passait de distingué, surtout                        M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, à qui il tint tête, et qui le jugea dès                    lors un homme de génie. Pour lui, il la jugeait plus diversement et plus                    gaiement :</p><quote><p rend="indent">Je ne connais pas, dit-il dans une lettre, de tête aussi                        complètement pervertie ; c’est l’opération infaillible de la philosophie                        moderne sur toute femme quelconque ; mais le cœur n’est pas mauvais du                        tout : à cet égard on lui a fait tort. Quant à l’esprit, elle en a                        prodigieusement, surtout lorsqu’elle ne cherche pas à en avoir. N’ayant                        étudié ensemble ni en théologie ni en politique, nous avons donné en Suisse                        des scènes à mourir de rire, cependant, sans nous brouiller jamais.</p></quote><p rend="indent">Ces scènes à <hi rend="i">mourir de rire</hi> qui s’étaient passées                    entre M<hi rend="sup">me</hi> de Staël et lui, M. de Maistre les appelait, aussi                    ses <hi rend="i">Soirées helvétiques</hi>, et il est dommage qu’il n’en soit                    rien resté. D’un autre genre que les <hi rend="i">Soirées de                        Saint-Pétersbourg</hi>, elles y auraient fait un joli pendant.</p><p><pb n="196" xml:id="p196"/>C’est vers le temps de ce séjour à Lausanne, que                    M. de Maistre publia, sans y mettre son nom, ses <hi rend="i">Considérations sur                        la France</hi> (1797), ouvrage étonnant où la Révolution est jugée, non                    seulement dans ses causes prochaines et dans ses effets immédiats, mais dans ses                    principes et ses sources, dans toute sa portée et dans son développement, dans                    ses phases même les plus éloignées, où la Restauration future est prédite et                    presque décrite dans ses voies et moyens. L’impression que fit ce livre au                    moment où il parut, fut vive ; mais sa grande explosion n’eut lieu que vingt ans                    plus tard, lorsque les événements en eurent vérifié les points les plus                    mémorables.</p><p>Pour faire comprendre aussi brièvement que possible l’esprit politique de                    M. de Maistre et ses jugements historiques, je dirai que c’était un homme tout à                    fait religieux, une intelligence profondément religieuse, et qui croyait                    réellement et en toute chose au gouvernement de la Providence sur la terre. Rien                    n’est plus ordinaire que de rencontrer des hommes qui croient en Dieu et en la                    Providence, ou qui le disent, et rien n’est plus rare que d’en trouver qui, dans                    toutes leurs actions ou dans tous leurs jugements, se comportent comme s’ils y                    croyaient en réalité. On croit à la Providence en gros, on croit au règne du                    hasard ou de l’intrigue dans le détail. M. de Maistre ne reconnaît pas seulement                    le doigt de la Providence lorsqu’il la voit venger les bons et châtier les                    méchants, mais il salue et reconnaît encore ce doigt visible jusque dans le                    triomphe du mal et des méchants. Un des derniers poètes de l’Antiquité,                    Claudien, dans une pièce célèbre, a montré comment le triomphe d’un méchant et                    d’un scélérat peut jeter le trouble dans le cœur d’un homme de bien et le faire                    douter qu’il y ait des dieux. Il faut à Claudien la chute, <pb n="197" xml:id="p197"/>le supplice de Ruffin, pour le délivrer de son doute et pour                    absoudre la Providence. M. de Maistre, profondément chrétien de doctrine, et qui                    sait qu’il est bien des sortes de coupables, même parmi ceux qui s’appellent                    honnêtes gens, n’est pas si prompt à désespérer, et il croit découvrir des                    avertissements ou des châtiments salutaires, des signes de retour au bien jusque                    dans les spectacles les plus désastreux et les moins consolants. Comme saint                    Augustin en son temps, M. de Maistre est singulièrement ingénieux à justifier la                    Providence, à l’interpréter et à la démontrer dans et <hi rend="i">par</hi> les                    calamités même qu’elle laisse éclater et régner. Ainsi, selon lui, la Révolution                    étant une fois déchaînée, la Terreur elle-même et le triomphe du jacobinisme en                    France n’étaient qu’une des phases nécessaires pour sauver la société et la                    monarchie future. Une de ses grandes maximes était que <quote>« l’univers est                        rempli de peines et de supplices très justes, dont les exécuteurs sont très                        coupables »</quote>.</p><p>Je ne juge pas ici cette philosophie de l’histoire qui donne aux événements un                    sens tout nouveau ; mais si l’on croit bien réellement à la Providence, à sa <hi rend="i">présence réelle</hi> et à son action efficace en toutes choses, on                    sera plus ou moins amené à des explications de ce genre. Voulez-vous savoir, par                    exemple, comment M. de Maistre, au fond ennemi de la Révolution, l’estimant                    terrible et funeste, bien que trop méritée, juge les premières défaites de la                    Coalition armée contre la France ? Ne croyez pas qu’il aille se livrer, comme                    tant d’autres, à son inclination particulière et s’affliger purement et                    simplement de voir les Français victorieux et les coalisés battus. La France,                    pour M. de Maistre, qui est Français de langue, et, à bien des égards, de cœur                    et d’esprit, la France est un instrument, un organe européen que rien ne saurait                    remplacer, et qui, même lorsqu’il frappe à <pb n="198" xml:id="p198"/>faux, ne                    doit pas être à l’instant rejeté et brisé :</p><quote><p rend="indent">Il y a dit-il, dans la puissance des Français, il y a dans leur                        caractère, il y a dans leur langue surtout, une certaine force prosélytique                        qui passe l’imagination. La nation entière n’est qu’une vaste <hi rend="i">propagande</hi>. Dieu veuille amener bientôt le moment où elle ne <hi rend="i">propagera</hi> que ce que nous aimons !</p></quote><p rend="indent">En attendant cette propagande meilleure qu’il désire et qui viendra                    peut-être, il cherche à se rendre compte de la raison supérieure qui, dans                    l’ordre de la Providence à laquelle il croit, a pu déterminer le triomphe de la                    France sur les puissances conjurées qui aspiraient à la morceler :</p><quote><p rend="indent">Rien ne marche au hasard, mon cher ami, écrivait-il au baron de                        Vignet (octobre 1794), tout a sa règle et tout est déterminé par une                        puissance qui nous dit rarement son secret. Le monde politique est aussi                        réglé que le monde physique ; mais, comme la liberté de l’homme y joue un                        certain rôle, nous finissons par croire qu’elle y fait tout. L’idée de                        détruire ou de morceler un grand empire est souvent aussi absurde que celle                        d’ôter une planète du système planétaire, quoique nous ne sachions pas                        pourquoi. Je vous l’ai déjà dit, dans la société des nations comme dans                        celle des individus, il doit y avoir des grands et des petits. La France a                        toujours tenu et tiendra longtemps, suivant les apparences, un des premiers                        rangs dans la société des nations. D’autres nations, ou, pour mieux dire,                        leurs chefs ont voulu profiter, contre toutes les règles de la morale, d’une                        fièvre chaude qui était venue assaillir les Français, pour se jeter sur leur                        pays et le partager entre eux. La Providence a dit que non ; toujours elle                        fait bien, mais jamais plus visiblement, à mon avis…</p></quote><p rend="indent">Le baron de Vignet, à qui s’adressait M. de Maistre, désirait tout                    net les succès de la Coalition contre la France, parce qu’il y voyait le bien                        général <hi rend="i">;</hi> il n’y allait point <hi rend="i">par quatre                        chemins</hi>, comme on dit vulgairement. M. de Maistre, tout au contraire,                    pensait que, dans les choses humaines, la Providence y va et par quatre et par                        <hi rend="i">mille</hi> chemins ; et pour lui, il n’hésite pas à le dire,                        <pb n="199" xml:id="p199"/>si la Coalition triomphait au complet, il verrait                    dans la destruction de la France <quote>« le germe de deux siècles de massacres,                        la sanction des maximes du plus odieux machiavélisme, l’abrutissement                        irrévocable de l’espèce humaine, et même, ce qui vous étonnerait beaucoup,                        une plaie mortelle à la religion : mais tout cela exigerait un                        livre »</quote>. Ce livre existe en partie dans les <hi rend="i">Considérations</hi>, et aussi dans mainte autre page de ses lettres et de                    ses écrits. Mais on voit déjà que M. de Maistre n’est pas un absolutiste ni un                        <hi rend="i">ultra</hi> comme un autre, et qu’il a sa place à part.</p><p>La monarchie, comme il l’entendait, n’était certes pas la monarchie                    constitutionnelle ni à l’anglaise : pourtant <quote>« soyez persuadé,                        écrivait-il à ce même ami, que, pour fortifier la monarchie, il faut                        l’asseoir sur les lois, éviter l’arbitraire, les commissions fréquentes, les                        mutations continuelles d’emplois et les tripots ministériels »</quote>. Il                    n’a jamais été mis à même d’agir et de pratiquer ses maximes. Il est à croire                    que, s’il avait été dans l’action, il y aurait apporté plus de modération qu’on                    ne suppose. Il avait un axiome souvent présent à l’esprit pour se tempérer dans                    ses hardiesses, c’était un mot de Platon et de Cicéron : <quote>« N’entreprends                        jamais dans l’État plus que tu ne peux persuader. » « Si j’étais ministre,                        disait-il,  au milieu d’une nation qui ne voudrait pas des Jésuites, je ne                        conseillerais point au souverain de les rappeler, malgré mon opinion qui                        leur est favorable. »</quote> Voilà, ce me semble<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Voilà, ce semble</note>, bien de la                    modération ; mais tout aussitôt il définit une <hi rend="i">nation</hi>, la                    réunion seule du <hi rend="i">souverain</hi> et de l’<hi rend="i">aristocratie</hi>. Il ne la met point hors de là :</p><quote><p rend="indent">C’est précisément dans les hautes classes, pense-t-il, que                        résident les principes conservateurs et les véritables maximes d’État. Cent                        boutiquiers de Gênes me feraient moins, d’impression sur ce qui convient ou                        ne convient pas dans <pb n="200" xml:id="p200"/>leur patrie, que la seule                        maison Brignole.</p></quote><p rend="indent">On voit combien tout ceci ne saurait s’appliquer à la France qui                    n’eut jamais une telle aristocratie patriotique et politique, ni aux sociétés                    modernes qui n’en souffrent plus. Cette monarchie religieuse et aristocratique                    de M. de Maistre, loin de pouvoir en aucun moment s’imposer à la France,                    n’allait bientôt plus être possible même dans son Piémont.</p><p>Le tour d’esprit de M. de Maistre était si naturellement aristocratique, qu’il le                    portait, politiquement parlant, jusque dans l’ordre de la pure intelligence, et                    il s’emparait de cet autre mot de Platon : <quote>« Le beau est ce qui plaît au                        patricien honnête homme ».</quote> C’est là un point encore par où il                    différait de la France, car une des conditions du beau, tel que nous l’aimons en                    notre libre pays, a toujours été, avant tout, d’être accessible à toute âme                    honnête, généreuse et populaire.</p><p>Ces dissidences et ces originalités nous ébauchent déjà l’homme. Prenons-le par                    les seuls côtés qui nous touchent. Quand on aborde M. de Maistre, il ne faut                    point lui demander un système politique à proprement parler, ni des conseils                    pratiques, ni rien qui ressemble à de l’action. Il disait de lui et de son                    caractère : <quote>« <hi rend="i">Dieu le fit pour penser et non pas pour                            vouloir.</hi> Je ne sais pas agir, je passe mon temps à                        contempler. »</quote> Approchons donc avec respect du grand contemplateur,                    et recueillons quelques-unes de ses belles paroles comme des germes que nous                    sèmerons ensuite chacun dans notre propre terrain, et qui y lèveront assez                    diversement, mais toujours avec fruit et vers le ciel.</p><p>Le roi de Sardaigne, dépossédé de ses États du continent, s’était réfugié dans                    son île sauvage ; M. de Maistre, après y avoir séjourné quelque temps et y avoir                    servi à la tête de la magistrature, avait été chargé en 1802, par <pb n="201" xml:id="p201"/>ce roi à demi déchu et dépouillé, d’aller le représenter                    auprès de la cour de Russie à Saint-Pétersbourg. C’est là qu’il résida durant                    quatorze ans, éloigné de sa famille, sevré dans ses affections les plus chères,                    ayant à traverser les années terribles de l’Empire et à subir le contrecoup de                    chaque victoire pauvre, payé à peine par son souverain, averti à chaque instant                    de sa situation précaire, manquant quelquefois de pelisse pendant l’hiver et                    d’un secrétaire au logis, mais jouissant personnellement d’une considération et                    d’une estime qui eût honoré toutes les disgrâces. La correspondance qu’il                    entretint durant ces années, et qui se publie aujourd’hui, offre un intérêt                    puissant et souvent mêlé de charme.</p><p>La première lettre, datée de Saint-Pétersbourg (juillet 1802), est sur Bonaparte                    même qui s’avançait en plein Consulat et qui aspirait manifestement à l’Empire.                    Une dame, une amie de M. de Maistre, s’effrayait de cette installation de plus                    en plus souveraine d’un pouvoir qui lui paraissait non légitime :</p><quote><p rend="indent">Avec tout le respect que je vous dois, Madame, écrivait                        M. de Maistre, je ne puis être de votre avis sur le grand événement qui fixe                        les yeux de l’Europe et qui me paraît unique dans l’histoire. Vous y voyez                        l’établissement définitif, la consolidation du mal ; moi, je persiste à le                        regarder comme un événement heureux dans toutes les suppositions                        possibles.</p></quote><p rend="indent">Et M. de Maistre énumérait hardiment ces diverses suppositions :                        <quote>« Si la maison de Bourbon est décidément proscrite, il est bon que le                        gouvernement se consolide en France, il est bon qu’une nouvelle race                        commence une succession légitime, celle-ci ou celle-là, n’importe à                        l’univers… J’aime bien mieux Bonaparte roi que simple conquérant. »</quote>                    Si c’est le contraire qui arrive, et si les Bourbons ne sont pas à jamais                    rejetés, <pb n="202" xml:id="p202"/>il faut bien qu’on leur prépare les voies du                    retour, car eux-mêmes ne sont pas gens à rien inventer pour cela :</p><quote><p rend="indent">Les Bourbons français, dit M. de Maistre par une appréciation                        historique d’une parfaite justesse, ne sont certainement inférieurs à aucune                        race régnante ; ils ont beaucoup d’esprit et de bonté. Ils ont de plus cette                        espèce de <hi rend="i">considération</hi> qui naît de la grandeur antique,                        et, enfin, l’utile instruction que donne nécessairement le malheur ; mais,                        quoique je les croie très capables de jouir de la royauté, je ne les crois                        nullement capables de la <hi rend="i">rétablir</hi>. Il n’y a certainement                        qu’un usurpateur de génie qui ait la main assez ferme, et même assez dure,                        pour exécuter cet ouvrage.</p></quote><p rend="indent">Et il agite, il retourne en tout sens son terrible dilemme,                    insistant de préférence sur la supposition que les Bourbons ne sont pas encore                    une race <hi rend="i">usée</hi> et peuvent encore faire fonction de race                    vraiment royale, auquel cas <quote>« la commission de Bonaparte, selon lui, est                        de rétablir la monarchie et d’ouvrir tous les yeux, en irritant également                        les royalistes et les Jacobins, après quoi il disparaîtra lui ou sa                        race. ».</quote></p><p>Cette vue sur Bonaparte, considéré comme le précurseur et le préparateur d’une                    restauration universelle en France et en Europe, est celle qui anime et soutient                    M. de Maistre pendant les longues années de l’exil, et qui lui fait prendre                    patience, même après Austerlitz, même après Iéna, même après Friedland, même                    après Wagram. Mais qu’il y a pour lui de rudes moments d’agonie, d’attente et de                    labeur !</p><quote><p rend="indent">L’état où je vis ici, en attendant les nouvelles (écrivait-il                        en octobre 1809) pourrait s’appeler <hi rend="i">travail</hi>, comme les                        douleurs d’une femme. Que verrons-nous paraître ? — L’état des esprits en                        France, écrit-il encore, est le sujet favori de toutes mes méditations, et                        par conséquent de toutes <pb n="203" xml:id="p203"/>mes conversations.</p></quote><p rend="indent">Il ne compte point, pour renverser Bonaparte et son pouvoir, sur le                    choc armé de l’Europe, mais bien plutôt sur la France et sur l’opinion du                    dedans : <quote>« Tant que les Français supporteront Bonaparte, l’Europe sera                        forcée de le supporter. »</quote> Plus il examine ce qui se passe, plus il                    se persuade qu’il assiste à une des grandes époques du genre humain. C’est une                        <hi rend="i">ère</hi> qui commence, et ce qu’on a vu n’est qu’une préface.                    Mais il sait aussi que ces grandes opérations historiques sont d’une longueur                    énorme, et qu’elles excèdent la vie de bien des individus : <quote>« On peut                        voir soixante générations de roses ; quel homme peut assister au                        développement total d’un chêne ? »</quote> Il est inépuisable en images                    heureuses pour exprimer cette terrible lenteur, qui, sans déjouer son profond                    espoir, peut en ajourner le terme jusqu’à des temps qu’il ne verra pas.                        <quote>« Les minutes des empires, dit-il magnifiquement, sont des années de                        l’homme… Quand je songe que la postérité dira peut-être : <hi rend="i">Cet                            ouragan ne dura que trente ans</hi>, je ne puis m’empêcher de                        frémir. »</quote></p><p>Au reste, pour caractériser Bonaparte et l’espèce de mission providentielle <hi rend="i">temporaire</hi> qu’il lui reconnaît, M. de Maistre ne trouve jamais                    que de hautes et belles paroles. À l’ami et au confident de Louis XVIII, au                    marquis d’Avaray, M. de Maistre écrit (juillet 1807) : <quote>« Bonaparte fait                        écrire dans ses papiers qu’il est l’envoyé de Dieu. Rien n’est plus vrai,                        monsieur le comte. Bonaparte vient directement du ciel… comme la                        foudre. ».</quote> Il ne lui reconnaît pas la marque <hi rend="i">royale</hi> dans le sens où il la conçoit ; il le trouve un homme rare,                    extraordinaire, épuisant volontiers à son sujet toutes les épithètes et ne lui                    refusant que celle de <hi rend="i">grand</hi>, <quote>« laquelle,                        dit-il, suppose une moralité qui lui manque »</quote>. Mais s’il fallait                    prononcer entre les deux erreurs, entre <pb n="204" xml:id="p204"/>l’opinion de                    ceux qui le considèrent comme dès lors établi légitimement à l’état de dynastie,                    et ceux qui ne veulent voir en lui qu’un aventurier coupable, M. de Maistre                    trouverait que la plus fausse des deux opinions est encore la dernière :</p><quote><p rend="indent">Un usurpateur qu’on arrête aujourd’hui pour le pendre demain,                        ne peut être comparé à un homme extraordinaire qui possède les trois quarts                        de l’Europe, qui s’est fait reconnaître par tous les souverains, qui a mêlé                        son sang à celui de trois ou quatre maisons souveraines, et qui a pris plus                        de capitales en quinze ans que les plus grands capitaines n’ont pris de                        villes en leur vie. Un tel homme sort des rangs. C’est un grand et terrible                        instrument entre les mains de la Providence, qui s’en sert pour renverser                        ceci ou cela.</p></quote><p rend="indent">Telle est son opinion, bien remarquable chez un homme qui croyait                    sincèrement à la politique sacrée et aux légitimités royales.</p><p>M. de Maistre, à un certain moment, désira voir Bonaparte et s’aboucher avec lui                    au sujet des intérêts de son maître le roi de Sardaigne, alors si écrasé. Cette                    circonstance est des plus intéressantes, à l’examiner de près. Il est à croire                    que Napoléon connaissait M. de Maistre et s’était formé quelque idée de lui. Il                    avait tenu entre ses mains, à Milan, le livre des <hi rend="i">Considérations                        sur la France</hi>, et il avait pu y reconnaître en quelques minutes un                    esprit de race supérieure, et tel qu’il les aimait. Après Friedland et après                    Tilsitt, quand le général Savary vint à Saint-Pétersbourg, ce soldat homme                    d’esprit, et plein d’intelligence, y rencontra M. de Maistre, et il eut le                    mérite de se prendre d’intérêt et de goût pour lui. M. de Maistre pensa alors                    qu’il y avait peut-être à tirer parti de cette occasion singulière ; qu’il y                    aurait quelques bonnes raisons à faire valoir dans les intérêts de son                    souverain, dépossédé du Piémont et à peu près rayé <pb n="205" xml:id="p205"/>de                    la liste des rois. Obtenir une indemnité pour le Piémont, obtenir une                    reconnaissance formelle du roi de Sardaigne, voir ses ministres reçus à Paris,                    son pavillon respecté, etc., c’étaient des points que M. de Maistre ne                    désespérait pas de gagner, s’il pouvait être admis à les discuter devant                    Napoléon même. Il prit donc sur lui d’adresser un mémoire et une lettre à                    l’Empereur par Savary qui s’en chargea : il demandait à être appelé à Paris et                    admis à plaider confidentiellement devant l’arbitre des puissances. Cette                    demande ne fut point agréée ; mais tout prouve que Napoléon ne lui sut pas                    mauvais gré de sa tentative. Bien au contraire, ce fut le roi de Sardaigne,                    quand il en fut informé, qui lui en sut un gré médiocre ; et il faut lire, à ce                    sujet, la très belle lettre, non pas de justification ni d’apologie (il les                    laisse à ceux qui en ont besoin), mais d’explication et d’éclaircissement, que                    M. de Maistre adresse à un personnage important de la petite cour de                    Cagliari.</p><p>Il expose avec vigueur l’état des choses, la toute-puissance de l’homme                    extraordinaire qui domine l’Europe, et dont le caractère est avant tout une <hi rend="i">volonté invincible</hi>. Il le montre comprenant l’Italie en                    première ligne dans ses vastes projets : <quote>« et le Piémont, qui est la clef                        de ce beau pays, est aussi la province qu’il a serrée le plus fortement dans                        ses bras de fer »</quote>. Ne pouvant la lui arracher, qu’y a-t-il à tenter                    autre chose que d’obtenir une indemnité plus ou moins disproportionnée ? Mais                    si, pour l’obtenir, la Sardaigne se fie aux cours étrangères et aux grandes                    puissances à l’heure de la signature des traités, elle se trompe fort. Il y a                    longtemps que le roi-prophète, David (ou tout autre) a dit : <quote>« Ne mettez                        pas votre confiance dans les rois »</quote>, ce qui veut dire sans épigramme                        <quote>« que, tous les actes des souverains étant nécessairement soumis à la                        raison d’État, laquelle <pb n="206" xml:id="p206"/>obéit à son tour aux                        agitations éventuelles du monde politique et moral, faire dépendre sa sûreté                        et son salut des dispositions constantes d’une cour quelconque, <hi rend="i">c’est, au pied de la lettre, se coucher, pour dormir à l’aise, sur                            l’aile d’un moulin à vent</hi> »</quote>. Ces circonstances une fois                    bien connues et définies, c’est alors que lui, M. de Maistre, usant du canal                    tout à fait fortuit, mais très direct et très sûr, du général Savary, a fait sa                    tentative, hardie sans aucun doute, mais beaucoup moins téméraire qu’on ne le                    croit en Sardaigne :</p><quote><p rend="indent">Au surplus, monsieur le chevalier, écrit-il à son                        désapprobateur, j’avais peu de craintes sur Bonaparte. La première qualité                        de l’homme né pour mener et asservir les hommes, c’est de connaître les                        hommes. Sans cette qualité, il ne serait pas ce qu’il est. Je serais bien                        heureux si Sa Majesté me déchiffrait comme lui. Il a vu, dans la tentative                        que j’ai faite, un élan de zèle ; et, comme la fidélité lui plaît depuis                        qu’il règne, en refusant de m’écouter il ne m’a cependant fait aucun mal. Le                        souverain légitime, intéressé dans l’affaire, peut se tromper sur ce point ;                        mais l’usurpateur est infaillible.</p></quote><p rend="indent">Toute cette lettre est à lire comme une leçon piquante de                    politique. M. de Maistre sent, avec l’instinct des grands esprits, que, s’il est                    un seul instant mis en mesure de s’expliquer devant cet autre grand esprit,                    Napoléon, il sera compris, et, dans tous les cas, apprécié et déchiffré. Quant                    au cabinet du roi légitime, c’est autre chose : l’effort généreux qu’a tenté, à                    sept cents lieues de là, le sujet fidèle, lui a causé <quote>« la plus grande                        surprise »</quote> :</p><quote><p rend="indent">Voilà le mot, monsieur le chevalier, s’écrie M. de Maistre                        contenant à peine son ironie supérieure, le cabinet est <hi rend="i">surpris</hi> ! Tout est perdu. En vain le monde croule, Dieu nous garde                        d’une idée imprévue ! Et c’est ce qui me persuade encore davantage que je ne                        suis pas votre homme ; car je puis bien vous promettre de faire les affaires                        de Sa Majesté aussi bien qu’un autre, mais je ne <pb n="207" xml:id="p207"/>puis vous promettre de ne jamais vous surprendre. C’est un inconvénient de                        caractère auquel je ne vois pas trop de remède.</p></quote><p rend="indent">Et se redressant avec la conscience de sa force devant ces hommes                    de routine, leur montrant qu’il y a eu en ce monde plus d’affaires encore                    perdues par le trop de finesse que par l’imprudence ; que, s’il y avait                    imprudence dans le cas présent, elle n’eût été que pour lui seul, et que son                    idée d’ailleurs avait été approuvée à l’avance par un petit nombre d’hommes                    sages qu’il avait consultés :</p><quote><p rend="indent">Or, permettez-moi de vous le dire, monsieur le chevalier,                        lorsqu’une idée née dans <hi rend="i">une tête saine qui surmonte un cœur                            droit</hi> a de plus été examinée attentivement et approuvée par quatre                        ou cinq hommes de poids, elle ne saurait plus être absurde ni condamnable ;                        elle peut être simplement désapprouvée, mais c’est bien différent.</p></quote><p rend="indent">Pour échapper à ces dégoûts, à cette inaction forcée et à cette                    attente d’un changement qui, de près et pour les contemporains, semblait si long                    à venir, M. de Maistre, durant son exil de Saint-Pétersbourg, se jette plus que                    jamais dans l’étude ; il se sent plus que jamais brûlé de la fièvre du savoir :                    c’est un <hi rend="i">redoublement</hi> qui ne se peut décrire. Mais l’esprit                    chez lui n’est pas tout, il n’est pas de ceux qu’une demi-heure d’étude et de                    lecture console de tout chagrin :</p><quote><p rend="indent">Je lis, j’écris, dit-il, je tâche de m’étourdir, de me fatiguer                        s’il était possible. En terminant mes journées monotones, je me jette sur un                        lit, où le sommeil, que j’invoque, n’est pas toujours complaisant. Je me                        tourne, je m’agite, en disant comme Ézéchias <hi rend="i">De mane usque ad                            vesperam finies me</hi><note place="bottom" resp="author"><quote>« Le                                matin, je disais : Seigneur, vous terminerez ce soir ma vie. Le                                soir, j’espérais au plus d’aller jusqu’au matin. »</quote> (Cantique                            d’Ézéchias, dans Isaïe.)</note>. Alors des idées poignantes <pb n="208" xml:id="p208"/>de famille me transpercent. <hi rend="i">Je crois                            entendre pleurer à Turin</hi> ; je fais mille efforts pour me                        représenter la figure de cette enfant de douze ans, que je ne connais pas.                        Je vois cette fille orpheline d’un père vivant. Je me demande si je dois un                        jour la connaître. Mille noirs fantômes s’agitent dans mes rideaux                        d’indienne…</p></quote><p rend="indent">Il veut parler de sa seconde fille, née pendant la Révolution, et                    de laquelle son père avait été séparé dès le berceau. Il ne la connut en effet                    qu’en 1814, et cette idée de séparation et de privation paternelle revient                    souvent sous sa plume, paroles et expressions les plus vives et qui vont au                    cœur : <quote>« L’idée de partir de ce monde sans te connaître, lui écrit-il,                        est une des plus épouvantables qui puissent se présenter à mon                        imagination. »</quote> Il avait une autre fille aînée qui était également                    loin de lui, et qui était alors à marier, avec toutes sortes de qualités, mais                    sans fortune ; c’est en pensant à elle qu’il s’écriait d’une manière charmante :                        <quote>« Ah ! Si quelque homme romanesque voulait se contenter du                        bonheur ! »</quote></p><p>Son fils Rodolphe était venu le rejoindre à Saint-Pétersbourg, et il était entré                    au service dans les chevaliers-gardes de l’empereur Alexandre. En 1807, en 1812                    et depuis, ce fils assista aux terribles batailles : <quote>« Nul ne sait ce que                        c’est que la guerre s’il n’y a son fils »</quote>, écrivait le père à un                    ami. À ce fils lui-même, à la veille de la bataille de la Moskova, il écrivait :                        <quote>« En ce temps-là malheur aux pères ! »</quote> et faisant allusion au                    mot des mères de Sparte qui montraient à leurs fils le bouclier, en leur disant                    de revenir <hi rend="i">avec</hi> ou <hi rend="i">dessus</hi> :</p><quote><p rend="indent">Cependant, mon cher ami, <hi rend="i">ou avec cela, ou sur                            cela</hi>. Dieu me préserve de vous donner des conseils lâches ! Je n’ai                        pas sur le cœur le poids que j’y sentais lorsque vous tiriez sur les                        Suédois : aujourd’hui, vous faites une guerre juste et presque sainte. Vous                            <pb n="209" xml:id="p209"/>combattez pour tout ce qu’il y a de plus                        sacré parmi les hommes, on peut lire même pour la société civile. Allez                        donc, mon cher ami, et <hi rend="i">revenez ou emmenez-moi avec                        vous</hi>.</p></quote><p rend="indent">Cet esprit puissant, si élevé de pensée et, par moments, si altier                    de doctrine, ce patricien entier et opiniâtre, pauvre alors et réduit en secret                    aux gênes les plus dures, bien qu’ambassadeur et dans une sorte de pompe                    officielle, me touche doublement avec son sentiment profond de famille et ses                    vertus patriarcales. Son innocence de vie le soutient, sa gaieté naturelle ne                    l’abandonne pas. Il travaille tout le jour, il <hi rend="i">refait ses                        études</hi>. Le soir, il se fait <hi rend="i">traîner</hi> chez quelque dame                    ou chez quelque ami, cherchant un peu de cette conversation substantielle ou                    piquante qui lui est comme la <hi rend="i">tasse de café</hi> nécessaire à                    l’esprit :</p><quote><p rend="indent">Ici donc ou là, je tâche, avant de terminer ma journée, de                        retrouver un peu de cette gaieté <hi rend="i">native</hi> qui m’a conservé                        jusqu’à présent : je souffle sur ce feu comme une vieille femme souffle,                        pour rallumer sa lampe, sur le tison de la veille. Je tâche de faire trêve                        aux rêves de bras coupés et de têtes cassées qui me troublent sans relâche ;                        puis je soupe comme un jeune homme, puis je dors comme un enfant, et puis je                        m’éveille comme un homme, je veux dire de grand matin, et je recommence,                        tournant toujours dans ce cercle, et mettant constamment le pied à la même                        place, comme un âne qui tourne la meule d’un battoir.</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi, au milieu de cette contemplation vigilante et de ce                    soliloque infatigable, que ses <hi rend="i">portefeuilles russes</hi> se                    remplissaient, et qu’il en est sorti plus tard et successivement tant d’écrits                    qui ont attiré l’attention du monde.</p><p>Un sentiment profond d’amitié le ramène vers ceux qu’il a autrefois connus et qui                    lui sont restés au fond du cœur. Je recommande, entre autres, la délicieuse                    lettre à M<hi rend="sup">me</hi> Huber, sa vieille amie genevoise et                    protestante : <pb n="210" xml:id="p210"/>on y sent combien, dans la pratique de                    la vie, M. de Maistre était loin d’être intolérant :</p><quote><p rend="indent">Jamais, lui écrit-il avec une adorable bonhomie et que                        celle·d’un Ducis ne surpasserait pas, jamais je ne me vois en grande parure,                        au milieu de toute la pompe asiatique, sans songer à mes bas gris de                        Lausanne et à cette lanterne avec laquelle j’allais vous voir à <hi rend="i">Cour</hi>. Délicieux salon de <hi rend="i">Cour !</hi> c’est cela qui                        me manque ici ! Après que j’ai bien fatigué mes chevaux le long de ces                        belles rues, si je pouvais trouver l’Amitié en pantoufle, et raisonner                        pantoufle avec elle, il ne me manquerait rien. Quand vous avez la bonté de                        dire avec le digne ami : <hi rend="i">Quels souvenirs ! quels regrets !</hi>                        Prêtez l’oreille, vous entendrez l’écho de la Neva qui répète : <hi rend="i">Quels souvenirs ! Quels regrets !</hi></p></quote><p rend="indent">Mais la lettre est à peine écrite, que cette vieille amie meurt, et                    M. de Maistre répond au comte Golowkin, leur ami commun, qui lui avait appris                    cette triste nouvelle :</p><quote><p rend="indent">Vous ne sauriez croire à quel point cette pauvre femme m’est                        présente ; je la vois sans cesse <hi rend="i">avec sa grande figure droite,                            son léger apprêt genevois, sa raison calme, sa finesse naturelle et son                            badinage grave</hi> (quel admirable portrait !). Elle était ardente                        amie, quoique froide sur tout le reste. Je ne passerai pas de meilleures                        soirées que celles que j’ai passées chez elle, les pieds sur les chenets, le                        coude sur la table, pensant tout haut, excitant sa pensée et rasant mille                        sujets à tire-d’aile… Elle est partie, et jamais je ne la remplacerai !                        Quand on a passé le milieu de la vie, les pertes sont irréparables… Séparé                        sans retour de tout ce qui m’est cher, j’apprends la mort de mes vieux                        amis ; un jour les jeunes apprendront la mienne. Dans le vrai, je suis mort                        en 1798 (<hi rend="i">époque à laquelle il a quitté le pays</hi>), les                        funérailles seules sont retardées.</p></quote><p rend="indent">Ce sont ces sentiments si vrais, si naturels et si pleins                    d’émotion, qu’on n’était pas accoutumé à rattacher au nom de M. de Maistre, et                    qui vont désormais donner à sa physionomie un caractère plus aimable et plus                    humain.</p><p>Est-ce l’homme systématique et impitoyable qu’on a <pb n="211" xml:id="p211"/>voulu faire, qui écrit ces paroles attendries : <quote>« L’homme n’a que des                        rêves, il n’est lui-même qu’un rêve. Exceptons cependant, pour nous                        consoler, l’amitié, la reconnaissance, tous les bons sentiments, tous ceux                        surtout qui sont faits pour unir les hommes estimables. »</quote> Au milieu                    de tout ce qu’il a rencontré en Russie d’honorable et même de doux :                        <quote>« Cependant, pense-t-il, il y a deux choses dont le souvenir s’efface                        difficilement, ou ne s’efface point du tout : <hi rend="i">le soleil et les                            amis</hi>. »</quote> L’idée de ne plus jamais quitter ce pays du Nord                    l’oppresse : <quote>« Le <hi rend="i">jamais</hi> ne plaît <hi rend="i">jamais</hi> à l’homme ; mais qu’il est terrible lorsqu’il tombe sur <hi rend="i">la patrie, les amis et le printemps</hi> ! Les souvenirs dans                        certaines positions sont épouvantables ; je ne vois au-delà que les                        remords. »</quote> Longtemps on ne crut avoir dans le comte Joseph de                    Maistre qu’un homme d’un esprit supérieur et qu’un cerveau de génie ;                    aujourd’hui on est heureux de trouver tout simplement en lui un homme et un                    cœur.</p><p>Sa témérité, ses éclats de sarcasme, ses railleries et ses insultes, plume en                    main, se passaient uniquement en quelque sorte dans les hauteurs de son esprit ;                    c’étaient les saillies, les éclairs et comme les coups de tonnerre du talent,                    d’un talent trop riche, surabondant et solitaire. M. de Maistre, comme un homme                    qui parle seul et de loin, et dont la voix monte pour être entendue, prête à la                    vérité même l’air du paradoxe et l’accent du défi. Il aime à prédire. La nature                    a donné à son esprit ce coup d’œil à distance, cette prévision merveilleuse qui                    saisit et devance les moments décisifs, et il en abuse. Il tranche du prophète                    et n’est pas lui-même sans s’apercevoir de ce <hi rend="i">tic</hi> de son                    esprit. Il a dans l’humeur et dans la verve le talent de <hi rend="i">faire rire                        en raisonnant</hi> ; il en use avec succès, en ce sens que, même dans les                    sujets les plus graves, il n’est jamais ennuyeux ni triste comme <pb n="212" xml:id="p212"/>M. de Bonald l’est trop souvent. Mais il abuse aussi de ce                    rire, et il y a des moments où il l’introduit d’une manière déplacée. <quote><hi rend="i">Dieu rirait bien si Dieu pouvait rire</hi></quote>, dit-il                    quelque part, en faisant je ne sais quelle supposition ; et ailleurs, il nous                    montrera les esprits célestes <quote><hi rend="i">riant comme des                        fous</hi></quote> de je ne sais quelle bévue des hommes. Un tel ton jure                    assez souvent chez M. de Maistre avec le sérieux du fond. Dans la polémique,                    fort de sa conscience et de la droiture de ses intentions, il passe les bornes,                    et il s’en doute un peu, comme lorsqu’il dit, par exemple, à propos de sa                    réfutation de Bacon : <quote>« Je ne sais comment je me suis trouvé conduit à                        lutter mortellement avec le feu chancelier Bacon. Nous avons <hi rend="i">boxé</hi> comme deux <hi rend="i">forts</hi> de <hi rend="i">Fleet                            Street</hi>, et, s’il m’a arraché quelques cheveux, je pense bien aussi                        que sa perruque n’est plus à sa place. »</quote> Mais aucun fiel du moins ne                    se mêlait chez M. de Maistre à ces polémiques, en apparence si ardentes et si                    passionnées. Il avait <hi rend="i">la chaleur sans l’aigreur</hi>. On en a un                    exemple dans cette correspondance même. Très violemment ou plutôt lestement                    attaqué pour un de ses écrits par un M. Sontag, surintendant de l’Église de                    Livonie, il n’est point de bons procédés dont il ne fasse preuve à son égard :                        <quote>« Si j’avais le bonheur d’être connu de lui, écrit-il, il verrait                        que, parmi les hommes convaincus, il serait difficile d’en trouver un plus                        libre de préjugés que moi. »</quote> S’il passe jamais à Riga, M. de Maistre                    se promet bien d’embrasser de très bon cœur cet homme estimable, et de rire avec                    lui de toute cette affaire de gazette. Voilà l’homme chez M. de Maistre dans                    toute sa candeur et sa sincérité. Il n’avait rien de l’auteur que le talent.</p><p>En vieillissant, ces traits de nature se dessinent de plus en plus, avec quelque                    chose de plus brusque peut-être, mais de non moins aimable. Après 1815, quand la                    maison <pb n="213" xml:id="p213"/>de Savoie est rétablie dans son antique                    héritage, M. de Maistre, à la veille de rentrer dans sa patrie, mais lésé                    lui-même dans sa fortune et à peu près ruiné dans son patrimoine, ne forme plus                    que le vœu du patriarche ; il nous laisse voir l’unique fond de son désir au                    milieu de cet ébranlement de l’Europe, où le volcan ne se ferme d’un côté que                    pour se rouvrir d’un autre : <quote>« <hi rend="i">Ma famille, mes amis et mes                            livres</hi> suffisent aux jours qui me restent, et je les terminerais                        gaiement si cette famille ne me donnait pas d’affreux soucis pour                        l’avenir. »</quote> Faisant allusion à cette vivacité qu’il portait                    volontiers en tout, et dont il ne prétend pas s’excuser :</p><quote><p rend="indent">Cependant, écrivait-il à un ami, si j’avais le plaisir de vivre                        quelque temps avec vous sous le même toit, vous ne seriez pas peu surpris de                        reconnaître en moi le roi des paresseux, ennemi de toute affaire, ami du                        cabinet, de la chaise longue, et doux même jusqu’à la faiblesse                        inclusivement ! Car je ne fais point de compliments avec moi-même : <hi rend="i">Nuper me in littore vidi.</hi></p></quote><p rend="indent">Son ton, en écrivant ces lignes, pouvait paraître tranchant, sa                    modestie intérieure était réelle. On le voit, dans une lettre à l’un de ses                    beaux-frères, accepter les réprimandes de plus d’un genre sur des jeux de mots,                    sur <quote>« certaines tournures épigrammatiques qui tiennent de la                        recherche »</quote> : <quote>« Je suis fâché de n’avoir point d’<hi rend="i">avertisseur</hi> à côté de moi, car je suis d’une extrême docilité pour                        les corrections. »</quote> Cela était vrai, et, quand on l’imprimait, il se                    laissait volontiers corriger par celui en qui il avait mis sa confiance. Dans un                    ordre plus important encore que l’ordre littéraire, M. de Maistre témoigne de                    ces humilités sincères qui deviennent touchantes de la part d’un esprit aussi                    hautement doué et aussi élevé :</p><quote><p rend="indent">Je ne sais, écrivait-il peu d’années avant sa mort, ce que                        c’est que la vie d’un coquin, je ne l’ai jamais été ; mais celle d’un                        honnête <pb n="214" xml:id="p214"/>homme est abominable. Qu’il y a peu                        d’hommes dont le passage sur cette sotte planète ait été marqué par des                        actes véritablement bons et utiles ! Je me prosterne devant celui dont on                        peut dire : <hi rend="i">Pertransivit benefaciendo</hi> ; celui qui a pu                        instruire, consoler, soulager ses semblables ; celui qui a fait de grands                        sacrifices à la bienfaisance ; <hi rend="i">ces héros de la charité                            silencieuse</hi> qui se cachent et n’attendent rien dans ce monde.                        — Mais qu’est-ce que le commun des hommes ? et combien y en a-t-il sur mille                        qui puissent se demander sans terreur : Qu’est-ce que j’ai fait en ce                        monde ? <hi rend="i">En quoi ai-je avancé l’œuvre générale</hi> ? et que                        reste-t-il de moi en bien ou en mal ?</p></quote><p rend="indent">Il avait coutume de dire qu’au fond ce qui sépare l’homme de la                    vérité suprême, c’est l’intérêt que chacun met à sa passion :                        <quote>« Croyez-moi, mon cher ami, entre l’homme et Dieu il n’y a que                        l’orgueil. Abaissez courageusement cette cataracte maudite, et la lumière                        entrera. »</quote></p><p>Maintenant, si l’on voulait donner une idée un peu complète de cette                    correspondance, il faudrait entrer plus que nous ne l’avons fait dans les                    détails, il faudrait classer et analyser les lettres avec quelque méthode. Parmi                    les lettres politiques, je ne fais que noter celle qui se rapporte à la mort de                    Pitt (mars 1806), et celle-où il est, pour la première fois, question de                    l’insurrection d’Espagne (octobre 1809) ; elles sont d’une haute beauté. Dans un                    genre tout différent, j’indiquerai les lettres à sa fille, M<hi rend="sup">lle</hi> Constance de Maistre, sur l’éducation des femmes et sur leur                    fonction naturelle dans la société. Non, les femmes, selon M. de Maistre, ne                    sont pas capables de faire tout ce que font les hommes :</p><quote><p rend="indent">La vérité est précisément le contraire. <hi rend="i">Les femmes                            n’ont fait aucun chef-d’œuvre dans aucun genre.</hi> Elles n’ont fait ni                            l’<hi rend="i">Iliade</hi>, ni l’<hi rend="i">Énéide</hi>, ni la <hi rend="i">Jérusalem délivrée</hi>, ni <hi rend="i">Phèdre</hi>, ni <hi rend="i">Athalie</hi>, ni <hi rend="i">Rodogune</hi>, ni <hi rend="i">Le Misanthrope</hi>, ni <hi rend="i">Tartuffe</hi> (voilà M. de Maistre                        qui met <hi rend="i">Tartuffe</hi> au rang des <pb n="215" xml:id="p215"/>chefs-d’œuvre)…, ni l’église de Saint-Pierre, ni l’Apollon du Belvédère,                        ni etc., etc. ; elles n’ont inventé ni l’algèbre, ni les télescopes, ni                        etc., etc. ; mais elles font quelque chose de plus grand que tout cela :                        c’est sur leurs genoux que se forme ce qu’il y a de plus excellent dans le                        monde, <hi rend="i">un honnête homme et une honnête femme</hi>.</p></quote><p rend="indent">On voit d’ici toute la suite de la pensée ; mais que de                    développements piquants et gais je supprime ! C’est dans cet ordre de vérités                    que M. de Maistre est supérieur, et qu’il est venu à point pour crier <hi rend="i">holà</hi> aux fausses théories des Condorcet et des philosophes                    excessifs du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p>On doit remercier le fils du comte de Maistre de s’être décidé à publier cette                    correspondance de son illustre père et les diverses pièces qui y sont jointes.                    Nous croyons savoir qu’avant la révolution de février 1848 un homme savant et                    excellent, M. l’abbé de Cazalès, s’était occupé, de concert avec la famille, de                    l’arrangement de ces papiers : mais, depuis, il y avait eu interruption dans ce                    travail, et une sorte de découragement bien explicable dans le premier moment.                    C’est M. Louis Veuillot qui, en donnant ses soins à la présente édition, a mis                    le public à même d’entrer plus vite en jouissance des belles choses que l’on                    paraissait vouloir lui faire attendre encore quelque temps. Il en est de cette                    publication, en un sens, comme de celle de Mirabeau, dont nous avons                    dernièrement parlé : elle vient dans les circonstances les plus favorables pour                    réussir et pour porter coup ; c’est depuis que les plaies de la société sont si                    largement à nu et sensibles aux yeux de tous, qu’on peut mieux apprécier la                    profondeur et la longueur de coup d’œil du philosophe à demi prophète.</p><div type="article" xml:id="art_1959-01-01_e"><head>[Note.]</head><p>Les publications sur le comte Joseph de Maistre se succèdent. M. Albert                        Blanc, docteur en droit de l’université de Turin, a <pb n="216" xml:id="p216"/>donné, depuis lors, la <hi rend="i">Correspondance                            diplomatique</hi> de M. de Maistre (1858), et a tiré le plus qu’il a pu                        le noble écrivain du côté de la cause nationale du Piémont, en le montrant                        tout à fait opposé et antipathique à l’Autriche. La réputation de l’illustre                        patricien est ainsi en voie de se transformer, et, pour peu que l’on                        continue, elle aura bientôt <hi rend="i">changé de parti</hi>. On s’est même                        emparé de phrases très vives qui lui étaient échappées sur le pape à                        l’occasion du couronnement de Napoléon et les voltairiens ont pu se réjouir,                        tout en ayant l’air de se scandaliser. Cette dernière publication                        diplomatique mériterait un examen particulier, et elle appelle une critique                        impartiale. Quoi qu’il en soit, M. Albert Blanc n’a pas découvert un nouveau                        Joseph de Maistre, comme il a l’air de le croire, et comme les ambitieuses                        formules qu’il met en œuvre le donneraient à penser. C’est toujours le même                        homme d’esprit, le même gentilhomme chrétien que nous connaissons, avec son                        timbre vibrant, sa parole aiguë qui part, qui éclate, qui du premier jet va                        plus loin qu’il ne semblerait nécessaire à la froide raison, mais qu’on                        serait fâché de trouver plus retenue et plus circonspecte <hi rend="i">;</hi> car elle porte avec elle bien des vérités, et s’il semble qu’il                        y ait souvent colère en elle, lors même qu’il s’agit des amis, écoutez et                        sachez bien distinguer : c’est <hi rend="i">la colère de l’amour</hi>.</p></div></div></body>
</text>
</TEI>

