<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Chamfort.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-09-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-09-22"><head>Chamfort.</head><dateline>Lundi 22 septembre 1851.</dateline><p><pb n="539" xml:id="p539"/>Chamfort avait trop de ce dont Marmontel n’avait pas                    assez : il avait cette amertume qui accompagne souvent la force, mais qui ne la                    suppose pas nécessairement. Il a laissé un nom et bien des mots qu’on répète.                    Quelques-uns de ces mots sont comme de la monnaie bien frappée qui garde sa                    valeur, mais la plupart ressemblent plutôt à des flèches acérées qui arrivent                    brusquement et sifflent encore. Il a eu de ces mots terribles de misanthropie.                    Aussi l’idée qu’il a imprimée de lui est celle de la causticité même, d’une                    sorte de méchanceté envieuse. Il avait reçu de la nature, sous des formes                    agréables et jolies, une certaine énergie ardente qui constitue à un haut degré                    le tempérament littéraire et qui pousse au talent :</p><quote><p rend="indent">Cette énergie, a-t-il remarqué, condamne d’ordinaire ceux qui                        la possèdent au malheur non pas d’être sans morale et de n’avoir pas de très                        beaux mouvements, mais de se livrer fréquemment à des écarts qui                        supposeraient l’absence de toute morale. C’est <hi rend="i">une âpreté                            dévorante</hi> dont ils ne sont pas maîtres et qui les rend très                        odieux.</p></quote><p rend="indent">Il en a subi et prouvé l’inconvénient plus que personne. Ses                    talents, à lui, furent inférieurs à son esprit et à ses idées, et il en                    souffrit : son énergie, moins justifiée en apparence, se concentra de plus en                    plus, <pb n="540" xml:id="p540"/>elle s’aigrit en lui et l’ulcéra. Son exemple                    est un des plus curieux et des plus nets en ce genre de maladie morale, son                    existence est une de celles qui caractérisent le mieux l’<hi rend="i">homme de                        lettres</hi> de la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Me                    trouvant avoir réuni dans le cours de mes lectures beaucoup de notions précises                    sur son compte, je demande à parler de lui ici après d’autres qui l’ont fait                    déjà fort bien, mais en le prenant au point de vue qui est celui de toutes ces                    études. Je voudrais dépeindre et montrer Chamfort au point de vue de la société                    de son temps, dans ses rapports avec l’ancien ordre social, dans sa rupture                    éclatante avec le régime qui avait tout fait pour se le concilier, et dans son                    acceptation ardente du régime nouveau. En parlant de cet esprit pénétrant et                    amer, je tâcherai d’être modéré comme toujours, et, sans prodiguer la sympathie                    là où elle n’a que faire, je me tiendrai à ce qui est de juste sévérité.                    Gardons-nous, en jugeant Chamfort, de cette aigreur qu’il avait en jugeant les                    autres et que nous lui reprochons.</p><p>Chamfort était fils naturel. Né en 1741 dans un village près de Clermont en                    Auvergne, il se nommait d’abord <hi rend="i">Nicolas</hi> ; c’est sous ce nom                    qu’il fit ses études à l’université de Paris, au collège des Grassins, en                    qualité de boursier, et qu’il remportait tous les prix. Il ne s’intitula <hi rend="i">M. de Chamfort</hi> qu’au sortir du collège et pour se présenter                    dans le monde d’un air plus décent<note place="bottom" resp="author">Il                        attachait beaucoup d’importance au nom. Un jour le marquis de Créqui lui                        disait : <quote>« Mais, monsieur de Chamfort, il me semble qu’aujourd’hui un                            homme d’esprit est l’égal de tout le monde, et que le nom n’y fait                            rien. » — « Vous en parlez bien à votre aise, monsieur le marquis,                            répliqua Chamfort ; mais supposez qu’au lieu de vous appeler M. de <hi rend="i">Créqui</hi>, vous vous appeliez M. <hi rend="i">Criquet</hi> ; entrez dans un salon, et vous verrez si l’effet sera                            le même. »</quote></note>. Il ne connut que sa mère et fut bon fils.                    Nous savons de lui que <pb n="541" xml:id="p541"/>sa mère était aussi vive,                    aussi impatiente à quatre-vingt-cinq ans qu’il le pouvait être lui-même ; il la                    perdit seulement dans l’été de 1784.</p><p>Les études de Chamfort s’étaient brillamment couronnées par tous les prix obtenus                    en rhétorique, quand son esprit indépendant et hardi commença à se jouer de la                    discipline. Je ne sais quelle escapade le fit sortir du collège des Grassins                    avant qu’il eût terminé sa philosophie. Le jeune Nicolas portait alors le                    costume d’abbé, le petit collet, comme son compatriote Delille, également                    Auvergnat et fils naturel comme lui ; mais, moins docile que Delille, Nicolas,                    en devenant Chamfort, rejeta bien loin le costume dont il avait si peu l’esprit.                    Il essaya de faire sa trouée dans le monde. Il avait, à ses débuts, la figure la                    plus charmante, <quote>« enfant de l’Amour, beau comme lui, plein de feu, de                        gaieté, impétueux et malin, studieux et espiègle »</quote>. Tel nous le                    peint un de ses camarades d’alors, Sélis, traducteur de Perse<note place="bottom" resp="author">Dans un article de <hi rend="i">La Décade philosophique</hi>,                        t. VII, p. 537.</note>. Chamfort, ne sachant que faire pour subsister, se                    fit adresser d’abord à un vieux procureur en qualité de dernier clerc : le vieux                    procureur jugea qu’il était propre à mieux, et en fit le précepteur de son fils,                    qui avait à peine quelques années de moins. Chamfort fut ainsi précepteur dans                    deux maisons ; mais bientôt sa jolie figure et son peu de timidité lui valaient                    des succès qui dérangeaient le bon ordre domestique. En fait de vertu, il                    n’était rien moins qu’un Thomas. Il fut ensuite quelque temps secrétaire d’un                    riche Liégeois qu’il suivit en Allemagne, et avec qui il ne tarda pas à rompre.                    Il s’en revint avec cette conclusion judicieuse, <quote>« qu’il n’y avait rien à                        quoi il fût moins propre qu’à être un Allemand »</quote>. Une fois donc <pb n="542" xml:id="p542"/>qu’il eut remis un pied dans le monde, il pensa qu’il                    n’avait rien de mieux à faire que de s’y lancer tout à fait, en se fiant à son                    talent.</p><p>Tandis qu’il travaillait obscurément et incognito à quelque journal, il préparait                    une petite comédie en vers, et songeait au concours de l’Académie française.                    Tous les jeunes auteurs d’alors commencent à peu près de même : c’était la voie                    tracée. La petite comédie de Chamfort, <hi rend="i">La Jeune Indienne</hi>,                    représentée à la Comédie-Française le 30 avril 1764, n’est, disait Grimm, qu’un                        <hi rend="i">ouvrage d’enfant</hi>, <quote>« dans lequel il y a de la                        facilité et du sentiment, ce qui fait concevoir quelque espérance de                        l’auteur ; mais voilà tout »</quote>. Betty, la jeune Indienne, a été                    rencontrée dans une île sauvage, <quote>« dans un climat barbare »</quote>, par                    un jeune homme, un jeune colon anglais de l’Amérique du Nord, Belton, qui a fait                    naufrage. Elle et son père le sauvage l’ont recueilli, l’ont nourri de leur                    chasse, l’ont comblé de bienfaits. Là-dessus, grands éloges des sauvages mis en                    opposition avec les civilisés :</p><quote><l>Voilà donc les mortels parmi nous avilis !</l></quote><p rend="indent">Belton revient chez son père, ramenant avec lui l’intéressante                    Betty,</p><quote><l>En habit de sauvage, en longue chevelure.</l></quote><p rend="indent">La jeune actrice qui faisait Betty, pour jouer plus au naturel,                    portait en guise de robe une <quote>« peau de taffetas tigré »</quote>. Cette                    petite Betty, un joli échantillon de sauvage, une Atala et une Céluta en                    miniature, qui ne savait pas écrire et qui s’étonnait de tout ce qu’elle voyait,                    savait pourtant parler en vers, comprendre les métaphores de <hi rend="i">flamme</hi> et d’<hi rend="i">hyménée</hi>, et vanter à tout propos la                    nature comme si elle n’en était pas. Certain quaker, <pb n="543" xml:id="p543"/>personnage non moins essentiel de la pièce, venait compléter cette morale                    naturelle de Betty et empêcher à temps l’ingrat Belton de la sacrifier, ce qu’il                    était bien près de faire. Tout finit, grâce au quaker qui fournit la dot, par un                    mariage par-devant notaire, ce que Betty trouve assez inutile :</p><quote><l>Quoi ! sans cet homme noir, je n’aurais pu t’aimer ?</l></quote><p rend="indent">On ne pouvait guère prévoir le futur Chamfort dans ce début                    innocent. Voltaire, en lui écrivant à ce propos, et en le félicitant par une de                    ses formules favorites (<quote>« Voilà un jeune homme qui écrira comme on                        faisait il y a cent ans ! »</quote>), lui exprimait quelques idées très                    aristocratiques, qui lui étaient si familières :</p><quote><p rend="indent">La nation, lui disait-il, n’est sortie de la barbarie que parce                        qu’il s’est trouvé trois ou quatre personnes à qui la nature avait donné du                        génie et du goût, qu’elle refusait à tout le reste… Notre nation n’a de goût                        que par accident. Il faut s’attendre qu’un peuple qui ne connut pas d’abord                        le mérite du <hi rend="i">Misanthrope</hi> et d’<hi rend="i">Athalie</hi>,                        et qui applaudit à tant de monstrueuses farces, sera toujours un peuple                        ignorant et faible, qui a besoin d’être conduit par le petit nombre des                        hommes éclairés.</p></quote><p rend="indent">Chamfort enchérira lui-même sur cette doctrine du petit nombre des                    élus en matière de goût, quand il répondra à quelqu’un qui lui opposait sur un                    ouvrage le jugement du public : <quote>« Le public ! le public ! combien faut-il                        de sots pour faire un public ? »</quote> Nous aurons bientôt occasion de                    relever cette contradiction chez le futur révolutionnaire qui, après avoir tant                    méprisé le public, accordera tout au peuple.</p><p>Ce début de Chamfort n’annonce aucune espèce d’originalité poétique, et il en                    était dépourvu en effet. On <pb n="544" xml:id="p544"/>n’y pouvait distinguer                    qu’une certaine élégance naturelle <quote>« qui tenait à la sensibilité de la                        première jeunesse »</quote>, sensibilité qu’il perdit bientôt et qui se                    flétrit comme la fraîcheur même de son visage. Il n’eut plus, à partir de là,                    qu’une élégance recherchée. On le voit successivement d’ailleurs s’exercer dans                    tous les genres convenus ; il n’a pas la force ni l’idée de les renouveler et                    d’en créer d’autres. Il a un prix à l’Académie pour une épître en vers, fade et                    facile, <hi rend="i">Épître d’un père à son fils sur la naissance d’un                        petit-fils</hi> (1764) ; il remporte un autre prix à l’Académie pour l’<hi rend="i">Éloge de Molière</hi> (1769). C’est à l’Académie de Marseille qu’il                    adressa plus tard son <hi rend="i">Éloge de La Fontaine</hi> (1774), et, en se                    voyant couronné, il se donnait le plaisir de faire une malice à La Harpe, pour                    qui M. Necker avait fondé ce prix et qui s’en croyait sûr. Précédemment, dans                    l’automne de 1765, Chamfort donnait, pour les spectacles de la Cour à                    Fontainebleau, <hi rend="i">Palmyre</hi>, ballet héroïque en un acte, et un                    autre ballet, <hi rend="i">Zénis et Almasie</hi>, ou peut-être ne·fit-il que                    prêter son nom pour ces deux fadaises au duc de La Vallière. Mais ce qui était                    bien de lui et ce qu’il ne cessa de revendiquer comme un titre en pleine époque                    révolutionnaire, ce fut la petite comédie en un acte et en prose, <hi rend="i">Le Marchand de Smyrne</hi>, bagatelle qui amusa et réussit (janvier 1770),                    et dans laquelle on voit, disait Chamfort faisant son apologie en 93,                        <quote>« les nobles et aristocrates de toute robe mis en vente <hi rend="i">au rabais</hi> et finalement <hi rend="i">donnés pour                        rien</hi> »</quote>. C’est beaucoup dire et prêter après coup un grand sens                    aux épigrammes assez gaies de cette petite pièce, dans laquelle le marchand                    d’esclaves se plaint d’avoir acheté certain baron allemand dont il n’a jamais pu                    se défaire : <quote>« Et à la dernière foire de Tunis, n’ai-je pas eu la bêtise                        d’acheter un procureur et trois abbés, que je n’ai pas seulement <pb n="545" xml:id="p545"/>daigné exposer sur la place, et qui sont encore chez moi                        avec le baron allemand ? »</quote> Quand l’ancienne société applaudissait à                    ces épigrammes, et quand Chamfort lui-même en semait son petit acte, on peut                    assurer que les spectateurs ni lui n’y entendaient pas tant de malice :</p><quote><p rend="indent">M. de Chamfort est jeune, disait le plus fin critique de ce                        temps-là (Grimm), d’une jolie figure, ayant l’élégance recherchée de son âge                        et de son métier. Je ne le connais pas d’ailleurs ; mais s’il fallait                        deviner son caractère d’après sa petite comédie, je parierais qu’il est                        petit-maître, bon enfant au fond, mais vain, pétri de petits airs, de                        petites manières, ignorant et confiant à proportion ; en un mot, de cette                        pâte mêlée dont il résulte des enfants de vingt à vingt-cinq ans assez                        déplaisants, mais qui mûrissent cependant, et deviennent, à l’âge de trente                        à quarante ans, des hommes de mérite. S’il ne ressemble pas à ce portrait,                        je lui demande pardon, mais j’ai vu tous ces traits dans son <hi rend="i">Marchand de Smyrne</hi>. Pour du talent, de vrai talent, je crains                        qu’il n’en ait pas ; du moins son <hi rend="i">Marchand</hi> n’annonce rien                        du tout, et ne tient pas plus que sa <hi rend="i">Jeune Indienne</hi> ne                        promettait autrefois.</p></quote><p rend="indent">Ce jugement me paraît, à bien des égards, la justesse même.                    Chamfort avait alors vingt-neuf ans. Jeune, pauvre et fier, il ne présageait                    pourtant en rien le républicain et l’admirateur du 10 août, qu’il est devenu                    depuis. Quand le roi de Danemark vint en voyage à Paris (décembre 1768),                    Chamfort en tirait occasion de faire une épigramme bien connue contre le duc de                    Duras qu’on avait chargé d’amuser le monarque ; mais il savait très bien louer                    ce dernier, et c’est de lui que sont ces vers qu’on récitait en plein théâtre,                    et dont voici le trait final :</p><quote><l>Un roi qu’on aime et qu’on révère</l><l>A des sujets en tous climats :</l><l>Il a beau parcourir la terre,</l><l>Il est toujours dans ses États.</l></quote><p rend="indent"><pb n="546" xml:id="p546"/>Chamfort, quoique déjà sa fraîcheur                    première eût reçu des atteintes, et que sa santé altérée l’obligeât d’essayer                    des eaux, était en ces années fort à la mode parmi les belles dames et dans le                    plus grand monde ; il était bien près de s’y acclimater :</p><quote><p rend="indent">M. de Chamfort est arrivé, écrivait M<hi rend="sup">lle</hi> de                        Lespinasse (octobre 1775) ; je l’ai vu, et nous lirons ces jours-ci son <hi rend="i">Éloge de La Fontaine</hi>. Il revient des eaux en bonne santé,                        beaucoup plus riche de gloire et de richesse, et en fonds de quatre amies                        qui l’aiment, chacune d’elles comme quatre ; ce sont Μ<hi rend="sup">mes</hi> de Grammont, de Rancé, d’Amblimont et la comtesse de Choiseul.                        Cet assortiment est presque aussi bigarré que l’habit d’Arlequin ; mais cela                        n’en est que plus piquant, plus agréable et plus charmant. Aussi je vous                        réponds que M. de Chamfort est un jeune homme bien content, et <hi rend="i">il fait bien de son mieux pour être modeste</hi>.</p></quote><p rend="indent">Cette modestie si difficile à observer me rappelle un mot de                    Diderot, parlant, en 1767, d’un <quote>« jeune poète appelé Chamfort, d’une                        figure très aimable, avec assez de talent, les plus belles apparences de                        modestie, et la suffisance la mieux conditionnée. <hi rend="i">C’est un                            petit ballon dont une piqûre d’épingle fait sortir un vent                        violent</hi>. »</quote> Tous les témoignages s’accordent dans la                    ressemblance.</p><p>Maintenant écoutons Chamfort lui-même, à la même date que M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, écrivant de ces eaux de Barèges où il s’était fait                    tant d’amies. Son ton s’est singulièrement adouci, et il est près de consentir à                    ce monde flatteur qui veut décidément l’adopter et l’apprivoiser :</p><quote><p rend="indent">J’ai toutes sortes de raisons d’être enchanté de mon voyage de                        Barèges. Il semble qu’il devait être la fin de toutes les contradictions que                        j’ai éprouvées, et que toutes les circonstances se sont réunies pour                        dissiper ce fonds de mélancolie qui se reproduisait trop souvent. Le retour                        de ma santé ; les bontés que j’ai éprouvées de tout le monde ; ce bonheur,                        si indépendant de tout mérite, mais si commode et si doux, d’inspirer de                        l’intérêt à tous ceux <pb n="541"/>dont je me suis occupé ; quelques                        avantages réels et positifs<note place="bottom" resp="author">Rien que son                                <hi rend="i">Éloge de La Fontaine</hi> lui avait rapporté                            4 400 livres, partie du fonds de M. Necker et partie du don d’un                            étranger qui avait ajouté 2 000 livres au prix.</note> ; les espérances                        les mieux fondées et les plus avouées par la raison la plus sévère ; le                        bonheur public (<hi rend="i">on était alors sous le ministère Turgot</hi>),                        et celui de quelques personnes à qui je ne suis ni inconnu ni indifférent ;                        le souvenir tendre de mes anciens amis ; le charme d’une amitié nouvelle,                        mais solide, avec un des hommes les plus vertueux du royaume, plein                        d’esprit, de talent et de simplicité, M. Dupaty, que vous connaissez de                        réputation ; une autre liaison non moins précieuse avec une femme aimable                        que j’ai trouvée ici, et qui a pris pour moi tous les sentiments d’une                        sœur ; des gens dont je devais le plus souhaiter la connaissance, et qui me                        montrent la crainte obligeante de perdre la mienne ; enfin, la réunion des                        sentiments les plus chers et les plus désirables : voilà ce qui fait, depuis                        trois mois, mon bonheur ; il semble que mon mauvais Génie ait lâché prise,                        et je vis, depuis trois mois, sous la baguette de la Fée bienfaisante.</p></quote><p rend="indent">Les douces paroles ne sont pas si fréquentes sous la plume de                    Chamfort, et les sentiments indulgents n’habitent pas si volontiers dans son                    cœur, qu’on doive négliger de les relever quand on les rencontre.</p><p>Son grand succès, ou du moins son grand effort littéraire, l’année suivante, fut                    sa tragédie de <hi rend="i">Mustapha et Zéangir</hi>. Il y travaillait, dit-on,                    depuis quinze ans ; ce serait beaucoup d’y avoir mis six mois. Le fond en était                    pris à une ancienne pièce d’un auteur obscur, Belin. Le sujet est l’amour                    fraternel entre les deux fils de Soliman, deux fils de lits différents et que                    tout devrait séparer, ambition, amour, mais qui s’aiment et qui meurent dans les                    bras l’un de l’autre. Le genre admis, il y a de la simplicité, et l’on s’est                    accordé à y louer un style pur et des <hi rend="i">sentiments doux</hi>, ce qui                    est assez singulier dans une tragédie et chez un auteur tel que Chamfort : il                    réservait toute sa douceur pour ses tragédies. Il s’y <pb n="548" xml:id="p548"/>montre un disciple affaibli de Racine dans <hi rend="i">Bajazet</hi> et de                    Voltaire dans <hi rend="i">Zaïre</hi>. La pièce fut donnée d’abord au théâtre de                    la Cour, à Fontainebleau (le 1<hi rend="sup">er</hi> et le 7 novembre 1776),                    sous les yeux de la jeune reine Marie-Antoinette. On dit que Louis XVI, à ce                    spectacle et à ce combat de l’amour fraternel entre Mustapha et Zéangir, pleura.                    On y vit une allusion touchante à l’union intime qui régnait entre le roi et ses                    frères. Aussitôt la pièce jouée et applaudie, la reine fit appeler Chamfort dans                    sa loge, et voulut lui annoncer la première que le roi lui accordait une pension                    de 1 200 livres sur les Menus. Elle y ajouta tout ce que sa grâce naturelle put                    lui suggérer pour relever le prix de cette faveur, <quote>« Racontez-nous,                        disait au sortir de là un courtisan à Chamfort, toutes les choses flatteuses                        que la reine vous a dites. »</quote> — <quote>« Je ne pourrais jamais,                        répondit le poète, ni les oublier ni les répéter. »</quote> On ne s’en tint                    pas là à son égard, et le prince de Condé nomma aussitôt Chamfort secrétaire de                    ses commandements, avec 2 000 livres de pension.</p><p>Quand, l’hiver suivant, la tragédie de <hi rend="i">Mustapha</hi> fut représentée                    à la ville, à la Comédie-Française, elle n’y obtint qu’un succès plus froid.                    Mais la reine ne cessa d’y prendre le plus vif intérêt ; c’était sa tragédie                    d’adoption. Le lendemain de cette première représentation de Paris, elle dit                    devant tous les ambassadeurs qu’elle avait été la veille dans des transes,                        <quote>« dans l’état du <hi rend="i">métromane</hi>, jusqu’au moment où elle                        avait appris le succès »</quote>. Elle chargea Rulhière, comme ami de                    l’auteur, de le complimenter de sa part, ce que fit Rulhière par cinq vers très                    doucereux. Chamfort, on le sait, rangeait ses amis en trois classes :                        <quote>« mes amis qui m’aiment, mes amis qui ne se soucient pas du tout de                        moi, et mes amis qui me détestent »</quote>. On n’est pas embarrassé de                    savoir <pb n="549" xml:id="p549"/>dans quelle classe il rangeait Rulhière quand                    on a lu le portrait presque odieux qu’il nous en a laissé. <quote>« Je n’ai                        jamais fait dans ma vie qu’une méchanceté »</quote>, lui disait un jour                    Rulhière. — <quote>« Quand finira-t-elle ? »</quote> lui répliqua Chamfort<note place="bottom" resp="author">M. Daunou, dans sa <hi rend="i">Notice</hi> sur                        Rulhière, paraît attribuer ce mot à M. de Talleyrand.</note>. Quoi qu’il en                    soit, la reine avait été en tout ceci aussi gracieuse et aussi en avances avec                    le talent que reine et femme pouvait l’être<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Mustapha et Zéangir</hi> parut imprimé en 1778 et fut                        dédié à la reine ; voici cette dédicace, qui n’a pas été reproduite dans les                        éditions des <hi rend="i">Œuvres</hi> de Chamfort : <quote>« Madame,                            l’indulgente approbation dont Votre Majesté a daigné honorer la tragédie                            de <hi rend="i">Mustapha et Zéangir</hi> m’avait fait concevoir                            l’espérance de lui présenter cet ouvrage, et vos bontés ont rendu ce vœu                            plus cher à ma reconnaissance</quote>. Heureux si je pouvais, Madame, la                        consacrer par de nouveaux efforts, si je pouvais justifier vos bienfaits par                            <quote>d’autres travaux, et trouver grâce devant Votre Majesté par le                            mérite de mes ouvrages plus que par le choix de leur sujet ! En effet,                            Madame, le triomphe de la tendresse fraternelle, l’amitié généreuse et                            les combats magnanimes de deux héros avaient naturellement trop de                            droits sur votre âme, et peindre des vertus, c’était s’assurer l’honneur                            du suffrage de Votre Majesté. — Je suis avec un très profond respect,                            Madame, de Votre Majesté le très humble, très obéissant et très fidèle                            sujet, <hi rend="i">Chamfort</hi>. »</quote></note>.</p><p>Jusqu’ici on conviendra que Chamfort ne semble pas avoir eu tant à se plaindre de                    l’ancienne société, et qu’il a été payé de ses productions outre mesure.                    Cependant il n’est point satisfait. Je me permets de croire que si son talent                    distingué, mais de courte haleine et stérile, et qui ne cherchait que des                    prétextes pour ne pas récidiver, avait été au niveau de son intelligence et de                    son esprit, et que si la veine chez lui avait coulé de source, il aurait été                    moins chagrin et moins malheureux. Rien n’est consolant pour l’homme de lettres                    comme de produire, rien ne réconcilie davantage avec les autres et avec                    soi-même. La pensée seule, la réflexion solitaire <pb n="550" xml:id="p550"/>console sans doute aussi ; mais cette méditation contemplative, chez un                    naturel ardent, exige une sorte de vertu pour qu’il ne tourne pas à l’aigreur et                    à l’envie quand il se mesure aux autres. Le travail actif au contraire, et qui                    se traduit en œuvres, nous distrait de cette comparaison perpétuelle qu’on est                    tenté de faire de soi à de moins dignes, plus favorisés souvent, et il remplit                    mieux les fins de la vie, qui sont d’être ou de se croire utile, et de ne pas se                    retrancher dans une abnégation pénible à soutenir et malaisément sincère. Le                    malheur de Chamfort, dès avant l’âge de quarante ans, fut dans son inaction et                    dans sa stérilité<note place="bottom" resp="author"><quote>« <hi rend="i">Chamfort polit des vers étiques</hi> »</quote>, a dit Le Brun dans                        une épigramme, pour exprimer cette sécheresse et ce peu de veine.</note>.                    Ses excès de plaisirs avaient détruit vite en lui sa santé avec sa jeunesse. Ne                    sachant pas conduire ses passions, il s’y était livré, en se flattant de les                    étouffer : <quote>« J’ai détruit mes passions à peu près comme un homme violent                        tue son cheval, ne pouvant le gouverner. »</quote> On nous dit de cette                    figure, d’abord si charmante, que le plaisir l’altéra étrangement et que                    l’humeur finit par la rendre hideuse. Malade, nerveux, excité, vivant dans un                    grand monde factice où la disproportion de la fortune se faisait perpétuellement                    sentir à lui, et où les passions ne l’attiraient plus, il voulait s’en retirer,                    et il ne le pouvait qu’à demi. Il s’entendait blâmer de ces demi-retraites, il                    s’en irritait, il se relançait par accès dans le monde qui lui était à la fois                    insupportable et nécessaire, — nécessaire, car c’était le théâtre où il                    déployait avec le plus de succès cette plaisanterie acérée, escrime savante où                    il était passé maître. C’était un Duclos plus poli et plus délicat, et chaque                    trait de lui faisait merveille. On ne parvient jamais à haïr ni à mépriser                    sincèrement le <pb n="551" xml:id="p551"/>champ de bataille le plus favorable                    aux exploits, et où l’on brille. D’autre part, ses instincts sérieux, réfléchis,                    se développaient avec les années ; il y avait bien des points où il atteignait à                    la profondeur ; il se flattait d’arriver à la sagesse, au stoïcisme, à                    l’indifférence supérieure qui ne laisse plus de prise aux choses. Mais son                    humeur âcre, sa bile amassée dans le sang déjouait bientôt ses projets d’une                    semaine ; il était en proie à toutes les contradictions, et finalement à des                    passions nouvelles..</p><p>Tout ce que j’avance là pourrait se démontrer en détail par ses propres aveux.                    L’ancienne société, tout ce beau monde, les Grammont, les Choiseul, la reine,                    voyant un jeune poète qui promettait par ses œuvres et qui payait argent                    comptant par son esprit, voulurent le protéger et l’admettre sur le pied où                    l’homme de lettres était admis alors. Avec une pension sur le <hi rend="i">Mercure</hi>, une autre sur les Menus, une place de secrétaire des                    commandements du prince de Condé ou de lecteur du comte d’Artois, une place de                    secrétaire de Madame Élisabeth (car Chamfort eut tout cela), avec une place à                    l’Académie où il arriva en 1781, avec un logement que M. de Vaudreuil lui donna                    dans son hôtel, rue de Bourbon, on se disait : <quote>« M. de Chamfort a une                        position faite, il a de quoi vivre ; qu’il vienne donc dans le monde, que                        nous en jouissions, et que son charmant et malin esprit nous                        amuse ! »</quote> Mais Chamfort, qui devinait cela, se retirait d’autant                    plus qu’il se voyait plus fêté, et il se révoltait de ce qui aurait adouci tout                    autre :</p><quote><p rend="indent">J’ai toujours été choqué, écrivait-il à un ami, de la ridicule                        et insolente opinion, répandue presque partout, qu’un homme de lettres qui a                        quatre ou cinq mille livres de rentes est à l’<hi rend="i">apogée</hi> de la                        fortune. Arrivé à peu près à ce terme, j’ai senti que j’avais assez                        d’aisance pour vivre solitaire, et mon goût m’y portait naturellement. <pb n="552" xml:id="p552"/>Mais comme le hasard a fait que ma société est                        recherchée par plusieurs personnes d’une fortune beaucoup plus considérable,                        il est arrivé que mon aisance est devenue une véritable détresse par une                        suite des devoirs que m’imposait la fréquentation d’un monde que je n’avais                        pas recherché. Je me suis trouvé dans la nécessité absolue ou de faire de la                        littérature un métier pour suppléer à ce qui me manquait du côté de la                        fortune, ou de solliciter des grâces, ou enfin de m’enrichir tout d’un coup                        par une retraite subite. Les deux premiers partis ne me convenaient pas :                        j’ai pris intrépidement le dernier. On a beaucoup crié ; on m’a trouvé                        bizarre, extraordinaire. Sottises que toutes ces clameurs. <hi rend="i">Vous                            savez que j’excelle à traduire la pensée de mon prochain.</hi> Tout ce                        qu’on a dit à ce sujet voulait dire : Quoi ! n’est-il pas suffisamment payé                        de ses peines et de ses courses par l’honneur de nous fréquenter, par le                        plaisir de nous amuser, par l’agrément d’être traité par nous comme ne l’est                        aucun homme de lettres ?</p><p>À cela je réponds : J’ai quarante ans. De ces petits triomphes de vanité dont                        les gens de lettres sont si épris, j’en ai par-dessus la tête. Puisque, de                        votre aveu, je n’ai presque rien à prétendre, trouvez bon que je me retire.                        Si la société ne m’est bonne à rien, il faut que je commence à être bon pour                        moi-même. <hi rend="i">Il est ridicule de vieillir en qualité d’acteur dans                            une troupe où l’on ne peut pas même prétendre à la demi-part.</hi> Ou je                        vivrai seul, occupé de moi et de mon bonheur, ou, vivant parmi vous, j’y                        jouirai d’une partie de l’aisance que vous accordez à des gens que                        vous-mêmes vous ne vous aviserez pas de me comparer. Je m’inscris en faux                        contre votre manière d’envisager les hommes de ma classe. Qu’est-ce qu’un                        homme de lettres selon vous, et, en vérité, selon le fait établi dans le                        monde ? C’est un homme à qui on dit : Tu vivras pauvre, et trop heureux de                        voir ton nom cité quelquefois ; on t’accordera, non quelque considération                        réelle, mais quelques égards flatteurs pour ta vanité, sur laquelle je                        compte, et non pour l’amour-propre qui convient à un homme de sens. Tu                        écriras, tu feras des vers et de la prose pour lesquels tu recevras quelques                        éloges, beaucoup d’injures et quelques écus, en attendant que tu puisses                        attraper quelque pension de vingt-cinq louis ou de cinquante, qu’il faudra                        disputer à tes rivaux en te roulant dans la fange, comme le fait la populace                        aux distributions de monnaie qu’on lui jette dans les fêtes publiques.</p></quote><p rend="indent">Chamfort nous dit là tout son secret, il nous le dit avec verve et                    avec une sorte de rage. Comme il a un <pb n="553" xml:id="p553"/>fonds de                    dignité et de probité dans son aigreur, il répugne à accepter les bienfaits de                    gens dont il sait à fond les travers, les vices, et dont il se plaît à noter en                    observateur sanglant et impitoyable les corruptions et les platitudes. Et                    cependant il sent bien qu’il prend sa part de leur bienveillance, qu’il en                    profite, et il en souffre. Aussi le jour où il perdra toutes ses pensions dans                    la ruine de l’Ancien Régime, sa passion l’emportant sur son intérêt, il bondira                    de joie, il se sentira soulagé et délivré.</p><p><quote>« Mépriser l’argent, s’écrie-t-il, c’est détrôner un roi ; <hi rend="i">il                            y a du ragoût</hi>. »</quote> On sent le raffinement de l’orgueil dans                    ce ton de philosophe. C’est Chamfort qui disait : <quote>« J’ai vu peu de                        fiertés dont j’aie été content. Ce que je connais de mieux en ce genre,                        c’est celle de Satan dans le <hi rend="i">Paradis perdu</hi>. »</quote> Mais                    il était difficile, on en conviendra, à l’ancienne société de deviner cet                    orgueil de Satan dans le sensible et anodin auteur de <hi rend="i">La Jeune                        Indienne</hi>, ou dans le peintre tragique si adouci de Zéangir. Rivarol                    lui-même s’y était trompé. En apprenant la nomination de Chamfort à l’Académie,                    il disait un peu précieusement : <quote>« C’est une branche de muguet entée sur                        des pavots. »</quote> Mais ce qu’il prenait pour du muguet avait l’orgueil                    du cèdre.</p><p>Chamfort en voulut toujours mortellement à l’ancienne société de l’avoir pris                    pour un poète aimable et de l’avoir traité en conséquence.</p><p>Tant d’amertume, toutefois, ne saurait venir d’un esprit sain ni d’un homme bien                    portant. Aussi Chamfort ne l’était-il pas. Se justifiant auprès d’un ami du                    reproche de fierté et de dureté de cœur à l’encontre des bienfaits :                        <quote>« Mon ami, lui écrit-il, je n’ai point, je crois, les idées petites                        et vulgaires répandues à cet égard ; je ne suis pas non plus un monstre                        d’orgueil ; mais <hi rend="i">j’ai</hi><pb n="554" xml:id="p554"/><hi rend="i">été une fois empoisonné avec de                            l’arsenic sucré</hi>, je ne le serai plus : <hi rend="i">Manet alta                            mente repostum</hi>. »</quote> Oui, Chamfort a été une fois empoisonné,                    et il lui est toujours resté de ce poison dans le sang.</p><p>Quelle fut cette occasion fatale à laquelle Chamfort fait ici allusion, et où il                    eut tant à se repentir de sa confiance ? Je l’ignore, et il importe peu de le                    rechercher ; car, du caractère et de l’humeur qu’il était, une occasion                    manquant, il s’en serait créé une autre. Il était de ceux qui excellent à tirer                    de tout l’amertume, et qui justifieraient ce vers :</p><quote><l>La rose a des poisons qu’on finit par trouver.</l></quote><p rend="indent">Il avoue pourtant avoir eu dans la vie deux années de douceur et                    six mois de parfaite félicité. Il s’était retiré à la campagne avec une amie                    plus âgée que lui, mais avec laquelle il se sentait en parfait rapport de                    sentiment et de pensée. Il la perdit, et parut avoir enseveli avec elle les                    restes de son cœur. Il n’en parle jamais qu’en des termes qui marquent un                    attendrissement profond :</p><quote><p rend="indent">Lorsque mon cœur a besoin d’attendrissement, je me rappelle la                        perte des amis que je n’ai plus, des femmes que la mort m’a ravies ;                        j’habite leur cercueil, j’envoie mon âme errer autour des leurs. Hélas ! je                        possède trois tombeaux.</p></quote><p rend="indent">Je cherche, dans les <hi rend="i">Pensées</hi> de Chamfort, à en                    extraire quelques-unes qui soient d’une nature plus douce, plus conforme à ce                    sentiment simple, et qui aient de la tristesse sans trop d’âcreté :</p><quote><p rend="indent">Je demandais à M… (ce M… c’est lui) pourquoi, en se condamnant                        à l’obscurité, il se dérobait au bien qu’on pouvait lui faire : « Les                        hommes, me dit-il, ne peuvent rien faire pour moi qui vaille leur                        oubli. »</p></quote><quote><p rend="indent"><pb n="555" xml:id="p555"/>Que peuvent pour moi les grands et                        les princes ? Peuvent-ils me rendre ma jeunesse, ou m’ôter ma pensée, dont                        l’usage me console de tout ?</p></quote><quote><p rend="indent">Un vieillard, me trouvant trop sensible à je ne sais quelle                        injustice, me dit : « Mon cher enfant, il faut apprendre de la vie à                        souffrir la vie.</p></quote><quote><p rend="indent">L’homme arrive novice à chaque âge de la vie.</p></quote><quote><p rend="indent">Dans les naïvetés d’un enfant bien né, il y a quelquefois une                        philosophie bien aimable.</p></quote><quote><p rend="indent">On faisait la guerre à M… (c’est lui) sur son goût pour la                        solitude ; il répondit : « C’est que je suis plus accoutumé à mes défauts                        qu’à ceux d’autrui. »</p></quote><p rend="indent">Mais, en regard de ces pensées, il faudrait, pour ne pas donner de                    Chamfort une idée fausse, en mettre aussitôt d’énergiques, de sanglantes,                    d’empoisonnées, et qui, en vérité, nous semblent calomnier également la société                    et la nature. Par exemple :</p><quote><p rend="indent">La nature, en nous accablant de tant de misère et en nous                        donnant un attachement invincible pour la vie, semble en avoir agi avec                        l’homme comme un <hi rend="i">incendiaire</hi> qui mettrait le feu à notre                        maison, après avoir posé des sentinelles à notre porte. Il faut que le                        danger soit bien grand, pour nous obliger à sauter par la fenêtre.</p></quote><quote><p rend="indent">M. de Lassay, homme très doux, mais qui avait une grande                        connaissance de la société, disait qu’il faudrait avaler un <hi rend="i">crapaud</hi> tous les matins, pour ne trouver plus rien de dégoûtant le                        reste de la journée, quand on devait la passer dans le monde.</p></quote><p rend="indent">Ce M. de Lassay, c’est Chamfort qui le met en avant pour exprimer                    sa propre pensée. Il n’épargne pas plus les gens de lettres ses confrères qu’il                    n’a épargné la société et la nature :</p><quote><p rend="indent">Au ton qui règne depuis dix ans dans la littérature, la                        célébrité littéraire me paraît une espèce de diffamation qui n’a pas <pb n="556" xml:id="p556"/>encore tout à fait autant de mauvais effets que                        le <hi rend="i">carcan</hi>, mais cela viendra.</p></quote><p rend="indent">Ailleurs, au nombre des raisons qu’il allègue pour ne plus rien                    donner au public :</p><quote><p rend="indent">C’est parce que je ne voudrais pas, dit-il, faire comme les                        gens de lettres qui ressemblent à des <hi rend="i">ânes</hi> ruant et se                        battant devant un râtelier vide.</p></quote><p rend="indent">Entre toutes ces raisons qu’il allait chercher si loin pour garder                    le silence, il disait encore :</p><quote><p rend="indent">C’est que s’il y a un homme sur la terre qui ait le droit de                        vivre pour lui, <hi rend="i">c’est moi, après les méchancetés qu’on m’a                            faites à chaque succès que j’ai obtenu</hi>.</p></quote><p rend="indent">Quelles sont ces méchancetés ? quelques critiques sans doute,                    quelque cabale contre <hi rend="i">Mustapha et Zéangir</hi>. En se les exagérant                    singulièrement, ainsi que l’importance de ses premières œuvres qui sont si peu                    de chose, et qui furent si surpayées, Chamfort en était arrivé à haïr, d’une                    haine qui transpire dans toutes ses paroles, et les cabaleurs et du même coup                    les protecteurs aussi.</p><p>Je ne citerai pas un plus grand nombre de ces pensées atroces et corrosives qui                    brûlent en quelque sorte le papier ; les citer, c’est jusqu’à un certain point                    en répondre. Chamfort a le tort de dire de ces choses extrêmes qu’il ne faut                    jamais adresser à tout le genre humain en masse, pas plus qu’à un seul homme en                    particulier ; car, après de telles violences de jugement, on n’a plus qu’à se                    tourner le dos pour la vie et à ne se revoir jamais. Quand deux hommes se sont                    une fois craché au visage et ne se sont pas coupé la gorge, ils ne peuvent plus                    se rencontrer. Or, Chamfort, dans ses pensées, crache à chaque instant le                    mépris, d’une façon crue et cynique : <quote>« L’homme est <hi rend="i">un sot                            animal</hi>, si j’en <pb n="557" xml:id="p557"/>juge par moi »</quote>,                    dit-il. Que Molière, dans une comédie, fasse dire cela à l’un de ses                    personnages, c’est en situation et l’on en peut rire. Mais écrit de sang-froid                    et crûment, c’est trop facile, et l’auteur mérite qu’après avoir lu son                    compliment, on lui réponde : « <hi rend="i">Parlez pour vous !</hi> »</p><p>La plupart des maximes de Chamfort, relatives à la société, ne s’appliquent qu’au                    très grand monde dans lequel il vivait, à la société des grands ; et                    heureusement elles deviennent fausses dès que l’on considère un monde moins                    factice, plus voisin de la famille, et où les sentiments naturels ne sont pas                    abolis. C’est par rapport au très grand monde seulement que Chamfort a pu dire :                        <quote>« Il paraît impossible que, dans l’état actuel de la société, il y                        ait un seul homme qui puisse montrer le fond de son âme et les détails de                        son caractère, et surtout de ses faiblesses, à son meilleur ami. »</quote>                    C’est ce grand monde uniquement qu’il avait en vue quand il disait : <quote>« La                        meilleure philosophie relativement au monde est d’allier, à son égard, le                        sarcasme de la gaieté avec l’indulgence du mépris. »</quote> C’est pour                    avoir trop vécu sur ce théâtre de lutte inégale, de ruse et de vanité, qu’il a                    pu dire son mot fameux : <quote>« J’ai été amené là par degrés : en vivant et en                        voyant les hommes, il faut que le cœur <hi rend="i">se brise</hi> ou <hi rend="i">se bronze</hi>. »</quote></p><p>J’ajouterai, pour infirmer l’autorité de certaines maximes de Chamfort et pour en                    dénoncer le côté faux, qu’elles viennent évidemment d’un homme qui n’a jamais eu                    de famille, qui n’a pas été attendri par elle ni en remontant ni en descendant,                    qui n’a pas eu de père et qui, à son tour, n’a pas voulu l’être. Il le répète en                    vingt endroits : <quote>« À ne consulter que la raison, quel est l’homme qui                        voudrait être père ?… — Je ne veux point me marier, disait-il encore, dans                        la crainte d’avoir un <pb n="558" xml:id="p558"/>fils qui me                        ressemble. »</quote> — Et il ajoutait avec sa fierté. <quote>« Oui, dans la                        crainte d’avoir un fils qui, étant pauvre comme moi, ne sache ni mentir, ni                        flatter, ni ramper, et ait à subir les mêmes épreuves que moi. »</quote> Ce                    que j’en conclus seulement, c’est que sa morale est celle d’un célibataire usé                    et aigri, d’un homme qui a érigé son propre malheur en ironie et en système.                        <quote>« Quiconque n’est pas misanthrope à quarante ans, pensait-il, n’a                        jamais aimé les hommes. »</quote> Cela n’est vrai que du célibataire ; car                    la nature se venge d’ordinaire sur lui, s’il n’y prend garde, par des âcretés et                    des sécheresses, de n’avoir pas été satisfaite et obéie dans ses fins légitimes.                    Mais dans le mariage, qui est l’état commun, le point de vue change : le mariage                    est un grand fardeau, mais c’est aussi une méthode d’espérer, <quote>« une belle                        invention, a-t-on dit, pour nous intéresser au futur comme au                        présent »</quote>. On a des enfants, on désire qu’ils soient bien un jour,                    et dès lors on incline insensiblement sa pensée à espérer que le monde n’ira pas                    de mal en pis, qu’il tournera à mieux. On revit, on rajeunit, et tout aïeul,                    penché sur le berceau de ses petits-enfants, conçoit mieux qu’un philosophe et                    qu’un grand moraliste la chaîne doucement renouée des générations et cet éternel                    recommencement du monde.</p><p>C’est ce que Chamfort, tout grand rénovateur qu’il était, n’entendait pas. Quelle                    singulière contradiction chez un homme qui se déclara si ardent partisan du                    progrès et de l’émancipation du genre humain ! Il avait tellement la passion et                    la frénésie du célibat, que, s’il l’avait pu, le monde finissait à lui. Le <hi rend="i">mariage</hi> et la <hi rend="i">royauté</hi> étaient les deux                    choses qui l’égayaient le plus : <quote>« Ce sont, avouait-il en s’en vantant,                        les deux sources intarissables de mes plaisanteries. »</quote> Il n’avait vu                    le mariage que dans le grand monde d’alors où il était si décrié, <pb n="559" xml:id="p559"/>et il n’avait voulu voir la monarchie que sous la forme                    également décriée de Louis XV. Il ne s’élevait pas au-dessus des conditions de                    son cercle et de son temps, et c’est en quoi, avec tout son esprit, comme l’a                    très bien remarqué Roederer, il n’était pas véritablement éclairé.</p><p>Il avait bien du charme pourtant et de la séduction dans le détail, et il faisait                    l’illusion d’être un grand esprit quand il consentait à plaire. Ce n’était pas                    tant dans le monde et dans un cercle régulier qu’il fallait l’entendre : il y                    causait beaucoup et même trop, il y parlait des heures de suite, contant                    anecdotes sur anecdotes, décochant épigrammes sur épigrammes, et prodiguant d’un                    air facile tous ces traits, ces mots tout faits, toutes ces provisions d’esprit                    qu’on a trouvées après sa mort rassemblées dans ses petits papiers. Sous cette                    forme purement mondaine, il faisait une impression brillante, mais aride et                    desséchante. <quote>« Savez-vous, disait M<hi rend="sup">me</hi> Helvétius à                        l’abbé Morellet, que quand j’ai eu le matin la conversation de Chamfort,                        elle m’attriste pour toute la journée ? »</quote> C’était dans une société                    plus intime, plus choisie, et où il se sentait apprécié comme il voulait l’être,                    qu’il était le plus à son avantage. Deux témoins considérables, et qui ont eu                    part inégalement à sa familiarité, nous en parlent sur le même ton, et nous le                    peignent dans les années qui précédèrent 89. Mirabeau, dans des lettres intimes                    à Chamfort, lui parle comme à l’ami non seulement le plus cher et le plus                    sympathique, mais le plus excitant, le plus inspirateur. Chamfort était l’homme                    qui fournissait le plus d’idées et de vues à ses amis en causant ; il suffisait                    de le mettre sur un sujet et de l’animer un peu : <quote>« Je ne puis me                        refuser, lui disait Mirabeau, au plaisir de frotter la tête la plus                        électrique que j’aie jamais connue. »</quote> Je n’ose <pb n="560" xml:id="p560"/>répéter tous les éloges de Mirabeau, qui sembleraient                    exagérés. <hi rend="i">Tacite et vous</hi>, lui dit-il quelque part. Chamfort,                    au reste, pensait de même : <quote>« J’ai, disait-il, du Tacite dans la tête et                        du Tibulle dans le cœur. »</quote> Ni le Tibulle ni le Tacite n’ont pu en                    sortir pour la postérité.</p><p>M. de Chateaubriand, dans son <hi rend="i">Essai sur les révolutions</hi>, parle                    de Chamfort avec un enthousiasme à peu près égal à celui de Mirabeau. Ce                    portrait de Chamfort par Chateaubriand est admirable de touche et de vie, et je                    ne sais vraiment pourquoi l’illustre auteur l’a rétracté et désavoué                    depuis :</p><quote><p rend="indent">Chamfort, disait-il, était d’une taille au-dessus de la                        médiocre, un peu courbé, d’une figure pâle, d’un teint maladif. Son œil                        bleu, souvent froid et couvert dans le repos, lançait l’éclair quand il                        venait à s’animer. Des narines un peu ouvertes donnaient à sa physionomie                        l’expression de la sensibilité et de l’énergie. Sa voix était flexible, ses                        modulations suivaient les mouvements de son âme ; mais, dans les derniers                        temps de mon séjour à Paris, elle avait pris de l’aspérité, et on y démêlait                        l’accent agité et impérieux des factions. Je me suis toujours étonné qu’un                        homme qui avait tant de connaissance des hommes, eût pu épouser si                        chaudement une cause quelconque.</p></quote><p rend="indent">Comment ne pas rapprocher ce portrait physique de Chamfort de celui                    que trace Mirabeau ? Soutenant que son ami, malgré ses souffrances, est                        <quote>« un des êtres les plus vivaces qui existent »</quote> : <quote>« La                        ténuité de votre charpente, lui dit-il, la délicatesse de vos traits, et la                        douceur résignée et même un peu triste de votre physionomie, lorsqu’elle est                        calme et que votre tête ou votre âme ne sont point en mouvement, alarmeront                        et induiront toujours en erreur vos amis sur votre force. »</quote> Et il en                    conclut que chez lui, loin que ce soit la lame qui use le fourreau, c’est l’âme,                    le <hi rend="i">vis ignea</hi> qui entretient la machine : <quote>« Comment son                        feu intérieur ne le consume-t-il <pb n="561" xml:id="p561"/>pas ? se dit-on.                        Eh ! comment le consumerait-il ? c’est lui qui le fait vivre. Donnez-lui une                        autre âme, et sa frêle existence va se dissoudre. »</quote></p><p>Un peu avant la Révolution, Chamfort, qui habitait chez son grand ami le comte de                    Vaudreuil, c’est-à-dire en plein monde Polignac, au centre du camp ennemi,                    trouva moyen de se dégager, et il alla se loger aux Arcades du Palais-Royal. On                    sait ce que le Palais-Royal était alors. Marmontel ayant remarqué en riant que                    les habitantes de ce lieu étaient dangereuses<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Marmontel, remarquant en riant que les                        habitantes de ce lieu étaient dangereuses</note>, Chamfort lui répondit :                            <quote>« <hi rend="i">Je ressemble à la salamandre.</hi> »</quote></p><p>Mais s’il était à l’épreuve d’un danger, il oubliait l’autre : le Palais-Royal                    était aussi le foyer du fanatisme révolutionnaire, et Chamfort s’y embrasa.</p><p>Son influence durant ces années ardentes fut réelle, mais elle s’exerça toute en                    conversation, en saillies, par quelques-unes de ces boutades comme il en avait                    souvent, <quote>« qui font, chose très rare, rire et penser tout à la fois<note place="bottom" resp="author">Le mot est de M<hi rend="sup">me</hi> Roland dans son portrait de Chamfort.</note> »</quote>. Le                    comte de Lauraguais, qui le juge très bien, nous raconte<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Lettres de J.-B. Lauraguais à Madame…</hi>,                        Paris, 1802, p. 160 et suiv.</note> que, visité un matin par Chamfort,                    celui-ci lui dit :</p><quote><p rend="indent">Je viens de faire un ouvrage. — Comment ! un livre ? — Non, pas                        un livre, je ne suis pas si bête, mais un titre de livre, et ce titre est                        tout. J’en ai déjà fait présent au puritain Sieyès, qui pourra le commenter                        tout à son aise. Il aura beau dire, on ne se ressouviendra que du titre.                        — Quel est-il donc ? — Le voici : <hi rend="i">Qu’est-ce que le tiers état ?                            Tout. Qu’a-t-il ? Rien.</hi></p></quote><p rend="indent">C’est là, en effet, le titre et le début de la fameuse brochure de                    Sieyès. M. de Lauraguais, qui raconte cela, n’a aucun intérêt à surfaire                    Chamfort aux dépens de Sieyès ; il est donc à croire que Chamfort <pb n="562" xml:id="p562"/>fut pour celui-ci ce qu’il fut tant de fois pour Mirabeau,                    c’est-à-dire la <quote>« tête électrique »</quote> qui, au moindre frottement,                    rend l’étincelle.</p><p>C’était pour Mirabeau que Chamfort avait composé le discours contre les                    Académies, qui devait être prononcé par le grand orateur à l’Assemblée. Le                    discours est piquant, mais l’acte est des plus à charge à la mémoire de                    Chamfort. Un homme qui, comme lui, avait débuté par des prix d’académie, qui en                    avait fait sa carrière, qui avait toujours eu l’Académie en vue, qui avait mis                    en jeu tous ses amis, même ses amis de cour, jusqu’à ce qu’il y eût été admis,                    cet homme devait être le dernier à prendre la plume pour dénoncer publiquement                    les abus et pour solliciter la destruction du corps dont il était membre. On                    peut sourire de bien des traits en lisant ce discours que Mirabeau comparait à                    un pamphlet de Lucien, mais le procédé est jugé moralement.</p><p>Chamfort ne faisait rien avec suite. Il laissait exécuter aux autres et se                    contentait de donner le stimulant. Il excellait à résumer une situation, un                    conseil, une impression générale, dans un mot. Durant la Révolution, il battait                    monnaie de bons mots. <quote>« <hi rend="i">Guerre aux châteaux ! paix aux                            chaumières !</hi> »</quote> fut un de ces <hi rend="i">mots                    d’ordre</hi>, un de ces brandons qui coururent d’abord par toute la France. Plus                    tard, bien tard, quand il vit écrite sur tous les murs la devise <quote>« <hi rend="i">Fraternité ou la mort</hi> »</quote>, il la traduisit ainsi :                            <quote>« <hi rend="i">Sois mon frère, ou je te tue.</hi> »</quote> Mais                    cela n’éteignit rien.</p><p>L’ardeur révolutionnaire de Chamfort ne s’arrêta pas même au 10 août : il                    écrivait deux jours après à un ami, en lui racontant qu’il était allé faire son                    pèlerinage à la place Vendôme, à la place des Victoires, à la place Louis-XV,                    qu’il avait fait le tour des statues renversées de Louis XV, de Louis XIV :</p><quote><p rend="indent"><pb n="563" xml:id="p563"/>Vous voyez, disait-il en finissant,                        que, sans être gai, je ne suis pas précisément triste. Ce n’est pas que le                        calme soit rétabli et que le peuple n’ait encore, cette nuit, pourchassé les                        aristocrates, entre autres les journalistes de leur bord. Mais <hi rend="i">il faut savoir prendre son parti sur les contretemps de cette                            espèce.</hi> C’est ce qui doit arriver chez <hi rend="i">un peuple                            neuf</hi>, qui, pendant trois années, a parlé sans cesse de sa sublime                        Constitution, mais qui va la détruire, et, dans le vrai, <hi rend="i">n’a su                            organiser encore que l’insurrection. C’est peu de chose, il est vrai,                            mais cela vaut mieux que rien.</hi></p></quote><p rend="indent">De telles paroles montrent à quel point Chamfort, malgré quelques                    parties perçantes et profondes, n’était qu’un homme d’esprit sans vraies                    lumières et fanatisé.</p><p>Cet observateur satirique, qui avait tant méprisé le public et conspué le genre                    humain, étonnait maintenant M<hi rend="sup">me</hi> Roland elle-même par sa                    confiance dans un peuple <hi rend="i">neuf</hi> mené par des violents. C’est que                    la soif d’égalité étouffait tout autre sentiment chez lui. Toutes ces anciennes                    inégalités, toutes ces nuances sociales si adoucies sur lesquelles il avait vécu                    durant trente ans, ce lit de roses dont il s’était fait un lit d’épines, lui                    revenaient avec fureur et le dévoraient. Il avait en lui des trésors de rancune.                    Pourvu qu’on détruisît et qu’on révélât, tout lui était bon :                        <quote>« Voulez-vous donc, demandait-il à Marmontel, qu’on vous fasse des                        révolutions <hi rend="i">à l’eau rose</hi><note place="bottom" resp="author">Autrefois, quand il allait dans le monde, il avait souffert de n’avoir                            point de voiture à lui : <quote>« J’ai une santé délicate et la vue                                basse, écrivait-il a un ami (vers 1782) ; je n’ai gagné jusqu’à                                présent dans le monde que des boues, des rhumes, des fluxions et des                                indigestions, sans compter le risque d’être écrasé vingt fois par                                hiver. Il est temps que cela finisse. »</quote> En effet, il                            répétait souvent en 91 et en 92 : <quote>« Je ne croirai pas à la                                Révolution tant que je verrai ces carrosses et ces cabriolets                                écraser les passants. »</quote> Il y a bien de ces ressentiments                            personnels sous les grandes théories politiques. On voudrait un                            cabriolet pour soi en 1782, et, ne l’ayant pas eu, on ne veut de                            cabriolet pour personne en 92.</note> ? »</quote></p><p><pb n="564" xml:id="p564"/>Dans une publication d’alors, à laquelle il prit part                    (les <hi rend="i">Tableaux historiques de la Révolution</hi>), remarquant que                    peu d’hommes, parmi ceux qui avaient commencé, avaient été en état de suivre                    jusqu’au bout le mouvement, il ajoute : <quote>« C’est un plaisir qui n’est pas                        indigne d’un philosophe, d’observer à quelle période de la Révolution chacun                        d’eux l’a délaissée ou a pris parti contre elle. »</quote> Et il note le                    moment où s’arrêta La Fayette, celui où s’arrêta Barnave : <quote>« Que dire,                        s’écrie-t-il, en voyant La Fayette, après la nuit du 6 octobre, se vouer à                        Marie-Antoinette, et cette même Marie-Antoinette, arrêtée à Varennes avec                        son époux, ramenée dans la capitale, et faisant aux Tuileries la partie de                        whist du jeune Barnave ? »</quote> Quant à lui, le ci-devant jeune poète                    favorisé de la reine, le récent secrétaire de Madame Élisabeth, il ne s’arrêta                    qu’à la dernière extrémité, et l’on a peine à saisir le moment précis où il                    s’écria enfin : C’est assez ! Il eut quelques mots piquants contre la Terreur,                    mais il n’eut point d’exécration ni de soulèvement. Nommé sous le ministère                    Roland bibliothécaire à la Bibliothèque nationale, il eut à se défendre contre                    les dénonciations d’un subalterne qui convoitait sa place, et son apologie est                    telle qu’elle paraît plutôt aggraver ses torts aujourd’hui. Girondin, il ne l’a                    jamais été, déclare-t-il hautement : les Girondins, il les connaît à peine, il                    les renie ; c’est jacobin, rien que jacobin, qu’il veut être.</p><p>On sait qu’arrêté une première fois et menacé de l’être une seconde, il essaya de                    se tuer dans son appartement à la Bibliothèque, qu’il se manqua, se creva un                    œil, se déchira sans pouvoir se frapper mortellement. Il guérissait ou semblait                    en train de guérir lorsqu’il mourut d’une imprudence, dit-on, de son médecin, le                    13 avril 1794, avant d’avoir vu la délivrance publique et la chute de                    Robespierre. Il ne l’avait pas désirée assez <pb n="565" xml:id="p565"/>à temps                    pour mériter d’en être témoin. Il avait cinquante-trois ans.</p><p>Le jugement le plus équitable et le plus indulgent qu’il soit possible de porter                    sur lui me paraît être celui de Roederer dans un article du <hi rend="i">Journal                        de Paris</hi>, qui a été reproduit dans l’édition la plus complète des <hi rend="i">Œuvres</hi> de Chamfort. Sa fin de carrière est un exemple terrible                    du germe de fanatisme qui peut se loger et se développer jusqu’au sein des                    natures les plus distinguées, les plus cultivées, et même les plus blasées en                    apparence. Chamfort continuera toutefois d’être cité au premier rang parmi ceux                    qui ont manié la saillie française avec le plus de dextérité et de hardiesse.                    Trop maladif et trop irrité pour mériter jamais d’obtenir une place dans la                    série des véritables moralistes, son nom restera attaché à quantité de mots                    concis, aigus, vibrants et pittoresques, qui piquent l’attention et qui se                    fixent bon gré mal gré dans le souvenir.</p><p>Méfiez-vous pourtant ! je crains qu’il n’y ait toujours un peu d’arsenic au                    fond.</p><div type="article" xml:id="art_1859-01-01_d"><head>[Note.]</head><p>Cet article m’a valu toute une réfutation en règle, qui se trouve en tête                        d’un petit volume de <hi rend="i">Chamfort</hi> publié par M. Hetzel (1857).                        Cet éditeur, sous le pseudonyme <hi rend="i">Stahl</hi>, vantant son auteur                        et me rencontrant sur son chemin, m’a fait la guerre ; rien de plus simple :                        cela l’accommodait. Je ne pourrais qu’être flatté de cette marque                        d’attention, et même j’aurais à remercier M. <hi rend="i">Stahl</hi>-Hetzel                        de quelques politesses qu’il a mêlées à sa critique, s’il ne l’avait pris                        tout à côté sur un ton beaucoup plus élevé qu’il ne convenait au cas                        particulier et, j’ajouterai, à son rôle, et s’il n’avait dénaturé mes                        intentions au gré de son esprit de parti ou de son intérêt d’avocat,                        lesquels ici se confondent. M. <hi rend="i">Stahl</hi>-Hetzel a vu dans mon                        article sur Chamfort une déclaration et un <hi rend="i">réquisitoire</hi>                        contre le <hi rend="i">sonneur de tocsin</hi> de la Révolution et de la                        République ; car il me fait l’honneur de me considérer comme un ennemi de                        cette forme <pb n="566" xml:id="p566"/>de gouvernement, et il me donne                        là-dessus toutes sortes d’avis et de conseils, sans se demander s’il a bien                        caractère et qualité pour cela. Si M. <hi rend="i">Stahl</hi>-Hetzel me                        connaissait mieux, il saurait que je n’ai de haine ni d’<hi rend="i">hier</hi> ni d’<hi rend="i">avant-hier</hi> contre aucune forme de                        gouvernement ; j’ai profité de l’expérience, et en politique je suis l’homme                        des faits. Il saurait de plus, s’il me connaissait, que mes mœurs sont                        probablement beaucoup plus populaires et <hi rend="i">égalitaires</hi> que                        celles de beaucoup de républicains à enseigne. Est-ce ma faute si jugeant à                        l’œuvre, en 1848, plusieurs des amis de M. Hetzel, je n’ai pas appris à les                        estimer ? Lorsqu’on me donnera des républicaines comme M<hi rend="sup">me</hi> Roland, lorsqu’on me montrera des républicains simples, droits,                        intègres et savants comme M. Littré, des hommes de pensée, de labeur, de                        moralité pratique et de haute doctrine sociale comme M. Proudhon, je les                        estimerai, je les respecterai, dussé-je ne pas croire à leur succès possible                        d’ici à longtemps, à bien longtemps ! mais quand je n’apercevrai que des                        hommes plus ou moins spirituels, intrigants, hâbleurs, vaniteux et, légers,                        viveurs et prodigues, des hommes de luxe et de fantaisie, jouant à la                        république comme ils joueraient à tout autre jeu, pariant de ce côté sans                        avoir le sérieux ni les habitudes du régime qu’ils appellent et qu’ils                        préconisent, je douterai et je sourirai. Je sourirai surtout lorsque je                        verrai M. <hi rend="i">Stahl</hi>-Hetzel ne pas craindre de me rappeler,                        pour faire l’agréable, qu’il y a eu un jour où, nommé professeur au Collège                        de France, il ne m’a pas été possible, de par les hommes de son opinion et                        ceux mêmes qui parlent si haut de liberté, de discourir librement des                        beautés et du génie de Virgile ; je m’étonne que M. <hi rend="i">Stahl</hi>-Hetzel, qui est du moins un garçon d’esprit, et qui ne passe pas                        pour maladroit, se soit avisé (page <num>xl</num> de sa <hi rend="i">Notice</hi>) de faire allusion à cette journée, qui n’est embarrassante                        et déshonorante que pour d’autres que moi. Oui, il est très vrai, monsieur,                        qu’à un certain jour j’ai pu m’assurer que <hi rend="i">le public et le                            peuple ne font qu’un</hi>, et sont parfois une personne ou plutôt une                        chose aveugle, brutale et déraisonnable ; il est très vrai que… Mais un ami                        me tire par l’oreille et m’avertit : « Que vous êtes bon de répondre avec                        autant de sérieux à un républicain <hi rend="i">pour rire</hi> ! » — Pour en                        revenir à Chamfort qui a servi de prétexte et de point de départ à la                        querelle qui m’est faite, je le goûte certes, et je fais le plus grand cas                        de son esprit et du tour qu’il y donne ; mais j’ai parlé de son âcreté, de                        son acrimonie et de son cynisme final comme en ont parlé presque tous ceux                        qui l’ont connu : mon étude a été une étude morale et non politique.</p></div></div></body>
</text>
</TEI>

