<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Hégésippe Moreau. (Le Myosotis, nouvelle édition, 1 vol., Masgana.) — Pierre Dupont. (Chants et poésies, 1 vol., Garnier frères.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-04-21"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-04-21"><head>Hégésippe Moreau. (<hi rend="i">Le Myosotis</hi>, nouvelle édition, 1 vol.,                    Masgana.) — <lb/>Pierre Dupont. (<hi rend="i">Chants et poésies</hi>, 1 vol.,                    Garnier frères.)</head><dateline>Lundi 21 avril 1851.</dateline><p><pb n="51" xml:id="p51"/>Je cause rarement ici de poésie, précisément parce que                    je l’ai beaucoup aimée et que je l’aime encore plus que toute chose : je                    craindrais d’en mal parler, ou du moins de n’avoir pas à en bien parler, à en                    dire assez de bien. Les productions de ces dernières années ont été faibles,                    surtout dans l’ordre lyrique, là même où l’on avait vu le plus de nouveauté et                    de richesse il y a vingt ou trente ans. Il semble qu’après l’heure de l’éclosion                    et celle de l’épanouissement, on soit à une fin de saison. Une école a fait son                    temps, et une autre qui mérite d’être saluée véritablement nouvelle se fait                    attendre. On tombe dans les redites, on tourne dans les variantes, on se jette                    dans les caprices. Quand viendra-t-elle donc, quand jaillira-t-elle encore une                    fois du rocher cette source, toujours attendue, d’une inspiration fraîche et                    charmante ? Il n’en est pas tout à fait des printemps de la poésie comme de ceux                    de la nature. Tous les ans, <pb n="52" xml:id="p52"/>en avril, les oiseaux                    chantent ; je ne sais s’ils ne redisent pas à peu près les mêmes chansons, il                    suffit qu’ils recommencent, pour nous charmer ; mais dans l’art il faut                    absolument changer les airs. Aujourd’hui pourtant, je parlerai de deux poètes                    qui ont chanté avec quelque nouveauté ; dont l’un a déjà un nom, un nom consacré                    par une mort lamentable, et dont l’autre qui, heureusement, est plus en voix que                    jamais, obtient une sorte de vogue en ce moment : Hégésippe Moreau et Pierre                    Dupont.</p><p>Ces deux poètes, que je ne prétends point d’ailleurs appareiller ni rapprocher                    plus étroitement qu’il ne convient, se rattachent tous deux, par leurs origines,                    à cette jolie ville de Provins, la ville des vieilles ruines et des roses ; et                    ces roses, c’est un poète, c’est Thibaut, comte de Champagne, qui les a                    rapportées d’Asie au retour d’une croisade : voilà un bienfait. Les deux                    chantres plébéiens, successeurs à leur manière du trouvère féodal, ont passé une                    partie de leur enfance dans ce joli vallon où ni l’un ni l’autre n’eurent leur                    berceau, et ils ont respiré de bonne heure, et dans leur meilleure saison, le                    parfum de ce frais paysage qui convie à une douce et naturelle poésie.</p><p>Hégésippe Moreau, né à Paris en avril 1810, était fils d’un homme qui devint                    professeur au collège de Provins, et il fut conduit, tout enfant, dans cette                    ville. Sa naissance fut irrégulière, bien qu’il connût ses parents. Son père le                    laissa orphelin en bas âge ; sa mère se plaça chez une dame de Provins, M<hi rend="sup">me</hi> Guérard, depuis M<hi rend="sup">me</hi> Favier, et                    l’enfant, recueilli par cette bienfaitrice, grandit près d’elle ; les fils de la                    maison surtout s’intéressaient tendrement à lui. Il commençait à prendre des                    leçons au collège de Provins, lorsque des circonstances firent quitter la ville                    à ses bienfaiteurs, qui allèrent habiter <pb n="53" xml:id="p53"/>la campagne.                    C’est alors qu’il fut placé, d’abord au petit séminaire de Meaux, puis à celui                    d’Avon, près Fontainebleau, où il fit ses études, d’excellentes études                    classiques, sans oublier les vers latins qu’il variait et tournait sur tous les                    rythmes d’Horace. Au sortir du collège, sa mère n’était plus ; il pouvait se                    croire orphelin dans le monde et délaissé ; mais non, c’eût été une injustice,                    lui-même nous le dit :</p><quote><l>Car de l’école à peine eus-je franchi les grilles,</l><l>Que je tombai joyeux aux bras de deux familles.</l></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> Favier, retirée à Champbenoist, lui                    continuait encore ses soins ; surtout il trouvait un accueil affectueux et                    délicat auprès de M<hi rend="sup">me</hi> Guérard, sa belle-fille, qui le                    recevait à sa ferme de Saint-Martin : Moreau a consacré le souvenir de cette                    hospitalité par la charmante romance de <hi rend="i">La Fermière.</hi> Vers le                    temps de sa sortie du collège, il entra en apprentissage dans l’imprimerie de                    M. Lebeau, maintenant encore imprimeur à Provins. La fille de celui-ci, M<hi rend="sup">lle</hi> Louise Lebeau (aujourd’hui M<hi rend="sup">me</hi> J.),                    est celle même qu’il a célébrée si purement et si chastement sous le nom de <hi rend="i">ma sœur</hi> dans quelques-unes de ses plus jolies pièces, et à                    laquelle il a dédié ses <hi rend="i">Contes.</hi><quote>« Je m’étais arrêté, dit-il quelque part, dans une imprimerie toute                        petite, mais proprette, coquette, hospitalière ; vous la connaissez, ma                        sœur. »</quote><hi rend="i">Mon cœur</hi>, dit-il encore :</p><quote><l>Mon cœur, ivre à seize ans de volupté céleste,</l><l>S’emplit d’un chaste amour dont le parfum lui reste.</l><l>J’ai rêvé le bonheur, mais le rêve fut court.</l></quote><p rend="indent">Il y eut en ces années un Hégésippe Moreau primitif, pur, naturel,                    adolescent, non irrité, point irréligieux, dans toute sa fleur de sensibilité et                    de bonté, animé de <pb n="54" xml:id="p54"/>tous les instincts généreux et non                    encore atteint des maladies du siècle. Moment unique et rapide qu’il a essayé de                    ressaisir plus d’une fois, de retracer dans ses vers, et qui nous en marque                    aujourd’hui les plus doux passages. Il y a ainsi en chacun de nous, pour peu que                    notre fonds originel soit bon, un être primitif, idéal, que la nature a dessiné                    de sa main la plus légère et la plus maternelle, mais que l’homme trop souvent                    recouvre, étouffe ou corrompt. Ceux qui nous ont connu et qui nous ont aimé sous                    cette forme première continuent de nous voir ainsi, et si l’on a le bonheur                    d’avoir une sœur qui ait continué elle-même de vivre d’une vie simple et                    uniforme, d’une vie fidèle aux souvenirs, elle nous conserve à jamais présent                    dans cette pureté adolescente, elle nous garde un culte dans son cœur, elle nous                    adore tel que nous étions alors sous ces premiers traits d’un développement                    aimable et pudique. Ce <hi rend="i">nous-même</hi> d’autrefois, qui souvent,                    hélas ! n’est plus actuellement en nous, subsiste en elle et vit comme un ange                    de Fra Bartolomeo peint sur l’autel dans l’oratoire.</p><p>Hégésippe Moreau a eu ce bonheur au milieu de toutes ses infortunes, et                    aujourd’hui, si l’on interroge sur le compte du poète celle qu’il appelait alors                    sa <hi rend="i">sœur</hi>, elle répond en nous montrant au fond de son souvenir                    ce Moreau de seize ans, <quote>« de l’âme la plus délicate et la plus noble,                        d’une sensibilité exquise, ayant des larmes pour toutes les émotions pieuses                        et pures »</quote>.</p><p>Je prends plaisir à marquer ces premiers traits, parce que ceux qui ont le plus                    loué Moreau à l’heure de sa mort en ont surtout fait un poète de guerre, de                    haine et de colère. Il l’était trop devenu en effet, mais il ne l’était point                    d’abord ni aussi essentiellement qu’on le voudrait dire. Étendu sur son lit de                    mort à l’hospice de la Charité, le caractère qui était le plus empreint sur sa                        <pb n="55" xml:id="p55"/>face, me dit une personne qui ne l’a vu que ce                    jour-là, était une remarquable douceur.</p><p>En parlant ici d’Hégésippe Moreau, je ne viens faire, on peut le croire, le                    procès ni à la société ni aux poètes. Les poètes sont une race à part, une race                    des plus intéressantes quand elle est sincère, quand l’imitation et la singerie                    (comme il arrive si souvent) ne s’y mêlent pas ; mais, dans aucun temps, cette                    race délicate ou sublime n’a paru se distinguer par une connaissance bien exacte                    et bien pratique de la réalité. Quant à la société, c’est-à-dire à la généralité                    des hommes réunis et établis en civilisation, ils demandent qu’on fasse comme                    eux tous en arrivant, qu’on se mette à leur suite dans les cadres déjà tracés,                    ou, si l’on veut en sortir, qu’alors, pour justifier cette prétention et cette                    exception, on les serve hautement ou qu’on les amuse ; et, jusqu’à ce qu’ils                    aient découvert en quelqu’un ce don singulier de charme ou ce mérite de haute                    utilité, ils sont naturellement fort inattentifs et occupés chacun de sa propre                    affaire. Peut-on s’en étonner ?</p><p>Hégésippe Moreau, en entrant dans la vie, avait pourtant rencontré deux familles,                    on l’a vu, plus que disposées à l’accueillir et presque à l’adopter. Dès son                    premier pas dans le monde, et hors de son premier cercle, il trouva également de                    l’appui. M. Lebrun, l’auteur de <hi rend="i">Marie Stuart</hi>, et notre                    confrère à l’Académie, n’est pas né à Provins, mais il en est depuis de longues                    années par les habitudes et par les liens de famille. Poète dont chacun sait le                    talent, mais homme dont ceux qui l’ont approché savent seuls toute la noblesse                    et la délicatesse de cœur, il considérait comme un devoir, lui, arrivé le                    premier, de tendre la main à ceux qui viendraient ensuite, et nous le trouvons                    également aux débuts d’Hégésippe Moreau et à ceux de Pierre Dupont. Moreau                    connut <pb n="56" xml:id="p56"/>M. Lebrun dès 1828 ; il était alors âgé de                    dix-huit ans : c’était au moment où Charles X revenait d’un voyage que lui avait                    fait faire M. de Martignac. Le roi passa par Provins, et, à cette occasion,                    Moreau fit sa chanson patriotique qui a pour titre : <hi rend="i">Vive le                        Roi !</hi> et pour refrain : <hi rend="i">Vive la Liberté !</hi> J’ai sous                    les yeux quelques pièces de vers manuscrites adressées, vers cette époque, par                    le jeune homme à M. Lebrun, ou écrites d’après ses conseils, une pièce notamment                    en l’honneur de La Fayette, après son voyage triomphal d’Amérique. Moreau vint à                    cette époque à Paris, et, toujours par les conseils de M. Lebrun, il adressa à                    M. Didot son <hi rend="i">Épître sur l’imprimerie</hi>, qu’on peut lire dans ses                        <hi rend="i">Poésies</hi>, et dans laquelle se trouvent quelques jolis vers                    descriptifs :</p><quote><l>Au lieu de fatiguer la plume vigilante,</l><l>De consumer sans cesse une activité lente</l><l>À reproduire en vain ces écrits fugitifs,</l><l>Abattus dans leur vol par les ans destructifs ;</l><l>Pour donner une forme, un essor aux pensées,</l><l>Des signes voyageurs, sous des mains exercées,</l><l>Vont saisir en courant leur place dans un mot ;</l><l>Sur ce métal uni l’encre passe, et bientôt,</l><l>Sortant multiplié de la presse rapide,</l><l>Le discours parle aux yeux sur une feuille humide.</l></quote><p rend="indent">Mais la fin de l’<hi rend="i">Épître</hi> est surtout heureuse ; le                    jeune compositeur s’y montre dévoré souvent du désir d’écrire, de <hi rend="i">composer</hi> pour son propre compte, tandis qu’il est obligé d’imprimer                    les autres :</p><quote><l>Hélas ! pourquoi faut-il qu’aveuglant la jeunesse,</l><l>Comme tous les plaisirs, l’étude ait son ivresse ?</l><l>Les chefs-d’œuvre du goût, par mes soins reproduits,</l><l>Ont occupé mes jours, ont enchanté mes nuits,</l><l>Et souvent, insensé ! j’ai répandu des larmes,</l><l>Semblable au forgeron qui, préparant des armes,</l><l>Avide des exploits qu’il ne partage pas,</l><l>Siffle un air belliqueux et rêve des combats…</l></quote><p rend="indent"><pb n="57" xml:id="p57"/>Moreau, à cette date, n’avait que dix-neuf                    ans. Il fut admis dans l’imprimerie de M. Didot, rue Jacob, justement en face de                    cet hospice de la Charité, où depuis… — Placé, peu de temps après juillet 1830,                    à la direction de l’Imprimerie royale, M. Lebrun chercha à y introduire Moreau ;                    mais celui-ci, qui avait quitté l’imprimerie Didot, suivait dès lors une autre                    voie, et il n’était pas de ceux qui se laissent protéger aisément.</p><p>Moreau ressentait vivement les tortures secrètes de cette pauvreté que La Bruyère                    a si bien peinte, et qui rend l’homme honteux, de peur d’être ridicule. Ainsi,                    la première fois qu’il avait dû voir M. Lebrun à Provins, il n’avait pas voulu                    lui faire cette visite parce qu’il avait des <hi rend="i">bas bleus.</hi> Il ne                    se guérit point de cette disposition à Paris, lors même que les privations les                    plus réelles, les souffrances positives et poignantes vinrent y joindre leur                    aiguillon.</p><p>On me le peint alors déjà atteint par le souffle d’irritation et d’aigreur qui se                    fait si vite sentir sous les soleils trompeurs de Paris, méfiant, aisément                    effarouché, en garde surtout contre ce qui eût semblé une protection, ayant le                        <hi rend="i">dédain</hi> et la <hi rend="i">peur</hi> de la protection ; ne                    se laissant plus apprivoiser comme il s’était laissé faire à Provins quelques                    années plus tôt ; enfin ayant contracté déjà cette maladie d’amour-propre et de                    sensibilité qui est celle du siècle, celle de l’aristocratique René aussi bien                    que du plébéien Oberman ou du mondain Adolphe, celle de Jean-Jacques avant eux                    tous, comme depuis eux elle l’a été de tant d’autres qui ont eu la même maladie                    sous des formes et des variétés différentes. Il nous siérait peu à nous qui                    parlons, de nous montrer trop sévère, l’ayant ressentie à notre jour et même                    décrite autrefois dans notre jeunesse. Moreau fut donc malade de ce que                    j’appellerai la petite vérole courante de son <pb n="58" xml:id="p58"/>temps ;                    il fut mécontent, sauvage, ulcéré, évitant ou repoussant ce qui eût été                    possible, voulant autre chose que ce qui s’offrait à lui, et ne se définissant                    pas cette <hi rend="i">autre chose</hi>. Pauvre, timide et fier, et à vingt ans,                    on est aisément pour les doctrines ardentes qui promettent le bouleversement du                    présent et la remise en question de l’avenir, de même qu’à cinquante ans,                    établi, rassis, ayant épuisé les passions, et raisonnant plus ou moins à son                    aise sur les vicissitudes diverses, on est naturellement pour un <hi rend="i">statu quo</hi> plus sage. Notre sagesse ou notre folie n’est guère en                    général que le résultat de notre âge et de notre situation. Pour s’élever                    au-dessus de ces circonstances en quelque sorte matérielles et physiques, deux                    choses sont nécessaires, et elles sont rares : du <hi rend="i">caractère</hi> et                    des <hi rend="i">principes</hi>. Hégésippe Moreau n’avait ni l’un ni l’autre ;                    il avait de l’âme et du talent, mais son caractère était faible, comme c’est                    trop souvent le cas des organisations d’artiste, et les impressions du dehors                    prenaient fortement et irrésistiblement sur lui. Ses poésies et ses                    inspirations, du moment qu’elles cessent d’être intimes, ne sont pour la plupart                    que le reflet ardent et mélangé, le conflit des divers éclairs qui se croisaient                    orageusement alors dans l’atmosphère politique.</p><p>Après les journées de juillet 1830, auxquelles il avait pris part vaillamment,                    Moreau quitta pendant un temps l’imprimerie ; il s’était fait maître d’études,                    mais ce n’était pas une carrière. Il s’accoutuma, durant cette période fatale et                    fiévreuse de deux ou trois années, à une vie irrégulière, désordonnée, errante,                    toute d’émotions et de convulsions. Il avait faim, et il composait à travers                    cela des chants qui se ressentaient de ce cri intérieur, par leur âpreté et leur                    amertume. Il rêvait au suicide ; il commençait à se détruire. Il eut, en 1833,                    une première maladie qui le força d’entrer à l’hospice. Convalescent, <pb n="59" xml:id="p59"/>une bonne pensée le saisit ; il partit pour Provins et alla                    demander l’hospitalité à M<hi rend="sup">me</hi> Guérard à la ferme de                    Saint-Martin. Là, aux derniers rayons d’automne, repassant ses douloureux                    souvenirs, ceux de sa maladie, ceux de l’insurrection et des émeutes, et du                    choléra, rappelant même ses imprécations de colère, il se rétractait d’une                    manière touchante :</p><quote><l>Ainsi, je m’égarais à des vœux imprudents,</l><l>Et j’attisais de pleurs mes ïambes ardents.</l><l>Je haïssais alors, car la souffrance irrite ;</l><l>Mais un peu de bonheur m’a converti bien vite.</l><l>Pour que son vers clément pardonne au genre humain,</l><l>Que faut-il au poète ? Un baiser et du pain.</l><l>Dieu ménagea le vent à ma pauvreté nue ;</l><l>Mais le siècle d’airain pour d’autres continue…</l></quote><p rend="indent">Et se considérant lui-même comme délivré des soucis à l’approche de                    l’hiver, il souhaitait à d’autres le même soulagement et la même douceur :</p><quote><l>Dieu, révèle-toi bon pour tous comme pour moi !</l><l>Que ta manne, en tombant, étouffe le blasphème ;</l><l>Empêche de souffrir, puisque tu veux qu’on aime ;</l><l>Pour qu’à tes fils élus, tes fils déshérités</l><l>Ne lancent plus d’en bas des regards irrités.</l><l>Aux petits des oiseaux toi qui donnes pâture,</l><l>Nourris toutes les faims ; à tout dans la nature</l><l>Que ton hiver soit doux ; et, son règne fini,</l><l>Le poète et l’oiseau chanteront : Sois béni !</l></quote><p rend="indent">Deux ans après, le souvenir de cette douce hospitalité lui revenait                    à la mémoire, et il envoyait pour étrennes (janvier 1836) cette délicieuse <hi rend="i">Romance</hi> à celle à qui il avait dû, pour un jour du moins, ses                    pures et innocentes Charmettes :</p><quote><label rend="margin sc">La fermière.</label><l>Amour à la fermière ! elle est</l><l>    Si gentille et si douce !</l><l><pb n="60" xml:id="p60"/>C’est l’oiseau des bois qui se plaît</l><l>    Loin du bruit dans la mousse.</l><l>Vieux vagabond qui tends la main,</l><l>    Enfant pauvre et sans mère,</l><l>Puissiez-vous trouver en chemin</l><l>    La ferme et la fermière !</l><l/><l>De l’escabeau vide au foyer</l><l>    Là le pauvre s’empare,</l><l>Et le grand bahut de noyer</l><l>    Pour lui n’est point avare ;</l><l>C’est là qu’un jour je vins m’asseoir,</l><l>    Les pieds blancs de poussière ;</l><l>Un jour… puis en marche ! et bonsoir</l><l>    La ferme et la fermière !</l><l/><l>Mon seul beau jour a dû finir,</l><l>    Finir dès son aurore ;</l><l>Mais pour moi ce doux souvenir</l><l>    Est du bonheur encore :</l><l>En fermant les yeux je revois</l><l>    L’enclos plein de lumière,</l><l>La haie en fleur, le petit bois,</l><l>    La ferme et la fermière !</l><l/><l>Si Dieu, comme notre curé</l><l>    Au prône le répète,</l><l>Paie un bienfait (même égaré),</l><l>    Ah ! qu’il songe à ma dette !</l><l>Qu’il prodigue au vallon les fleurs</l><l>    La joie à la chaumière,</l><l>Et garde des vents et des pleurs</l><l>    La ferme et la fermière !</l><l/><l>Chaque hiver, qu’un groupe d’enfants</l><l>    À son fuseau sourie,</l><l>Comme les Anges aux fils blancs</l><l>    De la Vierge Marie ;</l><l>Que tous, par la main, pas à pas,</l><l>    Guidant un petit frère,</l><l>Réjouissent de leurs ébats</l><l>    La ferme et la fermière !</l><l/><label rend="margin sc"><pb n="61" xml:id="p61"/>Envoi.</label><l>Ma Chansonnette, prends ton vol !</l><l>    Tu n’es qu’un faible hommage ;</l><l>Mais qu’en avril le rossignol</l><l>    Chante et la dédommage.</l><l>Qu’effrayé par ses chants d’amour,</l><l>    L’oiseau du cimetière</l><l>Longtemps, longtemps se taise pour</l><l>    La ferme et la fermière !</l></quote><p rend="indent">Il fallait à Hégésippe Moreau, comme à tous les poètes doux et                    faibles, sauvages et timides, tendres et reconnaissants, il lui aurait fallu une                    femme, une sœur, une mère, qui, mêlée et confondue avec l’amante, l’eût dispensé                    de tout, hormis de chanter, d’aimer et de rêver : Cependant, avec la santé qui                    lui revenait, la nécessité, et aussi le génie ou le démon qui ne pardonne pas,                    le ressaisirent. C’était le moment du grand succès de Barthélemy, et sa <hi rend="i">Némésis</hi> produisait çà et là des imitations et des contrefaçons                    où il n’entrait guère que des violences. Hégésippe Moreau essaya de faire à                    Provins une <hi rend="i">Némésis</hi> à sa manière, un journal en vers sous le                    titre de <hi rend="i">Diogène</hi>, un vilain patron qu’il avait adopté depuis                    quelque temps, et que le doux automne passé à Saint-Martin ne lui avait pas fait                    assez abjurer. Le talent qu’il y montra ne put sauver une telle publication                    partout très aventurée, et qui l’était surtout au milieu des rivalités et des                    susceptibilités d’une petite ville. Il avait eu beau faire appel à toute la                    contrée de Brie et de Champagne, et s’écrier :</p><quote><l>Qu’il me vienne un public ! ma poésie est mûre,</l></quote><p>le public répondit peu. Le poète blessa et aliéna ceux mêmes qui l’avaient                    d’abord soutenu. Il eut finalement un duel, et dut s’en revenir bientôt à Paris,                    désappointé de nouveau et irrité comme après un échec.</p><p><pb n="62" xml:id="p62"/>De 1834 à 1838, sa vie ne fut qu’une lutte pénible et                    haletante, où son talent de plus en plus réel, et qui achevait de se dégager                    chaque jour, ne put triompher de la dureté des circonstances ni suppléer aux                    infirmités du caractère<note place="bottom" resp="author">Dans tout ce que j’ai                        touché là du caractère et de la vie intime de Moreau, j’ai été guidé de la                        manière la plus sûre par des lettres, par des renseignements directs                        provenant des personnes qui l’ont le mieux connu. Ces documents qui ont                        servi à mon ami, M. Octave Lacroix, dans l’édition nouvelle d’Hégésippe                        Moreau, m’ont été communiqués à moi-même : je n’en ai fait usage qu’avec                        pudeur et discrétion. Les personnes de Provins qui ont le plus connu et le                        mieux aimé Moreau de son vivant, ont paru me savoir gré de ce sentiment à la                        fois de réserve et de sympathie. J’ai donc été un peu surpris (si jamais ce                        qui est peu raisonnable pouvait surprendre) de lire, dans <hi rend="i">La Feuille de Provins</hi> du 7 juin 1851, un article de M<hi rend="sup">me</hi> C. Angebert dans lequel cette personne à principes et                        à sentiments me reproche d’avoir fait tort à Moreau dans mon appréciation                        morale tout indulgente. Elle continue de vouloir faire de Moreau l’homme                        d’une cause politique. Si M<hi rend="sup">me</hi> Angebert tient plus à la                        vérité qu’à la fausse exaltation, elle peut aisément s’informer à son tour                        auprès des personnes de Provins qui nous ont le mieux initié à la                        connaissance de ce touchant mais trop faible caractère ; elle peut, par                        exemple, demander à M<hi rend="sup">me</hi> Guérard communication des                        lettres de Moreau écrites en janvier 1834, et elle verra qu’il faut se                        résoudre, quand on a le sens juste et bienveillant, à ne voir dans le                        chantre de la Voulzie qu’un poète.</note>. Qu’il suffise de rappeler                    qu’Hégésippe Moreau, au moment même où il venait de trouver un éditeur pour ses                    vers, et où <hi rend="i">Le Myosotis</hi> publié avec luxe (1838) et déjà loué                    dans les journaux allait lui faire une réputation, entrait sans ressource à                    l’hospice de la Charité et y mourait le 20 décembre 1838, renouvelant l’exemple                    lamentable de Gilbert et faisant un pendant trop fidèle au drame émouvant de <hi rend="i">Chatterton</hi>, dont l’impression était encore toute vive sur la                    jeunesse. Il n’avait pas vingt-neuf ans.</p><p>Si l’on considère aujourd’hui le talent et les poésies <pb n="63" xml:id="p63"/>d’Hégésippe Moreau de sang-froid et sans autre préoccupation que celle de                    l’art et de la vérité, voici ce qu’on trouvera, ce me semble. Moreau est un                    poète ; il l’est par le cœur, par l’imagination, par le style : mais chez lui                    rien de tout cela, lorsqu’il mourut, n’était tout à fait achevé et accompli. Ces                    trois parties essentielles du poète n’étaient pas arrivées à une pleine et                    entière fusion. Il allait selon toute probabilité, s’il avait vécu, devenir un                    maître, mais il ne l’était pas encore. Trois imitations chez lui sont visibles                    et se font sentir tour à tour : celle d’André Chénier dans les ïambes, celle                    surtout de Barthélemy dans la satire, et celle de Béranger dans la chanson. Dans                    ce dernier genre pourtant, quoiqu’il rappelle Béranger, Moreau a un caractère à                    lui, bien naturel, bien franc et bien poétique ; il a du drame, de la gaieté, de                    l’espièglerie, un peu libertine parfois, mais si vive et si légère qu’on la lui                    passe. Qu’on relise  <hi rend="i">Joli Costume, Les Modistes hospitalières</hi>.                    Une des pièces sérieuses qui me semblent le plus propres à démontrer ses                    qualités et ses défauts est celle qui a pour titre : <hi rend="i">Un quart                        d’heure de dévotion</hi>. Le poète, qui s’est vanté d’être un <quote>« païen                        de l’Attique »</quote> avec André Chénier et avec Vergniaud, qui a été trop                    souvent impie, irrévérent jusqu’à l’insulte, a un bon retour pourtant. Un jour                    de tristesse, un soir, il est entré dans l’église de Saint-Étienne-du-Mont. Il                    n’y entrait que par désœuvrement d’abord, pour regarder et admirer comme                    d’autres curieux les merveilles d’architecture élégante et fine qu’offre cette                    jolie église :</p><quote><l>Et la rougeur au front je l’avouerai moi-même…</l><l>Dans le temple au hasard j’aventurais mes pas,</l><l>Et j’effleurais l’autel et je ne priais pas.</l></quote><p rend="indent">Mais insensiblement il se rappelle le temps où, dans sa <pb n="64" xml:id="p64"/>première enfance, il priait, et où il servait même le prêtre à                    l’autel :</p><quote><l>Autrefois pour prier, mes lèvres enfantines</l><l>D’elles-mêmes s’ouvraient aux syllabes latines,</l><l>Et j’allais aux grands jours, blanc lévite du chœur,</l><l>Répandre devant Dieu ma corbeille et mon cœur.</l><l>Mais depuis………………………………………</l></quote><p rend="indent">Et il énumère toutes les manières diverses d’égarements et de                    chutes, parmi lesquelles il a eu la sienne :</p><quote><l>Combien de jeunes cœurs que le doute rongea !</l><l>Combien de jeunes fronts qu’il sillonne déjà !</l><l>Le doute aussi m’accable, hélas ! et j’y succombe :</l><l>Mon âme fatiguée est comme la colombe</l><l>Sur le flot du désert égarant son essor ;</l><l>Et l’olivier sauveur ne fleurit pas encor…</l><l/><l>Ces mille souvenirs couraient dans ma mémoire,</l><l>Et je balbutiai : — « Seigneur, faites-moi croire ! »</l><l>Quand soudain sur mon front passa ce vent glacé</l><l>Qui sur le front de Job autrefois a passé.</l><l>Le vent d’hiver pleura sous le parvis sonore,</l><l>Et soudain je sentis que je gardais encore</l><l>Dans le fond de mon cœur, de moi-même ignoré,</l><l>Un peu de vieille foi, parfum évaporé.</l></quote><p rend="indent">Sous cette impression intérieure, sous le rayon de cette ferveur                    retrouvée, le poète, agenouillé devant le tombeau de Racine (qui se trouve dans                    cette église), fait un vœu. Ce vœu, ce n’est pas d’aller à Jérusalem en pèlerin,                    mais c’est d’y aller en idée et en poésie, c’est de retracer à sa manière, en                    une suite de chants, quelques-uns des sujets saints, à peu près, j’imagine,                    comme M. Victor de Laprade l’a pu faire depuis dans ses <hi rend="i">Poèmes                        évangéliques</hi>. Et réfléchissant avec humilité à l’étincelle qui peut                    jaillir sur les âmes de cette œuvre modestement <pb n="65" xml:id="p65"/>accomplie, le poète se rappelle et s’applique un fabliau charmant que son                    aïeule bretonne, dit-il, lui a souvent raconté. Or, ce fabliau, le voici : Un                    jour, Dieu permit, dans ses desseins, que l’élément de vie, le feu, se retirât                    tout à coup de l’air, et vînt à manquer à la nature. Grand effroi soudain parmi                    les oiseaux. Tous s’effraient, se consternent ou s’effarent. Les vautours en                    deviennent plus méchants de terreur, et s’entrebattent de plus belle. Le                    rossignol se décourage, et, ayant chanté sa dernière chanson, il cache sa tête                    dans son nid. L’aigle lui-même, habitué à porter la foudre, la laisse s’éteindre                    cette fois et s’échapper. Dans cette agonie universelle, il n’y eut qu’un seul                    oiseau, le plus petit, le plus humble de tous, le roitelet, qui ne se découragea                    point, et qui voltigea tant et si bien, qu’il alla jusqu’au haut des cieux                    ressaisir l’étincelle pour la rapporter au monde. Mais il fut consumé en la lui                    rendant.</p><p>On sent tout ce qu’une telle pièce a d’élevé, de poétique et de touchant ; que                    lui manque-t-il donc pour être un chef-d’œuvre ? Il lui manque la pureté et le                    goût dans le style. Dès l’abord le poète nous montre le curieux, l’amateur                    artiste, qui entre à Saint-Étienne regardant et admirant les sculptures et les                    tableaux :</p><quote><l><hi rend="i">Époussetant</hi> de l’œil chaque peinture usée.</l></quote><p rend="indent">Ailleurs il parlera du livre des Évangiles :</p><quote><l>Page de vérité qu’à sa ligne dernière</l><l>Le Golgotha tremblant <hi rend="i">sabla</hi> de sa poussière.</l></quote><p rend="indent">C’est ainsi que, dans une autre pièce, représentant l’entrée du                    Tasse à Rome au milieu d’une pluie de couronnes et de fleurs, il dira :</p><quote><l>Le pauvre fou sentit, dans la ville papale,</l><l>Une <hi rend="i">douche</hi> de fleurs inonder son front pâle.</l></quote><p rend="indent"><pb n="66" xml:id="p66"/><hi rend="i">Épousseter, sabler, douche de                        fleurs</hi>, voilà le détestable style moderne, le style matériel,                    prétentieux et grossier, que certes on ne s’aviserait jamais d’aller chercher si                    près du tombeau de Racine, et qui, j’ose le dire, n’aurait jamais dû entacher                    non plus et charger le berceau de notre école romantique, telle du moins que je                    l’ai toujours conçue. Oui, l’on pouvait se montrer plus voisin de la nature                    encore, de la réalité simple, modeste et sensible, que ne l’avaient été nos                    illustres poètes classiques, sans tomber pour cela dans ce style lourd, plaqué                    et technique, qui prévaut presque partout aujourd’hui. Hégésippe Moreau a eu le                    tort d’y trop sacrifier en commençant, et il n’a pas vécu assez pour s’en                    débarrasser et s’en affranchir.</p><p>On nous assure pourtant qu’il était tout à fait revenu, vers la fin, de                    l’illusion que lui avaient faite certains poètes ou rimeurs matériels et                    mécaniques, et plutôt robustes que réellement puissants.</p><p>Une de ses pièces irréprochables, et qu’on aime toujours à citer, est son <hi rend="i">Élégie à la Voulzie</hi>, jolie rivière ou ruisseau du pays où il                    était venu passer son enfance,</p><quote><l>Bluet éclos parmi les roses de Provins.</l></quote><p rend="indent">On n’aurait point parlé convenablement de Moreau, si l’on ne                    rappelait chaque fois à son sujet ces vers délicieux, où il a comme rafraîchi                    son talent et son âme :</p><quote><l>S’il est un nom bien doux, fait pour la poésie,</l><l>Oh ! dites, n’est-ce pas le nom de la Voulzie ?</l><l>La Voulzie, est-ce un fleuve aux grandes îles ? Non ;</l><l>Mais, avec un murmure aussi doux que son nom,</l><l>Un tout petit ruisseau coulant visible à peine ;</l><l>Un géant altéré le boirait d’une haleine ;</l><l>Le nain vert Obéron, jouant au bord des flots,</l><l>Sauterait par-dessus sans mouiller ses grelots.</l><l><pb n="67" xml:id="p67"/>Mais j’aime la Voulzie et ses bois noirs de                        mûres,</l><l>Et dans son lit de fleurs ses bonds et ses murmures.</l><l>Enfant, j’ai bien souvent, à l’ombre des buissons,</l><l>Dans le langage humain traduit ces vagues sons ;</l><l>Pauvre écolier rêveur et qu’on disait sauvage,</l><l>Quand j’émiettais mon pain à l’oiseau du rivage,</l><l>L’onde semblait me dire : « Espère ! aux mauvais jours,</l><l>Dieu te rendra ton pain. » — Dieu me le doit toujours !</l></quote><p rend="indent">Et rappelant tous ses malheurs, ses pertes douloureuses, tous ses                    mécomptes et même ses colères, il ajoute dans un sentiment attendri et qu’on lui                    voudrait plus habituel :</p><quote><l>Pourtant je te pardonne, ô ma Voulzie ! et même,</l><l>Triste, j’ai tant besoin d’un confident qui m’aime,</l><l>Me parle avec douceur et me trompe, qu’avant</l><l>De clore au jour mes yeux battus d’un si long vent,</l><l>Je veux faire à tes bords un saint pèlerinage,</l><l>Revoir tous les buissons si chers à mon jeune âge,</l><l>Dormir encore au bruit de tes roseaux chanteurs,</l><l>Et causer d’avenir avec tes flots menteurs.</l></quote><p rend="indent">Si Moreau a pardonné à la Voulzie, ces charmants vers font aussi                    qu’on pardonne beaucoup à Moreau. On jette un voile sur ses faiblesses et sur                    ses erreurs ; on voudrait abolir toute trace des quelques taches affligeantes de                    sa muse. Lui-même, dans une pièce <hi rend="i">À mon âme</hi>, l’exhortant à                    s’envoler vers les cieux, et à laisser ce corps qu’il a trop souillé, il lui                    dit :</p><quote><l>Fuis, âme blanche, un corps malade et nu ;</l><l>Fuis en chantant vers le monde inconnu !</l><l/><l>Fuis sans trembler : veuf d’une sainte amie</l><l>Quand du plaisir j’ai senti le besoin,</l><l>De mes erreurs, toi, colombe endormie,</l><l>Tu n’as été complice ni témoin.</l><l>Ne trouvant pas la manne qu’elle implore,</l><l>Ma faim mordit la poussière (insensé !) ;</l><l>Mais toi, mon âme, à Dieu, ton fiancé,</l><l>Tu peux demain te dire vierge encore !</l></quote><p rend="indent"><pb n="68" xml:id="p68"/>On voit que Moreau renouvelle en un point                    la doctrine indulgente de certains mystiques, qui ne font point l’âme                    responsable et complice des absences et des distractions du corps. Je ne                    prétends pas donner cela pour de la théologie exacte, mais pour de la poésie                    charmante.</p><p>Les <hi rend="i">Contes</hi> en prose d’Hégésippe Moreau sont tout à fait purs et                    irréprochables ; ils pourraient même se détacher du reste des <hi rend="i">Œuvres</hi> et se vendre en un fascicule à part pour être donnés à lire aux                    jeunes personnes et aux enfants. On y voit à nu le fond de son âme et de son                    imagination aux heures riantes et aux saisons heureuses. Tel il était auprès de                    sa <hi rend="i">sœur</hi>, à seize ans, avant d’avoir laissé introduire dans son                    âme rien d’amer ni d’insultant. <hi rend="i">Conter</hi>, chez lui, n’était pas                    une moindre vocation que de chanter :</p><quote><l>Je préfère un conte en novembre</l><l>Au doux murmure du printemps.</l></quote><p rend="indent">La pitié, le sentiment fraternel porté jusqu’au culte, la                    compassion féminine la plus exquise, respirent dans <hi rend="i">Le Gui de                        chêne</hi>. La faiblesse tendre qui a besoin d’appui, la souffrance et le                    martyre d’un être délicat, se retrouvent mêlés à de l’espièglerie et à de la                    lutinerie gracieuse dans <hi rend="i">La Souris blanche</hi> ; c’est le plus                    joli conte de fées et le plus attendrissant ; c’est moins naïf que Perrault,                    mais aussi aimable, aussi léger, et cela ne se peut lire jusqu’à la fin sans une                    larme dans un sourire. Que dites-vous de cette <hi rend="i">Fée des Pleurs</hi>,                    la consolatrice des affligés, qui voltige plutôt qu’elle ne marche sur la pointe                    des gazons et des fleurs ?</p><quote><p rend="indent">Elle avait adopté cette allure, de peur, disait-elle à ceux qui                        s’en étonnaient, de mouiller ses brodequins dans la rosée, mais, en effet,                        parce qu’elle craignait d’écraser ou de blesser par <pb n="69" xml:id="p69"/>mégarde la cigale qui chante dans le sillon, et le lézard qui frétille au                        soleil ; car elle était si prodigue de soins et d’amour, la bonne fée !                        qu’elle en répandait sur les plus humbles créatures de Dieu.</p></quote><p rend="indent">Tel nous apparaît Moreau avant la politique, avant la misère                    extrême, avant l’aigreur ; tel il se retrouva sans doute à l’heure expirante et                    aux approches du grand moment qui élève les belles âmes et les pacifie. On                    devine, en lisant ces jolis récits et celui des <hi rend="i">Petits                        Souliers</hi>, et celui même de <hi rend="i">Thérèse Sureau</hi>, à voir                    cette imagination, cette gaieté, cette invention de détail, combien il devait                    être charmant quand il osait être familier, et qu’il consentait à être                    heureux.</p><p>J’ai tâché, en le peignant, de dégager sa figure poétique et naturelle des                    questions brûlantes et des déclamations de parti auxquelles on a tout fait pour                    le mêler. Je voudrais faire ainsi en disant quelques mots rapides sur M. Pierre                    Dupont, qui est un chantre à la fois populaire et de salons, socialiste pur si                    l’on en croit quelques-uns de ses vers, belliqueux même et violent à de certains                    jours, rural, agreste et pacifique, je le crois, quand il est dans sa meilleure                    et sa première nature. M. Pierre Dupont est né à Lyon le 23 avril 1821, d’un                    père provinois, d’une mère lyonnaise. Ses premiers vers furent consacrés à                    célébrer Provins, la Voulzie, les traces d’Hégésippe Moreau ; il y mêlait                    volontiers les souvenirs du Rhône et de la Saône, des vertes <hi rend="i">saulées</hi> où avait joué son enfance. Le sentiment de la famille et celui                    de la campagne furent de bonne heure développés en lui. Il a une sœur et un                    frère que ses <hi rend="i">Poésies</hi> nous font connaître ; une de ses plus                    jolies pièces est intitulée <hi rend="i">Ma sœur.</hi> Par son père et par son                    grand-père, il tient à la classe des artisans, et il put en étudier les mœurs                    dans ce qu’elles ont de plus honorable et de plus laborieux. Ayant perdu sa mère                    à <pb n="70" xml:id="p70"/>l’âge de quatre ans, le jeune Pierre Dupont fut                    recueilli par son parrain et cousin, un vieux prêtre qui avait son presbytère à                    La Roche-Taillée-sur-Saône. Il y ébaucha librement ses études, qu’il alla suivre                    et terminer au petit séminaire de Largentière. Mais ne remarquez-vous pas comme                    tous ces poètes plébéiens et populaires sont sortis d’une première éducation                    ecclésiastique ? De retour à Lyon après ses études, il y fut placé dans une                    maison de banque ; les promenades rêveuses du soir, au bord du Rhône, ne le                    consolaient qu’à demi des dégoûts du jour et des ennuis du comptoir. Son                    grand-père, qui vivait à Saint-Brice, près Provins, l’y attirait quelquefois.                    C’est là, c’est à Provins que, lors de sa conscription, il vit M. Lebrun, qui le                    reconnut poète, s’intéressa à lui, fit souscrire à ses vers par des personnes de                    la ville, et le dégagea par ce moyen du service militaire auquel il allait être                    assujetti. M. Lebrun, toujours à l’occasion du même volume de vers (<hi rend="i">Les Deux Anges</hi>, 1844), le proposa et le fit agréer à l’Académie                    française pour le prix fondé par M. de Maillé-La Tour-Landry. M. Dupont eut même                    alors dans les bureaux de l’Institut une petite place qui l’attacha quelque                    temps en qualité d’aide aux travaux du <hi rend="i">Dictionnaire</hi>. Les                    premiers vers de M. Dupont respirent à chaque page la reconnaissance que lui                    inspira un procédé si généreux et si soutenu de la part de son premier patron.                    Je me plais à remarquer et le bienfait et la reconnaissance, pour faire sentir                    qu’ici encore, moins que jamais, il ne saurait y avoir lieu à toutes les                    déclamations par lesquelles on se plaît à accuser la société en masse au nom du                    talent méconnu. À un certain jour pourtant, M. Pierre Dupont sentit en lui le                    démon plus fort que la règle ; il brisa ou délia sa chaîne légère, je ne l’en                    blâme pas ; il voulut être tout à fait libre et indépendant, sans rester moins                    reconnaissant <pb n="71" xml:id="p71"/>du passé. Cependant, avec une faculté                    d’expression vive, expansive et affectueuse, il tâtonnait, il se disposait à                    tenter le théâtre ; il cherchait encore sa veine, lorsque le succès inespéré de                    la chanson des <hi rend="i">Bœufs</hi>, faite un jour au hasard, lui ouvrit                    toute une perspective :</p><quote><l>J’ai deux grands bœufs dans mon étable,</l><l>Deux grands bœufs blancs marqués de roux, etc.</l></quote><p rend="indent">Bien des jolies bouches se mirent à l’instant à répéter à pleine                    voix cette cantilène piquante et naïve (naïve à demi) du laboureur, et lui                    poète, il sentit qu’il n’avait plus qu’à continuer de chanter dans ce ton les                    choses de la campagne, un peu à l’usage des villes et des salons, et en se                    souvenant toutefois de ses origines. Il fit quelques autres de ses jolies                    mélodies rurales : <hi rend="i">La Mère Jeanne, Ma vigne, Le Cochon, La Vache                        blanche</hi>, que bientôt tout le monde répéta.</p><p>Ces sortes de chants sont, à proprement parler, le pendant et l’accompagnement du                    genre d’épopée rustique et d’idylle que M<hi rend="sup">me</hi> Sand, au même                    moment, mettait à la mode par <hi rend="i">Le Champi, La Mare-au-Diable</hi> et                        <hi rend="i">La Petite Fadette</hi>. M<hi rend="sup">me</hi> Sand raconte,                    décrit et peint ; elle fait le drame. Pierre Dupont mène le chœur et remplit les                    intermèdes par ses chansons.</p><p>En même temps (et notez-le bien), avant février 1848, M. Pierre Dupont faisait                    aussi la chanson du <hi rend="i">Pain</hi>, un jour que le pain était cher, et                        <hi rend="i">Le Chant des ouvriers</hi>. En ne voulant que les réjouir et                    les réconforter, il les exaltait en des refrains un peu vagues. Ce qu’on peut                    dire, c’est qu’il faisait cela spontanément alors, par un sentiment de sympathie                    pour ceux dont il avait observé de près les mœurs. On n’y entendait point trop                    malice encore.</p><p>Cependant la révolution de Février éclata et vint jeter quelque perturbation dans                    ces <hi rend="i">Chants</hi>, dont quelques-uns <pb n="72" xml:id="p72"/>avaient                    très peu à faire pour devenir brûlants et tout à fait excitants. Ici, nous le                    dirons avec franchise et avec l’estime que nous inspire sa nature foncièrement                    aimable et bienveillante, M. Pierre Dupont s’est laissé plus d’une fois                    entraîner. Organisation ouverte et mobile, il a réfléchi les échos d’alentour,                    et y a prêté sa voix. Il a ouvert toutes ses voiles au vent populaire qui le                    prenait en poupe : il a suivi son succès et ne l’a pas dirigé. Dans son recueil                    d’aujourd’hui, il y a une espèce de chant prophétique, intitulé : <hi rend="i">1852</hi>, où résonnent bien des promesses magnifiques et creuses :</p><quote><l>Voici la fin de la misère,</l><l>Mangeurs de pain noir, buveurs d’eau !</l></quote><p rend="indent">Dire cela au peuple est mal, l’aider à le chanter est pis encore.                    Ce n’est point ici une question de républicanisme, mais de bonne foi et de bon                    sens. Quoi ! pouvez-vous soutenir sérieusement que 1852, par cela seul qu’il                    remet tout en question, sera la fin de toutes les misères ? Eh bien ! ce qu’on                    n’oserait pas dire et articuler en prose, il ne faut pas qu’on le chante.</p><p>Mais, en général, le caractère des chants de M. Pierre Dupont est d’une meilleure                    nature, d’une nature plus conforme à celle même du poète et de l’homme, tel                    qu’il s’est peint à nous dans ses premiers vers. Le caractère propre de la muse                    populaire, c’est qu’elle soit avant tout pacifique, consolante, aimante ; que la                    chanson de chaque métier, par exemple, en exprime la joie, l’orgueil même et la                    douce satisfaction ; qu’elle en accompagne et en soulage le labeur ; qu’elle en                    marque les moments et les rende plus égayés et plus légers. Comment se fait-il,                    dit Horace dans sa première <hi rend="i">Satire</hi>, que personne ne soit                    content de son sort ni de son état, et qu’on porte toujours envie à celui du                    voisin ? L’effet <pb n="73" xml:id="p73"/>de la chanson de chaque métier doit                    être, au contraire, de faire que chacun, tandis qu’il la chante, se sente                    intérieurement fier, orgueilleux même de son état, et le préfère décidément aux                    autres professions, sans mépris toutefois, sans insulte et sans amertume. C’est                    justice de rappeler qu’on trouve quelques-unes de ces intentions cordiales                    réalisées dans le recueil d’un poète artisan, dans les <hi rend="i">Chansons de                        chaque métier</hi>, par Charles Poney, de Toulon<note place="bottom" resp="author">J’indiquerai, entre autres, le chant du <hi rend="i">Forgeron</hi>, dont M. Eugène Ortolan a fait la musique.</note>.                    M. Pierre Dupont aussi a bien compris et vivement rendu cet esprit de joie,                    d’émulation et de sympathie, dans sa <hi rend="i">Chanson de la soie</hi>, dans                    celle du <hi rend="i">Tisserand</hi> et dans d’autres.</p><p>Au point de vue littéraire, les chants de M. Pierre Dupont perdraient à se                    séparer des airs, qui sont, la plupart, de son invention ou de son arrangement,                    et que, sans savoir beaucoup de musique, il trouve et il combine avec une                    facilité naturelle et un goût qui est un signe évident de vocation. Il faut                    l’entendre lui-même quand il chante : il commence avec une sorte de peine, avec                    une voix enrouée, un peu cassée, bientôt entraînante pourtant. Après la première                    demi-heure, il s’anime, il se déploie, il est dans la plénitude de ses moyens ;                    il jouit de son impression et en fait jouir les autres. Un sentiment sincère et                    fondamental respire à travers les combinaisons mêmes et le petit jeu de scène                    qui sont le fait de chaque artiste. La mélancolie rustique, l’insouciance et la                    bonhomie pas trop accusées, cette façon de chanter comme si l’on s’en revenait                    au milieu des champs, il sait tout cela sans feinte, et mieux qu’un chanteur de                    profession. Une fois qu’il tient son auditoire, il le prend, le fait à lui et                    s’y adapte. Il produit <pb n="74" xml:id="p74"/>dans un moment donné tout son                    effet. Je voudrais que, sans nuire aux autres conditions du genre qu’il s’est                    créé, il s’accoutumât à toujours soigner rigoureusement le <hi rend="i">style</hi>, seule qualité qui fasse vivre la poésie écrite et lui assure un                    lendemain quand le son fugitif est envolé.</p><p>Pour donner une idée du tour aisé et gracieux qui est familier à M. Dupont, je ne                    citerai que quelques vers de lui déjà anciens. Un jour, il était allé à la place                    Royale faire visite à M. Hugo qu’il ne connaissait pas encore. Ne l’ayant pas                    rencontré, il fit un tour de promenade dans la place et écrivit au crayon les                    vers suivants sur sa carte, qu’il vint remettre l’instant d’après ;</p><quote><l>Si tu voyais une anémone,</l><l>Languissante et près de périr,</l><l>Te demander, comme une aumône,</l><l>Une goutte d’eau pour fleurir ;</l><l/><l>Si tu voyais une hirondelle,</l><l>Un jour d’hiver, te supplier,</l><l>À ta vitre battre de l’aile,</l><l>Demander place à ton foyer ;</l><l/><l>L’hirondelle aurait sa retraite,</l><l>L’anémone, sa goutte d’eau :</l><l>Pour toi que ne suis-je, ô Poète,</l><l>Ou l’humble fleur ou l’humble oiseau !</l></quote><p rend="indent">Tous ceux qui connaissent M. Pierre Dupont me le peignent comme un                    esprit doux, poétique, aimant naturellement le bien, aimant sincèrement la                    nature, les champs. <quote>« Venez-vous voir les blés à Vaugirard ? »</quote>                    disait-il un jour à un de ses amis de Paris. — Voir les blés verts ou mûrs était                    pour lui un but et un plaisir. Il a dit dans sa <hi rend="i">Chanson des                        prés</hi>, en y exprimant toute la douceur de son sujet :</p><quote><l><pb n="75" xml:id="p75"/>Bêlements et mugissements,</l><l>Là vous me plaisez davantage ;</l><l>Les airs des pâtres sont charmants</l><l>Dans la senteur du pâturage.</l></quote><p rend="indent">Son cœur, continuent de dire ceux qui le connaissent, est                    affectueux et chaud, doué de riches qualités. Il a de la grâce et de la                    séduction ; il acquerrait aisément de la finesse. Le péril, pour lui, est dans                    cette disposition à se laisser aller au souffle qui passe. Tout poète doit obéir                    au souffle, mais que ce soit surtout à celui du dedans. — Et pour résumer, non                    pas mon jugement (ce serait prématuré), mais tout mon vœu sur lui, je dirai : Il                    a en ce moment la vogue, il a ce que tant d’autres, et des plus dignes, ont                    vainement attendu toute leur vie, l’attention et le regard du public ; il a le                        <hi rend="i">cri</hi> du moment, comme dit le poète ; il chante pendant des                    heures, et on l’écoute, on l’applaudit ; il a de l’action. Qu’il en use en                    véritable artiste et en véritable ami de son pays ; car il lui en sera demandé                    compte.</p></div></body>
</text>
</TEI>

