<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>André Chénier, homme politique.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-05-19"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-05-19"><head>André Chénier, homme politique.</head><dateline>Lundi 19 mai 1851.</dateline><p><pb n="144" xml:id="p144"/>En parlant l’autre jour de Montaigne, et en le                    présentant au milieu des dissensions civiles avec toute sa philosophie, tout son                    bon sens et toute sa grâce, je n’ai pas prétendu offrir un modèle, mais                    seulement un portrait. Aujourd’hui, c’est un autre portrait que je voudrais                    montrer en regard, et d’une nature toute différente, d’un caractère non moins                    enviable et cher aux gens de bien. André Chénier va nous personnifier en lui une                    autre manière d’être et de se comporter en temps de révolution, une manière de                    sentir plus active, plus passionnée, plus dévouée et plus prodigue d’elle-même,                    une manière moins philosophique sans doute, mais plus héroïque. Supposez non                    plus du tout un Montaigne, mais un Étienne de La Boétie vivant en 89 et en 93,                    ou encore un Vauvenargues à cette double date, et vous aurez André Chénier.</p><p>Par nature, par instinct et par vocation il n’était nullement un homme                    politique : il aimait avant tout la retraite, l’étude, la méditation, une                    société d’amis intimes, une tendre et amoureuse rêverie. Ses mâles pensées                    elles-mêmes se tournaient volontiers en considérations <pb n="145" xml:id="p145"/>solitaires, et s’enfermaient, pour mûrir, en de lents écrits. Que si quelque                    événement public venait à éclater et à faire vibrer les âmes, il y prenait part                    avec ardeur, avec élévation ; mais il aimait à rentrer aussitôt après dans ses                    studieux sentiers, du côté où était sa <quote>« ruche »</quote>, toute remplie,                    comme il dit, d’un <quote>« poétique miel »</quote>. Tel il fut pendant des                    années, avant que le grand orage vînt l’arracher à ses pensées habituelles et le                    lancer dans l’arène politique. Isolé par goût, sans autre ambition que celle des                    lettres, des <quote>« saintes lettres »</quote>, comme il les appelle,                    n’aspirant à rien tant qu’à les voir se retremper aux grandes sources et se                    régénérer, ne désespérant point d’y aider pour sa part en un siècle dont il                    appréciait les germes de vie et aussi la corruption et la décadence, il n’entra                    jamais dans la politique qu’à la façon d’un particulier généreux qui vient                    remplir son devoir envers la cause commune, dire tout haut ce qu’il pense,                    applaudir ou s’indigner énergiquement. Ne lui demandez point de jugement                    approfondi ni de révélations directes sur les hommes et les personnages en                    scène : il pourra porter quelques-uns de ces jugements sur les personnes tout à                    la fin et après l’expérience faite ; mais d’abord il ne les juge que d’après                    l’ensemble de leur rôle et de leur action, et comme on peut le faire au premier                    rang du parterre. Ou plutôt, et pour prendre une comparaison plus noble et plus                    d’accord avec son caractère, André Chénier, par ses vœux, par ses souhaits, par                    ses chagrins d’honnête homme, par ses conseils et ses colères même, représente                    assez bien le chef du chœur dans les anciennes tragédies. Sans entrer dans les                    secrets de l’action, il la juge sur sa portée visible et sur son                    développement. ; il l’applaudit, il la gourmande, il essaie de la contenir dans                    les voies de la morale et de la raison ; il se donne du moins à lui-même et à                    tous les <pb n="146" xml:id="p146"/>honnêtes gens la satisfaction d’exprimer                    tout haut ses sentiments sincères, et, à certains moments plus vifs, il est                    entraîné, il s’avance et se compromet auprès des principaux personnages, jusqu’à                    mériter pour un temps prochain leur désignation et leur vengeance. C’est comme                    si, dans l’<hi rend="i">Antigone</hi> de Sophocle, un jeune homme du chœur                    sortait tout à coup des rangs, transporté de pitié pour la noble vierge,                    invectivait le tyran au nom de la victime, et méritait que Créon l’envoyât                    mourir avec elle. Antigone pour André Chénier, c’était la Justice, c’était la                    Patrie.</p><p>Né en 1762 à Constantinople, d’une mère grecque, nourri d’abord en France sous le                    beau ciel du Languedoc, après ses études faites à Paris au collège de Navarre,                    il essaya quelque temps de la vie militaire ; mais, dégoûté bientôt des exemples                    et des mœurs oisives de garnison, il chercha l’indépendance. La jeunesse croit                    aisément se la procurer. Il eut quelques-unes de ces années toutes consacrées à                    l’étude, à l’amitié, aux voyages, à la poésie. La <quote>« dure                        nécessité »</quote> pourtant, comme il l’appelle, le rengagea dans une                    carrière : il fut attaché à la diplomatie et passa jusqu’à trois années à                    Londres, trois années d’ennui, de souffrance et de contrainte. La Révolution de                    89 le trouva dans cette position, et il ne tarda pas à s’en affranchir. André                    Chénier partageait à beaucoup d’égards les idées de son siècle, ses espérances,                    ses illusions même. Ce n’est pas qu’il ne l’eût jugé au moral et                    littérairement :</p><quote><p rend="indent">Pour moi, dit-il, ouvrant les yeux autour de moi au sortir de                        l’enfance, je vis que l’argent et l’intrigue sont presque la seule voie pour                        aller à tout ; je résolus donc dès lors, sans examiner si les circonstances                        me le permettaient, de vivre toujours loin de toute affaire, avec mes amis,                        dans la retraite et dans la plus entière liberté.</p></quote><p rend="indent">Comme <pb n="147" xml:id="p147"/>tous ceux qui portent en eux                    l’idéal, il était très vite capable de dégoût et de dédain. Pourtant cette                    misanthropie première ne tint pas devant les grands événements et les promesses                    de 89. Le serment du Jeu de Paume le transporta. Il n’avait que vingt-sept ans,                    et, pendant deux années encore, jusqu’en 1792, nous le voyons prendre part au                    mouvement dans une certaine mesure, donner en quelques occasions des conseils                    par la presse, ne pas être persuadé à l’avance de leur inefficacité : en un mot,                    il est plus citoyen que philosophe, et il se définit lui-même à ce moment                        <quote>« un homme pour qui il ne sera point de bonheur, s’il ne voit point                        la France libre et sage ; qui soupire après l’instant où tous les hommes                        connaîtront toute l’étendue de leurs droits et de leurs devoirs ; qui gémit                        de voir la vérité soutenue comme une faction, les droits les plus légitimes                        défendus par des moyens injustes et violents, et qui voudrait enfin qu’<hi rend="i">on eût raison d’une manière raisonnable</hi> »</quote>.</p><p>Ce premier moment qui nous laisse voir André Chénier dans la modération toujours,                    mais pas encore dans la résistance, se distingue par quelques écrits, dont le                    plus remarqué fut celui qui a pour titre : <hi rend="i">Avis aux Français sur                        leurs véritables ennemis</hi>, et qui parut d’abord dans le numéro XIII du                        <hi rend="i">Journal de la Société de 89</hi>. Il est signé du nom de                    l’auteur et porte la date de Passy, 24 août 1790. La ligne honorable d’André                    Chénier s’y dessine déjà tout entière :</p><quote><p rend="indent">Lorsqu’une grande nation, dit-il en commençant, après avoir                        vieilli dans l’erreur et l’insouciance, lasse enfin de malheurs et                        d’oppression, se réveille de cette longue léthargie, et, par une                        insurrection juste et légitime, rentre dans tous ses droits et renverse                        l’ordre de choses qui les violait tous, elle ne peut en un instant se                        trouver établie et calme dans le nouvel état qui doit succéder à l’ancien.                        La forte impulsion donnée à une si pesante masse la fait vaciller quelque                        temps avant de pouvoir prendre son assiette.</p></quote><p rend="indent"><pb n="148" xml:id="p148"/>Et il va chercher quels sont les moyens                    de lui faire reprendre cette assiette le plus tôt possible, et quelles sont les                    causes ennemies qui s’opposent à l’établissement le plus prompt d’un ordre                    nouveau.</p><p>Mais d’abord, à la manière dont il présente les choses et dont il attaque son                    sujet, nous voyons bien que nous ne sommes ici ni avec Mirabeau ni avec                    Montaigne. À cette date de 1790, et dès le mois de février, Mirabeau, jugeant de                    son coup d’œil d’homme d’État le fond de la situation et les troubles de toute                    sorte prêts à éclater dans vingt endroits du royaume, disait énergiquement :                        <quote>« Il a encore l’aplomb des grandes masses, mais il n’a que celui-là,                        et il est impossible de deviner quel sera le résultat de la crise qui                        commence. »</quote> En fait, six mois et dix mois auparavant, Mirabeau                    jugeait les choses bien autrement aventurées et compromises. — Et le philosophe                    Montaigne, en son temps, embrassant d’un coup d’œil ces grandes révolutions                    radicales qui ont la prétention de faire table rase et de tout rebâtir à neuf,                    disait :</p><quote><p rend="indent">Rien ne presse un État que l’innovation ; le changement donne                        leur forme à l’injustice et à la tyrannie. Quand quelque pièce se démanche,                        on peut l’étayer ; on peut s’opposer à ce que l’altération et corruption                        naturelle à toutes choses ne nous éloigne trop de nos commencements et                        principes ; mais d’entreprendre de refondre une si grande masse et de                        changer les fondements d’un si grand bâtiment, c’est à faire à ceux qui,                        pour décrasser, effacent, qui veulent amender les défauts particuliers par                        une confusion universelle, et guérir les maladies par la mort.</p></quote><p rend="indent">André Chénier, dans sa vue plus limitée et tout appliquée aux                    choses présentes, va dénoncer quelques-uns des plus sérieux dangers, sans les                    prévoir peut-être aussi grands qu’ils le sont, et sans désespérer encore de                    l’ensemble. Dans la comparaison qu’on serait tenté d’établir entre lui et les                    deux grands esprits précédemment <pb n="149" xml:id="p149"/>cités, il reprendra                    ses avantages du moins par la précision de son attaque et par son courage.</p><p>Il fait voir d’abord, au lendemain d’une révolution et d’un changement si                    universel, la politique s’emparant de tous les esprits, chacun prétendant                    concourir à la chose publique autrement que par une <quote>« docilité                        raisonnée »</quote>, chacun voulant à son tour <quote>« porter le                        drapeau »</quote>, et une foule de nouveaux venus taxant de tiédeur ceux                    qui, depuis de longues années, imbus et nourris d’idées de liberté, se sont                    trouvés prêts d’avance à ce qui arrive, et qui demeurent modérés et fermes. Il                    montre une foule de gens irréfléchis, passionnés, obéissant à leur fougue, à                    leurs intérêts de parti, au mot d’ordre des habiles ; semant des rumeurs vagues                    ou des imputations atroces ; inquiétant l’opinion, la fatiguant dans une                        <quote>« stagnante anarchie »</quote>, et troublant les législateurs                    eux-mêmes dans l’œuvre des <quote>« nouveaux établissements »</quote>                    politiques. De tous côtés on s’accuse de conspirations, de complots, sans voir                    qu’à la fin il y a danger <quote>« que notre inquiétude errante et nos soupçons                        indéterminés, dit-il, ne nous jettent dans un de ces combats de nuit où l’on                        frappe amis et ennemis »</quote>. C’est cette confusion de rumeurs et ce                    nuage gros d’alarmes qu’André Chénier a surtout à cœur d’éclaircir et de                    démêler. Les vrais, les principaux ennemis de la Révolution, il se le demande,                    où sont-ils ?</p><p>Les ennemis du dehors, il les réduit à ce qu’ils sont, il ne les méconnaît pas,                    mais il ne se les exagère pas ; les émigrés, de même. Dans tous les cas, si l’on                    a des ennemis au-dehors, si l’on en a aussi au-dedans, il faut de l’union pour                    les combattre et en triompher, et ce qui s’oppose le plus à cette union, c’est                    ce malheureux penchant aux soupçons, au tumulte, aux insurrections, qui est                    fomenté en France, et qui l’est surtout par une foule d’orateurs et                    d’écrivains : <quote>« Tout ce qui s’est fait <pb n="150" xml:id="p150"/>de bien                        et de mal dans cette révolution est dû à des écrits »</quote>, dit André                    Chénier ; et il s’en prend hardiment à ceux qui sont les auteurs du mal, à                        <quote>« ces hommes qui fatiguent sans cesse l’esprit public, qui le font                        flotter d’opinions vagues en opinions vagues, d’excès en excès, sans lui                        donner le temps de s’affermir ; qui usent et épuisent l’enthousiasme                        national contre des fantômes, au point qu’il n’aura peut-être plus de force                        s’il se présente un véritable combat »</quote>. Il se fait leur dénonciateur                    déclaré et commence contre eux sa guerre à mort :</p><quote><p rend="indent">Comme <hi rend="i">la plupart des hommes</hi>, dit-il, <hi rend="i">ont des passions fortes et un jugement faible</hi>, dans ce                        moment tumultueux, toutes les passions étant en mouvement, ils veulent tous                        agir et ne savent point ce qu’il faut faire, ce qui les met bientôt à la                        merci des scélérats habiles : alors, l’homme sage les suit des yeux ; il                        regarde où ils tendent ; il observe leurs démarches et leurs préceptes ; il                        finit peut-être par démêler quels intérêts les animent, et il les déclare                        ennemis publics, s’il est vrai qu’ils prêchent une doctrine propre à égarer,                        reculer, détériorer l’esprit public.</p></quote><p rend="indent">Et il s’attache à définir ce que c’est que <hi rend="i">l’esprit                        public</hi> dans un pays libre et véritablement digne de ce nom :</p><quote><p rend="indent">N’est-ce pas <hi rend="i">une certaine raison générale, une                            certaine sagesse pratique et comme de routine</hi>, à peu près également                        départie entre tous les citoyens, et toujours d’accord et de niveau avec                        toutes les institutions publiques ; par laquelle chaque citoyen connaît bien                        ce qui lui appartient, et par conséquent ce qui appartient aux autres ; par                        laquelle chaque citoyen connaît bien ce qui est dû à la société entière et                        s’y prête de tout son pouvoir ; par laquelle chaque citoyen respecte sa                        propre personne dans autrui, et ses droits dans ceux d’autrui ?… Et quand la                        société dure depuis assez longtemps pour que tout cela soit dans tous <hi rend="i">une habitude innée</hi> et soit devenu <hi rend="i">une sorte                            de religion, je dirais presque de superstition</hi>, certes alors un                        pays a le meilleur esprit public qu’il puisse avoir.</p></quote><p rend="indent">On était loin de là en 90 : en est-on beaucoup plus près                    aujourd’hui ? André Chénier, dans cet <hi rend="i">Avis aux Français</hi>, <pb n="151" xml:id="p151"/>s’efforce de susciter les sentiments capables de                    créer un tel esprit. Il tâche d’élever les âmes, de les animer au bien par la                    grandeur des circonstances : <quote>« La France n’est point dans ce moment                        chargée de ses seuls intérêts ; la cause de l’Europe entière est déposée                        dans ses mains… On peut dire que <hi rend="i">la race humaine est maintenant                            occupée à faire sur nos têtes une grande expérience</hi>. »</quote> À                    côté de l’honneur insigne de la réussite, il déroule les suites incalculables                    d’un revers. Par tous les moyens, par toutes les raisons, il provoque <hi rend="i">une ligne active et vigilante</hi> de tous les citoyens probes et                    sages, une <quote>« concorde courageuse »</quote> et presque un                        <quote>« vertueux complot »</quote> de leur part pour conjurer les efforts                    contraires de la sottise et de la perversité. Il montre ces efforts subversifs                    toujours renaissants et infatigables, et les oppose, pour la stimuler, à la                    tiédeur des honnêtes gens qui,</p><quote>ennemis de tout ce qui peut avoir l’air de violence, se reposant sur la bonté                    de leur cause, espérant trop des hommes, parce qu’ils savent que, tôt ou tard,                    ils reviennent à la raison ; espérant trop du temps, parce qu’ils savent que,                    tôt ou tard, il leur fait justice ; perdent les moments favorables, laissent                    dégénérer leur prudence en timidité, se découragent, composent avec l’avenir,                    et, enveloppés de leur conscience, finissent par s’endormir dans une bonne                    volonté immobile et dans une sorte d’innocence léthargique.</quote><p>Pour lui, il ne fera point ainsi : tout résolu qu’il était d’abord à ne point                    sortir de son obscurité, à ne point faire entendre sa voix inconnue au milieu de                    cette confusion de clameurs, il a pensé qu’il fallait triompher de ces réserves                    d’amour-propre plutôt encore que de modestie, et payer, coûte que coûte, son                    tribut pour le salut commun :</p><quote><p rend="indent">J’ai de plus, ajoute-t-il, goûté quelque joie à mériter                        l’estime des gens de bien en m’offrant à la haine et aux injures de cet amas                        de <pb n="152" xml:id="p152"/>brouillons corrupteurs que j’ai démasqués.                        J’ai cru servir la liberté en la vengeant de leurs louanges. Si, comme je                        l’espère encore, ils succombent sous le poids de la raison, il sera                        honorable d’avoir, ne fût-ce qu’un peu, contribué à leur chute. S’ils                        triomphent, ce sont gens par qui il vaut mieux être pendu que regardé comme                        ami.</p></quote><p rend="indent">Et ici nous retrouvons le sentiment fondamental de l’inspiration                    d’André Chénier pendant toute la Révolution. Il le dira et le redira sans                    cesse : «<quote> Il est beau, il est même <hi rend="i">doux</hi> d’être opprimé                        pour la vertu. »</quote></p><p>Environ deux ans après son <hi rend="i">Avis aux Français</hi>, dénonçant dans le                        <hi rend="i">Journal de Paris</hi> (nº du 29 mars 1792) la pompe factieuse                    et l’espèce de triomphe indigne décerné aux soldats suisses du régiment de                    Châteauvieux, il terminera en s’adressant à ceux qui demandent à quoi bon écrire                    si souvent contre des partis puissants et audacieux, car on s’y brise et on                    s’expose soi-même à leurs représailles, à leurs invectives :</p><quote><p rend="indent">Je réponds, dit-il, qu’en effet une immense multitude d’hommes                        parlent et décident d’après des passions aveugles ; et croient juger, mais                        que ceux qui le savent ne mettent aucun prix à leurs louanges, et ne sont                        point blessés de leurs injures.</p><p>J’ajoute qu’il est bon, qu’il est honorable, qu’il est <hi rend="i">doux</hi>, de se présenter, par des vérités sévères, à la haine des                        despotes insolents qui tyrannisent la liberté au nom de la liberté même.</p><p>Quand des brouillons tout-puissants, ivres d’avarice et d’orgueil, tombent                        détruits par leurs propres excès, alors leurs complices, leurs amis, leurs                        pareils, les foulent aux pieds ; et l’homme de bien, en applaudissant à leur                        chute, ne se mêle point à la foule qui les outrage. Mais, jusque-là, même en                        supposant que l’exemple d’une courageuse franchise ne soit d’aucune utilité,                            <hi rend="i">démasquer sans aucun ménagement des factieux avides et                            injustes, est un plaisir qui n’est pas indigne d’un honnête                        homme</hi>.</p></quote><p rend="indent">Enfin, c’est le même sentiment qu’il prête à Charlotte Corday, dans                        l’<hi rend="i">Ode</hi> éloquente où il l’a célébrée :</p><quote><l>Oh ! quel noble dédain fit sourire ta bouche,</l><l><pb n="153" xml:id="p153"/>Quand un brigand, vengeur de ce brigand                        farouche,</l><l>Crut te faire pâlir aux menaces de mort !</l></quote><p rend="indent">Tel se dessine à nous André Chénier, dans sa courte et vaillante                    carrière politique. Ce qui l’anime et le dirige, ce n’est pas la pensée d’un                    politique supérieur, ambitieux et généreux, qui veut arriver au pouvoir et                    l’arracher des mains d’indignes adversaires. Le sentiment qui le jette hors de                    lui et le porte en avant, est surtout moral : c’est la haine de l’homme                    intelligent contre les brouillons, de l’homme d’esprit contre la sottise, de                    l’homme de cœur contre les lâches manœuvres et les infamies ; c’est le dédain                    d’un stoïcien passionné et méprisant contre la tourbe de ceux qui suivent le                    torrent populaire et qui flagornent aujourd’hui la multitude comme ils auraient                    hier adulé les rois ; c’est l’expression irrésistible d’une noble satire qui lui                    échappe, qui se profère avec indignation et bonheur, qui se satisfait <hi rend="i">quand même</hi>, dût-elle ne produire d’autre effet en s’exhalant                    que de soulager une bile généreuse. Son inspiration en ceci est encore antique :                    elle relève de celle de Tacite et de l’<hi rend="i">homme juste</hi> d’Horace ;                    elle rappelle de vertueux accents de Juvénal ou de Perse, quelque chose comme un                    Caton poète, un Alceste lyrique, et qui sait, au besoin, s’armer de l’ïambe.</p><p>Orgueil et courage, orgueil et plaisir à se trouver à part, seul debout, exposé à                    la rage des méchants, quand les lâches et les hébétés se taisent, il entre                    beaucoup de cela dans l’inspiration politique d’André Chénier.</p><p>Ce mot de <hi rend="i">brouillons</hi> revient perpétuellement dans sa bouche                    pour flétrir ses adversaires : c’est le stigmate imprimé par un esprit juste et                    ferme au genre de défaut qui lui est le plus antipathique et qui le fait le plus                    souffrir.</p><p><pb n="154" xml:id="p154"/>André Chénier entra décidément dans la polémique au                        <hi rend="i">Journal de Paris</hi>, par un article du 12 février 1792 contre                    la ridicule et indécente préface que Manuel avait mise en tête des <hi rend="i">Lettres de Mirabeau et de Sophie</hi>. C’est l’écrivain homme de goût qui                    s’irrite d’abord et qui s’indigne de cette violation inouïe de la raison et de                    la pudeur dans la langue. Lui, amateur des sources antiques, toujours en quête                    des saines et <quote>« bonnes disciplines »</quote>, qui voudrait produire dans                    son style la <quote>« tranquillité modeste et hardie »</quote> de ses pensées ;                    lui qui, dans les belles pages de prose où il ébauche des projets d’ouvrages                    sévères, aspire et atteint à la concision latine, à la <quote>« nerveuse et                        succulente brièveté »</quote> d’un Salluste honnête homme et vertueux, on                    conçoit la colère à la Despréaux, et plus qu’à la Despréaux, qui dut le saisir                    en voyant un tel débordement de déclamations soi-disant philosophiques, de                    facéties galantes et de gentillesses libertines, découlant de la plume d’un bel                    esprit formé à l’école de Danton. Se séparant, pour le mieux flétrir, du faux                        <hi rend="i">bon ton</hi> qui n’avait jamais été le sien, et revendiquant le                    vrai <hi rend="i">bon ton</hi> éternel et naturel, celui qui est tel pour toute                    âme bien née, et qu’aucune révolution n’est en droit d’abolir :</p><quote><p rend="indent">Tout homme qui a une âme bonne et franche, s’écriait-il,                        n’a-t-il pas en soi une justesse de sentiment et de pensées, une dignité                        d’expressions, une gaieté facile et décente, un respect pour les vraies                        bienséances, qui est en effet le <hi rend="i">bon ton</hi>, puisque                        l’honnêteté n’en aura jamais d’autre ?</p></quote><p rend="indent">Une autre de ses indignations et de ses colères, qui l’engagea dans                    sa polémique la plus grave, et qui causa finalement sa perte par l’offense                    mortelle qu’il fit à Collot d’Herbois, est celle que lui causa la fête                    triomphale décernée (ou tolérée) par la Ville de Paris, en l’honneur des Suisses                    de Châteauvieux. Il faut se rappeler que ces <pb n="155" xml:id="p155"/>soldats,                    après s’être révoltés à Nancy deux années auparavant et avoir pillé la caisse du                    régiment, avaient été, au nombre de quarante ou cinquante, condamnés aux galères                    d’après les lois de la justice fédérale en vigueur parmi les troupes suisses.                    Non content de les amnistier en mars 1792, on voulut encore les célébrer, et                    Collot d’Herbois fit la motion factieuse de leur décerner un honneur public.                    Tout à l’heure, c’était l’écrivain et l’homme de goût, dans Chénier, qui se                    révoltait contre Manuel ; ici, c’est le militaire qui prend feu contre Collot                    d’Herbois, c’est le gentilhomme qui a porté l’épée et qui sait ce que c’est que                    la religion du drapeau. Lui, qui eût été un digne soldat de l’armée de Xénophon,                    il sent toute sa conscience héroïque se soulever à l’idée de cette violation de                    la discipline et de l’honneur érigée en exploit. Il faut l’entendre qualifier                    cette <quote>« scandaleuse bacchanale »</quote>, cette <quote>« bambochade                        ignominieuse »</quote>, que favorisaient la lâcheté des corps constitués et                    l’immortelle badauderie parisienne, et s’écrier, par un mouvement digne d’un                    ancien :</p><quote><p rend="indent">On dit que, dans toutes les places publiques où passera cette                        pompe, les statues seront voilées. Et, sans m’arrêter à demander de quel                        droit des particuliers qui donnent une fête à leurs amis s’avisent de voiler                        les monuments publics, je dirai que si, en effet, cette misérable orgie a                        lieu, ce ne sont point les images des despotes qui doivent être couvertes                        d’un crêpe funèbre, c’est le visage de tous les hommes de bien, de tous les                        Français soumis aux lois, insultés par les succès de soldats qui s’arment                        contre les décrets et pillent leur caisse militaire. C’est à toute la                        jeunesse du royaume, à toutes les gardes nationales, de prendre les couleurs                        du deuil, lorsque l’assassinat de leurs frères est parmi nous un titre de                        gloire pour des étrangers. C’est l’armée dont il faut voiler les yeux pour                        qu’elle ne voie point quel prix obtiennent l’indiscipline et la révolte.                        C’est à l’Assemblée nationale, c’est au Roi, c’est à tous les                        administrateurs, c’est à la Patrie entière à s’envelopper la tête pour                        n’être pas de complaisants ou de silencieux témoins d’un outrage <pb n="156" xml:id="p156"/>fait à toutes les autorités et à la Patrie entière. C’est                        le Livre de la Loi qu’il faut couvrir, lorsque ceux qui en ont déchiré les                        pages à coups de fusil reçoivent des honneurs civiques.</p></quote><p rend="indent">Et se retournant contre le maire Pétion qui, dans une lettre à ses                    concitoyens, avait répondu avec une <quote>« astuce niaise et une bénignité                        captieuse »</quote> que cette fête, si on n’y avait vu que ce qui était,                    n’avait qu’un caractère privé, <quote>« innocent et fraternel »</quote>, et que                    l’esprit public s’élève et se fortifie au milieu des <quote>« amusements                        civiques »</quote>, André Chénier l’enferme dans ce dilemme : <quote>« Dans                        un pays qui est témoin d’une telle fête, de deux choses l’une : ou c’est                        l’autorité qui la donne, ou il n’y a point d’autorité dans ce                        pays-là. »</quote></p><p>Le même sentiment militaire d’André Chénier, déjà si noblement irrité dans                    l’affaire des Suisses, s’anime de nouveau et éclate par les plus beaux accents,                    à l’occasion de l’assassinat du général Dillon, massacré après un échec par ses                    propres soldats près de Lille, en avril 1792. André Chénier en tire sujet                    d’adjurations éloquentes et véritablement patriotiques :</p><quote><p rend="indent">Ô vous tous, dont l’âme sait sentir ce qui est honnête et bon ;                        vous tous qui avez une patrie, et qui savez ce que c’est qu’une patrie !…                        élevez donc la voix, montrez-vous… Ce moment est le seul qui nous reste :                        c’est le moment précis où nous allons décider de notre avenir… La perte d’un                        poste est peu de chose, mais l’honneur de la France a été plus compromis par                        de détestables actions qu’il ne l’avait été depuis des siècles.</p></quote><p rend="indent">Il réclame la punition énergique, exemplaire, des coupables ; il                    fait entendre de grandes vérités : <quote>« Souvenez-vous que rien n’est plus                        humain, plus indulgent, plus doux, que la sévère inflexibilité des lois                        justes ; que rien n’est plus cruel, plus impitoyable, que la clémence pour                        le crime ; qu’il n’est point d’autre liberté que l’asservissement aux                        lois. »</quote></p><p><pb n="157" xml:id="p157"/>Un caractère essentiel à noter dans ces articles de                    prose d’André Chénier, c’est que si le poète s’y marque par l’élévation et la                    chaleur du sentiment, par le désintéressement de la pensée et presque le                    détachement du succès, par une certaine ardeur enfin d’héroïsme et de sacrifice,                    il ne donne pourtant au style aucune couleur particulière. La métaphore s’y                    montre rarement. La langue est noble, pure, ferme, pas très éclatante : elle                    pourrait même, par moments, l’être plus, sans le paraître trop. Ce qui me                    frappe, c’est la raison et l’énergie : l’idée du talent ne vient qu’après. On y                    sentirait par endroits le souffle éloquent et véhément de l’orateur, plus encore                    que la veine du poète. André Chénier, fidèle en ceci au goût antique, ne mêle                    point les genres.</p><p>Un des points les plus importants de la polémique d’André Chénier est la                    dénonciation qu’il fit de la Société des Jacobins, dans l’article intitulé :                    « De la cause des désordres qui troublent la France et arrêtent l’établissement                    de la liberté », et inséré dans le <hi rend="i">Supplément au Journal de                        Paris</hi>, du 26 février 1792. Il montre que cette société, et toutes                    celles qui en dépendent, ces <hi rend="i">confréries usurpatrices</hi>,                        <quote>« se tenant toutes par la main, forment une sorte de chaîne                        électrique autour de la France »</quote> ; qu’elles forment un <quote>« État                        dans l’État »</quote> ; que <quote>« l’organisation de ces sociétés est le                        système le plus complet de désorganisation sociale qu’il y ait jamais eu sur                        la terre »</quote>. C’est à cette Société des Jacobins qu’il pensait encore,                    quand il disait : <quote>« Aux talents et à la capacité près, ils ressemblent à                        la Société des Jésuites. »</quote> Il fait sentir la distinction profonde                    qu’il y a entre le vrai peuple, dont, suivant lui, la bourgeoisie laborieuse est                    le noyau, et ces sociétés, <quote>« <hi rend="i">où un infiniment petit nombre                            de Français paraissent un grand nombre, parce qu’ils sont réunis et                            qu’ils crient</hi> :</quote></p><quote><p rend="indent"><pb n="158" xml:id="p158"/>Quelques centaines d’oisifs réunis                        dans un jardin ou dans un spectacle, ou quelques troupes de bandits qui                        pillent des boutiques, sont effrontément appelés <hi rend="i">le                        Peuple</hi> ; et les plus insolents despotes n’ont jamais reçu des                        courtisans les plus avides un encens plus vil et plus fastidieux que                        l’adulation impure dont deux ou trois mille usurpateurs de la souveraineté                        nationale sont enivrés chaque jour par les écrivains et les orateurs de ces                        sociétés qui agitent la France.</p></quote><p rend="indent">Aristote et Burke avaient déjà remarqué que le caractère moral du                    démagogue flatteur du peuple, et celui du courtisan flatteur des rois, se                    ressemblent identiquement au fond. La forme seule de la majesté qu’ils flattent                    a changé : l’un de ces rois n’a qu’une tête, l’autre en a cinq cent mille. Le                    procédé, d’ailleurs, de bassesse est le même. André Chénier a remarqué                    spirituellement qu’au théâtre on flagorne le peuple, depuis qu’il est souverain,                    aussi platement qu’on flagornait le roi, du temps que le roi était tout, et que                    le parterre, qui représente le peuple en personne, applaudit et fait répéter                    toutes les maximes adulatrices en son honneur aussi naïvement que Louis XIV                    fredonnait les prologues de Quinault à sa louange, pendant qu’on lui mettait ses                    souliers et sa perruque.</p><p>Je me borne à indiquer cette polémique d’André Chénier contre les Jacobins, d’où                    résulta une discussion publique et par écrit avec son frère Marie-Joseph, membre                    et alors défenseur de cette dangereuse Société. Les témoins et les gens de parti                    tirent de leur mieux pour envenimer cette dissidence des deux frères, laquelle,                    du reste, n’eut jamais le caractère qu’on a voulu lui prêter. Leur brouille ne                    fut que de quelques mois. Lorsque après le 10 août, André Chénier, souffrant et                    retiré de la polémique, voulut aller à Versailles pour s’y reposer et y refaire                    sa santé, ce fut Marie-Joseph même qui lui loua <pb n="159" xml:id="p159"/>cette                    petite maison où il a écrit ses dernières odes si élevées et si touchantes<note place="bottom" resp="author">Je tiens ce fait de M. Gabriel de Chénier,                        neveu des deux poètes. Et, à ce propos, j’annoncerai que M. de Chénier a                        terminé un <hi rend="i">Précis historique sur la vie et les ouvrages</hi> de                        son oncle André, composé d’après les papiers de famille, et dans lequel il a                        réuni des particularités aussi exactes qu’intéressantes. Il est à désirer                        que ce volume soit bientôt publié.</note>.</p><p>André Chénier, d’ailleurs, ne jugeait point Marie-Joseph et ses tragédies                    révolutionnaires avec la sévérité qu’on pourrait supposer d’après l’esprit                    modéré de l’ensemble de ses doctrines. Il se retrouvait frère et un peu partial                    à cet endroit. Dans un écrit daté de 91 et intitulé <hi rend="i">Réflexions sur                        l’esprit de parti</hi>, il se montre injuste et vraiment injurieux pour                    Burke, et le désir de venger son frère de ce que Burke avait dit sur la tragédie                    de <hi rend="i">Charles IX</hi> dans son fameux pamphlet, y entre pour quelque                    chose.</p><p>En général, la politique d’André Chénier doit être envisagée comme une politique                    de droiture et de cœur, émanée d’une simple et haute inspiration personnelle.                    Attaché à la Constitution de 91, la jugeant praticable malgré ses défauts,                    croyant que la question serait résolue si tous les honnêtes gens s’unissaient                    pour prêter main-forte à cette loi une fois promulguée, seul d’ailleurs, ne                    tenant à aucun parti, à aucune secte, ne connaissant pas même les rédacteurs du                        <hi rend="i">Journal de Paris</hi>, dans lequel il publie ses articles, se                    bornant à user de cette méthode commode des <hi rend="i">Suppléments</hi>, qui                    permettait alors à chacun de publier ses réflexions <hi rend="i">à ses                        frais</hi>, il répondait hardiment à ceux qui voulaient établir une                    solidarité entre lui et les personnes à côté de qui il écrivait : <quote>« Il                        n’existe entre nous d’association que du genre de celles qui arment vingt                        villages contre une bande de <pb n="160" xml:id="p160"/>voleurs. »</quote>                    Sa politique, en quelque sorte isolée et solitaire, se dessine nettement à                    l’occasion de la hideuse journée du 20 juin. Par un mouvement généreux et tout                    chevaleresque, il se déclare plus à découvert que jamais pour le roi entre le                    20 juin et le 10 août ; il félicite le pauvre Louis XVI, si humilié et si                    insulté, de son attitude honorable dans cette première journée. Par un sentiment                    délicat, il voudrait faire arriver une parole de consolation à son cœur :</p><quote><p rend="indent">Puisse-t-il lire avec quelque plaisir, écrit-il, ces                        expressions d’une respectueuse estime de la part d’un homme sans intérêts                        comme sans désirs, qui n’a jamais écrit que sous la dictée de sa                        conscience ; à qui le langage des courtisans sera toujours inconnu ; aussi                        passionné que personne pour la véritable égalité, mais qui rougirait de                        lui-même s’il refusait un éclatant hommage à des actions vertueuses par                        lesquelles un roi s’efforce d’expier les maux que tant d’autres rois ont                        faits aux hommes !</p></quote><p rend="indent">Il suppose, il rédige une adresse de ce même roi à l’Assemblée,                    datée de juin 1792, et où il le fait parler avec autant de bon sens que de                    dignité. Il lui prête un rôle impossible après le 20 juin et quand la partie est                    déjà perdue : ce jour, en effet, qui est déjà celui de la chute du trône, lui                    paraît pouvoir être le point de départ d’une restauration idéale dont il trace                    un tableau chimérique et embelli. Le poète se retrouve ici avec son illusion.                    Mais non, c’est encore l’homme de cœur et le valeureux citoyen qui, sans se                    soucier du succès et bravant le péril, ne peut étouffer le cri de ses                    entrailles. Il suppose à tous ceux qui pensent comme lui autant de courage qu’à                    lui :</p><quote><p rend="indent">Que tous les citoyens dont les sentiments sont conformes à ceux                        que contient cet écrit (et il n’est pas douteux que ce ne soit la France                        presque entière) rompent enfin le silence. Ce n’est pas le temps de se                        taire… Élevons tous <pb n="161" xml:id="p161"/>ensemble une forte clameur                        d’indignation et de vérité.</p></quote><p rend="indent">C’est cette <hi rend="i">forte clameur</hi> qui manqua et qui                    manquera toujours en pareille circonstance, quand les choses en seront venues à                    ces extrémités ; car, ainsi que lui-même le remarque tout à côté, <quote>« le                        nombre des personnes qui réfléchissent et qui jugent est infiniment                        petit »</quote>. L’<hi rend="i">indolence parisienne</hi> est de tout temps                    connue ; et si des peuples anciens élevèrent des temples et des autels <hi rend="i">à la Peur</hi>, on peut dire (c’est Chénier qui parle à la date de                    92) que jamais cette divinité <quote>« n’eut de plus véritables autels qu’elle                        n’en a dans Paris ; que jamais elle ne fut honorée d’un culte plus                        universel »</quote>.</p><p>La politique d’André Chénier dans son ensemble se définirait donc pour nous très                    nettement en ces termes : Ce n’est point une action concertée et suivie, c’est                    une protestation individuelle, logique de forme, lyrique de source et de jet, la                    protestation d’un honnête homme qui brave à la fois ceux qu’il réfute, et ne                    craint pas d’appeler sur lui le glaive.</p><p>La journée du 10 août vint mettre fin à la discussion libre. André Chénier,                    retiré de la polémique, se réfugia dans l’indignation solitaire et dans le                    mépris silencieux. Une lettre de lui, écrite à la date du 28 octobre 1792, nous                    le montre désormais <quote>« bien déterminé à se tenir toujours à l’écart, ne                        prenant aucune part active aux affaires publiques, et s’attachant plus que                        jamais, dans la retraite, à une étude approfondie des lettres et des langues                        antiques. »</quote> Sa santé s’était altérée ; il allait de temps en temps                    passer à Versailles des semaines vouées à la méditation, à la rêverie, à la                    poésie. Un amour délicat l’avait repris et le consolait des autres tristesses                    par sa blessure même. Il en a célébré l’objet dans des pièces adorables, sous le                    nom de Fanny<note place="bottom" resp="author">C’était (car le temps permet                        aujourd’hui de soulever le voile), c’était M<hi rend="sup">me</hi> Laurent Le Coulteux, née Pourrat, sœur de M<hi rend="sup">me</hi> Hocquard, et qui habitait alors à Luciennes.</note>. Mais, suivant                        <pb n="162" xml:id="p162"/>moi, la plus belle (s’il fallait choisir), la                    plus complète des pièces d’André Chénier, est celle qu’il composa vers ce temps,                    et qui commence par cette strophe :</p><quote><l>      Ô Versailles, ô bois, ô portiques !</l><l>      Marbres vivants, berceaux antiques,</l><l>Par les dieux et les rois Élysée embelli,</l><l>      À ton aspect dans ma pensée,</l><l>Comme sur l’herbe aride une fraîche rosée,</l><l>      Coule un peu de calme et d’oubli.</l></quote><p rend="indent">Qu’on veuille la relire tout entière. On y voit, dans un rythme                    aussi neuf qu’harmonieux, le sentiment de la nature et de la solitude, d’une                    nature grande, cultivée et même pompeuse, toute peuplée de souvenirs de grandeur                    auguste et de deuil, et comme ennoblie ou attristée d’un majestueux abandon. Il                    y a là l’élégie royale dans toute sa gloire, puis, tout à côté, le mystère d’un                    réduit riant et studieux <hi rend="i">couronné de rameaux</hi>, et propice au                    rêve du poète, au rêve de l’amant. Car il aime, il revit, il espère ; il va                    chanter comme autrefois, et la source d’harmonie va de nouveau abonder dans son                    cœur et sur ses lèvres. Mais, tout à coup, devant les yeux lui repasse l’image                    des horreurs publiques, et alors le sentiment vertueux et stoïque revient                    dominer le sentiment poétique et tendre. L’homme <quote>« juste et                        magnanime »</quote> se réveille, et la vue des innocents égorgés corrompt                    son bonheur. Tel est, dans cette admirable pièce, l’ordre et la suite des idées,                    dont chacune revêt tour à tour son expression la plus propre, l’expression                    hardie à la fois, savante et naïve.</p><p>Enfin, pour achever de dessiner cette noble figure d’un poète honnête homme et                    homme de cœur qui, <pb n="163" xml:id="p163"/>dans la plus horrible révolution                    moderne, comprit et pratiqua le courage et la vertu au sens antique des                    Thucydide et des Aristote, des Tacite et des Thraséas, il ne faut que transcrire                    cette page testamentaire trouvée dans ses papiers, et où il s’est peint lui-même                    à nu devant sa conscience et devant l’avenir :</p><quote><p rend="indent">Il est las de partager la honte de cette foule immense qui en                        secret abhorre autant que lui, mais qui approuve et encourage, au moins par                        son silence, des hommes atroces et des actions abominables. La vie ne vaut                        pas tant d’opprobre. Quand les tréteaux, les tavernes et les lieux de                        débauche vomissent par milliers des législateurs, des magistrats et des                        généraux d’armée qui sortent de la boue pour le bien de la patrie, il a,                        lui, une autre ambition ; et il ne croit pas démériter de sa patrie en                        faisant dire un jour : Ce pays, qui produisit alors tant de prodiges                        d’imbécillité et de bassesse, produisit aussi un petit nombre d’hommes qui                        ne renoncèrent ni à leur raison ni à leur conscience ; témoins des triomphes                        du vice, ils restèrent amis de la vertu et ne rougirent point d’être gens de                        bien. Dans ces temps de violence, ils osèrent parler de justice ; dans ces                        temps de démence, ils osèrent examiner ; dans ces temps de la plus abjecte                        hypocrisie, ils ne feignirent point d’être des scélérats pour acheter leur                        repos aux dépens de l’innocence opprimée ; ils ne cachèrent point leur haine                        à des bourreaux qui, pour payer leurs amis et punir leurs ennemis,                        n’épargnaient rien, car il ne leur en coûtait que des crimes ; et un nommé                        A. C. (<hi rend="i">André Chénier</hi>) fut un des cinq ou six que ni la                        frénésie générale, ni l’avidité, ni la crainte, ne purent engager à ployer                        le genou devant des assassins couronnés, à toucher des mains souillées de                        meurtres, et à s’asseoir à la table où l’on boit le sang des hommes.</p></quote><p rend="indent">Quelle que soit la ligne politique qu’on suive (et je ne prétends                    point que celle d’André Chénier soit strictement la seule et la vraie), cette                    manière d’être et de sentir en temps de révolution, surtout quand elle est                    finalement confirmée et consacrée par la mort, sera toujours réputée <hi rend="i">moralement</hi> la plus héroïque et la plus belle, la plus digne de                    toutes d’être proposée aux respects des hommes.</p><p><pb n="164" xml:id="p164"/>À ceux qui lui demandaient ce qu’il avait fait pendant                    la Terreur à la Convention, Sieyès se contentait de répondre : <quote>« <hi rend="i">J’ai vécu.</hi> »</quote> Il sera toujours plus digne et plus                    beau de répondre à cette question, avec l’âme d’André Chénier : « <hi rend="i">Et moi, j’ai mérité de mourir !</hi> »</p><div type="article" xml:id="art_1859-01-01_a"><head>[Note.]</head><p>J’ai depuis longtemps entre les mains (et je me reproche de n’en avoir pas                        fait usage jusqu’ici) une pièce singulière et hideuse dont je dois                        communication à l’amitié de M. Merruau, secrétaire général de la préfecture                        de la Seine ; c’est le procès-verbal de l’arrestation d’André Chénier, c’est                        son interrogatoire qui se trouve aux Archives de la ville de Paris. Je donne                        cette pièce fidèlement transcrite, avec toutes ses turpitudes de sens et                        d’orthographe, avec tous les signes de bêtise et de barbarie. Honte de la                        civilisation ! Voilà en quelles mains ce charmant génie (comme toute la                        France) était tombé, voilà à quels hommes il eut affaire. Le poète, en face                        de ces bêtes brutes et de ces sans-culottes ignares, n’avait personne à qui                        il pût adresser les paroles touchantes qu’adresse Phémius à Ulysse dans le                        meurtre des prétendants : <quote>« J’embrasse tes genoux, ô Ulysse ;                            respecte-moi et aie pitié de moi ! Ce serait pour toi un chagrin éternel                            si tu m’égorgeais, moi, le chantre qui ai des chants pour les dieux et                            pour les hommes. »</quote></p><quote><label type="head">INTERROGATOIRE D’ANDRÉ CHÉNIER.</label><p/><p rend="indent">Le dix-huit vantos l’an second de la République française                            une et indivisible<note place="bottom" resp="author">Ce qui répond au                                8 mars 1794.</note>.</p><p>En vertu d’une ordre du comité de sûreté générale du quatorze vantose                            qu’il nous a présenté le dix-sept de la même anée dont le citoyen Guenot                            est porteur de laditte ordre, apprest avoir requis le membre du comité                            révolution et de surveillance de laditte commune de Passy les Paris nous                            ayant donné connaissance dudit ordre dont les ci-dessus étoit porteurs,                            nous nous sommes transportés, maison quaucupe la citoyene Piscatory ou                            nous avons trouvé un particulier à qui nous avons mandé quil il était et                            le <pb n="165" xml:id="p165"/>sujest quil l’avoit conduit dans cette                                maison<note place="bottom" resp="author">André Chénier fut arrêté                                dans une visite qu’il faisait à Passy chez M. Piscatory, beau-frère                                de M. Pastoret ; il y fut rencontré par le commissaire et ses                                acolytes qui y faisaient, de leur côté, une visite domiciliaire, et                                qui prirent sur eux de s’assurer de sa personne, sans ordre et par                                mesure de précaution.</note> il nous à exibée sa carte de la section                            de Brutus en nous disant qu’il retournaist apparis, et qu’il étoit Bon                            citoyent et que cetoit la première foy quil renoit dans cette maison,                            quil étoit a compagnier d’une citoyene de Versaille dont il devoit la                            conduire audit Versaille apprest avoir pris une voiture au bureaux du                            cauche il nous a fait cette de claration à dix heure moins un quard du                            soir à la porte du bois de Boulogne en face du ci-devant chateaux de                            Lamuette et apprest lui avoir fait la demande de sa démarche nous ayant                            pas répondu positivement nous avons décidé quil seroit en arestation                            dans laditte maison jusqua que ledit ordre qui nous a été communiquié                            par le citoyent Genot ne soit remplie mais ne trouvant pas la personne                            dénomé dans ledit ordre, nous lavons gardé jusqua ce jourdhuy dix huit.                            Et apprest les réponse du citoyent Pastourel et Piscatory nous avons                            présumé que le citoyent devoit estre interrogés et apprest son                            interogation estre conduit apparis pour y estre détenue par mesure de                            suretté générale et de suitte avons interpellé le citoyent Chenier                            denous dire cest nomd et surnomd âges et payi de naissance demeure                            qualité et moyen de subssittée.</p><p/><label type="head">INTEROGATOIRE.</label><p/><p rend="indent">A lui demandé commant il sapelloit</p><p>A répondu quil senomoit André Chenier natife de Constentinoble âgé de                            trente et un ans demeurant à Paris rue de Clairy section de Brutus</p><p>A lui demandé de quelle ané il demeuroit rue de Clairy</p><p>A lui répondue depuis environ mil sept cent quatre vingt douze au                            moins</p><p>A lui demandé quel son ses moyent de subsisté</p><p>A lui répondu que de puis quatre vingt dix quil vie que de que lui fait                            son père<note place="bottom" resp="author">Ils n’ont pas même su écrire                                grossièrement et noter les sons tels quels, et mettre : <hi rend="i">qu’il ne vit que de ce que lui fait son père</hi>.</note></p><p>A lui demandé combien que lui faisoit son père</p><p>A répondu que son père lui endonnoit lorsquil luy endemandoit</p><p>A lui demandé s’il peut nous dire a combien la somme quil demande à son                            pere par an se monte</p><p><pb n="166" xml:id="p166"/>A repondu quil ne savoit pas positivement mais                            environ huit cent livre à mille livre par année</p><p>A lui demandé sil na auttre chose que la somme quil nous déclare                            cy-dessus</p><p>A repondu qu’il na pas d’auttre moyent que ce quil nous a déclarée</p><p>A lui demande quelle manierre il prend son existance</p><p>A repondu tenteau chez son père tenteau chez ses amis et tentot chez des                            resteaurateurs</p><p>A lui demandé quel sont ses amis ou il va mangé ordinairement</p><p>A répondu que cetoit chez plusieurs amis dont il ne croit pas nécessaire                            de dire lenom</p><p>A lui demandé s’il vien mangé souvent dans la maison ou nous lavons                            aretté</p><p>A repondu quil ne croyoit n’avoir jamais mangé dans cette maison ou il                            est aresté, mais il dit avoir mangé quelque foy avec les mêmes personnes                            apparis chez eux</p><p>A lui demandé sil na pas de correpondance avec les ennemis de la                            République et la vons sommé de nous dire la vérité</p><p>A repondu au cune</p><p>A lui demandé sil na pas reçue des lettre danglaitaire depuis son retoure                            dans la République</p><p>A repondu quil en a recue une ou deux ducitoyent Barthelemy àlorse                            ministre plénipotensiêre en Anglaitaire et nen avoir pas reçue                            dauttre</p><p>A lui demandé à quelle épocque il a recue les lettre désigniés sy dessus                            sommé a lui denous les representés</p><p>A répondue quil ne les avoit pas</p><p>A lui demandé ce quil en àfait et le motife quil lat engagé à                            sendeffaire</p><p>A repondu que ce netoit que des lettre relative à ses interrest                            particulier, comme pour faire venire ses livres et auttre effest laissé                            en Anglaitaire et du genre de celle que personne ne conserve</p><p>A lui demandé quel sorte de genre que personne ne conserve et surtout des                            lettre portant son interest personnelle<note place="bottom" resp="author">Ce qui les frappe beaucoup, c’est qu’il dit n’avoir                                pas conservé des lettres relatives à des intérêts personnels. Il est                                évident qu’ils ont là-dessus des idées de gens de commerce et de                                petit commerce, des idées de détaillants, et ils vont prendre pour                                des défaites tout ce que ce galant homme leur répondra à ce sujet.                                Peste ! ne pas garder une lettre qui annonce l’arrivée des <hi rend="i">effets</hi> ! c’est suspect.</note> sommé de nous dire                            la vérité</p><p><pb n="167" xml:id="p167"/>A répondu il me semble que des lettre qui                            énonce l’arrivé des effest désigniés cy-dessus lorsque ses effest son                            reçue ne son plus daucune valeure</p><p>A lui representé quil nest pas juste dans faire réponse, dautant plus que                            des lettre personnelle doive se conserver pour la justification de celui                            qui à En voyé les effet comme pour celui qui les à reçue</p><p>A repond quil persite à pensé quand des particulier qui ne mettre pas                            tant dexactitude que des maison de commerce lorsque la reception des                            fait demandé est accusé toute la correspondance devient inutisle et quil                            croit que la plus part des particuliers en use insy</p><p>A lui représenté que nous ne fond pas des demande de commerce sommé à lui                            de nous répondre sur les motifes de de son arestation qui ne sont pas                            affaire de commerce<note place="bottom" resp="author">Ici le butor se                                fâche, croyant qu’on a voulu le railler avec cette expression de <hi rend="i">maison de commerce</hi>.</note></p><p>A repondu quil en ignorest du faite</p><p>A lui demandé pourquoy il nous cherche des frase et surquoy il nous                            repond cathegoriquement<note place="bottom" resp="author">Ce qui veut                                probablement dire : <hi rend="i">qu’il ait à nous répondre                                    catégoriquement</hi>.</note></p><p>A dit avoir repondue avec toute la simplicité possible et que ses reponse                            contiene lexatte veritté</p><p>A lui demandé sil y à longtemps quil conoit les citoyent ou nous l’avons                            aresté sommé a lui de nous dire depuis quel temps</p><p>A repondu quil les connaissoit depuis quatre ou cinqt ans</p><p>A lui demandé comment il les avoit conu</p><p>A repondu quil croit les avoir connu pour la premiere fois chez la                            citoyene Trudenne</p><p>A lui demandé quel rue elle demeuroit alors</p><p>A repondu sur la place de la Revolution la maison à Cottée</p><p>A lui demandé comment il connoit la maison à Cottée<note place="bottom" resp="author">Il va y avoir ici un singulier <hi rend="i">quiproquo</hi>, le commissaire interrogateur prenant la maison                                    <hi rend="i">à côté</hi> pour la maison d’un certain                                propriétaire appelé <hi rend="i">Côté</hi>, et raisonnant et se                                fâchant en vertu de cette ânerie ; car ils étaient de cette                                force-là, pour la plupart, ces pourvoyeurs de l’échafaud.</note> et                            les-citoyent quil demeuroit alors</p><p>A repondu quil est leure amie de l’anfance</p><p>A lui represanté quil nest pas juste dans sa reponse attendue que place                            de la Revolution il ny a pas de maison qui se nome la maison à Cottée                            donc il vien de nous déclarés</p><p><pb n="168" xml:id="p168"/>A repondue quil entandoit la maison voisine du                            citoyent Letems</p><p>A lui représentes quil nous fait des frase attandue quil nous a repettes                            deux fois la maison à Cottée</p><p>A repondue quil a dit la vérité</p><p>A lui demandée sil est seul dans lappartement quil occuppe dans la rue de                            Clairy nº quatre vingt dix sept</p><p>A repondue quil demeuroit avec son père et sa mère et son frère ainée</p><p>A lui demandée sil na personne pour le service</p><p>Il y à un domestique commun pour les quatre qui les sere</p><p>A lui demandée ou il étoit a lepoque du dix aoust mil sept cent quatre                            vingt douze</p><p>A répondue a paris malade d’une colique nefretique</p><p>A lui demandee sy cette colique le tient continuellement et sil elle                            tenoit le jour du dix aoust quatre vingt douze</p><p>A répondue quil se rétablissoit a lors d’une attaque et que cette maladie                            le tiend presque continuellement depuis lage de vingt ans plus ou moins                            fortes</p><p>A lui demandés quelles est cette malady et quelle est le chirurgient quil                            le traitoit alors et sy cest le même qui letraitte en core</p><p>A repondu le médecin Joffroy latraitté au commancement de cette maladie                            et depuis ce temps jai suis un régime connue pour ses sorte de meaux</p><p>A lui demandée quelle difference il fait d’une attaque de meaux ou de                            maladies.</p><p>A repondue quil entendoit par attaque lorsque le mal est un (peu) plus                            violent et enpeche dagire</p><p>A lui demandée a quelle époque il apris le médecin donc il vien de nous                            parllee et à quelle epoque il a quitté sommé de nous endonné des                            certificats</p><p>A repondue que sa famille le certifira que cettoit de tout temps le                            medecin de la maison</p><p>A lui demandé sy il montoit sa garde le dix aoust mil sept cents quatre                            vingt douze</p><p>A repondue quil la montoit lorsque sa senté le permetoit</p><p>A lui demandee sy lors du dix oust quatre vingt douze lorsquil à                            enttandue battre la générale sy il apris les armes pour vollaire au                            secours de ses concitoyent et pour sauvé la patrie</p><p>A repondue que non quil étoit en core trop foible</p><p>A lui demandée quelle est le motife qui lui en a empechée</p><p>A répondue la faiblesse de sa santée dans ce moment</p><p>A lui demandée de nous en donnée les preuves par les certificat <pb n="169" xml:id="p169"/>signiée du cherugien et de la section vus                            qu’il n’est pas juste dans ses reponce</p><p>A répondue quil na nent point</p><p>A lui demandee que veux dire cemot a nous est comme<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">À nous est comme</hi> ? ici le sens                                échappe. C’est un de ces passages que dans la critique des textes                                anciens on appellerait <hi rend="i">désespéré</hi>, et qui ferait                                dire à M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné : <hi rend="i">J’en donne                                    ma langue aux chiens.</hi></note> quil nen a point</p><p>A répondue quil na point de certificat cy dessus énoncés</p><p>A lui représentés quil est un mauvais citoyent de navoir point concourue                            à la defense de sa patrie vue que les boiteux et infirme on prie les                            armes et se sont unie sur la place avec tout les bons citoyent pour y                            défendre contre les courtisans du cidevant Capet et royalliste</p><p>A repondue quil navoit point assée de force de corp pour le pouvoir</p><p>A lui demandee sy lord de ceste epoque ses frere et son pere sy etoit                            rendue avec les citoyent de leur section sur les places defansifs contre                            les tirand de la Republique sommé de nous dire la vérité</p><p>A repondue que son pere etoit vieux et étoit employée a sa section et que                            son frere etoit vice-consulte en Espagne les auttres ne demeurant point                            a la maison il y gnoroit ou ils étoits</p><p>A lui demandée ou etoit le domestique quil les servoit ou etoit il le dix                            oust</p><p>A repondue quil lignoroit.</p><p>A lui representé qua lepoque de cette journée que touts les bons citoyent                            ny gnoroit point leurs existence et quayant enttendu batte la générale                            cettoit un motife de plus pour reconnoitre tous les bons citoyent et le                            motife au quelle il setoit employée pour sauvée la Republique</p><p>A repondue quil avoit dit l’exate veritée</p><p>A lui demandée quel etoit l’exatte véritée</p><p>A repondue que cetoit toutes ce qui etoit cy dessue</p><p>Et apprest avoir fait la lecture du procest verbale et lavon cleau (clos)                            et signiée et le citoyent Chenier a declaree quil ne vouloit pas                            signiée</p><p/><p rend="right">Signé : <hi rend="sc">Gennot, Cramoisin, Boudgoust</hi><lb/><hi rend="sc">Duchesne</hi>.                       Comisaire</p></quote><p rend="indent">— Et maintenant, pour se soulager le cœur gros de dégoût, qu’on                        relise les derniers ïambes du poète !</p></div></div></body>
</text>
</TEI>

