<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires et correspondance de Mallet du Pan I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-09-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-09-01"><head>I.</head><dateline>Lundi 1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1851.</dateline><quote><p><pb n="471" xml:id="p471"/>La Révolution compte quatre écrivains :</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Staël,</p><p>Burke,</p><p>Rivarol, dans le <hi rend="i">Journal politique-national</hi>,</p><p>Mallet du Pan.</p></quote><p rend="indent">C’est l’abbé de Pradt qui a dit cela en tête d’un de ses écrits                            (<hi rend="i">Les Quatre Concordats</hi>) ; et, sans regarder toutes les                        paroles que jetait cet homme d’esprit comme autant d’oracles, il est juste                        de tenir compte de ses jugements, surtout quand il s’agit du style de                        pamphlets, de brochures politiques, de ce style qui prend et mord sur le                        public, même en matière sérieuse : l’abbé de Pradt s’y connaissait. Des                        quatre noms qu’il cite, trois aujourd’hui sont unanimement salués et                        reconnus : M<hi rend="sup">me</hi> de Staël <pb n="472" xml:id="p472"/>et                        Burke sont hors ligne ; Rivarol, moins relu, a laissé un nom brillant et                        comme un lointain phosphore. Mais Mallet du Pan, qui le connaît aujourd’hui                        parmi les jeunes générations ou même parmi les générations intermédiaires ?                        Il n’y a que ceux qui lisaient avant 1800, qui se souviennent de lui. Grâce                        aux <hi rend="i">Mémoires</hi> qui vont paraître dans quelques jours et que                        nous sommes heureux d’annoncer au public, chacun désormais va le connaître,                        lui rendre la justice qui lui est due, et le voir au rang estimable qu’il                        mérite d’occuper.</p><p>Mallet du Pan était un Genevois adonné de bonne heure aux études solides et                        aux considérations critiques, qui vint à Paris vers 1783 et y fut chargé par                        Panckoucke de rédiger la partie politique du <hi rend="i">Mercure</hi>.                        Quand la Révolution éclata, quand les luttes de l’Assemblée constituante                        occupèrent l’attention de l’Europe, Mallet du Pan, dans le <hi rend="i">Mercure</hi>, fut le seul écrivain qui sut, sans insulte ni flatterie,                        donner une analyse raisonnée de ces grands débats. Ses comptes rendus                        prirent dès lors la plus grande importance : <quote>« Pendant trois années,                            son analyse des débats fut lue dans toute l’Europe comme un modèle de                            discussion aussi lumineuse qu’impartiale »</quote>, disait                        Lally-Tollendal. Et Bonald, triomphant cette fois de toute prévention contre                        un écrivain calviniste et ami d’une sage liberté, parlait en 1796<note place="bottom" resp="author">Dans la note 8<hi rend="sup">e</hi> du                            livre II de sa <hi rend="i">Théorie du pouvoir</hi>.</note> des                            <quote>« excellents tableaux politiques, et <hi rend="i">l’on pourrait                                dire prophétiques</hi>, de la Révolution française, que M. Mallet                            du Pan insérait au <hi rend="i">Mercure de France</hi> »</quote>. Ne                        quittant son poste d’écrivain courageux et indépendant qu’à la dernière                        extrémité, à la veille des 20 juin et des 10 août 1792, Mallet du Pan fut                        chargé par Louis XVI d’une <pb n="473" xml:id="p473"/>mission de confiance                        auprès des souverains, laquelle n’eut point d’effet. Il fit imprimer à                        Bruxelles, en 1793, des <hi rend="i">Considérations sur la nature de la                            Révolution de France</hi>, petit écrit qui fit sensation en Europe, et                        dont Burke, après l’avoir lu, déclara qu’<hi rend="i">il lui semblait                            l’avoir fait</hi>. C’est à Mallet du Pan, alors retiré en Suisse, que                        Joseph de Maistre, sans le connaître personnellement, adressait son premier                        écrit politique en manuscrit, avec prière de le faire imprimer s’il l’en                        jugeait digne. Le billet du catholique et ultramontain de Maistre à celui                        qu’il prenait ainsi pour parrain de son premier écrit, commençait par ces                        mots : <quote>« Monsieur, <hi rend="i">qui vous a lu vous                            estime</hi>… »</quote> Avec cela. Mallet du Pan était l’ami le plus                        rapproché d’opinion des Malouet, des Mounier, des Montlosier, plus tard des                        Portalis. Souvent consulté, mais en pure perte, par les ministres dirigeants                        des grandes puissances, Mallet du Pan resta en Suisse tant qu’il y eut une                        Suisse véritablement républicaine et indépendante. Forcé de la quitter et                        expulsé par les menaces du Directoire, il n’eut de refuge qu’en Angleterre :                        il y reprit sa plume indépendante, disant des vérités à tous, et aux                        incorrigibles émigrés tout les premiers. Son <hi rend="i">Mercure                            britannique</hi> est une publication à consulter pour l’histoire du                        temps. Il mourut d’épuisement à l’œuvre et à la peine, le 10 mai 1800, dans                        sa cinquante et unième année, pauvre et pur, hautement estimé et considéré                        de tous ceux qui l’avaient connu. Son fils, avec sa veuve, demeuré en                        Angleterre, placé aussitôt dans un poste honorable et modeste par les amis                        de son père, a continué d’y habiter depuis sans interruption. Aujourd’hui,                        vieillard lui-même, il a cru devoir rendre à la mémoire paternelle un                        hommage longtemps différé, en publiant les manuscrits, lettres et                        correspondance, en un mot tout ce qui, dans les papiers de Mallet du Pan,                            <pb n="474" xml:id="p474"/>peut intéresser le public de la postérité.                        Une lettre touchante de M. Mallet, adressée à son vieil ami M. le comte                        Portalis, premier président de la Cour de cassation, sert de dédicace :                        c’est là commencer par de bons auspices. Devenu trop étranger à la langue                        française par suite de sa longue absence pour se charger lui-même du travail                        de rédaction qui devait joindre, lier et expliquer les pièces nombreuses à                        mettre en œuvre, M. Mallet a confié ce soin délicat à un écrivain de Genève,                        M. André Sayous, déjà connu par d’excellents morceaux d’histoire littéraire,                        et qui vient de gagner son droit de cité en France par ce service rendu à                        tous les amis des saines idées politiques et des informations historiques                        judicieuses.</p><p>Pour tous ceux qui liront ces <hi rend="i">Mémoires</hi>, il restera                        désormais démontré que Mallet du Pan doit être placé et maintenu au premier                        rang des observateurs et des juges les plus éclairés du dernier siècle.                        Comme journaliste et comme publiciste, dans cette rude fonction de saisir,                        d’embrasser au passage des événements orageux et compliqués qui se déroulent                        et se précipitent, nul n’a eu plus souvent raison, plume en main, que lui.                        Prudent, circonspect, jamais entraîné, il se trompe aussi rarement qu’il est                        possible dans les hasards d’une telle mêlée. Mallet du Pan, dans son ordre                        de prévision et de perspicacité, n’appartient en rien à cette école ni à                        cette nature de Joseph de Maistre, avec lequel il ne s’est rencontré qu’un                        instant : c’est un appréciateur tout positif et moins sublime, ne faisant                        intervenir dans les choses humaines aucun autre élément que ceux qui se                        prêtent à l’observation, nullement prophète ni voyant : ce n’est qu’un                        esprit ferme et sensé, très clairvoyant et très prévoyant. Il est, dans la                        meilleure acception, de cette école genevoise, un peu écossaise, de l’école                        de l’observation <pb n="475" xml:id="p475"/>précise et du sens moral.                        Écrivain, ne lui demandez ni les grâces, ni le brillant, ni le coulant :                        mais dans sa rudesse de plume et à travers le heurté de sa diction, quand la                        vérité le saisit, il rencontre des traits énergiques, pittoresques même, et                        qui, pour flétrir des misères sociales et des opinions vicieuses, ont ce                        genre d’exactitude qu’aurait un physicien passionné. On sent, dans tout ce                        qu’il écrit,<quote> « la raison mâle et cette énergie d’intelligence que                            donnent la réflexion, la liberté et la conviction »</quote>. C’est un                        républicain de naissance et d’affection, ne l’oublions pas, un vrai citoyen                        de Genève, que cet homme qui, par bon sens et par la force de la vérité, est                        obligé de déclarer à la France de 89 et de 92 qu’elle n’est pas faite pour                        la république, et qu’il faut trente ans encore d’éducation préliminaire pour                        que les Français s’accoutument à quelque pratique de la liberté ; c’est un                        républicain qui n’est royaliste que parce que l’évidence de la raison l’y                        oblige et qu’il ne peut écrire contre sa conscience. Son inspiration secrète                        et le ressort de son énergie est là : il porte en lui deux éléments qui se                        combattent et qu’il maîtrise à force de droiture. Aussi ce publiciste tant                        injurié, tant calomnié, et qui lui-même n’a pas su toujours tenir sa plume                        exempte de duretés injustes et d’invectives, laisse-t-il empreint sur la                        totalité de ses pages un cachet d’élévation, de respect pour soi-même et de                        dignité, qui tient à la pureté de son intention, à son désintéressement                        fondamental, et qui pour nous tous aujourd’hui devient une leçon. Mais c’est                        assez parler en général : voyons donc un peu en détail ce que c’était que                        Mallet du Pan.</p><p>Né aux bords du lac de Genève en 1749, d’un père pasteur protestant, il fit                        ses études au collège et à l’académie de Genève ; il y contracta ses                        premières habitudes de justesse, son tour de dialectique et de raisonnement.                            <pb n="476" xml:id="p476"/>D’une âme ardente et dont le feu se dirigeait                        sur des sujets graves, à peine hors des bancs, il prit part aux discussions                        et aux dissensions qui agitaient alors cette petite république, et il eut                        ses premiers écarts, même ses excès ; car il est écrit pour chacun qu’<hi rend="i">il faut que jeunesse se passe</hi>. Mallet, à vingt et un ans,                        fit donc une brochure qui, eu égard aux conditions de la petite république,                        pouvait sembler révolutionnaire : il embrassait avec générosité la cause des                        nombreux habitants dits <hi rend="i">natifs</hi> (comme qui dirait le tiers                        état du lieu) qui n’étaient point représentés. La chose serait trop longue,                        d’ailleurs, à expliquer en détail. Bref, Mallet eut sa période enthousiaste                        et mérita de voir sa première brochure condamnée, brûlée dans sa ville                        natale, comme l’avait été l’<hi rend="i">Émile</hi> de Rousseau huit ans                        auparavant. Cette petite persécution lui valut l’amitié de Voltaire, qui                        n’hésita point à faire de lui un professeur d’histoire et à le dépêcher en                        cette qualité auprès du landgrave de Hesse-Cassel. Mallet y resta peu, et                        revint comme il y était allé :</p><quote><p rend="indent">On m’a jeté dans ses forêts (du landgrave de Hesse) à                            l’aventure, disait-il, il m’a reçu à l’aventure, j’en suis sorti à                            l’aventure. Tout cela était l’effet de sentiments prompts, dont le plus                            excusable était celui qui me chassait avec le fouet de l’honneur, du                            dégoût et de tous les intérêts.</p></quote><p rend="indent">À travers ces premiers mécomptes et ces diverses écoles, son                        éducation s’achevait, il apprenait la vie et le monde réel.</p><p>De retour d’Allemagne à Genève, s’y étant marié, comme on a coutume de le                        faire de bonne heure dans son pays, Mallet cherchait une voie à ses goûts et                        à ses ardeurs d’étude et de polémique. Il s’éprit de loin pour Linguet, qui                        ne lui parut qu’un homme éloquent et hardi, injustement persécuté. Lorsque                        Linguet, jouissant des honneurs de cette persécution, vint à Genève et à                        Ferney, <pb n="477" xml:id="p477"/>Mallet le vit et s’enrôla sous lui comme                        collaborateur pour les <hi rend="i">Annales politiques, civiles et                            littéraires.</hi> On lui voudrait, remarque M. Sayous, un autre parrain                        littéraire que Linguet ; mais on ne choisit guère plus son parrain que ses                        parents, et on entre dans le monde, et même dans le monde littéraire, comme                        on peut. Je ne puis que courir sur cette première partie de la vie de Mallet                        du Pan. Linguet s’étant fait mettre à la Bastille en 1779, Mallet entreprit                        de continuer ses <hi rend="i">Annales</hi>, espèce de revue politique et                        littéraire, et il suffit seul au fardeau. Ce qui ressort des premiers                        travaux de ce jeune homme, déjà arrivé à l’âge de trente ans, c’est                        l’indépendance du jugement, l’habitude d’avoir son avis en toute matière                        sans en demander la permission à son voisin ; et le besoin d’exprimer cet                        avis hautement et devant le public. Mallet du Pan, évidemment, était par                        vocation un observateur, et de ceux qui aiment à faire part de leurs                        observations à tous.</p><p>Les voyages qu’il dut faire à Londres et à Bruxelles, durant cette                        collaboration avec Linguet, fournirent à son esprit méditatif des points de                        comparaison. Ne jugeant encore les gens de lettres et les philosophes                        français que de loin et sur leurs seuls écrits, Mallet du Pan montrait qu’il                        ne serait pas homme à s’en laisser éblouir de près. Parlant de l’<hi rend="i">Histoire philosophique</hi> de l’abbé Raynal, il en relève,                        dans ses <hi rend="i">Annales</hi> (15 juin 1781), toutes les déclamations                        ridicules ou dangereuses :</p><quote><p rend="indent">Quelles que soient leurs opinions, demandait-il, que les                            philosophes regardent les mœurs de notre siècle, et qu’ils nous disent                            si le moment est arrivé de diminuer les motifs d’être vertueux… Quels                            remords n’aurait pas M. Raynal, si son fanatisme allait empoisonner la                            chaumière d’un laboureur ou l’atelier d’un artisan. S’il était lu dans                            ces classes obscures, qu’y porteraient ses maximes <pb n="478" xml:id="p478"/>incendiaires, sinon d’impuissants regrets et la rage                            du désespoir ?</p></quote><p rend="indent">En même temps qu’il jugeait avec ce bon sens sévère les                        déportements et les délires de la philosophie, Mallet du Pan savait garder                        des mesures. Il en garda avec Voltaire mort, qu’il avait connu durant huit                        années consécutives et dans son intérieur ; il marquait ses erreurs, mais ne                        confondait pas toutes les opinions et les œuvres de ce brillant génie dans                        un même anathème. À propos de l’édition complète des <hi rend="i">Œuvres de                            Voltaire</hi>, qui fut entreprise en 1781, une vive polémique s’engagea.                        Quelques lecteurs des <hi rend="i">Annales</hi> trouvèrent étonnant que                        Mallet, qui se donnait pour le continuateur de Linguet, ne s’élevât point                        contre l’entreprise <hi rend="i">révoltante</hi> de cette édition. Il reçut                        des lettres anonymes : <quote>« Vous verrez, lui écrivait-on, dans l’imprimé                            que je joins ici, le cri de l’indignation publique. »</quote> Et on                        joignait à la lettre un exemplaire de la <hi rend="i">Dénonciation au                            Parlement de la souscription des Œuvres de Voltaire</hi>, avec cette                        épigraphe <quote>« <hi rend="i">Ululate et clamate</hi> »</quote>. Mallet,                        dans une réponse imprimée, écrivait : <quote>« Toutes les violentes sorties                            contre Voltaire, à propos de la souscription de ses <hi rend="i">Œuvres                                complètes</hi>, m’étaient déjà connues. L’<hi rend="i">Ululate et                                clamate</hi> du dénonciateur anonyme n’a pu me subjuguer. Je                            persiste à ne point <hi rend="i">hurler</hi>, et voici mes                            raisons. »</quote> Et il les déduisait avec justesse, bon sens,                        modération, et sans pour cela moins énergiquement déplorer ni flétrir ce qui                        était à condamner dans Voltaire. On pouvait plus que prévoir dès lors en                        Mallet du Pan un de ces esprits qui sauraient concilier des idées et des                        qualités de diverse nature, ne pas verser tout d’un côté, se donner sur les                        pentes diverses des limites précises, quelqu’un enfin à qui M<hi rend="sup">me</hi> de Staël un jour écrira qu’elle aurait désiré le voir et                        l’entretenir, ne fût-ce que pour entendre causer des choses <pb n="479" xml:id="p479"/>avec raison et justice, et pour se reposer <quote>« de                            ces opinions extrêmes, ressource de ceux qui ne peuvent embrasser qu’une                            idée à la fois »</quote>.</p><p>Il justifiait bien cette devise qu’il avait inscrite aux derniers volumes de                        ses <hi rend="i">Annales</hi> : <quote>« <hi rend="i">Nec temere, nec                                timide</hi> »</quote>. Ni témérité ni faiblesse, ce fut la devise de                        toute sa vie.</p><p>Quand il se décida à se transporter à Paris avec sa famille, vers 1783 ou                        1784, Mallet avait près de trente-cinq ans ; il était mûr, et il arrivait                        sur le grand théâtre avec toutes les qualités et dans les dispositions les                        plus propres pour le bien juger. Il avait vu en petit dans cet étroit et                        contentieux ménage de Genève ce que peuvent être les révolutions politiques,                        et quel cercle les passions humaines y parcourent ; il avait fait comme un                        physicien ses expériences sur de petites doses, mais avec un coup d’œil sûr                        et avec une précision qui ne se laissait pas abuser deux fois. En arrivant                        sur le grand théâtre de Paris, il trouva une nation en masse pleine                        d’illusions, et surtout enivrée dans la personne de ses conducteurs ; une                        nation en proie aux théories illimitées et à toutes les espérances. Il se                        méfia à l’instant de cette monarchie délabrée et dissolue, où, sur des lits                        de roses et tout en partant pour l’Opéra, on se flattait qu’il n’y avait                        qu’à promulguer quelques principes abstraits pour assurer l’affranchissement                        universel et la félicité du monde. Tous ces docteurs modernes,                            <quote>« accoutumés à gouverner avec des mots le globe entier, de la                            pointe du Spitzberg au cap de Bonne-Espérance »</quote>, ne lui imposent                        en rien. Il sait à quel point les vérités pratiques et utiles de l’économie                        politique sont plus importantes que tous ces grands principes, et combien il                        est difficile de les faire accepter et de les appliquer dans la mesure qui                        convient à chaque État en temps opportun :</p><quote><p rend="indent">L’économiste rural <pb n="480" xml:id="p480"/>et non                            raisonneur, écrivait-il, à qui l’on doit en France la culture des pommes                            de terre ; le paysan zurichois qui doublait le produit de ses prairies,                            ont plus fait pour la société que mille traités sur le luxe, dont les                            auteurs n’ont pas arrêté la vente d’une aune de dentelles, et qu’une                            foule d’hypothèses sur les <hi rend="i">richesses</hi>, dont le pauvre                            n’a pas retiré un écu.</p></quote><p rend="indent">Mais la société française à cette date, emportée tout entière                        par une fièvre de régénération universelle, était loin de cet esprit                        d’application et de médication modérée qu’elle ne connut guère jamais. Ce                        n’étaient que théories générales et que panacées souveraines annoncées à son                        de trompe. <quote>« J’ai entendu en 1788, dit quelque part Mallet, Marat                            lire et commenter le <hi rend="i">Contrat social</hi>, dans les                            promenades publiques, aux applaudissements d’un auditoire                                enthousiaste<note place="bottom" resp="author">On lit cela dans un                                article de Mallet, inséré au tome II, p. 342, du <hi rend="i">Mercure britannique</hi>, et qui a pour titre : « Du degré                                d’influence qu’a eue la philosophie française sur la Révolution ».                                Je recommande cet article à tous ceux qui tiennent à classer avec                                précision et sans injustice les écrivains du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle selon leur degré de parenté                                avec la Révolution.</note>. »</quote></p><p>Un <hi rend="i">Journal intime</hi> de Mallet, dont on nous donne des                        extraits et qui contient ses observations sur Paris, de 1785 à 1789, nous                        transporte au milieu des mœurs du temps et dans les scènes les plus vives de                        la guerre de la Cour contre les parlements. L’inconsistance, l’inconséquence                        des mesures, toute cette série de légèretés et de témérités, de coups d’État                        impuissants, qui amenèrent la convocation des États généraux, est vivement                        présentée par Mallet :</p><quote><p rend="indent">Point de combinaison sur les moyens de faire réussir                            l’opération, dit-il à propos du lit de justice qui suspendit les                            parlements (8 mai 1788) ; rien qu’un espoir trompé de diviser, de                            corrompre et <pb n="481" xml:id="p481"/>d’obtenir la Grand’Chambre, le                            Châtelet, etc. On voit en tout ceci des hommes adoptant, sur l’autorité                            des livres, des idées philosophiques, mais dépourvus d’idées                            ministérielles.</p></quote><p rend="indent">Et lorsqu’au mois de septembre suivant, le jour de sa rentrée,                        le Parlement, pour modérer les scènes tumultueuses qui accompagnaient son                        ovation, rendit arrêt contre les attroupements, pétards, fusées, etc. :</p><quote><p rend="indent">On s’est moqué de son arrêt comme des défenses du roi,                            écrit Mallet ; car il faut toujours observer qu’en France ni la loi, ni                            le pouvoir qui en émane, ne sont respectés qu’autant qu’ils se font                            respecter par la crainte. Personne n’obéit quand il sent qu’il peut                            désobéir impunément.</p></quote><p rend="indent">C’est dans cette ferme et saine disposition de jugement                        qu’était Mallet, lorsque, la presse devenant libre, et l’Assemblée                        constituante aspirant à la souveraineté, il dut rendre compte de ses séances                        dans la partie politique du <hi rend="i">Mercure</hi>, dont il était                        rédacteur depuis cinq ans.</p><p>Notez que tant qu’avait duré l’Ancien Régime, Mallet, rédacteur politique,                        avait été aussi indépendant qu’on le pouvait être avec <hi rend="i">trois</hi> censeurs ; souvent averti, réprimandé par le ministre,                        jamais il n’avait reçu pension ni faveur, à la différence de tant de gens de                        lettres pensionnés et rémunérés par Calonne ou par la Cour, et qui vont se                        faire républicains.</p><p>Pour nous faire mieux apprécier la manière exacte et loyale dont Mallet                        conçut sa tâche nouvelle et dont il s’en acquitta, M. Sayous la met                        spirituellement en parallèle avec la méthode toute contraire qu’affectait et                        que professait le sophiste littérateur Garat, également rédacteur des                        séances politiques, dont il rendait compte dans le <hi rend="i">Journal de                            Paris</hi>. Cet indiscret Garat, dans un épanchement qu’il adressait à                        Condorcet en 1792, écrivait, en se reportant aux scènes de la Constituante                            <pb n="482" xml:id="p482"/>(de tels aveux sont bons à recueillir dans                        tous les temps) :</p><quote><p rend="indent">Vous savez, monsieur, qu’à ces mêmes époques les séances de                            l’Assemblée nationale ; d’où tous les mouvements partaient et où tous                            venaient retentir et se répéter, étaient beaucoup moins des                            délibérations que des actions et des événements. Aujourd’hui il n’y a                            plus d’inconvénient à le dire, ces séances si orageuses ont été moins                            des combats d’opinions que des combats de passions ; <hi rend="i">on y                                entendait des cris beaucoup plus que des discours ; elles                                paraissaient devoir se terminer par des combats plutôt que par des                                décrets</hi>. Vingt fois, en sortant, pour aller les décrire, de ces                            séances qui se prolongeaient si avant dans la nuit, et perdant dans les                            ténèbres et dans le silence des rues de Versailles ou de Paris les                            agitations que j’avais partagées, je me suis avoué que si quelque chose                            pouvait arrêter et faire rétrograder la Révolution, c’était un tableau                            de ces séances retracé sans précaution et sans ménagement, par une âme                            et par une plume connues pour être libres. <hi rend="i">Ah ! monsieur,                                combien j’étais éloigné de le faire</hi>, et combien j’aurais été                            coupable ! J’étais persuadé que tout était perdu, et notre liberté, et                            les plus belles espérances du genre humain, si l’Assemblée nationale                            cessait d’être un moment, devant la nation, l’objet le plus digne de son                            respect, de son amour et de toutes ses attentes. Tous mes soins se                            portaient donc à présenter la vérité, <hi rend="i">mais sans la rendre                                effrayante ; de ce qui n’avait été qu’un tumulte, j’en faisais un                                tableau</hi> ; je cherchais et je saisissais, dans la confusion de                            ces bouleversements du sanctuaire des lois, <hi rend="i">les traits qui                                avaient un caractère et un intérêt pour l’imagination</hi>. Je                            préparais les esprits à assister à <hi rend="i">une espèce d’action                                dramatique</hi> plutôt qu’à une séance de législateurs ; je peignais                            les personnages avant de les mettre aux prises ; je rendais tous leurs                            sentiments, <hi rend="i">mais non pas toujours avec les mêmes                                expressions ; de leurs cris je faisais des mots, de leurs gestes                                furieux des attitudes, et, lorsque je ne pouvais inspirer de                                l’estime, je tâchais de donner des émotions</hi>.</p></quote><p rend="indent">Garat, on le voit, était un maître rhéteur. Il disait un jour                        de quelqu’un de ses proches : <quote>« Un tel n’est point menteur, mais il                            n’a qu’un défaut, c’est qu’il ne peut dire les choses comme elles                            sont. »</quote> C’est aussi ce qu’il faisait lui-même, on vient de                        l’entendre ; et c’est de <pb n="483" xml:id="p483"/>cette façon dramatique,                        et à travers ce prisme trompeur, que nous sont apparus trop souvent les                        spectacles de cette orageuse époque, et que la vue de ceux qui n’étaient                        point contemporains a été surprise et abusée. Mallet n’était point ainsi :                        il appartenait à l’école historique et morale qui est exacte et sévère, et                        qui n’entre point dans ces compositions, dans ces mélanges où l’imagination                        et une fausse sensibilité, sous de beaux prétextes, se mettent au service                        des peurs, des lâchetés et des intérêts :</p><quote><p rend="indent">Les contemporains et la postérité, disait-il en exposant                            ses principes et sa méthode de rédaction, doivent sans doute juger une                            Assemblée législative sur ses actes, et non sur ses discours : ils                            imitent en cela l’histoire et la loi, qui se borne à prononcer sur les                            actions des hommes. Cependant, il entre dans les annales du temps de                            conserver avec les résolutions les motifs qui les ont déterminées, et le                            combat d’opinions au milieu duquel elles ont flotté…</p><p><hi rend="i">Les faits seuls racontés exactement, placés avec ordre,                                dégagés des longueurs inséparables de l’éloquence parlée</hi>, voilà                            ce que l’histoire consultera un jour, ce qu’attend le public et ce que                            nous lui devons.</p><p>Fidèle, en outre, au plan que nous nous sommes proposé dès l’origine,                            nous ne perdrons jamais de vue le précepte de Tacite : <hi rend="i">Praecipuum munus Annalium…</hi></p></quote><p rend="indent"><quote>« Mon dessein, disait Tacite en parlant des                            délibérations du Sénat sous Tibère, n’est pas de rapporter tous les avis                            des sénateurs ; je me borne à ceux qui offrent un caractère remarquable                            d’honneur ou d’opprobre, persuadé que le principal objet de l’histoire                            est de préserver les vertus de l’oubli, et de contenir par la crainte de                            l’infamie et de la postérité les discours et les actions                            vicieuses. »</quote> Ce fut le programme de Mallet, programme                        d’historien encore plus que de journaliste, a-t-on dit avec justesse. Et                        qu’il serait à souhaiter que le journaliste <pb n="484" xml:id="p484"/>politique se considérât ainsi comme un historien à la journée, un <hi rend="i">historien pionnier</hi>, qui n’a pas les honneurs de l’autre,                        mais qui en a les devoirs, qui en anticipe les charges, et qui peut, un                        jour, en acquérir les mérites par le retour attentif d’une postérité                        rémunératrice ! Mallet du Pan, à cet égard, au milieu des inévitables                        rudesses et des duretés personnelles qui se rencontrent sous sa plume, offre                        une sorte de modèle pour l’honnêteté, la suite et le courage, et il est le                        plus recommandable de nos devanciers. Ce n’est que justice si un rayon                        tardif aujourd’hui vient tomber sur son front réfléchi et sévère.</p><p>L’analyse des travaux de Mallet du Pan au <hi rend="i">Mercure</hi> serait                        celle des trois premières années de la Révolution. Il se prononce du premier                        jour contre les exagérations, de quelque part qu’elles viennent. Il est pour                        les gouvernements mixtes, les seuls qu’il croyait compatibles avec la vraie                        liberté quand on la veut réelle et sincère chez une grande nation : c’est                        dire qu’il ne partage nullement les exagérations de la droite pure, et il                        est aussi loin, on peut l’affirmer, en bien des cas, de l’abbé Maury que de                        l’abbé Sieyès. La ligne qui serait la sienne, et qui est de bonne heure                        enfoncée et détruite, est celle des Constitutionnels comme Mounier, Lally ;                        mais, plus résolu qu’eux et plus homme de guerre, il reste sur la brèche, il                        ne quitte point le champ de bataille en présence des vainqueurs ; il tient                        pied jusqu’à la dernière heure, et tant qu’il y a place pour une table et                        pour une feuille de papier. <quote>« Autant que j’ai pu vous connaître en                            vous lisant, lui écrivait Joseph de Maistre (homme pourtant d’une autre                            ligne), il me paraît que vous aimez <hi rend="i">faire justice</hi>.                            C’est le rôle que vous avez joué jusqu’à la dernière extrémité ; et                            certes quand vous avez quitté votre tribunal, il en était                            temps. »</quote> Dans une brochure <pb n="485" xml:id="p485"/>qu’il                        écrivait à Bruxelles en 1793, et où il se séparait des émigrés violents et                        légers, parlant lui-même au nom des vrais royalistes :</p><quote><p rend="indent">Plus d’une fois, disait Mallet du Pan, j’ai été leur                            organe, et ils ne m’ont jamais désavoué. Quoique étranger et                            républicain, j’ai acquis, au prix de quatre ans écoulés sans que je                            fusse assuré en me couchant de me réveiller libre ou vivant le                            lendemain, au prix de trois décrets de prise de corps, de cent et quinze                            dénonciations, de deux scellés, de quatre assauts <hi rend="i">civiques</hi> dans ma maison, et de la confiscation de toutes mes                            propriétés en France, j’ai acquis, dis-je, les droits d’un royaliste ;                            et comme, à ce titre, il ne me reste plus à gagner que la guillotine, je                            pense que personne ne sera tenté de me le disputer.</p></quote><p rend="indent">En effet, plus d’une fois, durant l’exercice de sa rédaction                        courageuse, Mallet avait vu sa maison, rue de Tournon<note place="bottom" resp="author">Et non pas rue Taranne, comme on l’a imprimé par mégarde                            dans les <hi rend="i">Mémoires</hi>.</note>, envahie, et avait été forcé                        de répondre aux avertissements plus ou moins officieux des zélés de la                        section du Luxembourg.</p><p>M. Sayous a très bien analysé et extrait les principales et belles parties de                        la rédaction de Mallet au <hi rend="i">Mercure</hi>. Il est honorable et                        touchant de voir Mallet, un protestant, je dirai même un déiste<note place="bottom" resp="author">Ce mot de <hi rend="i">déiste</hi> appliqué                            à Mallet du Pan a paru hasardé à quelques personnes : est-il besoin de                            dire que, dans mon esprit, il n’emporte aucune idée défavorable, et que                            je le prends dans un sens qui n’est pas exclusif d’un certain                            christianisme ?</note>, ou du moins un homme simplement religieux, qui,                        à l’article de la mort, se contentera de lire avec recueillement les sermons                        de M. Romilly sur la résignation et sur l’immortalité de l’âme, de le voir                        prendre généreusement, et par un sentiment de pure équité, la défense du                        clergé catholique <pb n="486" xml:id="p486"/>en parlant des séances où, à                        l’occasion du serment civique, cet ordre opprimé eut à subir de véritables                        avanies :</p><quote><p rend="indent">La postérité comprendra facilement, dit-il, l’expropriation                            du clergé, la réduction de ses revenus, l’abolition de ses privilèges,                            les changements opérés dans sa discipline ; les esprits se partageront,                            dans cinquante ans comme aujourd’hui, sur la nécessité de cette                            réforme ; mais ce qu’on n’envisagera qu’avec un tremblement                            d’indignation, c’est l’impitoyable acharnement qui persécute les membres                            de cet ordre infortuné. Ils éveillent la compassion même des impies ;                            les étrangers n’apprennent qu’avec horreur les menaces dont on les                            accable depuis vingt mois. Est-il concevable que nos mœurs efféminées                            soient aussi cruelles ?</p></quote><p rend="indent">Il revient souvent sur ce rapport qu’il trouve entre                        l’effémination des caractères et la cruauté qui en est sortie. Dépeignant                        cette corruption de mœurs, qui avait précédé la Révolution et qui l’avait                        préparée : <quote>« Pour la consommer, dit-il quelque part énergiquement, il                            suffisait de déchaîner les vices féroces contre les vices lâches, et de                            mettre aux prises les passions amollies avec les passions brutales de la                            multitude. »</quote></p><p>Ayant vu son domicile violé le 21 juin 1791, à l’époque de la fuite du roi,                        Mallet, forcé de se dérober, avait dû interrompre pour un temps son travail                        de rédaction au <hi rend="i">Mercure</hi>. Mais les abonnés se plaignaient,                        et Mallet, après deux mois de silence, chargea encore une fois son fardeau.                        En remerciant ceux qui, dans cet intervalle, avaient accompagné leurs                        plaintes de témoignages d’intérêt et d’affection, il ne put s’empêcher                        cependant de relever avec une ironie amère la prétention de ces autres                        lecteurs qui <quote>« paraissent considérer un auteur dans les conjonctures                            où nous sommes, dit-il, comme un serviteur qu’ils ont chargé de défendre                            leurs opinions, et qui doit monter à la tranchée pendant qu’ils dorment                            ou <pb n="487" xml:id="p487"/>se divertissent. Ils trouvent commode                            qu’un homme s’occupe tous les huit jours, au risque de sa vie, de sa                            liberté, de ses propriétés, de leur faire lire quelques pages qui                            amusent leurs passions durant l’heure du chocolat »</quote>. Mallet,                        depuis longtemps, ne se dissimulait point l’inutilité des efforts des                        honnêtes gens et des esprits modérés et divisés en présence des factions                        croissantes. Il savait les vices du siècle, parmi lesquels l’<hi rend="i">écrivaillerie</hi> était l’un des plus grands : <quote>« <hi rend="i">L’écrivaillerie</hi>, répétait-il d’après Montaigne, <hi rend="i">est le symptôme d’un siècle débordé.</hi> »</quote> Sachant les                        vraies fins de l’homme, et que, dans les orages de la société, c’est à agir                        et non à lire que les hommes sont destinés, il sentait bien que lui-même,                        qui ne parlait qu’à des lecteurs, n’offrait qu’un remède insuffisant :                            <quote>« Des têtes noyées dans l’océan des sottises imprimées ne sont                            plus propres à se conduire, disait-il ; n’en attendez ni grandeur ni                            énergie ; ces roseaux polis plieront sous les coups de vent sans jamais                            se relever. »</quote> — <quote>« On ne combat pas une tempête avec des                            feuilles de papier »</quote>, répétait-il souvent.</p><p>Mais moi dont, à travers tout, le métier est d’être critique et écrivain, je                        ne puis m’empêcher de dire : Ne remarquez-vous pas, chemin faisant, comme ce                        style de Mallet dans ses brusqueries est énergique et ferme, comme il grave                        la pensée ; et l’abbé de Pradt, qui appelait Mallet son maître, en le                        comptant parmi les trois ou quatre écrivains éclos de la Révolution                        française, n’avait-il pas raison ?</p><p>Il n’est pas de pages plus vives et plus fortes que celles dans lesquelles                        Mallet étalait le bilan de l’Assemblée constituante, et l’état <hi rend="i">désemparé</hi> où elle laissait la France ; il n’en est pas de plus                        mémorables que le tableau qu’il traçait des torts et des fautes des partis                        en avril 1792, au moment où lui-même quittait le jeu qui <pb n="488" xml:id="p488"/>n’était plus tenable, abandonnait la rédaction du <hi rend="i">Mercure</hi> après huit ans de travaux assidus, dont trois de                        combats acharnés, et se préparait à sortir de France.</p><p>On retrouve quelques-unes de ces pensées et de ces expressions tout à fait                        poignantes dans la brochure qu’il publia à Bruxelles en mars 1793 (<hi rend="sc">Considérations sur la nature de la Révolution de France</hi>,                            <hi rend="i">et sur les Causes qui en prolongent la durée</hi>), et dans                        laquelle il dit à tous de grandes vérités.</p><p>Mallet du Pan, arrivant de France avec une mission secrète de Louis XVI, très                        désigné d’ailleurs à l’attention des souverains et des cabinets comme à                        celle des princes émigrés par sa rédaction politique du <hi rend="i">Mercure</hi>, se trouvait consulté, et sollicité de parler de divers                        côtés à la fois. Le maréchal de Castries, du côté des princes, frères du                        roi, lui écrivait : <quote>« J’ai vu l’impression que vos écrits faisaient                            sur tous les bons esprits… Il est temps de parler à la nation et de                            l’éclairer. »</quote> Mallet reprit la plume pour parler non à la                        nation, qui, à cette date, avait peu de liberté d’oreille et d’entendement,                        mais aux chefs des cabinets et à ceux de l’émigration, pour les éclairer,                        s’il se pouvait, sur ce qui, selon lui, était raisonnable et nécessaire ;                        car il ne voyait plus qu’un moyen de mener à bien cette grande                            <quote>« guerre sociale »</quote>, comme il l’appelait : c’était d’en                        faire une guerre à la Révolution seule, à la Convention qui résumait en elle                        l’esprit vital de la Révolution, non à la France.</p><p>Dès le début, on sent l’homme désabusé qu’un devoir ramène sur la scène bien                        plus que l’illusion ou l’espérance :</p><quote><p rend="indent">Lorsqu’on a atteint quarante ans, et qu’on n’est pas                            absolument dépourvu de jugement, on ne croit pas plus à l’empire de                            l’expérience qu’à celui de la raison : leurs instructions sont perdues                            pour les gouvernements comme pour les peuples ; et l’on est heureux <pb n="489" xml:id="p489"/>de compter cent hommes sur une génération à                            qui les vicissitudes humaines apprennent quelque chose.</p><p>De loin en loin il s’élève quelques hommes d’État supérieurs aux                            événements qu’ils savent prévoir, préparer et conduire (<hi rend="i">Frédéric le Grand, Franklin</hi>, par exemple) ; mais la routine ou                            la nécessité gouvernent ordinairement le monde, et la vieille Europe                            renferme malheureusement plus d’ouvriers que d’architectes.</p></quote><p rend="indent">Pourtant, la Révolution n’étant plus française exclusivement,                        mais cosmopolite, <quote>« tout homme, remarque l’auteur, a droit de montrer                            ses inquiétudes… Chaque Européen est aujourd’hui partie dans ce dernier                            combat de la Civilisation : nous avons corps et biens sur le vaisseau                            entrouvert »</quote>. Cela dit, Mallet entre en matière résolument, et                        procède à l’inspection du mal et à la recherche de ce qu’il croit le                        remède.</p><p>Dès l’abord, on voit que si Mallet est partisan des gouvernements mixtes et                        des monarchies tempérées ; que si, élevé et nourri dans sa petite république                        au sein des troubles populaires, il en a conclu que les gouvernements mixtes                        sont <quote>« les seuls compatibles avec la nature humaine, les seuls qui                            permettent la rectitude et la stabilité des lois, les seuls en                            particulier qui puissent s’allier avec la dégénération morale où les                            peuples modernes sont arrivés »</quote>, on voit, dis-je, que si sa                        profession de foi est telle, ce n’est pas qu’il méconnaisse le principe                        puissant et la force transportante de la démocratie : bien au contraire, et                        c’est pour cela qu’il la redoute : il ne faut pas s’y méprendre                        écrit-il,</p><quote>de toutes les formes de gouvernement, la démocratie, chez un grand                        peuple, est celle qui électrise le plus fortement et généralise le plus vite                        les passions. Elle développe cet amour de la domination qui forme le second                        instinct de l’homme ; rendez-lui aujourd’hui l’indépendance, demain il                        l’aimera comme moyen d’autorité, et, <pb n="490" xml:id="p490"/>une fois                        soustrait à la puissance des lois, son premier besoin sera de                        l’usurper.</quote><p rend="noindent">— <quote>« Il est de l’essence de la démocratie, pense-t-il                            encore, d’aller toucher le pôle tant qu’aucun obstacle ne                            l’arrête. »</quote></p><p>Analysant avec une force de dissection effrayante les idées fausses, vagues,                        les sophismes de divers genres qui ont filtré dans toutes les têtes au                        milieu d’une nation amollie et de caractères déformés par l’épicuréisme,                        Mallet du Pan montre comment on n’a jamais opposé au mal que des moyens                        impuissants et des espérances dont se berçait la présomption ou la                            paresse :<quote> « Cependant on s’endormait sur des adages et des                            brochures : <hi rend="i">Le désordre amène l’ordre</hi>, disaient de                            profonds raisonneurs ; <hi rend="i">l’anarchie recomposera le                                despotisme</hi>. — <hi rend="i">La démocratie meurt                            d’elle-même</hi> ; la nation est affectionnée à ses rois. »</quote>                        C’est surtout aux émigrés, on le sent, qu’il parle ainsi ; et, tandis que                        les partis se nourrissaient de leurs illusions et de leurs rêves, les                        Jacobins seuls marchaient constamment au but : <quote>« Les Jacobins seuls                            formaient une <hi rend="i">faction</hi>, les autres partis n’étaient que                            des <hi rend="i">cabales</hi>. »</quote> Et il montre en quoi consiste                        cette faction, son organisation intérieure, son affiliation par toute la                        France, ses moyens prompts, redoutables, agissant à la fois sur toutes les                        mauvaises passions du cœur humain. <quote>« Le désordre est un effet qui                            devient cause toute-puissante lorsqu’il est manié par une force                            qu’aucune autre ne contrebalance »</quote> ; il s’accroît de ses propres                        ravages, il se fortifie, il s’organise, il crée des intérêts nouveaux, tout                        s’enchaîne. On croit qu’il va se limiter lui-même ; mais ce genre de                        raisonnement, qui peut être vrai pour une période historique de quelque                        étendue, est tout à fait trompeur et décevant pour les courtes périodes                        d’années qui sont si essentielles dans la vie d’une génération :</p><quote><p rend="indent">Tandis que cette foule de gens d’esprit, dit-il, <pb n="491" xml:id="p491"/>pour qui la Révolution est encore une émeute                            de séditieux, attendent, comme le paysan d’Horace, l’écoulement du                            ruisseau ; tandis que les déclamateurs phrasent sur la chute des arts et                            de l’industrie, peu de gens observent que, par sa nature destructive, la                            Révolution amène nécessairement <hi rend="i">la République                                militaire</hi>.</p></quote><p rend="indent">Il continue de raisonner en ce sens avec vigueur, avec ironie.                        Sa conclusion, c’est que, la force révolutionnaire grandissant chaque jour,                        on sera vaincu par elle, fût-on toute l’Europe, si on n’oppose à cette                        flamme volcanique envahissante qu’une guerre sans passion, sans concert,                        qu’une guerre de routine, et qui n’aille pas se susciter et puiser des                        ressources jusqu’au cœur de la France. Or, ces alliances au cœur de la                        France, il n’y a, selon lui, qu’un moyen, qu’une chance de les provoquer,                        c’est de déclarer bien haut et avec franchise que la cause qu’on soutient                        énergiquement par les armes n’est pas celle des rois, mais celle de tous les                        peuples, et de la France la première avant tous les autres. Mallet voudrait                        donc qu’en redoublant d’habileté et d’activité militaire, et en laissant les                        vieilles lenteurs stratégiques qui ont été si funestes, on proclamât en même                        temps, par une manifestation publique éclatante, qu’on ne va pas faire la                        guerre indistinctement à tout ce qui a trempé dans la Révolution ; il                        voudrait qu’on ne la déclarât, et à titre de guerre sociale, qu’à la                        Convention et au jacobinisme, qu’on ne proposât à la France que le                        rétablissement de la royauté, en laissant à toutes les nuances de                        royalistes, et même aux plus constitutionnels d’entre eux, le libre accès du                        retour ; en un mot, qu’on fît tout pour déraciner des esprits cette idée que                        c’est la cause des rois absolus qu’on maintient et qu’on veut faire                        prévaloir. Si l’on n’en venait pas à bout, <quote>« je le prononce                            hautement, s’écrie Mallet, la Révolution serait                            indestructible. »</quote><pb n="492" xml:id="p492"/>— Pensant évidemment aux héros de Coblence :</p><quote><p rend="indent">Il faut donc abandonner aux <hi rend="i">gascons de la                                politique</hi>, ajoute-t-il, l’idée que la force seule réussirait à                            soumettre le royaume. La soumission possible, celle qu’on doit invoquer,                            celle qui, en écrasant les bases d’une féroce anarchie, préviendrait de                            nouvelles révolutions, ne résultera jamais que de la <hi rend="i">force</hi> et de la <hi rend="i">persuasion</hi> réunies.</p></quote><p rend="indent">Cette brochure de Mallet, écrite et publiée en pleine                        émigration, fit un éclat épouvantable. <quote>« Il faut écrire avec un fer                            rouge pour exciter maintenant quelque sensation »</quote>, avait-il dit.                        Il avait touché la plaie avec ce fer rouge. Les plus chauds des émigrés à                        Bruxelles, groupés au Parc, le dénonçaient comme républicain et ne parlaient                        que de le pendre après la contre-révolution opérée. Montlosier, ami fervent,                        était comme un lion à le défendre. Le maréchal de Castries, ami des princes,                        qui avait attiré le brûlot, en était un peu effrayé. Mallet, dans une lettre                        datée du 4 septembre 1793, expliquait au maréchal qu’étant neutre, sans                        conséquence et parfaitement désintéressé, il avait cru pouvoir développer                        avec franchise, à l’adresse des cabinets étrangers, plusieurs considérations                        qu’on n’eût pas écoutées deux minutes dans une autre bouche :</p><quote><p rend="indent">J’ai demandé qu’on voulût bien se pénétrer de la certitude                            et de la profondeur du danger, qu’on le combattit partout, et surtout                            avec les véritables armes, et qu’on se désabusât de l’idée qu’avec des                            sièges, des virements systématiques de troupes et quelques prises de                            possession, on parvint à effleurer le monstre. — Cet écrit,                            continuait-il, a produit une assez forte sensation sur quelques                            cabinets : c’est à eux, c’est à quiconque influe sur cette crise, que je                            m’adressais, et non au vulgaire des insensés et des furieux, à qui le                            malheur ôte la raison, et dont les emportements ne sont pardonnables                            qu’en faveur des souffrances qui les occasionnent. Il est tout simple                            que l’adversité dérange des esprits qui n’y ont pas <pb n="493" xml:id="p493"/>été élevés ; il est tout simple qu’elle ne leur ait                            donné <hi rend="i">ni une leçon, ni une idée, ni une notion de                            rien</hi>.</p></quote><p rend="indent">On voit que Mallet connaissait son monde de l’émigration :                        c’étaient bien en 1793 les mêmes gens qu’on a vus rentrer en 1814, pour                        retomber en 1830.</p><p>Il ne connaissait pas moins bien les cabinets d’Europe, et il en espérait                        peu, tout en leur adressant ses conseils. Des conseils de cet ordre, en                        effet, n’ont chance de réussir que quand ils rencontrent à la tête des États                        des hommes qui sont de force à s’en passer et à se les donner eux-mêmes.</p><p>Je n’ai fait qu’effleurer cette publication des <hi rend="i">Mémoires</hi> de                        Mallet du Pan, dans laquelle se dessine de plus en plus durant les sept                        années suivantes cet énergique écrivain, champion dévoué à la cause de la                        société et de la civilisation européenne avec un fonds d’amour de la                        liberté. Je demande à y revenir encore. Dans ces citations fréquentes que je                        me plais à faire des plus fortes pensées de quelques publicistes                        d’autrefois, je n’ai point la prétention d’ailleurs de proposer des recettes                        directes pour nos maux et nos inquiétudes d’aujourd’hui ; il n’est point de                        telles recettes souveraines. — <quote>« L’art de gouverner, disait très bien                            l’ancien Portalis dans une lettre à Mallet, n’est point une théorie                            métaphysique et absolue. Cet art est subordonné aux changements qui                            arrivent chez un peuple et à la situation dans laquelle il se                            trouve. »</quote> Je n’ai qu’un désir, c’est de présenter aux esprits                        qui me font l’honneur de me suivre quelques idées sérieuses qui ne soient                        pas étrangères à nos temps.</p></div></body>
</text>
</TEI>

