<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires de Marmontel.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-09-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-09-15"><head><hi rend="i">Mémoires</hi> de Marmontel.</head><dateline>Lundi 15 septembre 1851.</dateline><p><pb n="515" xml:id="p515"/>Rien ne m’est pénible comme de voir le dédain avec                    lequel on traite souvent des écrivains recommandables et distingués du second                    ordre, comme s’il n’y avait place que pour ceux du premier. Ce qui est à faire à                    l’égard de ces écrivains si estimés en leur temps et qui ont vieilli, c’est de                    revoir leurs titres et de séparer en eux la partie morte, en n’emportant que                    celle qui mérite de survivre. La postérité, de plus en plus, me paraît                    ressembler à un voyageur pressé qui fait sa malle, et qui ne peut y faire entrer                    qu’un petit nombre de volumes choisis. Critique, qui avez l’honneur d’être pour                    la postérité du moment un nomenclateur, un secrétaire, et s’il se peut, un                    bibliothécaire de confiance, dites-lui bien vite le titre de ces volumes qui                    méritent que l’on s’en souvienne et qu’on les lise ; hâtez-vous, le convoi                    s’apprête, déjà la machine chauffe, la vapeur fume, notre voyageur n’a qu’un                    instant. Vous avez nommé Marmontel : mais quel ouvrage de Marmontel                    conseillez-vous ? Je n’hésite pas, et je dis : Les <hi rend="i">Mémoires</hi>,                    rien que les <hi rend="i">Mémoires</hi>. Mais, en le disant, j’insiste pour qu’à                    chaque nouveau départ ils ne soient jamais oubliés.</p><p><pb n="516" xml:id="p516"/>Marmontel est au premier rang parmi les bons                    littérateurs du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, l’aîné de La Harpe                    de quinze ou seize ans, il mérite autant et plus que lui le titre de premier                    élève de Voltaire dans tous les genres. C’était un talent laborieux, flexible,                    facile, actif, abondant, se contentant beaucoup trop d’à-peu-près dans l’ordre                    de la poésie et de l’art, et y portant du faux, mais plein de ressources,                    d’idées, et d’une expression élégante et précise dans tout ce qui n’était que                    travail littéraire ; de plus, excellent conteur, non pas tant dans ses <hi rend="i">Contes</hi> proprement dits que dans les récits d’anecdotes qui se                    présentent sous sa plume dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> ; excellent peintre                    pour les portraits de société, sachant et rendant à merveille le monde de son                    temps, avec une teinte d’optimisme qui n’exclut pas la finesse et qui n’altère                    pas la ressemblance. Enfin Marmontel, avec ses faiblesses et un caractère qui                    n’avait ni une forte trempe, ni beaucoup d’élévation, était un honnête homme, ce                    qu’on appelle un bon naturel, et la vie du siècle, les mœurs faciles et les                    coteries littéraires où il s’était laissé aller plus que personne, ne l’avaient                    pas gâté. Il n’avait acquis ni l’aigreur des uns, ni la morgue tranchante des                    autres ; avec de la pétulance et même de l’irascibilité, il ne nourrissait                    aucune mauvaise passion. Sa conduite à l’époque de la Révolution, et dans les                    circonstances difficiles où tant d’autres de ses confrères (et La Harpe tout le                    premier) se couvrirent de ridicule et de honte, fut digne, prudente, généreuse                    même. Aussi, quand on apprit que ce bon vieillard Marmontel venait de mourir                    dans la chaumière où il s’était retiré, au hameau d’Abloville près Gaillon en                    Normandie, le 31 décembre 1799, le dernier jour du siècle, cette mort n’éveilla                    partout qu’un sentiment d’estime et de regret.</p><p>C’est dans cette retraite dernière qu’il écrivit son plus <pb n="517" xml:id="p517"/>agréable et son plus durable ouvrage, ses <hi rend="i">Mémoires</hi> : <quote>« C’est pour mes enfants que j’écris l’histoire de                        ma vie, dit-il en les commençant ; leur mère l’a voulu. »</quote> Il s’y                    trouve bien des choses qu’on est étonné, à la lecture, qu’il ait écrites pour                    ses enfants et à la sollicitation de sa femme ; mais cela forme un trait de                    mœurs de plus, et le ton général de bonhomie et de naturel qui règne dans                    l’ensemble du récit fait tout passer.</p><p>Marmontel avait de soixante-seize à soixante-dix-sept ans quand il mourut, étant                    né le 11 juillet 1723 à Bort en Limousin. Cette jolie petite ville de Bort,                    située dans un fond, est dominée par des rochers volcaniques symétriquement                    disposés, qui rendent, quand le vent souffle, un son étrange, harmonieux, et                    qu’on a appelés pour cette raison <hi rend="i">les orgues de Bort</hi>.                    Marmontel nous a décrit avec expansion et fraîcheur le riant berceau de son                    enfance. Dès les premières pages, quand il nous peint sa famille modeste, unie                    et heureuse (il était fils, je crois, d’un tailleur), le bon prêtre qui lui                    apprend le latin, l’abbé Vaissière ; le premier camarade et ami de cœur qu’il se                    donne pour modèle, le sage Durant ; quand il nous fait connaître de près sa                    mère, charmante et distinguée d’esprit dans sa condition obscure, son père sensé                    et d’une tendresse plus sévère, ses tantes, ses sœurs, on croit respirer une                    odeur de bonnes mœurs et de bons sentiments qui lui resteront, et qu’il ne                    perdra jamais, même à travers les boudoirs où plus tard il s’oubliera. On y                    saisit à l’origine une nature prompte, facile, assez riche et très malléable,                    une nature très <hi rend="i">naturelle</hi> si je puis dire, ouverte, franche,                    assez fière sans orgueil, sans fiel et sans aucun mauvais levain. Je ne sais pas                    de plus joli tableau d’intérieur que celui qu’il trace de cette famille                    patriarcale et de ses joies du coin du feu :</p><quote><p rend="indent"><pb n="518" xml:id="p518"/>Ajoutez au ménage trois sœurs de mon                        aïeule, et la sœur de ma mère, cette tante qui m’est restée ; c’était au                        milieu de ces femmes et d’un essaim d’enfants, que mon père se trouvait                        seul : avec très peu de bien tout cela subsistait. L’ordre, l’économie, le                        travail, un petit commerce, et surtout la frugalité, nous entretenaient dans                        l’aisance. Le petit jardin produisait presque assez de légumes pour les                        besoins de la maison ; l’enclos nous donnait des fruits, et nos coings, nos                        pommes, nos poires, confits au miel de nos abeilles, étaient, durant                        l’hiver, pour les enfants et pour les bonnes vieilles, les déjeuners les                        plus exquis. Le troupeau de la bergerie de Saint-Thomas habillait de sa                        laine tantôt les femmes et tantôt les enfants ; mes tantes la filaient ;                        elles filaient aussi le chanvre du champ qui nous donnait du linge ; et les                        soirées où, à la lueur d’une lampe qu’alimentait l’huile de nos noyers, la                        jeunesse du voisinage venait teiller avec nous ce beau chanvre, formaient un                        tableau ravissant. La récolte des grains de la petite métairie assurait                        notre subsistance : la cire et le miel des abeilles, que l’une de mes tantes                        cultivait avec soin, était un revenu qui coûtait peu de frais ; l’huile,                        exprimée de nos noix encore fraîches, avait une saveur, une odeur que nous                        préférions au goût et au parfum de celle de l’olive. Nos galettes de                        sarrasin (cela s’appelle dans le langage du pays des <hi rend="i">tourtous</hi>), humectées, toutes brûlantes, de ce bon beurre du mont                        d’Or, étaient pour nous le plus friand régal. Je ne sais pas quel mets nous                        eût paru meilleur que nos raves et nos châtaignes ; et en hiver, lorsque ces                        belles raves grillaient le soir à l’entour du foyer, ou que nous entendions                        bouillonner l’eau du vase où cuisaient ces châtaignes si savoureuses et si                        douces, le cœur nous palpitait de joie. Je me souviens aussi du parfum                        qu’exhalait un beau coing rôti sous la cendre, et du plaisir qu’avait notre                        grand-mère à le partager entre nous. <hi rend="i">La plus sobre des femmes                            nous rendait tous gourmands.</hi></p></quote><p rend="indent">Ce dernier trait est plus vrai de Marmontel qu’il n’a l’air de le                    croire quand il nous le dit en souriant. Il est à remarquer comme dans ses                    récits, de quelque nature qu’ils soient, il n’oublie jamais les détails du                    manger, le vin de Champagne ou le flacon de vin de Tokai qui animait la fin des                    plus spirituels repas. Si les soupers de M. de La Popelinière à Passy ou ceux                    des premiers commis à Versailles lui paraissaient <hi rend="i">amples</hi>, il                    n’oublie <pb n="519" xml:id="p519"/>pas qu’il n’en était pas ainsi des plus fins                    soupers de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, et que la bonne chère en était <hi rend="i">succincte</hi>. Il se souvient même du menu de son premier dîner à                    la Bastille, de son ordinaire qui, grâce au gouverneur, fut aussi copieux que                    succulent ; et Vaucluse se recommandait trente ans après encore à sa mémoire par                    l’arrière-goût des belles écrevisses et des excellentes truites qu’il y avait                    mangées, non moins que par les réminiscences platoniques de Pétrarque. Il est                    vrai qu’à son réveil matinal, durant ses heureux séjours à la campagne,                    Marmontel sait également savourer une <quote><hi rend="i">ample jatte de lait                            écumant</hi></quote>. La seule chose que je veuille conclure de ces                    détails qui assaisonnent en toute occasion la partie aimable des <hi rend="i">Mémoires</hi> de Marmontel, c’est qu’il était de sa nature un peu sensuel                    et qu’il le laisse voir, ce qui ne nuit pas à l’intérêt et ce qui fait que le                    lecteur se dit en le suivant : « Le bon homme embellit quelquefois le passé de                    trop faciles couleurs, mais il s’y montre avec naïveté en somme et tel qu’il                    était, il ne ment pas ! »</p><p>Il manque peu de chose à ces premiers livres des <hi rend="i">Mémoires</hi> de                    Marmontel pour en faire de vrais chefs-d’œuvre de récit et de peinture familière                    et domestique. Par malheur, quelques fausses touches de pinceau viennent trop                    souvent traverser les tons simples et en gâter l’impression. Parlant du père de                    son bon camarade Durant, laboureur d’un village voisin, et qui se plaisait à le                    recevoir les jours où les deux amis allaient en promenade : <quote>« Comme il                        nous recevait, s’écrie-t-il, ce bon vieillard en cheveux blancs ! La bonne                        crème, le bon lait, le bon pain bis qu’il nous donnait ! et que d’heureux                        présages il se plaisait à voir dans mon respect pour sa vieillesse ! <hi rend="i">Que ne puis-je aller sur sa tombe semer des                        fleurs !</hi> »</quote> Sentez-vous comme ce dernier trait, tout académique,                    tout littéraire, et qui est du faux Gessner, gâte <pb n="520" xml:id="p520"/>ce                    qui précède ? C’est le style des <hi rend="i">Contes moraux</hi> qui recommence.                    Marmontel n’a pas ce goût sévère qui avertit de s’arrêter à temps et de s’en                    tenir à la seule nature. Ç’a été au contraire la gloire du pinceau de                    Jean-Jacques dans ses <hi rend="i">Confessions</hi>, de ne rien rendre qui ne                    fût vrai et senti, et de rester ferme et sobre jusque dans les magnificences de                    description ou dans les tendresses.</p><p>Rien de plus agréable, d’ailleurs, que tous ces premiers récits de Marmontel. Il                    va continuer ses études au collège des Jésuites à Mauriac ; il nous peint ses                    maîtres, ses camarades ; il nous fait sentir et aimer ses privations, ses joies                    d’écolier, ses triomphes. Quatre ou cinq camarades logeaient ensemble chez                    quelque artisan de la ville ; chaque écolier avait avec lui ses provisions pour                    la semaine, ses vivres qui lui venaient de la maison paternelle :</p><quote><p rend="indent">Notre bourgeoise nous faisait la cuisine, et pour sa peine, son                        feu, sa lampe, ses lits, son logement, et même les légumes de son petit                        jardin qu’elle mettait au pot, nous lui donnions par tête <hi rend="i">vingt-cinq sols par mois</hi> ; en sorte que, tout calculé, hormis mon                        vêtement, je pouvais coûter à mon père de quatre à cinq louis par an.                        C’était beaucoup pour lui.</p></quote><p rend="indent">Les jours de fête, il arrivait quelquefois à l’un des écoliers les                    plus favorisés quelque friand morceau ; ces jours-là le régal était en commun,                    et par une attention délicate, pour ne pas affliger les plus pauvres, celui qui                    avait reçu le morceau de préférence ne se nommait pas : <quote>« Lorsqu’il nous                        arrivait quelqu’un de ces présents, la bourgeoise nous l’annonçait : mais il                        lui était défendu de nommer celui de nous qui l’avait reçu, et lui-même il                        aurait rougi de s’en vanter. Cette discrétion faisait, dans mes récits,                        l’admiration de ma mère. »</quote> On voit le ton et quel vif sentiment                    domestique anime toutes ces <pb n="521" xml:id="p521"/>premières pages.                    Marmontel faisait de brillantes études, et il était presque toujours le premier                    de sa classe :</p><quote><p rend="indent">Ma bonne mère en était ravie. Lorsque mes vestes de basin lui                        étaient renvoyées, elle regardait vite si la chaîne d’argent qui suspendait                        la croix avait noirci ma boutonnière ; et, lorsqu’elle y voyait cette marque                        de mon triomphe, toutes les mères du voisinage étaient instruites de sa                        joie ; nos bonnes religieuses en rendaient grâces au ciel ; mon cher abbé                        Vaissière en était rayonnant de gloire.</p></quote><p rend="indent">On reconnaît là à ses vrais signes un sentiment filial attendri et                    pieux, une honnêteté native que n’eut jamais Rousseau, si supérieur par tant de                    parties. Cependant le futur littérateur, le prochain ami des philosophes,                    s’annonçait déjà par quelques hardiesses et quelques faiblesses. En troisième,                    Marmontel qui, en qualité de premier, se trouvait censeur de sa classe, et dès                    lors obligé de surveiller ses camarades, s’avise de vouloir capter leur faveur                    et d’aspirer à la popularité :</p><quote><p rend="indent">Je me fis une loi, dit-il, de mitiger cette censure ; et, en                        l’absence du régent, pendant la demi-heure où je présidais seul, je                        commençai par accorder une liberté raisonnable : on causait, on riait, on                        s’amusait à petit bruit, et ma note n’en disait rien. Cette indulgence qui                        me faisait aimer devint tous les jours plus facile. À la liberté succéda la                        licence, et je la souffris ; je fis plus, je l’encourageai, tant la faveur                        publique avait pour moi d’attraits !</p></quote><p rend="indent">Bref, il finit par permettre que l’un des camarades, qui était                    réputé le plus fort danseur de la bourrée d’Auvergne, la dansât en pleine                    classe. Il faut lire dans l’ouvrage la série de tribulations qui suivit pour lui                    cette complaisance factieuse.</p><p>En rhétorique, un jour, il est menacé du fouet pour une cause injuste. Mais,                    juste ou non, qu’importe ? fouetter un rhétoricien, voilà l’énormité, voilà                    l’infamie. <pb n="522" xml:id="p522"/>Marmontel, échappé du cabinet de l’odieux                    préfet, se réfugie dans la classe de rhétorique ; il harangue ses camarades, il                    embrasse l’autel ; il faut lire ce discours, parodie heureuse de ceux que                    prononçaient les Romains de Tite-Live en se retirant sur le mont Aventin. Par sa                    péroraison, il entraîne avec lui toute la classe de rhétorique, qui, n’ayant                    plus qu’un mois d’études avant les vacances, prend sur elle d’abréger, de                    proclamer l’année scolaire close un mois plus tôt, et de se retirer en masse et                    en bon ordre avec les honneurs de la guerre. Le préfet furieux, n’osant entamer                    le bataillon sacré, se contenta de regarder Marmontel d’un œil menaçant :                        <quote>« Il me prédit que je serais un chef de faction. Il me connaissait                        mal : aussi sa prédiction ne s’est-elle pas accomplie »</quote>, ajoute                    l’excellent homme qui, plus sage et mûri par l’expérience, n’avait pas voulu de                    la popularité en 89.</p><p>On remarquera que Marmontel, dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, aime assez à                    mettre des discours, à se rappeler ceux qu’il a tenus dans certaines                    circonstances, et à les refaire ; mais il n’y réussit pas toujours également :                    il faut, pour cela, qu’il s’y mêle, comme dans le cas précédent, une pointe de                    parodie et de gaieté. Quand il se prend tout à fait au sérieux et qu’il vise                    ouvertement au pathétique, il échoue. Ainsi, lorsqu’en janvier 1760, sortant de                    la Bastille, où il avait été détenu onze jours pour avoir récité en société une                    satire contre le duc d’Aumont, il va trouver le ministre, le duc de Choiseul, et                    qu’il essaie de l’émouvoir, d’obtenir qu’on lui laisse le privilège du <hi rend="i">Mercure</hi> avec lequel il soutient sa famille, ses tantes, ses                    sœurs, le discours qu’il se suppose en cette occasion et qu’il refait de mémoire                    est faux et presque ridicule :</p><quote><p rend="indent">Sachez, monsieur le duc, qu’à l’âge de seize ans, ayant perdu                        mon père, et me voyant environné <pb n="523" xml:id="p523"/>d’orphelins                        comme moi et d’une pauvre et nombreuse famille, je leur promis à tous de                        leur servir de père. <hi rend="i">J’en pris à témoin le ciel et la nature…                            Ah ! c’est là que le duc d’Aumont doit aller savourer les fruits de sa                            vengeance ; c’est là qu’il entendra des cris et qu’il verra couler des                            larmes. Qu’il aille y compter ses victimes et les malheureux qu’il a                            faits ; qu’il aille s’abreuver des pleurs</hi>, etc.</p></quote><p rend="indent">On a l’amplification au complet, et une amplification qui, cette                    fois, n’a pas pour excuse le sourire même de l’auteur. Marmontel s’était senti                    éloquent sur l’heure en parlant à M. de Choiseul, et il croyait l’être de                    nouveau en donnant de souvenir ce qu’il appelait une <quote>« esquisse                        légère »</quote> de son ancien discours, tandis qu’il n’en donnait qu’une                    charge. Voilà l’erreur ; et c’est parce qu’il n’a pas le goût assez sûr pour                    discerner à l’instant ces nuances, que Marmontel n’est pas un véritable artiste,                    ni même un critique du premier ordre. Que ce ne soit pas une raison pour nous de                    lui refuser les qualités abondantes, naturelles et agréables, dont il fait                    preuve tout à côté.</p><p>En général, sans donner autant que beaucoup d’autres dans le mauvais goût du                    siècle, Marmontel y a sa part et ne s’en défend pas. Lui-même ou les personnages                    qu’il met en scène parlent volontiers de nature ; ils ont volontiers les yeux                    humides (<quote>« <hi rend="i">moi qui pleure facilement</hi> »</quote>,                    dit-il), ils se jettent avec effusion dans les bras les uns des autres, ils                    arrosent leurs embrassements de larmes. Marmontel aime assez ce genre de                    locutions dramatiques, même quand il ne fait que raconter des scènes de la                    réalité. On a pu dire que si Marmontel, quand il est bon, mène à Ducis, quand il                    est mauvais il va à Bouilly.</p><p>Son premier livre des <hi rend="i">Mémoires</hi> est pourtant très bien composé.                    Ce livre heureux, qui contient l’histoire <pb n="524" xml:id="p524"/>de                    l’enfance, de la famille, des premières études et même des premières amours, se                    termine par la brusque nouvelle de la mort du père, c’est-à-dire par la première                    grande douleur qui initie au sérieux de la vie.</p><p>Au second livre, Marmontel, qui a fait sa philosophie à Clermont-Ferrand et qui                    porte l’habit ecclésiastique, songe à prendre la tonsure à Limoges. Tonsuré, il                    cherche une carrière ; peu s’en faut qu’à Toulouse il ne s’engage chez les                    Jésuites, qui l’ont distingué et qui le voudraient bien pour un des leurs. À                    travers ces incertitudes et ces projets flottants de la jeunesse, il voyage dans                    le pays, et il n’est, chemin faisant, nièce de curé qu’il ne trouve moyen de                    comparer à une Vierge du Corrège. Un de mes amis qui connaît à fond son Limousin                    prétend que si les nièces de curé et les jeunes filles du pays en général sont                    fraîches et jolies, elles n’ont nullement de ces airs du Corrège ni de ce parler                    couleur de rose. Marmontel prête ces mêmes grâces à la fille d’un muletier                    d’Aurillac qui lui a offert l’hospitalité pendant quelques jours : il lui trouve                    un bras <quote><hi rend="i">pétri de lis</hi></quote>, <quote>« et le peu que                        l’on voit de son cou est blanc comme l’ivoire »</quote>. Cette veine de                    sensualité ne va pas pour lors plus loin qu’il ne faut chez cette nature                    honnête ; mais j’y relève surtout l’habitude de voir les choses un peu autrement                    qu’elles ne sont, de les peindre avec un certain coloris bienveillant et amolli                    qui n’est pas leur juste couleur ; j’y note, en un mot, cette disposition de                    l’auteur à <hi rend="i">marmontéliser</hi> la nature.</p><p>Cependant, tandis qu’il est à Toulouse, Marmontel, dont l’activité et le talent                    cherchent de tous côtés une voie à se produire, concourt pour les Jeux floraux ;                    il manque le prix la première fois, et, dans son dépit, il écrit à Voltaire en                    lui envoyant son ouvrage ; il en appelle à lui comme à l’arbitre souverain de la                    poésie. <pb n="525" xml:id="p525"/>Voltaire lui répond. Une fois en                    correspondance avec le grand homme, on conçoit que Marmontel se soit dégoûté du                    petit collet, de la carrière ecclésiastique, et qu’il ait un jour pris la route                    de Paris sur la foi d’une promesse et d’une espérance. Il avait vingt-deux                    ans.</p><p>Il devait être placé, par la protection de Voltaire, auprès de M. Orry,                    contrôleur général des finances ; il arrive, mais M. Orry vient d’être disgracié                    (décembre 1745) : il reste au jeune homme sa plume et son courage. Voilà donc                    Marmontel comme nous avons tous été, logé rue des Maçons-Sorbonne, et ensuite                    petite rue du Paon, allant au café Procope, vivant à crédit, en quête d’un                    libraire, composant une belle tragédie pour l’hiver prochain et rédigeant, en                    attendant, avec un ami, un petit journal (<hi rend="i">L’Observateur</hi>). Il                    eut, à ce premier début, un bonheur dont toute sa vie se ressentira. Il avait                    rencontré chez Voltaire Vauvenargues, qui, déjà mourant, venait habiter Paris :                    Marmontel se logea en face de lui, l’assista, l’entretint, recueillit ses                    leçons, et dans son âme trop mobile, trop sujette aux influences d’alentour,                    mais foncièrement honnête et droite, il conserva jusqu’à la fin, et à travers                    tous les philtres qui l’égarèrent, un goût de cette philosophie saine et pure                    qu’y avait versée l’éloquence de Vauvenargues.</p><p>Marmontel débuta par des tragédies : le croirait-on ? il eut des succès. Il parut                    fait pour ce genre. Voltaire regretta toujours qu’il y eût renoncé si tôt.                    Collé, juge sévère, écrivait en 1758 ce mot dont, au reste, il s’est repenti                    plus tard : <quote>« Je lui crois un talent décidé pour la tragédie. »</quote>                    Les deux premières tragédies de Marmontel, <hi rend="i">Denys le Tyran</hi>,                    joué en février 1748, et <hi rend="i">Aristomène</hi>, joué en avril 1749,                    firent fureur. L’auteur fut traîné en triomphe sur le théâtre. Il fut du premier                    jour à la <pb n="526" xml:id="p526"/>mode : les financiers fastueux qui se                    piquaient de goût, tels que M. de La Popelinière, ne voulurent plus qu’il                    quittât leur salon, et les femmes qui se piquaient d’aimer la gloire, telle que                        M<hi rend="sup">lle</hi> Navarre, le voulurent à l’instant dans leur                    alcôve.</p><p>Qu’était-ce que M<hi rend="sup">lle</hi> Navarre ? demandez-le à Marmontel dans                    ce troisième livre de ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, qui est comme son                    quatrième livre de l’<hi rend="i">Énéide</hi>, mais où il y a plus d’une Didon.                        M<hi rend="sup">lle</hi> Navarre, fille de M. Navarre, receveur des tailles                    à Soissons, était, nous dit un homme non amoureux (Grosley), la plus brillante                    partie de sa famille ; elle visait au grand, à l’extraordinaire, et se fit aimer                    du maréchal de Saxe : <quote>« La beauté, les grâces, les talents, un esprit                        délicat, un cœur tendre, l’appelaient à cette brillante conquête… Sa                        conversation était délicieuse<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Vie de Grosley</hi> écrite par lui-même, continuée et publiée par                            l’abbé Maydieu (1787) ; on y trouve, p. 95-99, quelques détails à                            ajouter à ceux que donne Marmontel sur M<hi rend="sup">lle</hi> Navarre.</note>. »</quote> Marmontel nous la montre de plus                    imprévue, capricieuse, avec plus d’éclat encore que de beauté : <quote>« Vêtue                        en Polonaise, de la manière la plus galante, deux longues tresses flottaient                        sur ses épaules ; et sur sa tête des fleurs <hi rend="i">jonquille</hi>,                        mêlées parmi ses cheveux, relevaient merveilleusement l’éclat de ce beau                        teint de brune qu’animaient de leurs feux deux yeux étincelants. »</quote>                    C’est cette amazone, cette belle guerrière qui, sacrifiant l’illustre maréchal                    au jeune poète, enleva un matin Marmontel à ses sociétés de Paris et le                    transporta d’un coup de baguette dans sa solitude d’Avenay, où elle le garda                    plusieurs mois enfermé au milieu des vignes de Champagne comme dans une île de                    Calypso. Le plus infortuné des amants heureux, Marmontel nous raconte d’une                    manière piquante quelques-unes des bizarreries de démon par lesquelles elle le                    tenait perpétuellement <pb n="527" xml:id="p527"/>en haleine dans ce tête-à-tête                    qu’elle craignait avant tout de rendre monotone. Aussi brusquement laissé qu’il                    avait été pris, il nous fait ensuite assister à ses peines, à sa désolation et à                    sa consolation, qui ne tarda guère ; elle lui vint de la part de la célèbre                    actrice M<hi rend="sup">lle</hi> Clairon, qui était de son âge et qui sentit au                    théâtre ses succès.</p><p>Une autre distraction de Marmontel vers ce moment (car il en avait beaucoup) fut                    pour une autre jeune et jolie actrice, M<hi rend="sup">lle</hi> Verrière, qui                    avait été aussi au maréchal de Saxe : elle en avait eu une fille, depuis                    reconnue, <hi rend="i">Aurore de Saxe</hi>, qui n’est autre, je le crois bien,                    que la propre grand-mère de M<hi rend="sup">me</hi> Sand. En allant si souvent                    sur les brisées du maréchal, Marmontel finit pourtant par le mettre en colère :                        <quote>« Ce petit insolent de poète me prend toutes mes                    maîtresses »</quote>, disait en grondant l’illustre guerrier. Il ne tint à rien                    que, du coup, Aurore de Saxe ne fût désavouée, déshéritée et <hi rend="i">marmontélisée</hi>.</p><p>Ces dissipations, celles qu’il trouvait à Passy où il était allé loger chez son                    ami et Mécène M. de La Popelinière, cette vie de soupers et de plaisirs,                    arrêtèrent les premiers succès de Marmontel et nuisirent à son essor tragique,                    en supposant qu’il eût été de force à se pousser dans cette voie. Sa <hi rend="i">Cléopâtre</hi>, où Vaucanson avait fourni l’aspic, et qui prêta à                    tant d’épigrammes, n’eut qu’un demi-succès, onze représentations ; <hi rend="i">Les Héraclides</hi> moururent à la dixième. <hi rend="i">Les Funérailles de                        Sésostris</hi> tombèrent. Ainsi, sur cinq pièces représentées, deux grands                    succès, deux demi-chutes et une déroute complète, voilà sa carrière tragique. Il                    se releva plus tard au théâtre, dans la tragédie lyrique avec Piccinni, et avec                    Grétry dans l’opéra-comique. Il fera <hi rend="i">Zémire et Azor</hi>, et <hi rend="i">Didon</hi>. Ce sont ses revanches, et l’on ne s’explique pas qu’il                        <pb n="528" xml:id="p528"/>avait été repris à soixante ans de l’envie de                    donner je ne sais quelle tragédie de <hi rend="i">Numitor</hi>, qui lui était                    restée en portefeuille.</p><p><hi rend="i">Numitor !</hi> comment un honnête homme, et de talent et de bon                    sens, peut-il avoir de pareilles idées et s’y arrêter un moment ?</p><p>Pour nous, à parler franchement, dans un genre aussi faux que l’était la tragédie                    à cette époque, il nous serait impossible, si nous n’étions guidé par le                    résultat, d’exprimer aucune préférence pour l’une ou pour l’autre de ces cinq ou                    six tragédies ; nous ne pouvons nous former un avis qui les différencie et les                    distingue, tant l’insipidité et l’ennui, en les lisant, paralysent tout d’abord                    notre attention. Si nous l’osions, comme nous dirions cela de bien d’autres                    tragédies encore !</p><p>Les chutes de Marmontel lui furent une leçon. Marmontel est modeste et ne s’en                    fait pas accroire. Parlant de Jean-Jacques Rousseau qu’il voyait dans ce                    temps-là, du temps que celui-ci était nouvellement célèbre :</p><quote><p rend="indent">Le fruit que je retirai de son commerce, dit-il, et de son                        exemple, fut un retour de réflexion sur l’imprudence de ma jeunesse. Voilà,                        disais-je, un homme qui s’est donné le temps de penser avant que d’écrire ;                        et moi, dans le plus difficile et le plus périlleux des arts, je me suis                        hâté de produire, presque avant que d’avoir pensé.</p></quote><p rend="indent">Et ne se sentant pour la poésie, ajoute-t-il, qu’un <quote>« talent                        médiocre »</quote>, il s’adresse à M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, sa                    protectrice, pour obtenir quelque place qui le mette à même de ne pas dépendre                    du travail de sa plume ; il avait présent à la pensée un conseil que lui avait                    donné M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin : <quote>« Malheur, me disait-elle, à                        qui attend tout de sa plume ! Rien de plus casuel. L’homme qui fait des                        souliers est sûr de son salaire ; l’homme qui fait un livre ou une tragédie                        n’est jamais sûr de rien. »</quote></p><p><pb n="529" xml:id="p529"/>Marmontel devint donc, en 1753, secrétaire des                    Bâtiments sous M. de Marigny, frère de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour ;                    dès lors il habita Versailles, et durant cinq années il vécut pêle-mêle et tour                    à tour avec des artistes, avec des intendants des Menus-Plaisirs, travaillant à                    sa guise, étudiant à ses heures, et voyant toutes sortes de sociétés qu’il nous                    peint fidèlement, la société des premiers commis comme celle des philosophes, le                    financier Bouret comme d’Alembert :</p><quote><p rend="indent">Oui, j’en conviens, dit-il, tout m’était bon, le plaisir,                        l’étude, la table, la philosophie ; j’avais du goût pour la sagesse avec les                        sages, mais je me livrais volontiers à la folie avec les fous. Mon caractère                        était encore flottant, variable et discors. J’adorais la vertu ; je cédais à                        l’exemple et à l’attrait du vice.</p></quote><p rend="indent">Et il se compare à l’Aristippe que nous définit Horace :                            <quote>« <hi rend="i">Omnis Aristippum decuit color…</hi> »</quote> Mais                    c’était un Aristippe un peu robuste et un peu bruyant, un peu gauche et                    empressé, un peu limousin que Marmontel, et pas tout à fait aussi attique que                    l’autre. Il ne se contente pas de goûter, de déguster les vices, les corruptions                    et les déclamations de son temps, il les gobe, il les adopte, au moins en                    passant, et il y a (si on ose le dire d’un homme d’autant d’esprit) un tant soit                    peu de nigauderie dans son fait. Cela touché, il faut vite reconnaître ses                    aimables qualités sociales, cette facilité à prendre à tout, cette finesse sous                    la bonhomie et cette cordialité qui sait trouver une expression ingénieuse :                        <quote>« J’ai toujours éprouvé, disait-il, qu’il m’était plus facile de me                        suffire à moi-même dans le chagrin que dans la joie. Dès que mon âme est                        triste, elle veut être seule. C’est pour être heureux avec moi que j’ai                        besoin de mes amis. »</quote></p><p>Marmontel avait besoin souvent de ses amis, car il était habituellement heureux.                    Il le fut tant qu’il resta <pb n="530" xml:id="p530"/>avec M. de Marigny. Il le                    fut lorsqu’en 1758 il obtint le privilège du <hi rend="i">Mercure de France</hi>                    et qu’il quitta Versailles et la place de secrétaire des Bâtiments pour rentrer                    à Paris. Logé chez M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, il était de tous les dîners                    d’artistes, de tous ceux des gens de lettres, et même des petits soupers                    mystérieux où, assis entre la belle comtesse de Brionne, la belle marquise de                    Duras et la jolie comtesse d’Egmont, il lisait ses <hi rend="i">Contes                        moraux</hi> dans leur primeur. Le sixième livre de ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, qui nous fait parcourir en détail les différents cercles du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et qui nous en montre un à                    un tous les principaux personnages, est historiquement des plus curieux à                    consulter pour l’histoire des mœurs et de la société française. Marmontel fut                    heureux, même dans ses mésaventures ; quand il se vit envoyé à la Bastille pour                    avoir offensé ce plat duc d’Aumont, ce fut pour lui un succès : il n’y resta que                    onze jours, traité avec toute sorte de considération, et il en sortit avec un                    relief nouveau. Qu’était-ce, je vous prie, qu’un homme de lettres alors, s’il                    n’avait pas eu les honneurs de la Bastille ? En perdant le privilège du <hi rend="i">Mercure</hi>, Marmontel ressentit ce coup d’aiguillon qui de temps                    en temps nous est bon et nécessaire ; il retrouva sa liberté et son temps pour                    les longs ouvrages, et il se rapprocha de l’Académie. Enfin, ce qui mit le                    comble à sa réputation, ce fut <hi rend="i">Bélisaire</hi> (1767), et ce                            <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> chapitre sur la tolérance, où la                    faculté de théologie signala toutes sortes de propositions condamnables. <hi rend="i">Trente-sept</hi> propositions dans tout l’ouvrage furent dénoncées                    et condamnées.</p><p><hi rend="i">Bélisaire</hi> est parfaitement ennuyeux, et le fameux <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> chapitre, dont la théologie est si fade en                    elle-même, a perdu le piquant de l’à-propos, puisque la tolérance absolue que                    l’auteur réclame dans l’ordre civil est à peu près chose gagnée. Je ne veux                    faire remarquer qu’un <pb n="531" xml:id="p531"/>seul point à l’honneur de                    Marmontel. Lorsqu’en germinal an V (avril 1797) Marmontel, retiré à son hameau                    d’Abloville, fut nommé membre du Conseil des Anciens par le département de                    l’Eure, il fut expressément chargé par ses commettants de défendre dans                    l’Assemblée nationale la cause de la religion catholique, alors proscrite et                    persécutée, et il composa à cet effet un discours qu’on peut lire, sur le libre                    exercice des cultes. Or, dans ce discours, c’est au nom des mêmes principes de                    tolérance, professés dans <hi rend="i">Bélisaire</hi> en faveur des cultes                    dissidents, que Marmontel réclame pour la religion catholique, à son tour                    proscrite, la liberté des rites, des cérémonies, des solennités même, le réveil                    des cloches dans les campagnes et la réapparition du signe de la Croix. Il me                    semble que ce noble commentaire du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> chapitre                    de <hi rend="i">Bélisaire</hi> est fait pour désarmer à jamais la polémique (si                    elle était tentée de renaître à ce propos), et pour tenir l’ironie en                    respect.</p><p>Voltaire, en encourageant Marmontel à l’occasion de cette guerre de <hi rend="i">Bélisaire</hi>, lui écrivait : <quote>« Illustre profès, écrasez le monstre                            <hi rend="i">tout doucement</hi>. »</quote> On sait ce qu’il entendait                    par le <hi rend="i">monstre</hi> ; mais Marmontel, réellement, n’entendait par                    là que l’intolérance, et il s’y prit en effet doucement. Dans les lettres que                    lui écrit Voltaire, le maître semble condescendre à ces dispositions du                    disciple, lorsqu’après s’être raillé des diverses cabales, des factions                    théologiques et autres, il ajoute : <quote>« Les chefs de ma faction sont                        Horace, Virgile et Cicéron. »</quote> Il lui écrit encore, comme en voulant                    correspondre de tout point à ses goûts : <quote>« J’entends dire que dans Paris                        tout est faction, frivolité et méchanceté. Heureux les honnêtes gens qui                        aiment les arts et qui s’éloignent du tumulte !… La littérature et un cœur                        noble sont le véritable charme de la société. »</quote> C’est bien ainsi que                    l’entendait Marmontel ; <pb n="532" xml:id="p532"/>il avait l’âme avant tout                    sociable et littéraire. En jugeant les hommes de lettres et les philosophes de                    son temps, il les dépouille de cette aigreur et de ce fanatisme dont ils étaient                    loin d’être exempts sur certains sujets ; il leur prête un peu de sa douceur et                    de sa propre bonhomie :</p><quote><p rend="indent">Ô mes enfants ! s’écrie-t-il en parlant des entretiens de                        d’Alembert et de Mairan, quelles âmes que celles qui ne sont inquiètes que                        des mouvements de l’écliptique (<hi rend="i">d’Alembert</hi>), ou que des                        mœurs et des arts des Chinois (<hi rend="i">Mairan</hi>) ! Pas un vice qui                        les dégrade, pas un regret qui les flétrisse, pas une passion qui les                        attriste et les tourmente ; elles sont libres de cette liberté qui est la                        compagne de la joie, et sans laquelle il n’y eut jamais de pure et durable                        gaieté.</p></quote><p rend="indent">Je crois que cet éloge pouvait s’accorder à Mairan, mais à                    d’Alembert, j’en doute. Il suffit de lire sa correspondance avec Voltaire pour                    voir que son âme n’était pas libre des animosités philosophiques et des passions                    de secte.</p><p>Parlant des dîners d’Helvétius et de d’Holbach, Marmontel pousse bien loin                    l’indulgence du souvenir quand il avance <quote>« qu’il est des objets révérés                        et inviolables qui <hi rend="i">jamais n’y étaient soumis au débat des                            opinions. Dieu, la vertu, les saintes lois de la morale naturelle, n’y                            furent jamais mis en doute</hi>, du moins en ma présence. »</quote> Il                    en était des sons comme des couleurs : Marmontel adoucissait et amollissait                    aisément ce qu’il entendait comme ce qu’il voyait.</p><p>Ainsi que la plupart des écrivains de son temps, Marmontel se faisait beaucoup                    d’illusions sur la bonté de l’espèce humaine. Il pensait que tous les hommes ne                    peuvent pas être grands, mais que <hi rend="i">tous peuvent être bons</hi>. Il                    croyait volontiers qu’avec des <hi rend="i">Contes moraux</hi>, des <hi rend="i">Bélisaire</hi> et des <hi rend="i">Incas</hi>, on corrige le monde. Son                    observation comme moraliste et son talent comme artiste <pb n="533" xml:id="p533"/>pèchent également par cette mollesse et cette rondeur qui n’a                    jamais pénétré au fond des cœurs ni au fond des choses humaines. C’est assez                    pour l’honneur de sa mémoire qu’en voyant les hommes devenir tout à coup furieux                    et méchants, il ait arrêté à temps sa bonhomie, et ne l’ait laissée dégénérer ni                    en lâcheté ni en sottise. Il eut le courage de dire <hi rend="i">non</hi> au mal                    quand il le vit en face. Nommé par le tiers état de la Commune de Paris électeur                    en 1789, avec Bailly, Target, Guillotin, etc., il fut d’abord l’objet d’une                    faveur marquée, et on peut dire qu’il tenait dans ses mains son élection aux                    États généraux ; mais, voyant au prix de quelles concessions il fallait                    l’acheter, il y renonça. Sa popularité ne dura que six jours<note place="bottom" resp="author">Il y eut, le 8 mai 1789, dans l’Assemblée générale des                        électeurs du tiers état de Paris, une dénonciation au sujet d’un arrêt du                        Conseil qui supprimait le <hi rend="i">Journal des États généraux</hi>                        publié par Mirabeau-Target qui, pour se populariser, faisait cette                        dénonciation, demandait la liberté illimitée de la presse. Sur sa motion, un                        arrêté fut pris par l’Assemblée, et il fut dit que <quote>« l’Assemblée du                            tiers état de la Ville de Paris réclamait <hi rend="i">unanimement</hi>                            contre l’acte du Conseil, etc. »</quote>. Cet <hi rend="i">unanimement</hi> était vrai à une voix près : <quote>« Lorsqu’on fut                            aux voix, dit Bailly en ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, je remarquai                            bien qu’un seul membre, M. Marmontel, ne se leva pas. Il était au second                            rang, et par conséquent caché par ceux qui se levèrent. Je ne dis rien                            (Bailly était secrétaire), mais, malgré l’unanimité apparente,                            quelqu’un, et sans doute par malice, demanda la contrepartie qu’alors on                            ne demandait pas toujours. Le président fut obligé d’obéir, et                            M. Marmontel eut le courage de se lever <hi rend="i">seul</hi>. Quoique                            je ne fusse pas de son avis, ajoute Bailly, j’admirai sa fermeté qui lui                            fit honneur à cet égard ; mais le mécontentement sur le fond de son                            opinion me fit préjuger qu’il ne serait pas député. »</quote> Bailly                        a-t-il bien eu lieu de se féliciter de l’être ? et Marmontel, seul alors de                        son avis, n’était-il pas l’homme prévoyant ?</note>. Il honora sa fin de                    carrière par cette sagesse.</p><p>Sa vieillesse eut plus de force que n’en avait eu sa jeunesse. Jeune, nous le                    voyons tel qu’il se peint lui-même, <pb n="534" xml:id="p534"/>très répandu,                    très peu stoïque, actif à réussir, à se pousser dans le monde, à se procurer                    honnêtement des appuis : s’il a un pied chez M<hi rend="sup">me</hi> de                    Pompadour, il n’est pas mal avec la petite cour du Dauphin. Il ne cherche point                    à tout prix la faveur, mais il ne la repousse pas non plus ; il l’accueille très                    bien quand elle passe. Ce n’est ni un républicain ni un sauvage que Marmontel.                    L’Ancien Régime avait fini par l’adopter complètement et par le combler de                    bienfaits : il ne fut point ingrat. Membre de l’Académie française depuis 1763                    et secrétaire perpétuel depuis 1783, historiographe de France, historiographe                    des Bâtiments, ayant droit à des logements au Louvre et à Versailles, ayant des                    pensions sur le <hi rend="i">Mercure</hi> et encore ailleurs, il jouissait, dans                    les années qui précédèrent la Révolution, de l’existence d’homme de lettres la                    plus complète qu’on pût souhaiter. Ses ouvrages ajoutaient beaucoup à ses                    revenus : ses grands opéras, ses opéras-comiques réussissaient ; ses <hi rend="i">Contes moraux</hi> avaient un débit prodigieux ; <hi rend="i">Les Incas</hi>, qui réussirent moins, furent payés par le libraire                    trente-six mille francs. Marmontel, ainsi comblé ou près de l’être, voulut                    s’établir définitivement dans le bonheur en se mariant. Il épousa une jeune et                    jolie nièce de l’abbé Morellet : il avait cinquante-quatre ans, ce qui ne                    l’effraya point ; il était très amoureux de sa femme, et il se livra avec                    délices à cette vie de famille pour laquelle il était fait<note place="bottom" resp="author"><quote>« Il croit, disait Saint-Lambert, que le mariage et la                            paternité ont été inventés pour lui ; il en jouit comme d’un bien qui                            n’est qu’à lui. »</quote></note>. Sa morale, il nous l’avoue, se                    ressentit à l’instant de sa position nouvelle, de ses intérêts nouveaux ; sans                    devenir rigide, elle cessa aussitôt d’être relâchée :</p><quote><p rend="indent"><pb n="535" xml:id="p535"/>L’opinion, dit-il, l’exemple, les                        séductions de la vanité, et surtout l’attrait du plaisir, altèrent dans de                        jeunes âmes la rectitude du sens intime. L’air et le ton léger dont de vieux                        libertins savent tourner en badinage les scrupules de la vertu, et en                        ridicule les règles d’une honnêteté délicate, font que l’on s’accoutume à ne                        pas y attacher une sérieuse importance. Ce fut surtout de cette <hi rend="i">mollesse de conscience</hi> que me guérit mon nouvel état.</p><p>Le dirai-je ? il faut être époux, il faut devenir père, pour juger sainement                        de ces vices contagieux qui attaquent les mœurs dans leur source, de ces                        vices doux et perfides qui portent le trouble, la honte, la haine, la                        désolation, le désespoir dans le sein des familles.</p></quote><p rend="indent">On applaudit à ces honorables sentiments et à ces justes                    principes ; on sourit pourtant en songeant à l’ami de M<hi rend="sup">lle</hi> Clairon, de M<hi rend="sup">lle</hi> Navarre et de tant d’autres, et à                    ces confidences tardives et embellies qu’il ne pourra s’empêcher bientôt d’en                    faire à ses enfants. Encore aura-t-il grand soin d’ajouter qu’<quote><hi rend="i">il ne s’est peint qu’en buste</hi></quote>. Et, en effet, le                    volume d’<hi rend="i">Œuvres posthumes</hi> de Marmontel, publié en 1820, fait                    voir qu’en décrivant ses pétulances de jeunesse dans sa prose, il les a beaucoup                    adoucies.</p><p>À part le poème posthume auquel je fais allusion<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">La Neuvaine de Cythère</hi>.</note>, Marmontel                    ne s’est nullement montré poète. En théorie poétique, il n’a été qu’un                    demi-novateur, il a eu des velléités de <hi rend="i">romantisme</hi>, si l’on                    peut dire, mais sans prévoir où cela le conduisait. Il a été sévère à Virgile,                    favorable à Lucain ; il s’est épris pour Quinault contre Boileau. En maltraitant                    ce dernier, il n’a pas senti que dans les vers de Boileau il y avait plus de                    vraie poésie de style que dans tous ces vers prosaïques et soi-disant                    philosophiques du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, quelques pièces                    de Voltaire exceptées. La critique, au reste, n’a pas épargné Marmontel. Il a                    été redressé par Le Brun en vers et même en prose (dans le journal <hi rend="i">La Renommée littéraire</hi>, 1763) pour ses impertinences envers Boileau.                    Quand il s’est avisé de vouloir corriger le <hi rend="i">Venceslas</hi> de                    Rotrou pour complaire à une fantaisie de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour,                    Grimm a remarqué que c’était là une entreprise de mauvais goût que d’habiller                    ainsi Rotrou à la moderne : <quote>« Mais cette remarque, ajoute-t-il                        sévèrement, ne peut se faire que pour ceux qui ont véritablement du goût.                        Eux seuls peuvent sentir que dans les hommes de génie tout est précieux,                        jusqu’aux défauts, et que c’est une sottise que de vouloir les                        corriger. »</quote> Quand Marmontel retoucha Quinault (ce qui était moins                    grave), on lui reprocha d’avoir mis Quinault en vers de Chapelain. Que le                    reproche fût injuste, peu importe : ce sont choses qui ne valent pas la peine                    d’être vérifiées. Je le répète, à part un poème qui par sa nature échappe à                    l’examen et dans lequel on trouverait plus de verve et d’esprit que de poésie                    même, c’est à la prose seule de Marmontel qu’il faut demander la clarté,                    l’élégance et la précision facile qui le distinguent.</p><p>Il n’a rien écrit de mieux que ses articles à l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>                    qu’on a recueillis sous le titre d’<hi rend="i">Éléments de littérature.</hi>                    Une instruction variée, des observations de détail ingénieuses, des nuances bien                    démêlées dans la pensée, une synonymie fine dans la diction, en font un livre                    qu’on parcourt toujours avec plaisir, et que la jeunesse non orgueilleuse peut                    lire avec fruit.</p><p>Il serait injuste de renfermer tout Marmontel (hors des <hi rend="i">Mémoires</hi>) dans ses articles de critique, et de n’y pas joindre, dans                    un genre tout différent, un très petit nombre de <hi rend="i">Contes moraux</hi>                    où il fait preuve d’invention et d’une spirituelle analyse. Dans ce choix                    délicat et qui demanderait plus de temps que je n’en puis donner aujourd’hui, je                    n’indiquerai que le petit conte intitulé <hi rend="i">Heureusement</hi>.</p><p><pb n="537" xml:id="p537"/>Marmontel modeste, occupé, goûté, s’étant réduit                    sciemment à des genres secondaires, <quote>« à des genres d’écrire dont on                        pouvait sans peine, disait-il, pardonner le succès »</quote>, vivait heureux                    et était même assez sage pour mépriser les critiques qui, de tout temps,                    l’avaient de loin harcelé. Il ne dérogea que tard à ce système de conduite et                    dans un seul cas : ce fut à l’occasion de la querelle sur la musique, de la                    guerre ouverte entre Gluck et Piccinni. Mais, là, sa modération lui manqua                    subitement ; il se mit en avant tout entier, il brisa des lances envers et                    contre tous pour Piccinni, pour la musique italienne, avec une ardeur démesurée                    et avec une passion où l’amour de la mélodie se sent moins encore que le besoin                    de dépenser un reste de jeunesse.</p><p>Il est curieux d’observer, dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Marmontel,                    l’impression que produisent les approches de la Révolution. Ces agréables <hi rend="i">Mémoires</hi>, qui ressemblaient à <quote>« une promenade qu’il                        faisait faire à ses enfants »</quote>, changent brusquement de caractère :                    avec le livre douzième, on quitte la biographie, les portraits et les                    conversations de société, les querelles légères : on entre dans les                    préoccupations et les graves soucis de l’histoire. Marmontel, dans les livres                    suivants, continue d’exposer les faits avec lucidité et de peindre les                    personnages politiques avec intelligence et mouvement ; mais ce n’est plus le                    père qui parle à ses enfants, c’est l’historiographe de France qui remplit sa                    charge et ses derniers devoirs envers Louis XVI. Il s’oublie presque                    complètement lui-même, et c’est à peine s’il reparaît en deux ou trois                    endroits.</p><p>Marmontel, si optimiste qu’il fût de nature, se fit peu d’illusion dès le début                    de 1789 : une mémorable conversation qu’il eut avec Chamfort et qu’il a racontée                    avec grand détail l’éclaira vite sur la portée des attaques <pb n="538" xml:id="p538"/>et sur le dessein des assaillants. Menacé de ruine à son tour                    et voyant sa fortune crouler avec l’ancien ordre de choses, il songea à                    s’abriter dans quelque asile champêtre pour continuer d’y vaquer à l’éducation                    de ses enfants. Quelques jours avant le 10 août, il quitta Paris et se retira                    d’abord à Saint-Germain dans le voisinage d’Évreux, puis à Cauvicourt, et de là                    au hameau d’Abloville près de Gaillon, dans une maison de paysan qu’il avait                    achetée, avec environ deux arpents de jardin. C’est là qu’il laissa passer la                    tempête. J’ai dit qu’au réveil de la société, les électeurs de l’Eure le                    portèrent au Conseil des Anciens ; le 18 Fructidor annula son élection, sans le                    frapper d’ailleurs. Il rentra dans la vie privée, écrivant jusqu’à la fin pour                    ses enfants des livres de grammaire, de logique, de morale, qui témoignent de la                    lucidité de son esprit comme de la sérénité et de la bénignité de son âme. Il                    vécut assez pour voir le 18 Brumaire, mais pas assez pour entrer dans le nouveau                    siècle ; il expira avec celui même qui finissait, et dont il représente si bien                    les qualités moyennes, distinguées, aimables, un peu trop mêlées sans doute,                    pourtant épurées en lui durant cet honorable déclin.</p></div></body>
</text>
</TEI>

