<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Marie-Antoinette. (Notice du comte de La Marck.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-07-14"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-07-14"><head>Marie-Antoinette. <lb/>(<hi rend="i">Notice</hi> du comte de La Marck.)</head><dateline>Lundi 14 juillet 1851.</dateline><p><pb n="330" xml:id="p330"/>Parmi les écrits qui peuvent donner une juste idée de                    la reine Marie-Antoinette et de son caractère aux années de sa prospérité et de                    sa jeunesse, je n’en sais pas qui porte mieux la conviction dans l’esprit du                    lecteur que la simple <hi rend="i">Notice</hi> du comte de La Marck, insérée par                    M. de Bacourt dans l’<hi rend="i">Introduction</hi> de l’ouvrage récemment                    publié sur Mirabeau. Le comte de La Marck dessine l’intérieur de la reine en                    quelques pages d’une observation très nette. On y voit une Marie-Antoinette                    réelle et naturelle, non exagérée. On y pressent les fautes auxquelles ses                    alentours ne manqueront pas de la pousser, celles qu’on lui prêtera, et les                    armes qu’elle va fournir, sans y songer, à la malignité. On regrette qu’un                    observateur aussi impartial et aussi supérieur n’ait pas tracé un pareil                    portrait de la reine aux divers moments de son existence, jusqu’à l’heure où                    elle devient une grande victime, et où ses hautes qualités de cœur éclatent                    assez pour frapper et intéresser tout ce qui est humain.</p><p>Il est une manière d’envisager Marie-Antoinette qui <pb n="331" xml:id="p331"/>me                    paraît la vraie, et que je voudrais bien définir, parce que c’est de ce côté que                    me paraît devoir être aussi le jugement définitif de l’histoire. On peut, dans                    un sentiment élevé de compassion, s’éprendre d’un intérêt idéal pour                    Marie-Antoinette, vouloir la défendre sur tous les points, se constituer son                    avocat, son chevalier envers et contre tous, s’indigner à la seule idée des                    taches et des faiblesses que d’autres croient découvrir dans sa vie : c’est là                    un rôle de défenseur qui est respectable s’il est sincère, qui se conçoit très                    bien chez ceux qui avaient le culte de l’ancienne royauté, mais qui me touche                    bien moins chez les nouveaux venus en qui ce ne serait qu’un parti pris. Un tel                    point de vue n’est pas le mien ; il saurait être difficilement celui des hommes                    qui n’ont été élevés à aucun degré dans la religion de l’ancienne monarchie, et                    c’est là, on n’en saurait disconvenir, le cas de l’immense majorité dans les                    générations actuelles et dans celles qui se préparent. Ce qui me paraît plus sûr                    et plus souhaitable pour cette touchante mémoire de Marie-Antoinette, c’est                    qu’il puisse se dégager, de la multitude d’écrits et de témoignages dont elle a                    été l’objet, une figure belle, noble, gracieuse, avec ses faiblesses, ses                    frivolités, ses fragilités peut-être, mais avec les qualités essentielles,                    conservées et retrouvées dans leur intégrité, de femme, de mère et par instants                    de reine, avec la bonté de tout temps généreuse, et finalement avec les mérites                    de résignation, de courage et de douceur qui couronnent les grandes infortunes.                    C’est par là qu’une fois établie historiquement dans cette mesure qui est belle                    encore, elle continuera d’intéresser à divers les âges tous ceux qui, de plus en                    plus indifférents aux formes politiques du passé, garderont les sentiments                    délicats et humains qui font partie de la civilisation comme de la nature, de                    tous ceux qui pleurent <pb n="332" xml:id="p332"/>aux malheurs d’Hécube et                    d’Andromaque, et qui, en lisant le récit de malheurs pareils et plus grands                    encore, s’attendriront aux siens.</p><p>Mais il y a ici cette différence que la poésie seule s’est chargée de la                    tradition d’Andromaque et d’Hécube, et qu’on n’a pas les mémoires de la cour de                    Priam, au lieu qu’on a ceux de la cour de Louis XVI, et qu’il n’y a pas moyen de                    n’en pas tenir compte. Que disent ces mémoires sur Marie-Antoinette ? Je parle                    des mémoires véritables et non des libelles. Que dit le comte de La Marck, qui                    résume très bien l’esprit de cette première époque ? Arrivée à quinze ans en                    France, la jeune Dauphine n’en avait pas dix-neuf lorsqu’elle se trouva reine à                    côté de Louis XVI. Ce prince, muni d’une instruction solide et doué de toutes                    les qualités morales qu’on sait, mais faible, timide, brusque, rude, et                    particulièrement disgracieux auprès des femmes, n’avait rien de ce qu’il fallait                    pour diriger sa jeune épouse. Celle-ci, fille d’une mère illustre, n’avait pu                    être élevée par Marie-Thérèse trop occupée des affaires d’État, et sa première                    éducation à Vienne avait été très négligée. On ne lui avait jamais donné le goût                    ni l’idée d’une lecture sérieuse. Son esprit, assez juste et prompt,                        <quote>« saisissait et comprenait rapidement les choses dont on lui                        parlait »</quote>, mais n’avait ni une grande étendue ni une grande portée,                    rien en un mot de ce qui répare le défaut d’éducation ou de ce qui supplée à                    l’expérience. Aimable, gaie et innocemment railleuse, elle avait avant tout                        <quote>« une grande bonté de cœur et un désir persévérant d’obliger les                        personnes qui s’adressaient à elle »</quote>. Elle avait un grand besoin                    d’amitié et d’intimité, et elle chercha aussitôt quelque personne avec qui elle                    pût se lier comme il n’est point d’usage à la Cour. Son idéal de bonheur                    évidemment (chacun a le sien) était, au sortir des scènes <pb n="333" xml:id="p333"/>de cérémonie qui l’ennuyaient, de trouver un monde aimable,                    riant, dévoué, choisi, au sein duquel elle parût oublier qu’elle était reine,                    tout en s’en ressouvenant bien au fond. Elle aimait, si l’on peut dire, à se                    donner le plaisir de cet oubli, et à ne se rappeler tout à coup ce qu’elle était                    que pour répandre les bonnes grâces autour d’elle. On a vu, dans les                    opéras-comiques et dans les pastorales, de ces reines déguisées qui font ainsi                    la joie et le charme de ce qui les entoure. Marie-Antoinette avait cet idéal de                    vie heureuse qu’elle eût pu réaliser sans inconvénients si elle fût restée                    simple archiduchesse à Vienne, ou si elle eût simplement régné en quelque                    Toscane ou en quelque Lorraine. Mais, en France, elle ne put l’essayer de même                    impunément, et son Petit Trianon avec ses laiteries, ses bergeries et ses                    comédies, était trop près de Versailles. L’envie rôdait autour de ces lieux trop                    préférés, l’envie faisant signe à la bêtise et à la calomnie.</p><p>M. de La Marck a très bien montré les inconvénients qu’il y eut pour la reine à                    se restreindre d’abord si exclusivement dans le cercle de la comtesse Jules de                    Polignac, à donner à celle-ci, avec la qualité d’une amie, l’attitude d’une                    favorite, et à tous les hommes de cette coterie (les Vaudreuil, les Besenval,                    les Adhémar), des prétentions et des droits dont ils abusèrent si vite, chacun                    dans le sens de son humeur et de son ambition. Bien qu’elle ne vît jamais toute                    l’étendue de ces inconvénients, elle en aperçut pourtant quelque chose ; elle                    sentait que là où elle cherchait le repos et le délassement du rang suprême,                    elle retrouvait encore une obsession intéressée, et quand on lui faisait                    remarquer qu’elle témoignait souvent trop de préférence à des étrangers de                    distinction qui passaient en France, et que cela pouvait lui nuire auprès des                    Français : <quote>« Vous avez raison, répondait-elle <pb n="334" xml:id="p334"/>avec tristesse, mais ceux-là du moins ne me demandent rien. »</quote></p><p>Quelques-uns des hommes qui, admis dans cette intimité et cette faveur de la                    reine, étaient obligés à plus de reconnaissance et de respect, furent les                    premiers à parler d’elle avec légèreté, parce qu’ils ne la trouvaient pas assez                    docile à leurs vues. Comme elle parut, à un certain moment, s’éloigner un peu du                    cercle Polignac et s’habituer dans le salon de M<hi rend="sup">me</hi> d’Ossun,                    sa dame d’atour, <quote>« un habitué du salon Polignac (que M. de La Marck ne                        nomme pas, mais qui paraît avoir été un des plus considérables de ce cercle)                        fit contre la reine un couplet très méchant, et ce couplet, fondé sur un                        infâme mensonge, alla circuler dans Paris »</quote>. C’est ainsi que la Cour                    même et l’intimité de la reine fournissaient le premier levain qui allait se                    mêler aux grossièretés et aux infamies du dehors. Pour elle, elle ignorait tout                    cela, et ne se doutait pas de ce qui indisposait contre elle à Versailles, pas                    plus que de ce qui aliénait d’elle à Paris.</p><p>Aujourd’hui encore, lorsqu’on veut citer quelque témoignage qui donne à penser                    contre Marie-Antoinette, le témoignage de quelqu’un qui compte, c’est dans les                        <hi rend="i">Mémoires</hi> du baron de Besenval qu’on le va chercher. Mandé                    auprès d’elle en 1778, lors du duel du comte d’Artois et du duc de Bourbon,                    M. de Besenval est introduit par Campan (secrétaire du cabinet) dans une chambre                    particulière qu’il ne connaissait pas, <quote>« simplement, mais commodément                        meublée. — Je fus étonné, ajoute-t-il en passant, non pas que la reine eût                        désiré tant de facilités, mais qu’elle eût osé se les procurer. »</quote>                    Cette simple phrase, jetée en courant, est pleine d’insinuations, et les ennemis                    n’ont pas manqué de la relever.</p><p><pb n="335" xml:id="p335"/>Ici je n’affecterai pas plus de sous-entendus qu’il                    n’en faut, et je ne craindrai pas de toucher le point le plus délicat. Il est                    des personnes dont la préoccupation consiste à nier absolument toute légèreté et                    toute faiblesse de cœur de Marie-Antoinette (supposé qu’il s’en rencontre                    quelqu’une à cette époque de sa vie). Pour moi, je pense hardiment que l’intérêt                    qui s’attache à sa mémoire, que la pitié qu’excitent son malheur et la façon                    généreuse dont elle l’a porté, que, l’exécration que méritent ses juges et ses                    bourreaux, ne sauraient en rien dépendre de quelque découverte antérieure,                    tenant à une fragilité de femme, ni s’en trouver le moins du monde infirmés. Or,                    maintenant, dans l’état actuel des renseignements historiques sur                    Marie-Antoinette, en se rendant compte des vrais témoignages, et en se souvenant                    aussi de ce qu’on a ouï raconter à des contemporains assez bien informés, il est                    très permis de penser qu’en effet cette personne affectueuse et vive, tout                    entière à ses impressions, amie des manières élégantes et des formes                    chevaleresques, ayant besoin tout simplement aussi d’épanchement et de                    protection, a pu avoir durant ces quinze années de sa jeunesse quelque                    préférence de cœur : ce serait plutôt le contraire qui serait bien étrange.                    Beaucoup d’ambitieux, beaucoup de fats, cependant, furent sur les rangs et                    échouèrent ; il y eut des tentatives, des commencements sans nombre. Nous avons                    entendu Lauzun l’autre jour expliquer son aventure à sa manière : le fait est                    que, d’une manière ou d’une autre, il échoua. Le prince de Ligne en ce temps-là                    venait souvent en France, et c’était un de ces étrangers tout français et tout                    aimables avec lesquels se plaisait particulièrement la reine. Il avait l’honneur                    de l’accompagner le matin à la promenade :</p><quote><p rend="indent">C’était, dit-il, à de semblables promenades à cheval, tout seul                        avec <pb n="336" xml:id="p336"/>la reine, quoiqu’entouré de son fastueux                        cortège royal, qu’elle m’apprenait mille anecdotes intéressantes qui la                        regardaient et tous les pièges qu’on lui avait tendus pour lui donner des                        amants. Tantôt c’était la maison de Noailles qui voulait qu’elle en prît le                        vicomte, tantôt la cabale Choiseul qui lui destinait Biron (Lauzun), <hi rend="i">qui, depuis !… mais alors il était vertueux</hi>. La duchesse                        de Duras, quand elle était de semaine, nous accompagnait à cheval ; mais                        nous la laissions avec les écuyers, et c’était une des étourderies de la                        reine et l’un de ses plus grands crimes, puisqu’elle n’en faisait point                        d’autre que de négligence à l’égard des ennuyeux et ennuyeuses, qui sont                        toujours implacables.</p></quote><p rend="indent">Ainsi voilà la contrepartie du récit de Lauzun et la version de la                    reine à son tour. Je ferai toutefois remarquer qu’il n’était nullement probable                    que Lauzun agît pour le compte de la cabale Choiseul, avec qui il était assez                    mal de tout temps ; mais les alentours de la reine avaient eu intérêt à le                    présenter sous ce jour pour le perdre définitivement.</p><p>C’est ce même prince de Ligne qui a dit d’elle ailleurs : <quote>« Sa prétendue                        galanterie ne fut jamais qu’un sentiment profond d’amitié, et peut-être <hi rend="i">distingué</hi> pour <hi rend="i">une ou deux</hi> personnes (je                        lui laisse son style de grand seigneur), et une coquetterie générale de                        femme et de reine pour plaire à tout le monde. »</quote> Cette impression ou                    cette conjecture, que je retrouve également chez d’autres bons observateurs qui                    ont approché de Marie-Antoinette, reste, je crois, la plus vraisemblable. Ces                        <hi rend="i">deux</hi> personnes qu’elle a particulièrement distinguées en                    des temps différents, paraissent avoir été le duc de Coigny d’abord, homme                    prudent et déjà mûr, et en dernier lieu M. de Fersen, celui-ci colonel du                    régiment Royal-Suédois au service de France, caractère élevé, chevaleresque, <pb n="337" xml:id="p337"/>et qui, aux jours du malheur, ne s’est trahi que par                    son dévouement absolu.</p><p>Au reste, lorsqu’il s’agit de ces particularités intimes et secrètes sur                    lesquelles il est si aisé d’avoir maint propos et si difficile d’acquérir une                    certitude, je crois qu’il est bon de rappeler le mot si sensé que disait un jour                        M<hi rend="sup">me</hi> de Lassay (fille naturelle d’un Condé) à son mari                    qu’elle entendait discuter à fond et trancher sur la vertu de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon : elle le regarda avec étonnement et lui dit, d’un                    sang-froid admirable : <quote>« Comment faites-vous, monsieur, pour être si sûr                        de ces choses-là ? »</quote> Ce mot, qui est piquant, adressé par une femme                    à son mari qui se prétend sûr d’une vertu controversée, n’est pas moins vrai                    dans tous les sens, et peut s’adresser également à ceux qui se croient si sûrs                    de ces fautes d’autrui dont personne jamais n’est témoin<note place="bottom" resp="author">MM. Edmond et Jules de Goncourt, dans leur <hi rend="i">Histoire de Marie-Antoinette</hi> (1858), où ils ont donné tant de                        curieux documents inédits en y mêlant du brillant et du généreux, se                        prononcent avec énergie contre toute espèce de supposition et de concession                        à cet égard : «<quote> Non, s’écrient-ils, Marie-Antoinette n’a pas besoin                            d’excuse ; non, la calomnie n’a pas été médisance : Marie-Antoinette est                            demeurée pure. »</quote> Sans être chevalier à ce point, sans avoir de                        parti pris, sans répondre de rien, on peut, je le répète, et l’on doit, si                        l’on est simplement honnête homme et sensible, conserver tout le respect et                        un intérêt tendre pour la reine et pour la femme en Marie-Antoinette. Ne                        déplaçons pas les vrais points essentiels de la justice et de la morale                        humaine.</note>.</p><p>La beauté de la reine dans sa jeunesse a été fort célébrée. Ce n’était pas une                    beauté, à prendre chaque trait en détail : les yeux, bien qu’expressifs,                    n’étaient pas très beaux ; son nez aquilin semblait trop prononcé : <quote>« Je                        ne suis pas bien sûr que son nez fût celui de son visage »</quote>, a dit un                    témoin spirituel. Sa lèvre inférieure était plus marquée et plus forte qu’on ne                    le demande à la bouche d’une jolie femme ; sa taille aussi était un peu pleine ;                    mais l’ensemble était d’un grand air et d’une souveraine noblesse. Même dans le                    négligé, c’était une beauté de reine plutôt que de femme du monde :</p><quote><p rend="indent">Aucune femme, a dit M. de Meilhan, ne portait mieux sa tête,                        qui était attachée de manière à ce que chacun de ses mouvements eût de la                        grâce et de la noblesse. Sa démarche était noble et légère, et rappelait                        cette expression de Virgile : <hi rend="i">Incessu patuit dea.</hi> Ce qu’il                        y avait de plus rare dans sa personne était l’union de la grâce et de la                        dignité la plus imposante.</p></quote><p rend="indent">Ajoutez un teint éblouissant de fraîcheur, des bras, des mains                    admirables, un charmant sourire, une parole appropriée, et qui s’inspirait moins                    de l’esprit que de l’âme, du désir d’être bonne et de plaire. Elle pouvait aimer                    comme elle faisait la liberté des entretiens et des jeux, la familiarité des                    intérieurs ; elle pouvait jouer à la vie de bergère ou de femme à la mode, il                    lui suffisait de se lever, de reprendre en un rien son air de tête : elle était                    reine.</p><p>Pendant longtemps cette gracieuse femme, pleine de confiance au prestige de la                    royauté et ne songeant qu’à le tempérer doucement autour d’elle, ne s’occupa                    point de politique, ou du moins elle ne le faisait que par accidents, et en                    quelque sorte poussée à bout par son cercle intime. Elle continuait sa vie de                    féerie et d’illusion, quand déjà les propos odieux, les couplets satiriques et                    les pamphlets infâmes couraient Paris, et lui imputaient une influence secrète                    et continue qu’elle n’avait pas. L’affaire du Collier fut le premier signal de                    ses malheurs, et le bandeau qui lui couvrait jusque-là les yeux se déchira, Elle                    commença à sortir de son hameau enchanté, et à découvrir le monde tel qu’il est                    quand il a intérêt à être méchant. Lorsqu’elle fut amenée à s’occuper <pb n="339" xml:id="p339"/>habituellement des choses publiques et à avoir un                    avis sur les mesures et les événements extraordinaires qui, chaque jour,                    forçaient l’attention, elle y apporta les dispositions les moins politiques qui                    se peuvent imaginer, je veux dire l’indignation contre les lâchetés, des                    préventions personnelles dont son intérêt le plus évident ne parvenait point                    toujours à la faire triompher, un ressentiment des injures qui n’était pas le                    désir de la vengeance, mais bien la souffrance délicate et fière de la dignité                    blessée. Si Louis XVI avait été autre, et s’il avait offert quelque prise à une                    impulsion active énergique, il n’y a nul doute qu’à un moment ou à un autre,                    sous l’inspiration de la reine, il ne se fût tenté quelque entreprise qui aurait                    bien pu être un coup de tête, mais qui peut-être aussi aurait rétabli pour                    quelque temps l’ordre monarchique ébranlé. Il n’en fut point ainsi : cette âme                    de Louis XVI échappait et se dérobait à son rôle de roi par ses vertus mêmes ;                    sa nature, toute composée de piété et d’humanité, tendait perpétuellement au                    sacrifice, et de faiblesse en faiblesse il ne devait plus retrouver de grandeur                    qu’en devenant un martyr. La reine n’avait point en elle ce qu’il fallait pour                    triompher d’une incapacité et d’une inertie royale si absolues. Elle avait des                    élans, mais point de suite. C’est la plainte perpétuelle qui revient sous la                    plume du comte de La Marck dans la <hi rend="i">Correspondance secrète</hi>                    qu’on vient de publier :</p><quote><p rend="indent">La reine, écrivait-il au comte de Mercy-Argenteau                        (30 décembre 1790), la reine a certainement l’esprit et la fermeté qui                        peuvent suffire à de grandes choses ; mais il faut avouer, et vous avez pu                        le remarquer mieux que moi, que, soit dans les affaires, soit même                        simplement dans la conversation, elle n’apporte pas toujours ce degré                        d’attention et cette suite qui sont indispensables pour apprendre à fond ce                        qu’on doit <pb n="340" xml:id="p340"/>savoir pour prévenir les erreurs et                        pour assurer le succès.</p></quote><p rend="indent">Et ailleurs, toujours du même au même (28 septembre 1791) :</p><quote><p rend="indent">Il faut trancher le mot, le roi est incapable de régner, et la                        reine, bien secondée, peut seule suppléer à cette incapacité. Cela même ne                        suffirait pas : il faudrait encore que la reine reconnût la nécessité de                        s’occuper des affaires avec méthode et suite ; il faudrait qu’elle se fit la                        loi de ne plus accorder une demi-confiance à beaucoup de gens, et qu’elle                        donnât en revanche sa confiance entière à celui qu’elle aurait choisi pour                        la seconder.</p></quote><p rend="indent">Et encore (10 octobre 1791) : <quote>« La reine, avec de l’esprit                        et un courage éprouvé, laisse cependant échapper toutes les occasions qui se                        présentent de s’emparer des rênes du gouvernement, et d’entourer le roi de                        gens fidèles, dévoués à la servir et à sauver l’État avec elle et par                        elle. »</quote> En effet, on ne revient pas d’une si longue et si habituelle                    légèreté en un jour ; ce n’eût pas été trop du génie d’une Catherine de Russie                    pour lutter contre les dangers si imprévus à celle qui n’avait jamais ouvert un                    livre d’histoire en sa vie, et qui avait rêvé une royauté de loisir et de                    village à Trianon : c’est assez que cette frivolité passée n’ait en rien entamé                    ni abaissé le cœur, et qu’il se soit trouvé dans l’épreuve aussi généreux, aussi                    fier, aussi royal et aussi pleinement doué qu’il pouvait l’être en sortant des                    mains de la nature.</p><p>Je ne discuterai pas, on le pense bien, la ligne de politique à laquelle                    Marie-Antoinette croyait bon de revenir quand elle était livrée à elle-même.                    Nous ne sommes pas ici des puristes constitutionnels : ce qu’elle voulait, ce                    n’était pas la Constitution de 91 assurément, c’était le salut du trône, celui                    de la France comme elle l’entendait, l’honneur du roi et le sien, et celui de sa                    noblesse, l’intégrité de l’héritage à léguer à ses enfants ; <pb n="341" xml:id="p341"/>ne lui demandez pas autre chose. Les lettres qu’on a déjà                    publiées d’elle, d’autres qu’on publiera un jour, permettront d’établir cette                    portion de l’histoire avec certitude. Elle voulait le salut de l’État par son                    frère l’empereur, par les puissances étrangères, mais point par les émigrés. Son                    indignation ne se contenait point contre ceux-ci : <quote>« Les lâches, après                        nous avoir abandonnés, s’écriait-elle, veulent exiger que seuls nous nous                        exposions et seuls nous servions tous leurs intérêts »</quote>. Dans une                    très belle lettre, adressée au comte de Mercy-Argenteau, où on lit ces mots,                    elle disait encore, après avoir exposé un plan désespéré (août 1791) :</p><quote><p rend="indent">J’ai écouté, autant que je l’ai pu, des gens des deux côtés, et                        c’est de tous leurs avis que je me suis formé le mien ; je ne sais pas s’il                        sera suivi, vous connaissez la personne à laquelle j’ai affaire (le roi) :                        au moment où on la croit persuadée, un mot, un raisonnement la fait changer                        sans qu’elle s’en doute ; c’est aussi pour cela que mille choses ne sont                        point à entreprendre. Enfin, quoi qu’il arrive, conservez-moi votre amitié                        et votre attachement, j’en ai bien besoin, et croyez que, quel que soit le                        malheur qui me poursuit, je peux céder aux circonstances, mais jamais je ne                        consentirai à rien d’indigne de moi ; c’est dans le malheur qu’on sent                        davantage ce qu’on est. Mon sang coule dans les veines de mon fils, et                        j’espère qu’un jour il se montrera digne petit-fils de Marie-Thérèse.</p></quote><p rend="indent">Son dernier éclair de joie et d’espérance avait été au voyage de                    Varennes. Au moment où ce voyage tant différé allait s’exécuter enfin, vers                    minuit, la reine, traversant le Carrousel à pied pour aller trouver la voiture                    préparée pour la famille royale par M. de Fersen, rencontra celle de                    M. de La Fayette qui passait : elle la remarqua, <quote>« et elle eut même la                        fantaisie, avec une badine qu’elle tenait à la main, de chercher à toucher                        les roues <pb n="342" xml:id="p342"/>de la voiture »</quote>. C’était une                    innocente vengeance. Ce coup de badine fut comme sa dernière gaieté de jeune                    femme. À trois jours de là, que l’aspect était différent ! Au moment où M<hi rend="sup">me</hi> Campan la revit après le retour de Varennes, la reine ôta                    son bonnet, et lui dit de voir l’effet que la douleur avait produit sur ses                    cheveux : <quote>« en une seule nuit ils étaient devenus blancs comme ceux d’une                        femme de soixante-dix ans »</quote>. Elle en avait trente-six.</p><p>Les deux dernières années de la reine suffiraient pour racheter mille fois plus                    de fautes que n’en put commettre aux années légères cette personne de grâce et                    d’élégance, et pour consacrer dans la pitié des âges une semblable destinée.                    Prisonnière dans son intérieur, en proie à de continuelles angoisses, on la voit                    s’épurer à côté de cette sœur si sainte, Madame Élisabeth, se ranger et se                    fortifier de plus en plus dans ces sentiments de famille et de religion                    domestique qui ne consolent à ce degré que les âmes naturellement bonnes et non                    corrompues. Aux journées fatales, aux journées d’insurrection et d’émeute, quand                    sa demeure tout entière est envahie, elle est à son poste ; elle essuie                    l’outrage avec fierté, avec noblesse, avec clémence, en même temps qu’elle                    couvre de son corps ses enfants. Du milieu de ses propres dangers, elle est tout                    occupée, dans sa bonté, de ceux des autres, et elle se montre attentive à ne                    compromettre personne inutilement dans sa cause. Le dernier jour, le jour                    suprême de la royauté, au 10 août, elle essaie de donner à Louis XVI un élan qui                    l’eût fait mourir en roi, en fils de Louis XIV ; mais c’est en chrétien et en                    fils de saint Louis qu’il devait mourir. Elle entre à son tour elle-même dans                    cette voie d’un héroïsme tout de résignation et de patience. Une fois enfermée                    au Temple, elle fait de la tapisserie ; s’occupe de l’éducation de sa fille et                    de son fils, compose pour ses enfants <pb n="343" xml:id="p343"/>une prière, et                    s’accoutume à boire le calice en silence. La tête de la princesse de Lamballe,                    présentée aux barreaux, lui avait donné le premier froid de la mort. Au moment                    où elle sortait du Temple pour être transférée à la Conciergerie, elle se frappa                    la tête au guichet, n’ayant point songé à se baisser ; on lui demanda si elle                    s’était fait du mal : <quote>« Oh ! non, dit-elle ; rien à présent ne peut me                        faire du mal. »</quote> Mais chaque heure de son agonie a été notée, et ce                    n’est pas à nous à le redire. Je ne crois pas qu’il puisse exister de monument                    d’une stupidité plus atroce, plus ignominieuse pour notre espèce, que le procès                    de Marie-Antoinette tel qu’on le peut lire officiellement reproduit au                        tome XXIX<hi rend="sup">me</hi> de l’<hi rend="i">Histoire parlementaire de                        la Révolution française</hi>. La plupart des réponses qu’elle fit aux                    accusations sont tronquées ou supprimées ; mais, comme en tout procès inique, le                    texte seul des imputations dépose contre les assassins. Quand on pense qu’un                    siècle dit de lumières, et de la plus raffinée civilisation, aboutit à des actes                    publics de cette barbarie, on se prend à douter de la nature humaine et à                    s’épouvanter de la bête féroce, aussi bête que féroce en effet, qu’elle contient                    toujours en elle-même et qui ne demande qu’à sortir. Aussitôt après sa                    condamnation, ramenée du tribunal à la Conciergerie, Marie-Antoinette écrivit                    une lettre datée du 16 octobre, à quatre heures et demie du matin, et adressée à                    Madame Élisabeth. Dans cette lettre dont on vient de reproduire le <hi rend="i">fac-simile</hi><note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">La Dernière                            Lettre de la reine Marie-Antoinette</hi>, Paris, 1851 (Courcier, 9, rue                        Hautefeuille).</note>, et qui est d’une grande simplicité de ton, on                    lit :</p><quote><p rend="indent">C’est à vous, ma sœur, que j’écris pour la dernière fois. Je                        viens d’être condamnée, non pas à une mort honteuse, elle ne l’est que pour                        les criminels, mais à <pb n="344" xml:id="p344"/>aller rejoindre votre                        frère. Comme lui innocente, j’espère montrer la même fermeté que lui dans                        ces derniers moments. Je suis calme comme on l’est quand la conscience ne                        reproche rien ; j’ai un profond regret d’abandonner mes pauvres enfants.                        Vous savez que je n’existais que pour eux ; et vous, ma bonne et tendre                        sœur, vous qui avez par votre amitié tout sacrifié pour être avec nous, dans                        quelle position je vous laisse !…</p></quote><p rend="indent">Les sentiments les plus vrais de la mère, de l’amie, de la                    chrétienne soumise, respirent dans cette lettre testamentaire. On sait que                    Marie-Antoinette fit preuve, quelques heures après, de ce calme et de cette                    fermeté qu’elle espérait avoir au suprême moment, et le procès-verbal des                    bourreaux reconnaît lui-même qu’elle monta sur l’échafaud avec <quote>« assez de                        courage »</quote>.</p><p>Je ne crois pas qu’on ait encore tous les éléments pour écrire avec la simplicité                    qui convient la vie de Marie-Antoinette ; il existe d’elle des recueils                    manuscrits de lettres à son frère l’empereur Joseph, à l’empereur Léopold, et la                    Chancellerie de Vienne doit contenir en ce genre des trésors. Mais j’ose                    conjecturer que la publication de ces pièces confidentielles, si elle a lieu un                    jour, ne fera que confirmer l’idée que la réflexion et une lecture attentive des                    mémoires peuvent donner dès à présent. La noble mère de Marie-Antoinette, de qui                    elle tenait ce nez d’aigle et ce port de reine, lui imprima le cachet de sa                    race ; mais ce caractère impérial, qui reparaissait aux grands moments, n’était                    pas celui de l’habitude de son esprit, de son éducation et de son rêve ; elle ne                    se retrouvait la fille des Césars que par saillies. Elle était faite pour être                    l’héritière paisible et un peu bergère de l’Empire, plutôt que pour reconquérir                    elle-même son royaume ; avant tout, sous ce front auguste, elle était faite pour                    être femme aimable, amie constante <pb n="345" xml:id="p345"/>et fidèle, mère                    tendre et dévouée. Elle avait toutes les qualités et les grâces, et                    quelques-unes aussi des faiblesses de la femme. L’adversité lui rendit des                    vertus ; l’élévation du cœur et la dignité du caractère se dessinèrent avec                    d’autant plus d’éclat qu’elles n’étaient point portées par un esprit tout à fait                    à la hauteur des circonstances. Telle qu’elle est, victime de la plus odieuse et                    de la plus brutale des immolations, exemple de la plus épouvantable des                    vicissitudes, elle n’a point besoin que le culte des vieilles races subsiste                    pour soulever un sentiment de sympathie et de pitié délicate chez tous ceux qui                    liront le récit et de ses brillantes années et de ses dernières tortures. Tout                    homme qui aura dans le cœur quelque chose de la générosité d’un Barnave,                    éprouvera la même impression et, s’il faut le dire, la même conversion que lui,                    en approchant de cette noble figure si outragée. Quant aux femmes, M<hi rend="sup">me</hi> de Staël leur a dès longtemps adressé le mot qui peut                    leur aller le plus au cœur, quand elle a dit, dans la défense qu’elle a donnée                    de Marie-Antoinette : <quote>« Je reviens à vous, femmes immolées toutes dans                        une mère si tendre, immolées toutes par l’attentat qui serait commis sur la                        faiblesse… ; c’en est fait de votre empire si la férocité règne. »</quote>                    Marie-Antoinette est mère encore plus que reine en effet. On sait ce premier mot                    qui lui échappa lorsque, n’étant que Dauphine, on blâmait devant elle une femme                    qui, pour obtenir le pardon de son fils compromis dans un duel, s’était adressée                    à M<hi rend="sup">me</hi> Du Barry elle-même : <quote>« À sa place, j’en aurais                        fait autant, et s’il l’avait fallu, je me serais jetée même aux pieds de                        Zamore »</quote> (le petit nègre de M<hi rend="sup">me</hi> Du Barry). Et                    l’on sait aussi ce dernier mot de Marie-Antoinette devant l’atroce tribunal,                    lorsque, interrogée sur d’affreuses imputations qui touchaient à l’innocence de                    son fils, elle s’écria pour toute réponse : <quote>« J’en appelle à <pb n="346" xml:id="p346"/>toutes les mères ! »</quote> C’est là le cri suprême qui                    domine sa vie, le cri qui va aux entrailles et qui retentira pour elle dans                    l’avenir.</p><p>Un jour, au Temple, un projet d’évasion avait été concerté, et elle y avait                    consenti. Le lendemain, elle écrivit qu’elle ne pouvait s’y décider, puisqu’il                    fallait, en fuyant, se séparer de son fils : <quote>« Quelque bonheur que                        j’eusse éprouvé à être hors d’ici, écrivait-elle, je ne peux pas consentir à                        me séparer de lui… Je ne pourrais jouir de rien en laissant mes enfants, et                        cette idée ne me laisse pas même de regrets »</quote>. Ce sentiment,                    dira-t-on, est bien simple, et c’est pour cela précisément qu’il est beau.</p></div></body>
</text>
</TEI>

