<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame de Maintenon.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-07-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-07-28"><head>Madame de Maintenon.</head><dateline>Lundi 28 juillet 1851.</dateline><p><pb n="369" xml:id="p369"/>Le moment est bon pour M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon. Le goût s’est vivement reporté à toutes les choses du                    siècle de Louis XIV, et, du moment qu’on y entrait surtout par le côté de                    l’esprit, elle était sûre d’y être comptée pour beaucoup et d’y tenir un des                    premiers rangs. L’esprit de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon fait qu’on lui                    pardonne les torts que l’histoire est en droit de lui reprocher. Ces torts ont                    été fort exagérés dans le temps par la clameur publique. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, en général, n’eut point d’initiative dans les grands                    actes politiques d’alors. Excepté dans un ou deux cas, qui seraient à discuter,                    elle ne fit que favoriser de toutes ses forces et de tout son zèle les erreurs                    et les fautes de ce règne finissant. Sa principale affaire à elle fut de                    remplir, d’animer, d’amuser ou de désennuyer au-dedans le cercle rétréci des                    dernières années de Louis XIV. C’est cette attitude et ce rôle unique qu’elle                    affecte dans son langage, dans ses entretiens, dans sa correspondance, et, pour                    peu qu’on la lise avec suite, elle finit presque par vous convaincre. Elle est                    de celles que de loin on traite assez mal, mais qu’on n’aborde pas de près                    impunément. Elle impose par un ton de simplicité noble et de dignité discrète ;                    elle plaît par le tour parfait et piquant qu’elle sait donner à la justesse. <pb n="370" xml:id="p370"/>Il y a des moments même où l’on dirait qu’elle                    charme ; mais, dès qu’on la quitte, ce charme ne tient pas, et l’on reprend de                    la prévention contre sa personne. Je ne sais si je rends bien l’impression des                    autres, mais c’est là exactement la mienne toutes les fois que je me suis                    approché plus ou moins de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon. Je voudrais en                    démêler les raisons et les faire entendre.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon a trouvé, dans ces dernières années, un                    historien à souhait et de famille, doué de gravité et de délicatesse, M. le duc                    de Noailles. La dernière moitié de son <hi rend="i">Histoire</hi> est très                    désirée : je profiterai amplement des deux volumes déjà publiés, en me                    permettant toutefois un peu plus de liberté ou de licence de jugement.</p><p>Née en 1635 dans la conciergerie de la prison de Niort, où son père était pour                    lors enfermé, Françoise d’Aubigné commença la vie comme un roman, le plus                    étrange roman qui pût arriver, en effet, à une personne avant tout raisonnable.                    Petite-fille de l’illustre capitaine d’Aubigné du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, fille d’un père vicieux et déréglé, d’une mère                    méritante et sage, elle sentit de bonne heure toute la dureté du sort et la                    bizarrerie de la destinée ; mais elle avait au cœur une goutte du sang généreux                    de son aïeul, qui lui redonnait de la fierté, et elle n’aurait pas changé sa                    condition contre une plus heureuse, et qui eût été de qualité moindre. Enfant,                    elle suivit ses parents à la Martinique. Au retour, confiée aux soins d’une                    tante calviniste, elle fut, bien que née catholique, rejetée dans l’hérésie,                    d’où il fallut qu’une autre parente, M<hi rend="sup">me</hi> de Neuillant, la                    vînt arracher avec un ordre de la Cour. Placée dans un couvent à Niort, puis à                    Paris, élevée par charité, la jeune d’Aubigné, devenue tout à fait orpheline,                    connut à chaque instant tout le poids de <pb n="371" xml:id="p371"/>la                    dépendance. M<hi rend="sup">me</hi> de Neuillant, si zélée pour son bien                    spirituel, mais misérablement avare, la laissait manquer de tout. Cependant la                    jeune personne commençait dans ses voyages à Paris à voir le monde, et ses                    premiers pas furent des succès. C’était alors le temps <quote>« des belles                        conversations, de la belle galanterie, en un mot, de ce qu’on appelait les                        ruelles »</quote>. L’esprit devenait aisément une position et presque une                    dignité. La <hi rend="i">jeune Indienne</hi>, comme on la nommait à cause de son                    voyage d’Amérique, fut très remarquée à première vue, et elle ne perdait pas à                    l’examen. Le chevalier de Méré, bel esprit en vogue alors, se fit son amoureux                    et son précepteur, et proclama ses louanges. Il nous la peint dès ce temps-là                    d’un caractère égal et uni en tout, <quote>« fort belle et <hi rend="i">d’une                            beauté qui plaît toujours »</hi></quote>. Il la recommandait à la                    duchesse de Lesdiguières, qui voyageait, comme d’une grande ressource pour                    l’agrément : <quote>« Elle est <hi rend="i">douce</hi>, reconnaissante, <hi rend="i">secrète, fidèle, modeste, intelligente</hi>, et, pour comble                        d’agrément, <hi rend="i">elle n’use de son esprit que pour divertir</hi> ou                        pour se faire aimer. »</quote> Quand M<hi rend="sup">lle</hi> d’Aubigné, de                    retour en Poitou, écrivait à ses jeunes amies de Paris, ses lettres circulaient                    comme des chefs-d’œuvre et venaient à l’appui de sa réputation naissante. C’est                    vers ce temps qu’elle connut Scarron le cul-de-jatte, homme d’un esprit si gai                    et qui passait alors pour l’avoir délicat. À tout le précieux d’alentour,                    Scarron opposait comme antidote le burlesque et le bouffon. Il vit M<hi rend="sup">lle</hi> d’Aubigné et eut le mérite de s’intéresser tout aussitôt                    à elle. En y réfléchissant, il trouva que la plus simple manière de lui                    témoigner cet intérêt et de lui faire du bien était encore de l’épouser. Elle y                    consentit et en donnait assez naïvement la raison : <quote>« J’ai mieux aimé                        l’épouser qu’un couvent. »</quote> Elle n’a jamais parlé de ce                        <quote>« pauvre estropié »</quote> qu’avec convenance, estime, comme <pb n="372" xml:id="p372"/>d’un homme qui avait de la probité et une bonté                    d’esprit peu connue de ceux qui ne le prenaient que par son enjouement. La voilà                    donc à dix-sept ans (1652), dans sa première fleur de beauté, mariée à un mari                    infirme et qui ne pouvait lui être de rien, au milieu d’une société joyeuse et                    la moins scrupuleuse de propos comme de mœurs : il lui fallut tout un art                    précoce et un sentiment vigilant pour se faire considérer et respecter de cette                    jeunesse de la Fronde. Elle y réussit et fit dès lors cet apprentissage de                    prudence et de circonspection, qui allait être le métier et l’orgueil de toute                    sa vie. Scarron mort (1660), la situation de cette belle veuve de vingt-cinq                    ans, sans ressource aucune, devenait plus précaire, plus dangereuse que jamais.                    Représentons-nous-la, en effet, dans cette beauté première que M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry nous a décrite fidèlement :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">Lyriane</hi> (c’est M<hi rend="sup">me</hi> Scarron, qui est censée, dans <hi rend="i">Clélie</hi>, la femme du                        Romain <hi rend="i">Scaurus</hi>), <hi rend="i"> Lyriane</hi> était grande                        et de belle taille, mais de cette grandeur qui n’épouvante point, et qui                        sert seulement à la bonne mine. Elle avait le teint fort uni et fort beau,                        les cheveux d’un châtain clair et très agréable, le nez très bien fait, la                        bouche bien taillée, l’air noble, doux, enjoué et modeste ; et, pour rendre                        sa beauté plus parfaite et plus éclatante, elle avait les plus beaux yeux du                        monde. Ils étaient noirs, brillants, doux, passionnés et pleins d’esprit ;                        leur éclat avait je ne sais quoi qu’on ne saurait exprimer : la mélancolie                        douce y paraissait quelquefois avec tous les charmes qui la suivent presque                        toujours ; l’enjouement s’y faisait voir à son tour avec tous les attraits                        que la joie peut inspirer.</p></quote><p rend="indent">Tous les témoins du même temps s’accordent sur cette beauté, cette                    taille aisée, cet esprit, et sur ce coin de l’<hi rend="i">enjouement</hi> :                        <quote>« Tous ceux qui la connaissent, dit <hi rend="i">Le Grand                            Dictionnaire des précieuses</hi>, sont assez persuadés que c’est une des                        plus enjouées personnes d’Athènes. »</quote> Et elle-même, vers la fin de sa                    vie, se représente comme <pb n="373" xml:id="p373"/><quote>« gaie par nature et                        triste par état »</quote>. C’est là un côté qui nous échappe aujourd’hui et                    que les lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon ne nous laissent                    qu’entrevoir. Nous n’avons qu’une partie de son esprit dans ses lettres, le                    goût, le bon ton, la raison parfaite et le tour parfois piquant ; mais ce qui                    animait la société, cet enjouement qu’elle mêlait discrètement à ses récits, à                    ses histoires, ce qui pétillait de brillant et de fin sur son visage quand elle                    parlait d’action, comme dit Choisy, tout cela a disparu et ne s’est point noté.                    On n’a en quelque sorte que le dessin et la gravure de l’esprit de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, on n’en a pas le coloris.</p><p>Il y eut donc pour M<hi rend="sup">me</hi> Scarron un moment critique après la                    mort de son mari, mais tous ses amis s’empressèrent à la servir et y parvinrent.                    Elle eut une pension de la reine mère, et elle put, pendant quelques années,                    jouir d’une vie assez selon son goût. Logée dans un couvent près la place                    Royale, elle voyait de là le meilleur monde ; elle était sans cesse à l’hôtel                    d’Albret et à celui de Richelieu. Vieille et au comble des honneurs, elle                    parlait de ces années de jeunesse et de pauvreté comme des plus heureuses de sa                    vie :</p><quote><p rend="indent">Tout le temps de ma jeunesse a été fort agréable, disait-elle à                        ses filles de Saint-Cyr : je n’avais nulle ambition, ni aucune de ces                        passions qui auraient pu troubler le penchant que j’avais à ce fantôme de                        bonheur (le bonheur mondain). Car, quoique j’aie éprouvé de la pauvreté et                        passé par des états bien différents de celui où vous me voyez, j’étais                        contente et heureuse. Je ne connaissais ni le chagrin, ni l’ennui ; j’étais                        libre. J’allais à l’hôtel d’Albret ou à celui de Richelieu, sûre d’y être                        bien reçue, et d’y trouver mes amis rassemblés, ou bien de les attirer chez                        moi, en les faisant avertir que je ne sortirais pas.</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> Scarron sut-elle se conserver tout à fait                    sans reproche et sans péché durant ces longues années de veuvage <pb n="374" xml:id="p374"/>et de demi-mondanité ? Il s’est engagé là-dessus des                    discussions qui me paraissent assez oiseuses et de curiosité pure. Je laisse à                    de plus osés de mettre la main au feu pour des questions de ce genre : il me                    suffit, et il doit suffire à ceux qui cherchent avant tout le caractère du                    personnage, que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon ait eu dans l’ensemble une                    ligne de conduite pleine de réserve et de convenance. Le témoignage le plus                    grave qu’on puisse alléguer contre elle est un mot de son amie Ninon, au sujet                    de M. de Villarceaux, leur ami commun ; mais, dans ce même malin propos, Ninon                    convient qu’elle ne sait pas jusqu’où allèrent les choses, et que M<hi rend="sup">me</hi> Scarron lui parut toujours <quote>« trop gauche pour                        l’amour »</quote>. Voilà un éloge, si l’on veut, et presque une garantie. Le                    fait est, si l’on met toute malice à part, que M<hi rend="sup">me</hi> Scarron,                    durant ces années les plus périlleuses, paraît n’avoir jamais été troublée par                    ses sens, jamais poussée par son cœur, et qu’elle était retenue par les deux                    freins les plus forts de tous, un amour de la considération qui, de son aveu,                    était sa passion dominante, et une religion précise et pratique dont elle ne se                    départit jamais : <quote>« J’avais, a-t-elle dit, un grand fonds de religion,                        qui m’empêchait de faire aucun mal, qui m’éloignait de toute faiblesse, <hi rend="i">qui me faisait haïr tout ce qui pouvait m’attirer le                            mépris</hi>. »</quote> Je ne vois pas de raison pour douter de cette                    parole, sauf accident.</p><p>En ces années de jeunesse, le trait principal de son caractère et de sa position                    dans le monde me paraît avoir été celui-ci : elle était de ces femmes qui, dès                    qu’elles ont un pied quelque part, ont à l’instant l’art et le génie de se faire                    bien venir, de se rendre utiles, essentielles, indispensables en même temps                    qu’agréables en toutes choses. Dès qu’elle était dans un intérieur, elle y était                    initiée comme pas une, et, par une <pb n="375" xml:id="p375"/>sorte de vocation                    et de talent, elle y présidait bientôt insensiblement, et sans titre officiel, à                    tout ce qui s’y faisait d’habituel et de journalier, soit dans le ménage, soit                    dans le salon. Une fois accueillie, en un mot, elle ne l’était pas à demi ; par                    la parole comme par l’action, elle y devenait l’âme, la ressource, l’agrément du                    lieu.</p><p>Telle M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon était chez ses amies, M<hi rend="sup">me</hi> d’Heudicourt, M<hi rend="sup">me</hi> de Montchevreuil, telle à                    l’hôtel d’Albret et à celui de Richelieu ; d’une attention à plaire à tout le                    monde, et d’une complaisance industrieuse que Saint-Simon a notée avec raison et                    qu’il a peinte aux yeux comme il sait faire : car, au milieu de ses                    exagérations, de ses injustices et de ses inexactitudes, il y a (ne l’oubliez                    pas) de grands traits de vérité morale dans ce qu’il dit de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon ; mais l’explication qu’il donne de ce zèle empressé a                    plus de dureté qu’il ne convient, et je m’en tiendrai à celle qui nous est                    indiquée par M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon elle-même. Elle se représente                    à nous (dans ses <hi rend="i">Entretiens</hi>) comme laborieuse, active, levée                    dès six heures du matin, prenant chaque occupation à cœur par inclination                    naturelle, non par intérêt, et, en ce qui était des femmes de ses amies, tenant                    à les obliger aussi pour se distinguer, pour s’en faire aimer, et par un esprit                    d’amour-propre et de gloire :</p><quote><p rend="indent">Dans mes tendres années, dit-elle, j’étais ce qu’on appelle un                        bon enfant, tout le monde m’aimait : <hi rend="i">il n’y avait pas jusqu’aux                            domestiques de ma tante qui ne fussent charmés de moi</hi>. Plus grande,                        je fus mise dans des couvents : vous savez combien <hi rend="i">j’y étais                            chérie de mes maîtresses et de mes compagnes</hi>, toujours par la même                        raison, <hi rend="i">parce que je ne songeais, du matin au soir, qu’à les                            servir et à les obliger</hi>. Lorsque je fus avec ce <hi rend="i">pauvre                            estropié</hi>, je me trouvai dans le beau monde, où je fus recherchée et                        estimée. Les femmes m’aimaient parce que j’étais douce dans la société, et                        que je m’occupais beaucoup plus des autres que de moi-même. Les hommes me                        suivaient parce que j’avais de la beauté et les <pb n="376" xml:id="p376"/>grâces de la jeunesse. J’ai vu de tout, mais toujours de façon à me faire                        une réputation sans reproche. Le goût qu’on avait pour moi était plutôt une                        amitié générale, une amitié d’estime, que de l’amour. Je ne voulais point                        être aimée en particulier de qui que ce fût ; <hi rend="i">je voulais l’être                            de tout le monde, faire prononcer mon nom avec admiration et avec                            respect, jouer un beau personnage, et surtout être approuvée par des                            gens de bien : c’était mon idole</hi>.</p></quote><p rend="indent">Et encore, à propos de cette contrainte qu’elle s’imposa de tout                    temps, et de cette contradiction de tous ses goûts où elle comprima sa                    nature :</p><quote><p rend="indent">Mais cela me coûtait peu, quand j’envisageais ces louanges et                        cette réputation qui devaient être les fruits de ma contrainte. C’était là                        ma folie. Je ne me souciais point de richesse ; j’étais élevée de cent                        piques au-dessus de l’intérêt : <hi rend="i">je voulais de                        l’honneur</hi>.</p></quote><p rend="indent">Cet aveu nous donne la clef principale de la conduite de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon pour l’ensemble des premières années :                    active, obligeante, insinuante sans bassesse, entrant avec une extrême                    sensibilité dans les peines et les embarras de ses amis et leur venant en aide,                    non point par amitié pure, non point par sensibilité véritable, ni par principe                    de tendresse et de dévouement, mais parce que, tenant plus que tout à leur                    jugement et à leur appréciation, elle entrait nécessairement dans tous les                    moyens de s’y avancer et de s’y placer au plus haut degré : la voilà bien comme                    je me la figure. L’intérêt matériel et positif fut toujours secondaire à ses                    yeux, malgré sa position de gêne, et elle le subordonnait à cet autre intérêt                    moral fondé sur l’estime qu’on faisait d’elle. Elle avait besoin d’être                    singulièrement distinguée et admirée de ceux auprès de qui elle vivait, quels                    qu’ils fussent, et qu’on dît d’elle : C’est une personne unique. Sa grande                    coquetterie est là, c’est une coquetterie d’esprit ; en avançant, ce fut une                    ambition et une carrière. <pb n="377" xml:id="p377"/>D’un tempérament                    infatigable et d’une patience à toute épreuve, si ce que vous lui demandez en                    touchant la fibre de l’amour-propre et de l’honneur n’est qu’impossible pour un                    autre, elle le fera. Quand, plus tard, elle sera devenue la personne                    indispensable de l’intérieur de Versailles, la compagne du roi, la ressource des                    princes, celle dont nul dans la famille royale ne pouvait se passer un seul                    instant, elle se montrera capable de miracles en fait de sujétion et d’ennui.                    Tout occupée des autres, sans les aimer, elle tiendra bon avec sourire et bonne                    grâce à son esclavage de toutes les heures : <quote>« J’ai été vingt-six ans,                        dit-elle, sans dire un mot qui marquât le moindre chagrin. »</quote></p><p>Vers la fin, par une de ces illusions de l’amour-propre qui sont si naturelles,                    elle se figurait qu’elle avait reçu des grâces singulières pour ce rôle nouveau,                    qui n’était que la suite, le perfectionnement et le couronnement de tous les                    autres rôles qu’elle avait tenus dès sa jeunesse ; elle regardait sa vie comme                    un miracle. On le lui avait tant dit, qu’elle se voyait en réalité une Esther,                    destinée par la Providence à sanctifier le roi, dût-elle en être elle-même un                    peu martyre. Quand les dames de Saint-Cyr la pressaient dans sa retraite                    dernière d’écrire sa vie, elle s’en défendait, en disant que ce serait une                    histoire uniquement remplie de traits merveilleux tout intérieurs : <quote>« Il                        n’y a que les saints qui pourraient y prendre plaisir. »</quote> Et elle                    croyait parler humblement en s’exprimant ainsi. Mais il n’est pas besoin d’être                    saint pour prendre plaisir à ces ressorts secrets du cœur, qu’elle-même nous a                    assez franchement dévoilés.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan était maîtresse en titre du roi, lorsque,                    rencontrant M<hi rend="sup">me</hi> Scarron chez M<hi rend="sup">me</hi> d’Heudicourt, leur amie commune, et la trouvant si active, si dévouée,                    si discrète, si domestique en quelque sorte en <pb n="378" xml:id="p378"/>tout                    honneur et avec dignité, elle ne put s’empêcher de penser que ce serait une                    acquisition précieuse si elle la pouvait avoir pour élever en secret les deux                    enfants naturels qu’elle avait de Louis XIV. Dans les idées du temps, c’était                    une espèce d’honneur qu’un tel choix. M<hi rend="sup">me</hi> Scarron pourtant                    fit le discernement de ce qui s’y mêlait d’équivoque et dégagea le point précis                    avec justesse : <quote>« Si ces enfants sont au roi, répondit-elle aux avances,                        je le veux bien ; je ne me chargerais pas sans scrupule de ceux de M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan ; ainsi il faut que le roi me                        l’ordonne ; voilà mon dernier mot. »</quote> Le roi ordonna, et M<hi rend="sup">me</hi> Scarron devint gouvernante des enfants mystérieux.</p><p>Elle s’est peinte admirablement dans la vie singulière qu’elle menait en ces                    années (1670-1672). Elle prit une grande maison solitaire du côté de Vaugirard,                    s’y établit à l’insu de tout son monde, y soignant les précieux enfants,                    présidant à leur première éducation, à leur nourriture, faisant la gouvernante,                    la ménagère, la garde-malade, tout enfin, et reparaissant le matin en visite,                    comme si de rien n’était, à la porte de ses amis du beau monde, car il fallait                    d’abord que personne ne se doutât de son éclipse. Peu à peu pourtant le secret                    fut moins rigoureux et le nuage s’entrouvrit. Le roi, qui venait voir ses                    enfants, connut donc M<hi rend="sup">me</hi> Scarron ; mais le premier effet                    qu’elle produisit sur lui ne fut point favorable : <quote>« Je déplaisais fort                        au roi dans les commencements. Il me regardait comme un bel esprit à qui il                        fallait des choses sublimes, et qui était très difficile à tous                        égards. »</quote> Il y eut un temps où M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan                    dut faire quelque effort pour rompre la glace et pour initier cette personne de                    son choix auprès du roi ; on peut juger plus tard des fureurs et des                    amertumes.</p><p>Ici, on aura beau épuiser toutes les explications et les <pb n="379" xml:id="p379"/>artifices de l’apologie, on ne fera jamais que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon (car elle en eut le titre vers ce temps),                    installée par M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan, prenant intérêt en apparence                    à sa passion et à toutes les vicissitudes qui y survenaient, lui écrivant encore                    le 13 mars 1678 : <quote>« Le roi va revenir à vous, comblé de gloire, et je                        prends une part infinie à votre joie »</quote>, n’ait pas joué à un certain                    moment un jeu double, et n’ait pas conçu une idée personnellement ambitieuse.                    Elle ne conçut point tout d’abord sans doute l’idée de ce que rien ne pouvait                    présager, elle ne se dit certes point qu’elle deviendrait l’épouse secrète, mais                    avérée, du monarque : elle sentit seulement la possibilité d’une grande                    influence et elle y visa. Ce roman extraordinaire se conduisit et se construisit                    fil à fil, par un jeu serré, patient et des plus adroits. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, une fois qu’elle a un pied à la Cour, fait semblant                    de n’être pas faite pour y vivre et de n’y rester qu’à son corps défendant.                    C’est là une de ses ruses, et dont peut-être elle est à demi dupe elle-même. Je                    ne puis mieux la comparer, dans ses projets perpétuels et ses menaces de                    retraite, qu’à M. de Chateaubriand, qui voulait toujours, comme on sait, fuir le                    monde pour un ermitage et s’en retourner chez les sauvages américains :                        <quote>« Je retournerais en Amérique, disait M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, si l’on ne me disait sans cesse que Dieu me veut où                        je suis. »</quote> Elle avait un confesseur, l’abbé Gobelin, qui sut lui                    dire de très bonne heure, en lui montrant la place (place encore sans nom et                    nullement vacante, car la reine vivait) qu’il y avait à occuper auprès de                    Louis XIV : <hi rend="i">Dieu vous veut là !</hi> M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon se laissait persuader et restait, et rien n’est curieux                    comme de la voir entre les deux maîtresses du roi (M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan et M<hi rend="sup">me</hi> de Fontanges), allant de l’une                    à l’autre, raccommodant, conseillant, conciliant, <pb n="380" xml:id="p380"/>décousant sous main, se faisant de fête sans en avoir l’air, et par-dessus                    tout (c’est son faible et sa méthode) voulant être plainte de sa situation et                    voulant se retirer sans cesse. Il n’y eut jamais de glorieuse et d’habile plus                    confite en modestie et plus raffinée. <quote>« Rien n’est plus habile qu’une                        conduite irréprochable »</quote>, disait M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon en appliquant ce mot à sa conduite d’alors. Permis à elle                    de s’applaudir et de s’absoudre ; je n’appellerai jamais cela de la vertu.</p><p>Elle négociait à travers tout sa véritable et intéressante affaire, son influence                    propre. Une femme de cœur et franche du collier n’aurait accepté ni supporté un                    tel rôle un seul instant. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon fila cette                    liaison ambiguë durant des années.</p><quote><p rend="indent">Le roi a trois maîtresses, lui disait M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan avec fureur, — moi de nom, cette fille (Fontanges) de                        fait, et vous de cœur.</p></quote><p rend="indent"><quote>« Ce maître vient quelquefois chez moi, malgré moi, et s’en                        retourne <hi rend="i">désespéré sans être rebuté</hi> »</quote>, disait M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon dans son humilité triomphante. Ou encore :                        <quote>« Je le renvoie <hi rend="i">toujours affligé et jamais                            désespéré</hi>. »</quote> Cette toile de Pénélope à faire et à                    recommencer sans cesse dura environ onze années. Qu’on essaie d’imaginer ce que                    suppose d’habileté de détail cette réserve savante qui entretient si longuement                    et sait contenir, sans l’étouffer, le désir !</p><p>Si l’on peut entrevoir ici en M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, pour peu                    qu’on y réfléchisse, la femme de quarante-cinq ans la plus experte et la plus                    consommée en l’art de nouer une trame, une intrigue mi-partie de sensualité et                    de sentiment, sous couleur de religion et de vertu, on doit reconnaître aussi le                    talent d’esprit qu’elle dut y mettre et ce charme de conversation par lequel                    elle amusait, éludait et enchaînait un roi moins ardent qu’autrefois et qui <pb n="381" xml:id="p381"/>s’étonnait de prendre goût à cette lenteur toute                    nouvelle. La reine étant venue à mourir subitement en 1683, M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon se trouva devant une perspective d’ambition inespérée,                    et elle en sut tirer parti comme de tout, avec solidité, considération, et un                    couvert de modestie suprême. Elle en vint à être épousée secrètement du roi à                    une date qu’on croit être 1685. Il y eut trois ou quatre personnes, y compris                    son confesseur, qui l’appelèrent <hi rend="i">Votre Majesté</hi> à huis clos :                    c’était assez pour son orgueil. Il lui suffit, pour tous les autres, d’être un                    personnage à part, non défini et d’autant plus respecté, jouissant de sa                    grandeur voilée sous le nuage et du sens merveilleux d’une destinée qui perçait                    assez, comme dit Saint-Simon, sous sa <quote>« transparente énigme »</quote>.                    C’était là comme en toutes choses ce mélange de gloire et de modestie, de                    réalité et de sacrifice qui lui agréait tant, et qui composait son idéal le plus                    cher.</p><p>Avec sa parole qui servait si bien son esprit merveilleusement droit, elle                    définissait sa position, un jour qu’à Saint-Cyr on remarquait autour d’elle, en                    la voyant se fatiguer à la marche et ne pas se ménager, qu’elle ne se comportait                    pas comme les grands : <quote>« C’est que je ne suis pas <hi rend="i">grande</hi>, répliqua-t-elle, je suis seulement <hi rend="i">élevée</hi>. »</quote></p><p>De tous les portraits de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, celui qui nous la                    montre le mieux dans cette attitude dernière et réfléchie d’une grandeur voilée,                    est, selon moi, un portrait qui se voit à Versailles dans les appartements de la                    reine (nº 2258) : elle a plus de cinquante ans, elle est tout en noir, belle                    encore, grave, d’un embonpoint modéré, d’un front élevé et majestueux sous le                    voile. Ses yeux grands et longs, en amande, et très expressifs, sont d’une                    douceur remarquable. Le nez paraît noble et charmant ; la narine un peu ouverte                    indiquerait la force. La <pb n="382" xml:id="p382"/>bouche, petite et gracieuse,                    est fraîche encore. Le menton arrondi s’accompagne d’un double menton à peine                    dessiné. Le costume est tout noir, varié à peine par une draperie de dentelle                    blanche sur les bras et les épaules. Une guimpe haut-montante cache le cou.                    Telle était M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon à demi reine, imposante à la                    fois et contenue, celle qui disait : <quote>« Ma condition ne se montre jamais à                        moi par ce qu’elle a d’éclatant, mais toujours par ce qu’elle a de pénible                        et de sombre. »</quote></p><p>Dans cette position élevée, quel service M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon                    a-t-elle rendu à Louis XIV et à la France ? À la France, aucun, — si l’on                    excepte le jour où elle demanda à Racine une comédie sacrée pour Saint-Cyr ; à                    Louis XIV en particulier, elle rendit le service de le retirer des amours que                    l’âge eût pu rendre déshonorants ; elle coopéra tant qu’elle put à ce qu’elle                    considérait religieusement comme son salut. Humainement, elle remplit ses                    instants, elle amusa tant qu’il y eut moyen et combla ses heures, et, une fois                    entrée dans la famille royale, elle y apporta, avec un surcroît de zèle et                    d’exactitude, cette inépuisable multiplication d’elle-même qu’elle avait portée                    plus jeune chez les Montchevreuil, les Heudicourt, les Richelieu. Elle fut la                    personne essentielle, conseillante et consolante, raisonnable et tout à la fois                    agréable de cet intérieur royal au milieu de toutes les affaires et les                    afflictions. Là est son rôle et sa fonction, bien plus que dans la politique,                    quoiqu’elle y ait trop trempé encore toutes les fois qu’il s’agissait d’un                    intérêt de famille, comme dans l’agrandissement du duc du Maine. L’esprit de                    Louis XIV, on le sait, était très juste : mais, en vieillissant, cet esprit                    était juste sans mouvement et sans invention, et seulement en quelque sorte pour                    les choses qui lui étaient soumises, et dans les termes où elles lui venaient                    sur la table du Conseil : il n’allait pas les chercher <pb n="383" xml:id="p383"/>de lui-même au-delà. L’esprit de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, très                    juste également, ne l’était aussi que dans un cercle restreint, pour les choses                    de famille et de société, pour ce qui se passait dans l’intérieur d’une                    chambre : elle ne voyait pas et ne prévoyait pas au-delà de la muraille. En                    tout, ni l’un ni l’autre n’avaient rien qui dépassât l’horizon tracé. C’est ce                    qui fit que, cet horizon se resserrant avec les années, ce roi de bon sens fit                    tant de fautes que cette femme d’un sens si droit lui laissa faire et qu’elle                    approuvait.</p><p>La justesse d’esprit de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon était bien à la                    mesure de celle du roi : mais lui, il avait la justesse un peu nue, et elle,                    l’avait ornée et égayée.</p><p>Aima-t-elle Louis XIV ? Il serait cruel d’élever un doute absolu sur ce point. Il                    semble pourtant que, des deux, ce fut lui encore qui l’aima le plus, ou, du                    moins, à qui elle était le plus nécessaire. Mourant, et quand il eut perdu                    connaissance, on sait qu’elle se retira avant qu’il eût rendu le dernier soupir.                    Près de quitter le moribond, elle voulut pourtant que son confesseur vît le roi                    et lui dît s’il y avait espoir qu’il reprît le sentiment. — <quote>« Vous pouvez                        partir, lui dit le confesseur, vous ne lui êtes plus nécessaire. »</quote>                    — Elle le crut, et elle obéit, partant aussitôt de Versailles pour Saint-Cyr.                    Cette conduite, qui lui a été reprochée, prouve une seule chose : elle était de                    ces femmes qui, dans ces instants de séparation et d’adieu suprême, s’en                    remettent à leur confesseur encore, plutôt que de prendre conseil de leur                    cœur.</p><p>Il n’y eut pas un seul moment d’abandon de cœur dans toute la vie de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon ; là est le secret de l’espèce de froideur                    qu’elle inspire. Elle est le contraire d’une nature sympathique. Disons que,                    durant sa longue vie et au milieu de ses satisfactions secrètes d’amour-propre,                        <pb n="384" xml:id="p384"/>elle eut constamment à souffrir et à se                    contraindre. Elle a tracé, de sa gêne et de son esclavage au milieu de sa                    grandeur, des tableaux qui sont sincères et qui donnent presque de la pitié pour                    elle. Dès l’heure du réveil jusqu’à celui du coucher, elle n’avait pas une                    minute, pas un interstice de répit ; elle était toute à tous, toute à des                    princes pour qui elle se gênait sans cesse, et à un roi qui n’eût pas sacrifié                    la moindre de ses habitudes pour la personne même qu’il aimait et considérait le                    plus. Vieille, incommodée par le froid dans ces vastes appartements, elle ne                    pouvait prendre sur elle de mettre un paravent autour de son fauteuil, car le                    roi y venait, et cette irrégularité de coup d’œil lui eût déplu : <quote>« Il                        fallait <hi rend="i">périr en symétrie</hi>. »</quote> Toutes les querelles,                    les zizanies, les complications de la famille royale retombaient sur elle :                        <quote>« Je viens d’être tirée, non à quatre chevaux, mais <hi rend="i">à                            quatre princes</hi> »</quote>, disait-elle un jour dans son excès de                    fatigue ; et il fallait, avec l’art dont elle se piquait, qu’elle tournât tous                    ces ennuis en agrément et en manière de gaieté : elle n’en gardait, de son côté,                    que les épines. Ajoutez la multitude d’affaires qui passaient par ses mains,                    celles de religion surtout et de conscience, car elle se croyait                        l’<quote>« abbesse universelle »</quote>, a dit Saint-Simon ; et elle-même                    s’appelle la <quote>« femme d’affaires des évêques »</quote>. Elle était le                    point de mire de toutes les demandes, de toutes les sollicitations : elle                    éludait tant qu’elle pouvait ; elle se disait nulle, petite, sans crédit, une                        <hi rend="i">Agnès</hi> en politique ; on ne la croyait pas, et les                    importunités arrivaient de toutes parts, la saisissaient au passage, malgré le                    soin qu’elle avait de se rendre rare et comme inaccessible : <quote>« En vérité,                        la tête est quelquefois prête à me tourner, disait-elle au moment où elle                        n’y tenait plus, et je crois que, si l’on ouvrait mon corps après ma mort,                        on trouverait <hi rend="i">mon cœur sec et tors</hi><pb n="385" xml:id="p385"/>comme celui de M. de Louvois. »</quote> Ne soyons                    donc pas trop sévère en jugeant son pauvre cœur, qu’elle nous étale à nu                    ainsi.</p><p>Elle a raison, en un sens, de se comparer à un Louvois, à de grands ministres,                    aux grands ambitieux : je ne crois pas qu’on ait jamais poussé plus loin qu’elle                    l’esprit de suite, le culte de la considération et la puissance de se                    contraindre.</p><p>Femme, elle avait des mots énergiques pour peindre cette satiété de tourments et                    d’angoisses qu’elle s’était donnés et qu’il lui fallait dissimuler par le                    sourire : <quote>« J’en ai quelquefois, comme l’on dit, <hi rend="i">jusqu’à la                            gorge</hi>. »</quote> On sait son mot, un jour qu’elle regardait de                    petits poissons bien malheureux et bien agités dans leur bassin propre et dans                    leur eau claire : <quote>« Ils sont comme moi, <hi rend="i">ils regrettent leur                            bourbe</hi>. »</quote></p><p>Mais c’est à Saint-Cyr que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon aimait surtout à                    se réfugier dès qu’elle avait un moment, à se cacher, à s’épancher, à se                    plaindre, à se faire plaindre, à rêver sur son incompréhensible élévation, à se                    montrer en victime portant en elle seule tous les chagrins du royaume :                        <quote>« Oh ! dites-moi, s’écriait-elle, si le sort de <hi rend="i">Jeanne                            Brindelette d’Avon</hi> (quelque petite paysanne) n’est pas préférable                        au mien ? »</quote></p><p>Ne sont-ce pas là des plaintes d’ambitieux et d’avare, de ces plaintes pareilles                    à celles de l’usurier d’Horace, qui, après avoir célébré le bonheur des champs,                    revient vite à la ville placer son argent à gros intérêt ? En écoutant de la                    bouche de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon le récit de ces doléances royales                    et en se rappelant son point de départ du passé, on se prend parfois à dire en                    souriant, comme dans <hi rend="i">Le Tartuffe</hi> : <quote>« <hi rend="i">La                            pauvre femme ! la pauvre femme !</hi> »</quote> Et après l’avoir                    entendue un peu plus longtemps, on finit par le dire sérieusement avec elle :                        <hi rend="i">Oui, <pb n="386" xml:id="p386"/>la pauvre femme en effet !</hi>                    Vers la fin, elle en avait visiblement assez ; la fatigue physique l’emportait                    sur tout le reste, et la mort de Louis XIV fut, jusqu’à un certain point, pour                    elle un soulagement.</p><p>Deux côtés seulement la laissent très recommandable aux yeux de la postérité : la                    fondation de Saint-Cyr d’abord, et son talent d’excellent écrivain. Saint-Cyr                    demanderait une étude à part. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon y imprima son                    esprit, et elle y brille dans un cadre fait tout exprès pour elle. Elle y                    satisfait sa passion d’éduquer, de morigéner autour d’elle, son goût de Minerve                    et de Mentor qui se développe en vieillissant, et à la fois elle s’y détend,                    elle s’y attendrit un peu. C’est son œuvre à elle, son travail propre et chéri,                    presque maternel : <quote>« Rien ne m’est plus cher que mes enfants de                        Saint-Cyr ; <hi rend="i">j’en aime tout, jusqu’à leur                        poussière</hi>. »</quote> C’est toujours une si belle chose qu’une fondation                    destinée à élever dans des principes réguliers et purs la jeunesse pauvre, qu’on                    hésite à y apporter de la critique, même la plus respectueuse. Louis XV                    pourtant, qui ne manquait pas de jugement, était sévère sur le fait de                    Saint-Cyr : <quote>« M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, disait-il, s’est bien                        trompée avec d’excellentes intentions. Ces filles sont élevées de manière                        qu’il faudrait, de toutes, en faire des dames du palais, sans quoi elles                        sont malheureuses et impertinentes<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Mémoires de M<hi rend="sup">me</hi> Du Hausset</hi>.</note>. »</quote> Je ne serais pas étonné, en                    effet, que, dans cette institution formée sous l’influence unique de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, il ne se fût glissé un peu de vaine gloire.                    Qu’il suffise de rappeler aujourd’hui, à l’honneur de Saint-Cyr, qu’il fut, en                    naissant, l’occasion d’<hi rend="i">Esther</hi> et d’<hi rend="i">Athalie</hi>.                    De tels accidents sont faits pour immortaliser un berceau.</p><p>C’est encore à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon <hi rend="i">écrivain</hi>                    qu’il faut en <pb n="387" xml:id="p387"/>revenir pour lui accorder toute                    l’estime durable. On n’a pas d’édition complète et tout à fait exacte de ses                    lettres, mais ce qu’on a permet d’asseoir un jugement et confirme ce qu’a si                    bien dit Saint-Simon de ce <quote>« langage doux, juste, en bons termes, et                        naturellement éloquent et <hi rend="i">court</hi> »</quote>. Ce caractère de                    brièveté et de concision heureuse est particulier à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, et il ne lui est commun qu’avec M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette. Toutes les deux coupent court au style traînant,                    négligé, irrégulier, que les femmes (quand elles n’étaient pas M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné) se permettaient trop au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon aida autant que                    personne et tint la main à cette réforme dont le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle hérita : <quote>« Je me corrigerai des fautes de style                        que vous remarquez dans mes lettres, lui écrivait le duc du Maine ; mais je                        crois que les longues phrases seront pour moi un long défaut. »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon dit et écrit en perfection. Tout tombe                    juste, il n’y a pas un pli dans ce style-là. Un seul point de plus, et vous                    arriveriez au tendu et à la sécheresse. M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, qui                    est littérairement de la même école, a très bien rendu l’effet que font les                    lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, et on ne saurait mieux les                    définir :</p><quote><p rend="indent">Ses lettres sont réfléchies, dit-elle ; il y a beaucoup                        d’esprit, d’un style fort simple ; mais elles ne sont point animées, et il                        s’en faut beaucoup qu’elles soient aussi agréables que celles de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné ; tout est passion, tout est en action                        dans celles de cette dernière : elle prend part à tout, tout l’affecte, tout                        l’intéresse ; M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, tout au contraire,                        raconte les plus grands événements, où elle jouait un rôle, avec le plus                        parfait sang-froid ; on voit qu’elle n’aimait ni le roi, ni ses amis, ni ses                        parents, ni même sa place ; sans sentiment, sans imagination, elle ne se                        fait point d’illusions, elle connaît la valeur intrinsèque de toutes                        choses ; elle s’ennuie de la vie, et elle dit : « Il n’y a que la mort qui                        termine nettement les chagrins et les malheurs<hi rend="i">…</hi> » Il me                        reste de cette lecture beaucoup d’opinion de son esprit, peu d’estime de son                        cœur, et nul goût pour sa personne ; mais, je le dis, je persiste à ne la                        pas croire fausse.</p></quote><p rend="indent"><pb n="388" xml:id="p388"/>Elle ne paraît point fausse, en effet,                    dans ses lettres, elle n’est que discrète et un peu serrée. Pour se compléter                    l’idée de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, il convient, en les lisant, d’y                    ajouter un certain enjouement de raison, une certaine grâce vivante qu’elle eut                    jusqu’à la fin, même dans son austérité ; qui tenait à sa personne, à son désir                    de plaire en présence des gens, mais qui n’allait pas jusqu’à se fixer par                    écrit.</p><p>Je n’ai pourtant fait qu’ouvrir la tranchée sur M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon. On n’avance pas vite avec elle : j’aurai à y revenir                    quelque jour en la prenant en tête-à-tête avec M<hi rend="sup">me</hi> des                    Ursins.</p></div></body>
</text>
</TEI>

