<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[Note.]</title>
                <author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles
                    Augustin Sainte-Beuve</author>
                <editor/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Romain Jalabert</name>
                    <resp>Édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Anne-Laure Huet</name>
                    <resp>Structuration XML-TEI</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"
                            ><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le
                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après
                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer
                            et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant
                            toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées
                            de cette ressource n’est pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation
                            Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de
                            référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette
                            ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
                            l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique
                            protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de
                            données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
                            Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de
                            Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du
                        lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>,
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>,
                        <date>1859</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1859-01-01"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article" xml:id="art_1859-01-01_b">
                <head>[Note.]</head>
                <p>Depuis que cet article est écrit, les <hi rend="i">Mémoires de Lauzun</hi> ont eu
                    une suite d’aventures et ont causé maint désagrément à ceux qui s’en sont
                    occupés. Publiés en mai 1858 d’une manière trop conforme au manuscrit par
                    M. Louis Lacour, chez MM. Poulet-Malassis et de Broise, ils ont suscité des
                    réclamations, des plaintes, un procès. La vertu des grandes dames de cette fin
                    du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle a trouvé, d’une part, de zélés
                    chevaliers dans la Société des bibliophiles, et surtout dans le président de
                    cette Société (M. Jérôme Pichon), antiquaire distingué et très vif dans son
                    culte du passé : d’autre part, le petit-fils d’une des plus compromises parmi
                    ces anciennes beautés, laquelle avait déjà été nommée en toutes lettres dans
                    l’édition de 1822, n’a pas estimé qu’il y avait lieu à prescription et n’a pas
                    cru devoir être de l’avis de Boileau :</p>
                <quote><l>Mais qui m’assurera qu’en ce long cercle d’ans</l><l>À leurs fameux époux
                        vos aïeules fidèles</l><l>Aux douceurs des galants furent toujours
                        rebelles ?</l></quote>
                <p rend="indent">Il y a eu plainte portée devant la justice comme pour un fait qui
                        <pb n="308" xml:id="p308"/>n’est pas encore entré dans le vaste domaine de
                    l’histoire, et, en conséquence, jugement et condamnation (26 janvier 1859).
                    L’Ancien Régime était plus coulant sur ces choses de mœurs, une fois divulguées,
                    et, après un premier éclat de colère, il était convenu qu’on fermerait les
                    yeux ; les éditeurs de Bussy-Rabutin et d’Hamilton auraient eu, sans cela, trop
                    de comptes à rendre.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
