<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Saint-Évremond et Ninon.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-05-26"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-05-26"><head>Saint-Évremond et Ninon.</head><dateline>Lundi 26 mai 1851</dateline><p><pb n="170"/>Il n’est pas de meilleur introducteur auprès de Ninon que                    Saint-Évremond. C’est un sage aimable, un esprit de première qualité pour le bon                    sens, et qui sait entrer dans toutes les grâces. Son caractère naturel est une                    supériorité aisée ; je ne saurais mieux le définir qu’une sorte de Montaigne                    adouci. Son esprit se distingue à la fois par la fermeté et par la finesse ; son                    âme ne sort jamais d’elle-même ni de son assiette, comme il dit. Il a éprouvé                    les passions, il les a laissées naître, et les a, jusqu’à un certain point,                    cultivées en lui, mais sans s’y livrer aveuglément ; et, même lorsqu’il y                    cédait, il y apportait le discernement et la mesure. Dans sa jeunesse, il avait                    été, comme toute la fleur de la Cour, dans le cortège de Ninon, un peu son amant                    et beaucoup son ami ; il correspondit quelquefois avec elle pendant sa longue                    disgrâce : le petit nombre de lettres authentiques qu’on a de Ninon sont                    adressées à Saint-Évremond, et elles nous la font bien connaître par le côté de                    l’esprit, le seul par lequel elle a mérité de survivre.</p><p>Saint-Évremond demanderait une étude à part ; aujourd’hui nous ne voulons de lui                    que la faveur d’être introduits dans l’intimité de celle qui, pendant une si <pb n="171" xml:id="p171"/>longue vie, renouvela tant de fois le charme, et dont                    l’esprit se perfectionna jusqu’à la fin.</p><p>Saint-Évremond, né en 1613, était de trois années plus âgé que Ninon, qui était                    de 1616 ; il mourut en 1703, à l’âge de plus de quatre-vingt-dix ans, et elle en                    1705, au même âge moins quelques mois. La vie de Saint-Évremond se partage en                    deux moitiés bien distinctes. Jusqu’à l’âge de quarante-huit ans, il vécut en                    France, à la Cour, à l’armée, d’une existence brillante et active ; estimé des                    plus grands généraux, il était en passe d’une assez haute fortune militaire. Une                    longue lettre de lui, très spirituelle et très malicieuse, sur le traité des                    Pyrénées et contre le cardinal Mazarin, trouvée dans les papiers de M<hi rend="sup">me</hi> Du Plessis-Bellière lors de l’arrestation de Fouquet,                    irrita Louis XIV, qui ordonna d’en mettre l’auteur à la Bastille.                    Saint-Évremond, averti à temps, quitta la France, se réfugia en Hollande, puis                    en Angleterre, et vécut quarante-deux ans encore d’une vie de curieux et de                    philosophe, très goûté, très recherché dans la plus haute société, voyant ce                    qu’il y avait de mieux dans les pays étrangers, et supportant avec une fierté                    réelle et une nonchalance apparente sa disgrâce. Ce qui contribua beaucoup à la                    lui adoucir, c’est qu’il vit bientôt arriver en Angleterre la belle duchesse de                    Mazarin, la nièce même de celui qui était la cause première de son malheur : il                    s’attacha à elle et l’aima pour son esprit, pour ses qualités solides, autant                    que pour sa beauté. Toutes ces nièces du cardinal avaient un don singulier                    d’attrait et comme une magie : <quote>« La source des charmes est dans le sang                        Mazarin »</quote>, disait Ninon. La duchesse de Mazarin fut une partie                    essentielle de la vie de Saint-Évremond, et plus essentielle que Ninon                    elle-même.</p><p>Le plus grand plaisir de Saint-Évremond, celui qu’il <pb n="172" xml:id="p172"/>goûtait le plus délicieusement dès sa jeunesse, dans l’âge des passions, et                    qui lui devint plus cher chaque jour en vieillissant, était celui de la                    conversation : <quote>« Quelque plaisir que je prenne à la lecture, disait-il,                        celui de la conversation me sera toujours le plus sensible. Le commerce des                        femmes me fournirait le plus doux, si l’agrément qu’on trouve à en voir                        d’aimables ne laissait la peine de se défendre de les aimer. »</quote> Et il                    montre de quelle sorte et dans quel esprit doit être l’entretien ordinaire                    auprès des femmes pour leur agréer :</p><quote><p rend="indent">Le premier mérite auprès des dames, c’est d’aimer ; le second,                        est d’entrer dans la confidence de leurs inclinations ; le troisième, de                        faire valoir ingénieusement tout ce qu’elles ont d’aimable. Si rien ne nous                        mène au secret du cœur, il faut gagner au moins leur esprit par des                        louanges ; car, au défaut des amants à qui tout cède, celui-là plaît le                        mieux qui leur donne le moyen de se plaire davantage.</p></quote><p rend="indent">Les préceptes qu’il donne pour leur plaire et les intéresser en                    causant, sont le résultat le plus consommé de l’expérience :</p><quote><p rend="indent">Dans leur conversation, songez bien à ne les tenir jamais                        indifférentes ; leur âme est ennemie de cette langueur ; ou faites-vous                        aimer, ou flattez-les sur ce qu’elles aiment, ou faites-leur trouver en                        elles de quoi s’aimer mieux ; car, enfin, il leur faut de l’amour, de                        quelque nature qu’il puisse être ; leur cœur n’est jamais vide de cette                        passion.</p></quote><p rend="indent">Si c’est là l’ordinaire condition des femmes, même spirituelles, le                    mérite est d’autant plus grand chez celles qui savent s’affranchir des mobiles                    habituels à leur sexe, sans en rien perdre du côté de la grâce. Saint-Évremond                    avait rencontré de ces femmes rares, et on devine bien à qui il pensait                    lorsqu’il écrivait :</p><quote><p rend="indent">On en trouve, à la vérité, qui peuvent avoir de l’estime et de                        la tendresse, même sans amour ; on en trouve qui sont aussi capables <pb n="173" xml:id="p173"/>de secret et de confiance que les plus fidèles de                        nos amis. J’en connais qui n’ont pas moins d’esprit et de discrétion que de                        charme et de beauté ; mais ce sont des singularités que la nature, par                        dessein ou par caprice, se plaît quelquefois à nous donner… Ces femmes                        extraordinaires semblent avoir emprunté le mérite des hommes, et peut-être                        qu’elles font une espèce d’infidélité à leur sexe, de passer ainsi de leur                        naturelle condition aux vrais avantages de la nôtre.</p></quote><p rend="indent">Dans un portrait idéal qu’il a tracé de <hi rend="i">La Femme qui                        ne se trouve point et qui ne se trouvera jamais</hi>, et où il s’est plu à                    réunir sur la tête d’une Émilie de son invention toutes les qualités les plus                    difficiles à associer et tous les contraires :</p><quote><p rend="indent">Voilà le portrait, dit-il en finissant, de <hi rend="i">la                            femme qui ne se trouve point</hi>, si on peut faire le portrait d’une                        chose qui n’est pas. C’est plutôt l’idée d’une <hi rend="i">personne                            accomplie</hi>. Je ne l’ai point voulu chercher parmi les <hi rend="i">hommes</hi>, parce qu’il manque toujours à leur commerce je ne sais                        quelle douceur qu’on rencontre en celui des <hi rend="i">femmes</hi> ; et                        j’ai cru moins impossible de trouver dans une femme la plus forte et la plus                        saine raison des hommes, que dans un homme les charmes et les agréments                        naturels aux femmes.</p></quote><p rend="indent">Cette raison saine, cet esprit sensé, mêlé à l’enjouement et au                    charme, il l’avait trouvé chez Ninon, et ce coin du portrait d’Émilie n’était                    pas du tout une pure idée imaginaire.</p><p>Voyons donc un peu ce qu’était cette Ninon tant célébrée, et voyons-la par le                    côté qui lui donne véritablement sa place dans l’histoire des lettres et dans                    celle de la société française. Voyons-la, — profane que je suis, j’allais dire,                    étudions-la, dans ce genre d’influence par où elle corrigea le ton de l’hôtel                    Rambouillet et des <hi rend="i">précieuses</hi>, et par où elle seconda l’action                    judicieuse de M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette.</p><p>J’ai quelquefois entendu demander pourquoi j’aimais tant à m’occuper de ces                    femmes aimables et spirituelles <pb n="174" xml:id="p174"/>du passé, et à les                    remettre dans leur vrai jour. Sans compter le plaisir désintéressé qu’il y a à                    revivre quelque temps en idée dans cette compagnie choisie, je répondrai avec                    une parole de Goethe, le grand critique de notre âge :</p><quote><p rend="indent">Ce serait, dit-il en parlant de M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin, une histoire intéressante que la sienne et celle des                        femmes célèbres qui présidèrent aux principales sociétés de Paris dans le                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, telles que M<hi rend="sup">mes</hi> Geoffrin, Du Deffand, M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, etc. ; on y puiserait des détails utiles à la                        connaissance soit du caractère et de l’esprit français en particulier, soit                        même de l’esprit humain en général, car ces particularités se rattacheraient                        à des temps également honorables à l’un et à l’autre.</p></quote><p rend="indent">Je tâche, selon ma mesure, d’exécuter quelque chose du programme de                    Goethe, et s’il a dit cela du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, je                    le dirai à plus forte raison du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>, dans                    lequel il y eut, de la part des femmes célèbres qui y influèrent, plus                    d’invention encore et d’originalité personnelle. En fait de société polie et de                    conversation, le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle n’eut qu’à                    étendre, à régulariser et à perfectionner ce que le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> avait premièrement fondé et établi.</p><p>Avant d’en venir à être ce personnage presque respectable de la fin, Ninon avait                    eu une ou deux autres époques antérieures sur lesquelles je ne ferai que courir.                        M<hi rend="sup">lle</hi> <hi rend="i">Anne</hi> de Lenclos (car <hi rend="i">Ninon</hi> n’est qu’un diminutif galant), née à Paris, le 15 mai 1616, d’un                    père gentilhomme, grand duelliste, cabaleur, esprit fort, musicien et homme de                    plaisir, et d’une mère exacte et sévère, se trouva orpheline à quinze ans, et                    très disposée à jouir de sa liberté avec une hardiesse assaisonnée d’esprit et                    tempérée de goût, qui allait rappeler l’existence des courtisanes de la Grèce.                    Il y avait à cette époque, en France, une école d’épicuréisme et de scepticisme                    qui <pb n="175" xml:id="p175"/>se représentait dans la science par Gassendi et                    La Mothe Le Vayer ; dans les lettres et dans le monde, par Des Yveteaux,                    Des Barreaux, et bien d’autres. Montaigne et Charron étaient alors les auteurs à                    la mode, et leur esprit aidait à cette liberté d’opinion. Ninon fut des                    premières à s’émanciper comme femme, à professer qu’il n’y a au fond qu’une                    seule morale pour les hommes et pour les femmes ; qu’en réduisant, comme on le                    fait dans le monde, toutes les vertus du sexe à une seule, on le déprécie, et                    qu’on lui fait tort et injure ; qu’on semble l’exclure en masse de l’exercice de                    la probité, cette vertu plus mâle et plus générale, et qui les comprend toutes ;                    que cette probité est compatible chez une femme avec l’infraction même de ce                    qu’on est convenu d’appeler uniquement la vertu. <quote>« La vertu des femmes                        est la plus belle invention des hommes »</quote>, ce mot singulier, qui est                    d’une muse spirituelle de notre temps, semble volé à Ninon. On entrevoit assez                    tout ce code de morale, qui est beaucoup moins nouveau aujourd’hui, et qui est                    même devenu un lieu commun assez vulgaire. Du temps de Ninon, il n’était encore                    qu’une audace, une exception tout individuelle, une gageure hardie qu’elle se                    mit en devoir de soutenir, tout en se livrant à l’inconstance et à la variété de                    ses goûts. Que fit-elle, ou plutôt que ne fit-elle pas alors ? Que ne se                    permit-elle point dans sa folle humeur ? Quel caprice lui arriva-t-il de se                    refuser ? La liste de ses conquêtes est partout, et, si longue qu’on la fasse,                    elle sera toujours très incomplète encore. Cette Ninon, rivale et héritière de                    Marion Delorme, ne nous arrêtera pas. Nous renvoyons les curieux à l’histoire, à                    la légende, à tout ce qu’on a dit, répété et brodé là-dessus. <quote>« Si cette                        mode continue, disait Voltaire, il y aura bientôt autant d’histoires de                        Ninon que de Louis XIV. »</quote> Tallemant des Réaux, depuis, <pb n="176" xml:id="p176"/>a donné la chronique toute nue et des détails très                    circonstanciés. M. Walckenaer, aux tomes I et IV de ses excellents <hi rend="i">Mémoires sur M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné</hi>, a très bien établi ce                    qu’on peut appeler <hi rend="i">la Chronologie de Ninon</hi>. On a discuté et                    réglé la succession de ses amants, à peu près aussi exactement que celle des                    rois assyriens ou égyptiens. Ce qui est certain, c’est qu’au milieu de cette                    licence, où elle faisait une si grande part aux passions, elle s’imposait                    quelques limites et se gouvernait jusqu’à un certain point elle-même. Sa raison                    faisait preuve de solidité dans ses jugements ; ses saillies les plus folles                    recouvraient souvent un grand sens. Elle réfléchissait dans un âge et dans un                    train de vie où à peine les autres sont capables de penser, et elle, qui resta                    jeune si longtemps par l’esprit, elle se trouva mûre par là aussi avant                    l’âge.</p><p>Pourtant il y eut des moments où il ne tint à rien que cette existence                    capricieuse et violente n’allât donner sur l’écueil où ses pareilles se brisent                    d’ordinaire, et d’où la plus habile ne serait pas revenue. On vit l’instant,                    sous la régence, où la légèreté de Ninon, encore excitée par celle du temps,                    passa toutes les bornes et fut sur le point d’amener un éclat. Il ne faut ces                    jours-là qu’un prétexte et un accident pour que la société, la morale publique                    et générale, bravée dans ses principes, dans ses préjugés les plus respectables,                    se soulève à la fin et se livre à des représailles souvent brutales, mais en                    partie méritées. La reine-régente était fort sollicitée alors de faire acte de                    sévérité contre la pécheresse. Il ne fut pas inutile à Ninon, dans ces                    conjonctures, que le prince de Condé, son ancien amant et son ami toujours,                    intervînt en personne pour lui donner à la Cour et ailleurs des témoignages                    publics d’intérêt. L’ayant, une fois, rencontrée comme elle était dans son                    carrosse, il fit <pb n="177" xml:id="p177"/>arrêter le sien, en descendit, et                    alla chapeau bas la saluer en présence de la foule étonnée. De telles marques de                    considération étaient encore souveraines. Ninon devait vers ce temps partir,                    dit-on, pour Cayenne, où se portait un grand nombre d’émigrants de toutes les                    classes.</p><p>Il est permis de croire que ce ne fut de sa part qu’un semblant pour conjurer la                    colère de ses ennemis et donner le signal à ses amis de la défendre. Elle ne                    partit point ; elle continua sa même vie, en en baissant légèrement le ton. Du                    Marais où elle habitait d’abord, elle était allée au faubourg Saint-Germain où                    il paraît que se passa le temps de sa plus grande licence. Elle revint à son                    quartier du Marais, et là, entourée d’amis, vivant à sa guise, mais avertie par                    l’air du dehors et par l’influence régnante de Louis XIV, elle rangea sa vie,                    elle la réduisit petit à petit sur le pied véritablement honorable où on la vit                    finir, et qui a pu faire dire au sévère Saint-Simon :</p><quote><p rend="indent">Ninon eut des amis illustres de toutes les sortes, et eut tant                        d’esprit qu’elle se les conserva tous, et qu’elle les tint unis entre eux,                        ou pour le moins sans le moindre bruit. Tout se passait chez elle avec un                        respect et une décence extérieure que les plus hautes princesses soutiennent                        rarement avec des faiblesses. Elle eut de la sorte pour amis tout ce qu’il y                        avait de plus trié et de plus élevé à la Cour, tellement qu’il devint à la                        mode d’être reçu chez elle, et qu’on avait raison de le désirer par les                        liaisons qui s’y formaient. Jamais ni jeu, ni ris élevés, ni disputes, ni                        propos de religion ou de gouvernement ; beaucoup d’esprit et fort orné, des                        nouvelles anciennes et modernes, des nouvelles de galanteries, et toutefois                        sans ouvrir la porte à la médisance ; tout y était délicat, léger, mesuré,                        et formait les conversations qu’elle sut soutenir par son esprit, et par                        tout ce qu’elle savait de faits de tout âge. La considération, chose                        étrange ! qu’elle s’était acquise, le nombre et la distinction de ses amis                        et de ses connaissances, continuèrent à lui attirer du monde quand les                        charmes eurent cessé, et quand la bienséance et la mode lui défendirent de                        plus mêler le corps avec l’esprit… Sa conversation était charmante.                        Désintéressée, fidèle, <pb n="178" xml:id="p178"/>secrète, sûre au dernier                        point ; et, à la faiblesse près, on pouvait dire qu’elle était vertueuse et                        pleine de probité… Tout cela lui acquit de la réputation, et une                        considération tout à fait singulière.</p></quote><p rend="indent">Pour prendre une comparaison qui n’est pas disproportionnée, et que                    ce terme de probité si souvent employé amène naturellement, on peut dire que                    Ninon, garda, à travers ses intrigues galantes, quelque chose de cette franchise                    et de cette droiture que la princesse Palatine sut observer dans la Fronde au                    milieu des factions politiques.</p><p>Tallemant dit un mot remarquable sur Ninon, c’est qu’<quote>« elle n’eut jamais                        beaucoup de beauté »</quote>, elle avait surtout de l’agrément. Somaize,                    dans <hi rend="i">Le Grand Dictionnaire des précieuses</hi>, ne dit pas autre                    chose : <quote>« Pour de la beauté, quoique l’on soit assez instruit qu’elle en                        a ce qu’il en faut pour donner de l’amour, il faut pourtant avouer que <hi rend="i">son esprit est plus charmant que son visage</hi>, et que                        beaucoup échapperaient de ses fers s’ils ne faisaient que la voir. »</quote>                    Mais, dès qu’elle parlait, on était pris et ravi : c’était son esprit qui                    achevait sa beauté et qui lui donnait toute son expression et sa puissance. De                    même en musique, quand elle jouait du luth ; elle préférait une expression                    touchante à la plus savante exécution : <quote>« La sensibilité, disait-elle,                        est l’âme du chant. »</quote></p><p>On a donné tant de portraits de Ninon, que je me bornerai à en indiquer un qui                    nous la montre dans sa jeunesse, sous son jour le plus favorable et le plus                    décent. Il est de la façon de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry, qui, dans son                    roman de <hi rend="i">Clélie</hi>, aurait peint Ninon sous la figure de Clarice.                    La ressemblance de plusieurs traits essentiels me fait croire que la véritable                    clef de ce portrait peu connu est bien en effet celle-là :</p><quote><p rend="indent">L’aimable <hi rend="i">Clarice</hi> est, sans doute, une des                        personnes du monde <pb n="179" xml:id="p179"/>la plus charmante, et de qui                        l’esprit et l’humeur ont un caractère le plus particulier ; mais, avant que                        de m’engager à vous les dépeindre, il faut vous dire quelque chose de sa                        beauté. <hi rend="i">Clarice</hi> est donc de fort belle taille et d’une                        grandeur agréable, capable de plaire à tout le monde par un certain air                        libre et naturel qui lui donne bonne grâce. Elle a les cheveux du plus beau                        châtain qu’on ait jamais vu, le visage rond, le teint vif, la bouche                        agréable, les lèvres fort incarnates, une petite fosse au menton, qui lui                        sied fort bien, les yeux noirs brillants, pleins de feu, souriants, et la                        physionomie fine, enjouée et fort spirituelle… Pour de l’esprit, Clarice en                        a sans doute beaucoup, et elle en a même d’une certaine manière dont il y a                        peu de personnes qui soient capables, car elle l’a enjoué, divertissant, et                        commode pour toutes sortes de gens, principalement pour des gens du monde.                        Elle parle volontiers, elle rit aisément, elle se fait un grand plaisir                        d’une bagatelle, elle aime à faire une innocente guerre à ses amis… Mais,                        parmi toute cette disposition qu’elle a pour la joie, on peut dire que cette                        aimable enjouée a toutes les bonnes qualités des mélancoliques qui ont                        l’esprit bien fait, car elle a le cœur tendre et sensible, elle sait pleurer                        avec ses amies affligées ; elle sait rompre avec les plaisirs quand l’amitié                        le demande ; elle est fidèle à ses amis ; elle est capable de secret et de                        discrétion ; elle ne fait jamais de brouillerie à qui que ce soit ; elle est                        généreuse et constante dans ses sentiments, et elle est enfin si aimable                        qu’elle est aimée des plus honnêtes personnes de la Cour, de l’un et de                        l’autre sexe, mais de gens qui ne se ressemblent ni en condition, ni en                        humeur, ni en esprit, ni en intérêts, et qui conviennent pourtant tous que                        Clarice est très charmante, qu’elle a de l’esprit, de la véritable bonté et                        mille qualités dignes d’être infiniment estimées.</p></quote><p rend="indent">Voilà une Ninon jeune, telle qu’elle put paraître en amitié et les                    jours où elle traversait la société des <hi rend="i">précieuses</hi>, elle qui                    l’était si peu, elle qui, causant avec la reine Christine, les lui définissait                    si bien d’un mot : <quote>« Les <hi rend="i">précieuses</hi>, ce sont les <hi rend="i">jansénistes de l’amour</hi>. »</quote> Mais, avec son esprit                    d’autant plus divers qu’il était plus à elle, elle savait s’accommoder à tous,                    et elle trouvait grâce, au besoin, et faveur devant l’hôtel Rambouillet, comme,                    les jours où il la consultait sur <hi rend="i">Tartuffe</hi>, elle rendait de sa                    même monnaie à Molière.</p><p><pb n="180" xml:id="p180"/>Le portrait de Ninon, d’après M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry, nous en donnerait pourtant une idée trop adoucie et                    affaiblie : elle avait bien autrement de verve, de saillie et de piquant. La                    joie était le fond de son âme et comme l’expression de la santé de son esprit ;                    c’est elle qui a écrit à Saint-Évremond : <quote>« La joie de l’esprit en marque                        la force. »</quote> On a dit d’elle qu’à table, tant elle s’y montrait                    animée et enjouée, <quote>« elle était <hi rend="i">ivre dès la                        soupe</hi> »</quote> ; ivre de belle humeur et de saillies, car elle ne                    buvait que de l’eau, et les ivrognes, qu’on les appelât Chapelle ou Vendôme,                    furent toujours mal venus près d’elle. C’était une de ses maximes <quote>« que,                        dans la vie, on ne devait faire provision que de vivres et jamais de                        plaisirs ; qu’il fallait toujours les prendre au jour la journée ; et que                        les rides auraient été beaucoup mieux placées sous le talon que sur le                        visage »</quote>. Elle avait le sentiment vif du ridicule, et elle                    saisissait les gens d’un trait et d’une seule image. Elle disait de M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul, qui se coiffait en caricature :                        <quote>« Elle ressemble à un <hi rend="i">printemps d’hôtellerie</hi> comme                        deux gouttes d’eau. »</quote> Elle disait du pauvre petit chevalier de                    Sévigné, qui, entre elle et la comédienne Champmeslé, s’était engagé à plus                    qu’il ne pouvait : <quote>« C’est une vraie citrouille fricassée dans de la                        neige. »</quote> Son mot si gai : <quote>« <hi rend="i">Oh ! le bon billet                            qu’a La Châtre !</hi> »</quote> est devenu un proverbe. Au comte de                    Choiseul, qui l’ennuyait un peu, et qui, un jour qu’il avait été d’une                    promotion, se mirait revêtu de tous ses ordres : <quote>« Prenez garde, monsieur                        le comte, lui dit-elle devant toute la compagnie ; si je vous y prends                        encore, je vais vous nommer vos camarades. »</quote> Il y avait eu, en                    effet, de déplorables choix. — Atteinte dans sa jeunesse d’une grave maladie et                    dont on désespérait, on se lamentait autour d’elle ; chacun, à son exemple,                    voulait mourir, et elle, raillant un peu tout <pb n="181" xml:id="p181"/>ce                    jeune monde, même en le consolant : <quote>« Bah ! dit-elle, je ne laisse après                        moi que des mourants. »</quote> Sa repartie était prompte, irrésistible ;                    elle avait du fin, elle avait du léger, elle avait du piquant. Elle ne citait                    jamais pour citer, mais ce qu’il fallait lui revenait juste à propos et                    s’appliquait avec nouveauté à la circonstance : il y avait de l’imagination                    jusque dans sa mémoire. Il y en avait toujours dans ses récits : <quote>« ce                        qu’on appelle des contes dans la bouche des autres était dans la sienne des                        scènes parfaites »</quote>, auxquelles, pour la ressemblance des caractères                    et pour le tour, il ne manquait rien.</p><p>C’est par toutes ces qualités aimables et brillantes, portées sur un grand fonds                    de solidité et de sûreté dans l’amitié, qu’elle conquit les suffrages de tous                    ceux qui la virent, qu’elle fit oublier aux uns qu’elle vieillissait, et aux                    autres qu’elle avait été bien jeune sans cesser encore de l’être. La Fare, le                    délicat voluptueux, disait d’elle :</p><quote><p rend="indent">Je n’ai point vu cette Ninon dans sa beauté ; mais, à l’âge de                        cinquante ans et même jusqu’au-delà de soixante, elle a eu des amants qui                        l’ont fort aimée, et les plus honnêtes gens de France pour amis. Jusqu’à                        quatre-vingt-dix, elle fut recherchée encore par la meilleure compagnie de                        son temps. Elle est morte avec toute sa raison, et même avec l’agrément de                        son esprit, qui était le meilleur et le plus aimable que j’aie connu en                        aucune femme.</p></quote><p rend="indent">Et M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, très liée dans sa jeunesse                    avec Ninon, mais déjà en pied à la Cour et dans la plus haute faveur, lui                    écrivait, en lui recommandant son frère (Versailles, novembre 1679) :                        <quote>« Continuez, mademoiselle, à donner de bons conseils à M. d’Aubigné ;                        il a bien besoin des levons de <hi rend="i">Leontium</hi><note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Leontium</hi>, amie et disciple d’Épicure :                            c’était le surnom philosophique de Ninon.</note>. <pb n="182" xml:id="p182"/>Les avis d’une amie aimable persuadent toujours plus que                        ceux d’une sœur sévère. »</quote></p><p>Les lettres de Ninon, d’un tour simple, original, et pareil au ton de sa                    conversation, sont très peu nombreuses ; je n’en connais qu’une douzaine                    d’authentiques, et elles sont adressées à Saint-Évremond. Il paraît que,                    lorsqu’il se sauva de France en 1664, elle lui devait cent pistoles. Huit ans                    après, elle les lui devait encore. Saint-Évremond, alors en Hollande (1669),                    paraît s’ennuyer du retard :</p><quote><p rend="indent">Sa bonne foi est grande (écrit-il à un M. d’Hervart qu’il avait                        vu à La Haye et qui était de retour à Paris), mais mon absence est longue,                        et, après huit années, il n’y a rien de si aisé que de ne point se souvenir                        des gens, quand un souvenir coûte cent pistoles. Peut-être ai-je tort de                        soupçonner qu’elle soit capable de faiblesse humaine.</p></quote><p rend="indent">Il avait tort, en effet. Ninon avait fait ses preuves en rendant,                    après des années, à Gourville, cette fameuse cassette que ce dernier avait mise                    en dépôt chez elle, et dont elle avait refusé communication à plus d’un amant,                    successeur de Gourville, et qui aurait été assez disposé à être en tout son                    héritier. Au premier rappel qui lui vint de sa dette, elle fit dire à                    Saint-Évremond qu’il toucherait cinquante pistoles dès qu’il le voudrait.                    Cinquante pistoles au lieu de cent, ce n’était pas le compte du philosophe                    exilé ; il trouva que c’était le traiter un peu trop en amant, c’est-à-dire avec                    une demi-infidélité, et pas assez en ami. Il fit en ce sens quelque plaisanterie                    qui ne fut pas très bien reçue. Il y avait eu malentendu en effet, et Ninon                    avait promis de payer le reste de la somme à une date déterminée. Avant le terme                    convenu, elle s’exécuta sur le tout, se piquant d’être, en cela, plus exacte                    même que Marc-Aurèle, empereur et philosophe, mais qui ne payait point d’avance                    ses créanciers :</p><quote><p rend="indent">Cela hausse un peu le <pb n="183" xml:id="p183"/>courage,                        répondait-elle à Saint-Évremond ; et, quand vous y aurez bien pensé, vous                        verrez qu’il ne faut pas railler avec un banquier sans reproche… Je vous ai                        mandé que mes agréments étaient changés en qualités solides et sérieuses, et                        vous savez qu’il n’est pas permis de badiner avec un personnage.</p></quote><p rend="indent">C’était juste le moment où Ninon, cessant d’être la Ninon de la                    Fronde, de la régence et de sa première légèreté, devenait M<hi rend="sup">lle</hi> de Lenclos et passait au <hi rend="i">personnage</hi> qu’elle a de                    plus en plus perfectionné et soutenu jusqu’à la fin de sa vie.</p><p>Saint-Évremond, pris en faute et un peu honteux sans doute de sa raillerie à                    faux, s’empresse de réparer, et il écrit à Ninon une lettre où il la loue comme                    elle le mérite, et où il nous la représente au naturel dans ce moment de                    transition et de métamorphose. Je citerai une partie de cette lettre peu connue,                    et qui ne se trouve point dans les <hi rend="i">Œuvres</hi> de                        Saint-Évremond<note place="bottom" resp="author">Elle est dans <hi rend="i">Le Conservateur</hi> ou <hi rend="i">Collection de morceaux rares</hi>,                        avril 1758.</note> :</p><quote><p rend="indent">N’en déplaise à ce vieux rêveur (<hi rend="i">Solon</hi>) qui                        ne trouvait personne heureux devant la mort, je vous tiens, lui écrit-il, en                        pleine vie comme vous êtes, la plus heureuse créature qui fut jamais. Vous                        avez été aimée des plus honnêtes gens du monde, et avez aimé autant de temps                        qu’il fallait pour ne rien laisser à goûter dans les plaisirs, et aussi                        juste qu’il était besoin pour prévenir les dégoûts d’une passion lassante.                        Jamais on n’a porté si loin le bonheur de votre sexe : il y a peu de                        princesses dans le monde à qui vous ne fassiez sentir la dureté de leur                        condition par jalousie de la vôtre ; il n’y a point de saintes dans les                        couvents qui n’eussent voulu changer la tranquillité de leur esprit contre                        les troubles agréables de votre âme. De tous les tourments, vous n’avez                        senti que ceux de l’amour, et vous savez mieux que personne qu’en amour</p><quote><l>Tous les autres plaisirs ne valent pas ses peines.</l></quote><p rend="indent">Aujourd’hui que la fleur de votre grande jeunesse est passée                        (le <pb n="184" xml:id="p184"/>mot est rude, mais vous me l’avez écrit tant                        de fois, que ce n’est que le répéter), vous retenez tant de bonne mine sur                        votre visage et conservez tant d’agrément dans l’esprit, que, n’était la                        délicatesse de votre choix à recevoir le monde, il y aurait autant de foule                        chez vous sans intérêt qu’il y en a dans les cours où il y a le plus de                        fortune. Vous mêlez même les vertus à tous vos charmes, et, au moment qu’un                        amant vous découvre sa passion, un ami peut vous confier son secret. Votre                        parole est la convention la plus sûre sur laquelle on puisse se reposer…</p></quote><p rend="indent">La correspondance de Ninon avec Saint-Évremond, à travers les                    événements divers et les guerres, ne fut pas très exacte ni très soutenue, et                    les quelques lettres qui se sont conservées se rapportent aux dernières années                    de leur vie. Quand on les retrouve s’écrivant de nouveau, ils sont décidément                    vieux, très vieux l’un et l’autre, et leur plus grand plaisir est de parler du                    passé avec regret ou de badiner de la vieillesse avec agrément. Ninon regrette                    son ami et le voudrait près d’elle : <quote>« J’aurais souhaité de passer ce qui                        me reste de vie avec vous : si vous aviez pensé comme moi, vous seriez                        ici. »</quote> À cette date, en effet, il ne tenait qu’à Saint-Évremond de                    rentrer dans sa patrie. Elle plaisante pourtant sur ce qu’il est plus beau et                    plus méritoire de se souvenir ainsi des absents après tant d’années :                        <quote>« Et c’est peut-être pour embellir mon épitaphe, que cette séparation                        du corps s’est faite. »</quote> Saint-Évremond avait adressé à Ninon un                    M. Turretin, ministre et prédicateur genevois très distingué. Ninon cherche à                    procurer au savant calviniste toutes les ressources dont elle dispose :                        <quote>« Il a trouvé ici de mes amis qui l’ont jugé digne des louanges que                        vous lui donnez. S’il veut profiter de ce qui nous reste d’honnêtes abbés en                        l’absence de la Cour, il sera traité comme un homme que vous                        estimez. »</quote> Ces abbés de distinction étaient en effet assez nombreux,                    vers la fin, dans le cercle de Ninon : c’étaient l’abbé de Châteauneuf, <pb n="185" xml:id="p185"/>le parrain de Voltaire, l’abbé Regnier-Desmarais,                    l’abbé Fraguier, l’abbé Gédoyn, et d’autres encore, tous gens de savoir et à la                    fois gens du monde et de goût.</p><p>Ninon ajoute :</p><quote><p rend="indent">J’ai lu devant lui votre lettre avec des lunettes, mais elles                        ne me siéent pas mal ; j’ai toujours eu la mine grave. S’il est amoureux du                        mérite que l’on appelle ici <hi rend="i">distingué</hi>, peut-être que votre                        souhait sera accompli ; car tous les jours on me veut consoler de mes pertes                        par ce beau mot.</p></quote><p rend="indent">On a fort abusé depuis du mot <hi rend="i">distingué</hi> ; nous le                    saisissons ici à son origine, ou du moins dans son acception la plus récente.                    Pour consoler Ninon de la vieillesse, on lui disait qu’elle était une femme <hi rend="i">d’un mérite distingué.</hi> En plein <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, le mot de <hi rend="i">distingué</hi> ne s’employait                    pas ainsi absolument. On était <hi rend="i">distingué par</hi> une qualité ou                        <hi rend="i">par</hi> une autre : mais être <hi rend="i">distingué</hi> tout                    court, c’était à faire au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et                    surtout au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> de mettre en circulation ce                    mot-là. Aujourd’hui tout le monde est distingué, comme tout le monde a le ruban                    de la Légion d’honneur à sa boutonnière.</p><p>Ce peu de lettres qu’échangèrent Saint-Évremond et Ninon donnerait lieu à bien                    des remarques littéraires et morales. Elles sont d’une parfaite sincérité, et la                    nature humaine ne s’y déguise et ne s’y guinde en rien : on lui voudrait par                    moments quelques efforts de plus pour se tenir au-dessus d’elle-même.                    Saint-Évremond a beau écrire à Ninon : <quote>« La nature commencera par vous à                        faire voir qu’il est possible de ne vieillir pas »</quote> ; il a beau lui                    dire : <quote>« Vous êtes de tous les pays, aussi estimée à Londres qu’à Paris ;                        vous êtes de tous les temps, et quand je vous allègue pour faire honneur au                        mien, les jeunes gens vous nomment aussitôt pour donner l’avantage au leur :                        vous voilà maîtresse du présent et du <pb n="186" xml:id="p186"/>passé… »</quote> ; malgré toutes ces belles paroles, Ninon vieillit, elle                    a ses tristesses, et sa manière même de les écarter peut sembler plus triste que                    tout :</p><quote><p rend="indent">Vous disiez autrefois, écrit-elle à son ami, que je ne mourrais                        que de réflexions : je tâche à n’en plus faire et à oublier le lendemain le                        jour que je vis aujourd’hui. Tout le monde me dit que j’ai moins à me                        plaindre du temps qu’un autre. De quelque sorte que cela soit, <hi rend="i">qui m’aurait proposé une telle vie, je me serais pendue</hi>. Cependant                        on tient à un vilain corps comme à un corps agréable. On aime à sentir                        l’aise et le repos. L’appétit est quelque chose dont je jouis encore…</p></quote><p rend="indent">Cette idée d’<hi rend="i">appétit</hi> revient souvent entre eux et                    se mêle assez naïvement aux plus vives tendresses même de l’amitié :</p><quote><p rend="indent">Que j’envie ceux qui passent en Angleterre, écrit Ninon, et que                        j’aurais de plaisir à dîner encore une fois avec vous ! N’est-ce point une                        grossièreté que le souhait d’un dîner ? L’esprit a de grands avantages sur                        le corps : cependant ce corps fournit souvent de petits goûts qui se                        réitèrent, et qui soulagent l’âme de ses tristes réflexions.</p></quote><p rend="indent">Ne tenir plus à la vie que par le corps et sentir que ce corps                    diminue et dépérit chaque jour, c’est là l’idée générale qui règne dans cette                    correspondance des deux spirituels vieillards, et qui finit par affecter assez                    péniblement le lecteur. On sent mieux qu’eux encore tout ce qui leur manque dans                    un ordre d’espérances élevées. Ils s’en aperçoivent eux-mêmes à leur tour, à                    l’heure où ils perdent leurs amis les plus chers. Ninon voit mourir Charleval,                    son vieil ami le plus fidèle ; Saint-Évremond voit mourir M<hi rend="sup">me</hi> de Mazarin, qui était toute sa ressource et son soutien. Ninon                    essaie de le consoler par une lettre sentie et sensée qu’elle ne peut s’empêcher                    de terminer par ces mots : <quote>« Si l’on pouvait penser comme M<hi rend="sup">me</hi> de Chevreuse, qui croyait en mourant qu’elle allait causer avec                            <pb n="187" xml:id="p187"/>tous ses amis en l’autre monde, il serait                        doux de le penser. »</quote></p><p>En parcourant ces pages, on se prend à désirer entre ces deux vieillards aimables                    un ressort, un mobile de plus, ne fût-ce qu’une illusion. Leur morale terre à                    terre désole ; leur horizon baisse à chaque pas. Saint-Évremond ne croit en rien                    à l’avenir, et toutes ses espérances, comme tous ses bonheurs, se terminent pour                    lui au moment prochain ou présent : <quote>« Je n’ai pas en vue la réputation,                        dit-il… je regarde une chose plus essentielle, c’est la vie, dont huit jours                        valent mieux que huit siècles de gloire après la mort… Il n’y a personne qui                        fasse plus de cas de la jeunesse que moi… Vivez ; la vie est bonne quand                        elle est sans douleur. »</quote></p><p>Lui, qui a si bien pénétré le génie des Romains, voilà pourtant ce qui lui a                    manqué peut-être pour être leur peintre durable et définitif ; il a laissé cet                    honneur à Montesquieu. Au milieu de tout ce qu’il avait dans le bon sens et dans                    le jugement de si bien fait pour les comprendre, Saint-Évremond manquait de cet                    amour de la louange et des grandes choses, de cet esprit d’élévation qui                    inspirait en tout le peuple-roi et qui animait les épicuriens même de la belle                    époque, tels que César, lesquels pouvaient penser comme il leur plaisait, mais                    qui, dans l’action, démentaient si hautement leur doctrine. Or, Montesquieu                    avait cet amour et ce ressort généreux en lui, et c’est par là, autant que par                    son talent, qu’il lui a été donné de faire un ouvrage admirable, un monument,                    tandis que Saint-Évremond n’a laissé qu’une ébauche supérieure.</p><p>Comme il faut pourtant toujours un motif plus ou moins, prochain et une                    récompense, à défaut de la postérité les deux amis se donnent des louanges et                    des compliments d’une lettre à l’autre :</p><quote><p rend="indent">Plût à Dieu que vous <pb n="188" xml:id="p188"/>pussiez penser                        de moi ce que vous dites ! écrit Ninon ; je me passerais de toutes les                        nations. Aussi est-ce à vous que la gloire en demeure. C’est un chef-d’œuvre                        que votre dernière lettre. Elle a fait le sujet de toutes les conversations                        que l’on a eues dans ma chambre depuis un mois. Vous retournez à la                        jeunesse : vous faites bien de l’aimer. La philosophie sied bien avec les                        agréments de l’esprit. Ce n’est pas assez d’être sage, il faut plaire ; et                        je vois bien que vous plairez toujours tant que vous penserez comme vous                        pensez. Peu de gens résistent aux années. Je crois ne m’en être pas encore                        laissé accabler.</p></quote><p rend="indent">Et c’est ainsi qu’ils se donnaient, par l’esprit du moins et par                    une louange délicate, leurs derniers plaisirs.</p><p>Il est temps de me résumer sur Ninon et de bien marquer le seul côté par où je                    l’envisage. Son salon rassemblait une bien plus grande variété que l’hôtel                    Rambouillet, et il unissait bien des genres. Il unissait au ton du grand monde                    celui de la bonne bourgeoisie parisienne. M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette                    avait essayé à un moment ce rôle qu’avait eu précédemment M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé, <quote>« à laquelle, dit Gourville, tous les jeunes gens                        avaient accoutumé de rendre de grands devoirs, parce qu’après les avoir un                        peu façonnés, ce leur était un titre pour entrer dans le monde »</quote>.                    Mais la santé de M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette, et son humeur qui la                    portait à ses aises, ne lui permirent pas de faire longtemps ce rôle. Ce fut en                    grande partie celui de Ninon. Elle avait pour cela plus de gaieté que M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette, et plus de solidité que cette autre femme                    d’esprit de la même date, M<hi rend="sup">me</hi> de La Sablière<note place="bottom" resp="author">Elle-même Ninon avait coutume de comparer M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette à ces riches campagnes de Beauce qui                        rapportent d’excellent froment, et M<hi rend="sup">me</hi> de La Sablière à                        un joli parterre qui charme les yeux.</note>. C’était <pb n="189" xml:id="p189"/>donc chez elle et par elle que la jeunesse débutait                    volontiers dans la société. On y causait et on n’y jouait pas. Les mères                    tâchaient d’y introduire leurs enfants. M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, qui                    avait eu tant à se plaindre de Ninon sur la personne de son mari et sur celle de                    son fils, voyait sans crainte son petit-fils, le marquis de Grignan, lui rendre                    des devoirs. La mode s’en mêlant et la considération couvrant tout, les femmes                    avaient fini par rechercher extrêmement Ninon. <quote>« Les femmes courent après                            M<hi rend="sup">lle</hi> de Lenclos, disait M<hi rend="sup">me</hi> de                        Coulanges, comme d’autres gens y couraient autrefois. »</quote> Et là-dessus                        M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné écrivait à M. de Coulanges :                        <quote>« Corbinelli me mande des merveilles de la bonne compagnie d’hommes                        qu’il trouve chez M<hi rend="sup">lle</hi> de Lenclos ; ainsi elle rassemble                        tout sur ses vieux jours, quoi que dise M<hi rend="sup">me</hi> de                        Coulanges, et les hommes et les femmes. »</quote> Aucun livre ne nous rend                    mieux ce qu’était dans les derniers temps le salon de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lenclos, que le <hi rend="i">Dialogue sur la musique des                        anciens</hi>, par l’abbé de Châteauneuf : c’est une conversation qui se                    tient chez elle, et où on l’entend dire son mot avec goût, avec justesse, et en                    excellente musicienne qu’elle était. En sortant de là, les interlocuteurs                    continuent de parler d’elle et de se redire ses diverses qualités aimables.                    L’abbé Fraguier l’a également peinte en une page fort juste ; et l’abbé d’Olivet                    (bon Dieu ! que d’abbés à propos de Ninon !), dans un éloge en latin de                    Fraguier, nous le représente au moment où il voulut écrire en français et se                    former au bon goût de notre langue :</p><quote><p rend="indent">À cet effet, dit d’Olivet que je traduis, il s’en remit de son                        éducation à deux muses ; l’une était cette célèbre La Vergne (<hi rend="i">M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette</hi>), tant de fois chantée                        dans les vers des poètes, et l’autre qu’on a surnommée la moderne Leontium                            (<hi rend="i">Ninon</hi>). Toutes les deux en ce temps-là tenaient le                        sceptre de l’esprit, et <pb n="190" xml:id="p190"/>passaient pour les                        arbitres des élégances… La dernière avait été façonnée de telle sorte par la                        nature qu’elle semblait une <hi rend="i">Vénus</hi> pour la beauté, et pour                        l’esprit une <hi rend="i">Minerve</hi>. Mais quand Fraguier commença de la                        connaître, l’âge lui avait dès longtemps retiré ce qu’elle avait eu de                        dangereux, pour ne lui assurer que ce qui était profitable et salutaire.</p></quote><p rend="indent">— Savez-vous bien, me dit un plaisant à qui je viens de faire lire                    ce même passage en latin, qu’à la manière dont parle votre abbé d’Olivet, je                    vais conclure qu’au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette et M<hi rend="sup">lle</hi> de Lenclos, par leur                    fonction d’oracles du goût dans le monde, ont été les deux premiers vicaires de                    Boileau ? — C’est en des termes plus ou moins approchants que tous les derniers                    contemporains de Ninon parlent d’elle. Est-il besoin de rappeler que l’abbé de                    Châteauneuf, un jour, lui présenta son filleul Voltaire, âgé de treize ans et                    déjà poète ? Elle sembla pressentir ce que serait bientôt cet enfant, et elle                    lui légua par son testament 2 000 francs pour acheter des livres.</p><p>De Montaigne et de Charron à Saint-Évremond et à Ninon, et de Ninon à Voltaire,                    il n’y a que la main, comme on voit. C’est ainsi que, dans la série des temps,                    quelques esprits font la chaîne.</p><p>Et maintenant, quand on a parlé de Ninon avec justice, avec charme, et sans trop                    approfondir ce qu’il dut y avoir de honteux malgré tout, ce qu’il y eut même de                    dénaturé à une certaine heure, et de funeste dans les désordres de sa première                    vie, il faut n’oublier jamais qu’une telle destinée unique et singulière ne se                    renouvelle pas deux fois, qu’elle tient à un incomparable bonheur, aidé d’un                    génie de conduite tout particulier, et que toute femme qui, à son exemple, se                    proposerait de traiter l’amour à la légère, sauf ensuite à considérer l’amitié                    comme sacrée, courrait grand risque de demeurer <pb n="191" xml:id="p191"/>en                    chemin, et de flétrir en elle l’un des sentiments, sans, pour cela, se rendre                    jamais digne de l’autre<note place="bottom" resp="author">Je conseille de                        relire, à ce propos, ce que dit si sensément et si énergiquement                        Jean-Jacques Rousseau au livre V de l’<hi rend="i">Émile</hi>, dans le                        passage qui commence ainsi : <quote>« Je ne sache que la seule M<hi rend="sup">lle</hi> de L’Enclos, etc., etc. »</quote> et la note qui                        précède.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

