<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>L’abbé Maury. Essai sur l’éloquence de la chaire. (Collection Lefèvre.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-06-23"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-06-23"><head>L’abbé Maury. <hi rend="i">Essai sur l’éloquence de la chaire</hi>.                    <lb/>(Collection Lefèvre.)</head><dateline>Lundi 23 juin 1851.</dateline><p><pb n="263"/>L’abbé Maury a été l’un de nos orateurs les plus célèbres, et il est                    encore un de nos rhéteurs les plus judicieux et les plus utiles, à prendre ce                    mot de rhéteur dans le sens favorable des anciens. Son <hi rend="i">Essai sur                        l’éloquence de la chaire</hi> est un des meilleurs livres que nous ayons                    dans le genre didactique. Malgré le titre, et quoiqu’il soit toujours très                    difficile de venir parler de sermons, et de l’art d’en faire, sans ennuyer,                    l’abbé Maury instruit et n’ennuie pas. Il me semble pourtant que, généralement,                    on ne se fait pas de l’abbé Maury, comme écrivain et comme littérateur, une idée                    très nette, et que son caractère politique également laisse dans l’esprit                    quelque chose de louche. J’ai donc eu l’idée, en m’aidant de conversations avec                    des hommes sages qui l’ont connu, de tirer à clair mes obscurités sur son                    compte, et j’exposerai naturellement le résultat de ma curiosité. Il ne saurait                    être indifférent de connaître de près celui qui fut l’antagoniste et qui passa                    pour le rival de Mirabeau.</p><p>Il commença pauvrement et rudement. Né en 1746 à <pb n="264" xml:id="p264"/>Valréas dans le Comtat venaissin, en terre papale, il sortait d’une famille                    autrefois protestante, qui avait quitté le Dauphiné lors de la révocation de                    l’édit de Nantes. Un des ancêtres, calviniste, avait même été martyr dans les                    guerres des Camisards, et Maury, menacé plus tard de la lanterne, eut plus d’une                    fois l’occasion de songer à ce pendu qu’il n’était pourtant pas jaloux d’imiter.                    On ne saurait dire que la vocation naturelle du jeune Maury fût ecclésiastique :                    à voir certaines qualités d’énergie, d’audace et d’action dont il donna tant de                    preuves, il eût fait plutôt un militaire, et il en convenait lui-même                    volontiers. Mais les circonstances le commandèrent et ne lui laissèrent pas le                    choix. Le jeune Maury fit ses premières études dans le collège de sa ville                    natale, et de là fut envoyé au séminaire à Avignon. On cite de son enfance des                    réparties heureuses et des traits d’une prodigieuse mémoire : il retint un jour                    par cœur un sermon de l’abbé Poulle, pour l’avoir entendu une fois, et il                    l’écrivit au sortir de l’église. À dix-neuf ans, Maury, animé d’ambition et                    plein de confiance en ses forces, déclara à ses parents qu’il voulait aller à                    Paris tenter la fortune. Il partit donc avec dix-huit francs en poche. Il fit le                    voyage comme on le pouvait faire avec un si mince pécule. On raconte qu’au                    sortir d’Avallon, il rencontra deux autres jeunes gens aussi peu en fonds, mais                    aussi confiants que lui. L’un était Treilhard, le futur jurisconsulte et                    rédacteur du Code civil ; l’autre, Portal, le futur médecin du roi. Ils se                    confièrent leurs espérances, leur fable du <hi rend="i">Pot au lait</hi>, qui                    n’en fut pas une pour eux. L’un, le médecin, voulait être de l’Académie des                        sciences <hi rend="i">;</hi> l’autre, l’avocat, voulait être pour le moins                    avocat général ; et l’abbé se voyait déjà prédicateur du roi. Arrivés sur une                    des hauteurs de Paris, une cloche résonne, c’était un bourdon de la                    cathédrale.</p><quote><p rend="indent"><pb n="265" xml:id="p265"/>« Entendez-vous cette cloche ? dit                        Treilhard à Maury, elle dit que vous serez archevêque de Paris. »                        — « Probablement lorsque vous serez ministre », répliqua Maury. — « Et que                        serai-je, moi ? » s’écria Portal. — « Ce que vous serez ? répondirent les                        deux autres : le bel embarras ? vous serez premier médecin du roi. »</p></quote><p rend="indent">C’est Pariset qui donne ainsi l’anecdote dans son <hi rend="i">Éloge de Portal</hi> ; d’autres ont mis cette scène sur le coche d’Auxerre.                    Ce sont de ces contes qui, s’ils ne sont pas vrais, sont bien imaginés, et qui                    résument les destinées d’une manière piquante. Mais pourquoi ne pas ajouter                    aussitôt pour Maury toute la prédiction : Oui, vous serez archevêque ou tenant                    lieu de l’archevêque de Paris ; mais cette haute charge sera précisément votre                    pierre d’achoppement et de scandale, la marque publique de votre abaissement et                    de votre chute.</p><p>Les libellistes qui s’attaquèrent à Maury, devenu célèbre, ont ignoblement                    fouillé dans les années de sa jeunesse et dans les premières circonstances de                    son séjour à Paris. Les mœurs furent de tout temps son côté faible ; il avait                    les passions violentes et peu idéales, et le propos familier trop souvent à                    l’unisson. Mais son organisation, même dans sa fougue, ne se laissa jamais                    détourner du travail opiniâtre qui devait le conduire au but :</p><quote><p rend="indent">Cet auteur est une preuve, a dit La Harpe (son rival), de ce                        que peut le travail obstiné et la force des organes… Il était né avec de                        l’esprit, et, se levant tous les jours à cinq heures du matin, étudiant                        jusqu’au soir, il avait acquis des connaissances littéraires. Cependant il                        ne subsistait encore que de répétitions de latin ou de géographie qu’il                        faisait en ville, et d’épreuves d’imprimerie qu’il corrigeait. Un <hi rend="i">Éloge de Fénelon</hi> qu’il envoya à l’Académie en 1771, et qui                        obtint l’accessit, commença enfin à le faire connaître.</p></quote><p rend="indent">C’est dans ce même concours <pb n="266" xml:id="p266"/>pour l’éloge                    de Fénelon que La Harpe obtint le prix. L’abbé Maury, à cette date, n’avait que                    vingt-cinq ans et non point quarante, comme le suppose La Harpe, qui veut faire                    de Maury un talent tout d’effort et de labeur.</p><p>Cet <hi rend="i">Éloge de Fénelon</hi>, par l’abbé Maury, est marqué au cachet du                    moment. On y voit tout d’abord que la vie de l’archevêque de Cambrai réunit tout                    ce qui peut intéresser un <quote>« cœur sensible »</quote>, des talents, des                    vertus et des <quote>« malheurs »</quote> ! L’auteur se pose cette question :                    Qu’était la religion pour Fénelon ? Et il y répond comme on pouvait le faire en                    1771, en parlant devant une Académie plus qu’à demi composée de philosophes ou                    de gens du monde imbus des idées philosophiques. Le christianisme y est présenté                    et comme insinué à titre de <quote>« philosophie sublime »</quote> ; c’est la                        <quote>« philosophie du malheur »</quote>. Plus tard, en retouchant cet <hi rend="i">Éloge</hi> à cet endroit et en quelques autres, il est curieux de                    voir comment l’auteur s’y prendra pour corriger dans le détail ces parties                    faibles et à demi mondaines. Dieu, qui n’était qu’un <hi rend="i">père</hi> dans                    la première version, deviendra dans la seconde un <hi rend="i">père</hi> et un                        <hi rend="i">juge</hi> : les pauvres, qui étaient d’abord des <hi rend="i">créanciers</hi> et des <hi rend="i">juges</hi>, ne seront plus, toute                    réflexion faite, que des <hi rend="i">créanciers</hi> et des <hi rend="i">médiateurs</hi> auprès de Dieu. La religion chrétienne, qui n’était d’abord                    que celle <hi rend="i">qui connaît seule l’art de consoler</hi>, deviendra de                    plus celle <hi rend="i">qui n’abuse jamais l’homme</hi>. Ayant à parler des <hi rend="i">Directions pour la conscience d’un roi</hi>, écrites par Fénelon                    pour le duc de Bourgogne, l’abbé Maury n’avait osé une première fois, en                    présence de l’Académie, définir nettement la confession et le confessionnal ; il                    avait dit vaguement : <quote>« Ce n’est plus à un enfant, c’est au chrétien                        qu’il s’adresse. Dans quelle situation placera-t-il son élève ? Il l’appelle                        à ce moment de vérité où l’homme, prosterné dans <hi rend="i">un</hi><pb n="267" xml:id="p267"/><hi rend="i">tribunal</hi>, se dénonce lui-même à                        son juge. »</quote> Mais, dans le texte corrigé, on lit, par une définition                    plus bienséante à un prélat, à un prince de l’Église, et plus conforme au                    catéchisme : <quote>« Il l’appelle <hi rend="i">à ce moment de vérité, de                            repentir et de miséricorde</hi>, où l’homme, prosterné devant <hi rend="i">le tribunal sacré</hi>, se dénonce lui-même à <hi rend="i">son                            juge, qui devient aussitôt son médiateur charitable</hi>, etc.,                        etc. »</quote> Je ne sais si cela vaut beaucoup mieux au point de vue                    oratoire, mais je tiens à noter de quelle façon l’abbé Maury sut donner plus                    tard à cet <hi rend="i">Éloge</hi>, et en général à tous ses premiers ouvrages,                    en les revoyant, une légère couche d’orthodoxie. C’est en effet par le pur                    esprit chrétien, par ce souffle ardent et sincère, c’est du côté de la foi                    qu’ils manquent ; et ce défaut, même dans leur pompe et dans leur exactitude                    dernière, s’y fait encore sentir.</p><p>Judicieux et sensé comme il était, l’abbé Maury se rendait compte de ce défaut                    aussi bien et mieux que nous-mêmes. Abordant franchement, dans son <hi rend="i">Essai sur l’éloquence de la chaire</hi>, les causes de la décadence du                    genre durant le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il s’en prend                    encore moins au talent des orateurs chrétiens qu’à l’usage peu chrétien qu’ils                    ont fait de leur talent en courtisant le goût et l’esprit du jour, en s’écartant                    des sources directes de la doctrine et de la foi pour se jeter sur des thèmes de                    morale à la mode et de bienfaisance. Il faut l’entendre là-dessus parler avec                    autorité et conviction :</p><quote><p rend="indent">Les grands sujets de cette belle et solide instruction                        chrétienne, si bien indiqués par l’Église dans l’ordre annuel et la                        distribution des Évangiles ; ces sujets si importants, si féconds, si riches                        pour l’éloquence, et sans lesquels la morale, dépourvue de l’appui d’une                        sanction divine et déshéritée de l’autorité vengeresse d’un Juge suprême,                        n’est plus qu’une théorie idéale et un système purement arbitraire qu’on                        adopte ou qu’on rejette à son gré ; ces <pb n="268" xml:id="p268"/>sujets                        magnifiques, dis-je, furent plus ou moins mis à l’écart par les orateurs                        chrétiens qui composèrent malheureusement avec ce mauvais goût, et qui, en                        s’égarant dans ces nouvelles régions, renoncèrent d’eux-mêmes aux plus                        grands avantages et aux droits les plus légitimes de leur ministère. Tout                        fut bientôt mêlé en ce genre, et dès lors tout fut corrompu. <hi rend="i">On                            ne put sanctifier la philosophie : on sécularisa, pour ainsi dire, la                            religion.</hi></p></quote><p rend="indent">C’est pourtant le même homme qui, parlant non plus pour l’Académie,                    mais en chaire, et prêchant le Carême devant le roi en 1781, touchait à                    l’administration, à la politique, aux finances, tellement que Louis XVI disait,                    en sortant de la chapelle : <quote>« C’est dommage ! si l’abbé Maury nous avait                        parlé un peu de religion, il nous aurait parlé de tout. »</quote></p><p>Mais nous n’en sommes qu’aux débuts de l’abbé Maury. L’Académie française avait                    pour usage, en ce temps-là, de célébrer tous les ans la fête du roi dans la                    chapelle du Louvre, et d’entendre, à cette occasion, le panégyrique de                    saint Louis. En 1772, ce panégyrique fut prononcé par l’abbé Maury, alors âgé                    seulement de vingt-six ans. On a grand besoin de se reporter aux circonstances                    pour s’expliquer le succès extraordinaire qu’obtint ce discours. Non seulement                    on claqua des mains en pleine chapelle, mais l’Académie crut devoir adresser une                    députation au cardinal chargé de la feuille des bénéfices, pour lui recommander                    le jeune abbé. On admirait surtout l’art avec lequel l’orateur avait su <hi rend="i">se tirer</hi> de l’endroit périlleux des Croisades :</p><quote><p rend="indent">En lisant le <hi rend="i">Panégyrique de saint Louis</hi>,                        prononcé par M. Maury devant notre illustre Académie, écrivait Voltaire, je                        croyais, à l’article des Croisades, entendre ce <hi rend="i">Cucupiètre</hi>                        ou Pierre l’Ermite, changé en Démosthène et en Cicéron. Il donne presque                        envie de voir une croisade.</p></quote><p rend="indent">Le mouvement par lequel l’orateur évoquait saint Louis du <pb n="269" xml:id="p269"/>tombeau et l’en faisait sortir pour se justifier                    lui-même devant l’assemblée, ce mouvement, à le bien voir en situation, ne                    manquait certes ni de justesse ni d’éloquence. Saint Louis, par la bouche de                    Maury, faisait pour un instant revenir de leur raillerie et de leur ironie                    ceux-là mêmes qui ne rougissaient pas d’insulter tous les jours la Pucelle.</p><p>Dans le même temps on publiait, pour la première fois, les <hi rend="i">Sermons</hi> de Bossuet (1772), et l’abbé Maury avait le très grand mérite                    de les apprécier aussitôt à leur valeur, malgré son siècle. La Harpe lui-même,                    qui, à cette époque, n’avait lu de Bossuet que les <hi rend="i">Oraisons                        funèbres</hi> et l’<hi rend="i">Histoire universelle</hi>, résistait à ce                    jugement sur l’ensemble des <hi rend="i">Œuvres</hi>, et il ne s’y rendit que                    plus tard. Maury place hardiment Bossuet à la tête de tous les autres orateurs                    sacrés, même dans le genre du sermon ; il le montre à la fois le précurseur en                    date et le maître de Bourdaloue et de Massillon. Il assigne à Bourdaloue son                    vrai rang pour l’admirable ordonnance des plans, pour la <quote>« belle et                        constante unité »</quote> des sujets, pour la parfaite et chrétienne                    justesse des développements toujours en vue de la sanctification de son                    auditoire. À l’égard de Massillon, Maury, à propos de ce <hi rend="i">Petit                        Carême</hi> si vanté et qu’il met au-dessous du <hi rend="i">Grand</hi>, du                    premier <hi rend="i">Carême</hi>, ose prononcer le mot de décadence, et il en                    donne la raison avec une grande fermeté de sens. Tous ces jugements, ébauchés                    par lui dès 1772 et 1777, tout à fait neufs alors et originaux, développés                    depuis et mis en complète lumière dans les dernières éditions de l’<hi rend="i">Essai sur l’éloquence de la chaire</hi>, font loi et règlent désormais                    cette matière littéraire et sacrée. Il disait de Bossuet en 1772 :</p><quote><p rend="indent">Ce qui donne le plus de plénitude et de substance aux <hi rend="i">Sermons</hi> de Bossuet, c’est l’usage admirable qu’il fait de                        l’Écriture <pb n="270" xml:id="p270"/>sainte. Voilà l’inépuisable mine dans                        laquelle il trouve ses preuves, ses comparaisons, ses exemples, ses                        transitions et ses images… Il fond si bien les pensées de l’Écriture avec                        les siennes, qu’on croirait qu’il les crée ou du moins qu’elles ont été                        conçues exprès pour l’usage qu’il en fait… Tout, en effet, dans un sermon,                        doit être tiré de l’Écriture, ou du moins avoir la couleur des livres                        saints ; c’est le vœu de la religion, <hi rend="i">c’est même le précepte du                            bon goût</hi>.</p></quote><p rend="indent">Pour toutes ces parties que je ne puis qu’indiquer en passant à                    cause de la gravité des sujets, l’abbé Maury mérite la plus sérieuse estime, une                    estime qui lui sera accordée, je ne crains pas de l’affirmer, par quiconque,                    voulant étudier nos grands orateurs de la chaire, aura l’occasion de vérifier                    ses jugements si sains, si substantiels et si solides. J’aurai assez à le                    critiquer d’ailleurs, pour ne pas craindre de lui rendre ici une justice qui lui                    est pleinement due.</p><p>Ne perdant point de vue sa carrière dans le monde, l’abbé Maury recueillit en                    1777 ses <hi rend="i">Discours choisis sur divers sujets de religion et de                        littérature</hi>, et il se mit en mesure de postuler un fauteuil à                    l’Académie française. Il essaya pour cela encore d’un autre moyen, d’une machine                    toute diplomatique, qui était de réconcilier les gluckistes et les piccinnistes,                    les partisans des deux musiques ; ce qui lui eût assuré les voix des deux                    partis. Il n’arriva pourtant à ses fins que quelques années plus tard (1785).                    Grimm reconnaissait qu’à cette date il était peu d’orateurs chrétiens qui                    parussent plus dignes du choix de l’Académie, et il ajoutait : <quote>« Il n’en                        est guère sans doute qui puissent se trouver moins déplacés dans une                        assemblée de philosophes. »</quote> L’éloge semblerait compromettant, si                    l’abbé Maury avait à être compromis sur quelque point.</p><p>L’abbé Maury en effet, durant cette première partie de sa carrière, antérieure à                    la Révolution, n’était encore <pb n="271" xml:id="p271"/>qu’un homme d’esprit et                    de talent, faisant volontiers oublier dans la société ce qu’il annonçait de                    supérieur par ce qu’il avait d’aimable, très gai, capable d’un bon conte, d’un                    conte salé qui sentait le frère Jean des Entommeures encore plus que le                    panégyriste de saint Vincent-de-Paul ou de saint Louis<note place="bottom" resp="author">La plupart de ces contes ou gais propos de l’abbé Maury ne se                        peuvent dire qu’à l’oreille. Voici un rien que je sais d’original, et plus                        innocent. Un jour, après un sermon prêché dans un couvent de religieuses,                        une d’elles, dans sa simplicité, lui dit qu’il paraissait bien ému et qu’on                        voyait bien à son tremblement, quand il commençait à parler, que cela devait                        lui coûter beaucoup : <quote>« Oh ! mon tremblement quand je commence,                            dit-il, il ne faut pas vous en inquiéter ; c’est avec mon pouce (et il                            faisait le geste) que je fais remuer mon bonnet                    carré. »</quote></note> ; vif, ardent, véhément de nature, au demeurant bon                    homme et cher à ses amis. Une lettre familière, adressée à Dureau de La Malle,                    et qu’on peut lire à la Bibliothèque nationale, donnerait assez l’idée du ton                    qu’il avait en écrivant dans l’intimité. On y trouverait plus de rondeur et                    d’entrain que de délicatesse. La lettre est écrite de Paris à Dureau de La Malle                    qui était pour lors en Anjou (9 décembre 1778). En voici quelques traits :</p><quote><p rend="indent">Depuis votre départ, j’ai passé deux mois en Normandie chez                        l’abbé de Boismont ; j’ai vu le camp et la mer, deux spectacles très                        nouveaux et très intéressants pour moi. Si je vous avais écrit pendant mon                        séjour à l’armée, je vous aurais parlé en franc <hi rend="i">garnisonnier</hi> de l’ordre profond et de l’ordre mince ; mais ma tête                        est refroidie à présent sur la tactique, et il ne me reste que des                        observations utiles à mon <hi rend="i">métier</hi> sur une classe d’hommes                        que je ne connaissais pas, et dont les mœurs méritent d’être étudiées.</p><p>Je ne prêche jamais pendant l’Avent. <hi rend="i">C’est autant de peine de                            moins</hi> et de loisir de plus pour composer, au lieu de me donner <hi rend="i">une peine inutile</hi> en me dévouant à un <hi rend="i">simple                            travail de mémoire</hi>. Je prépare quatre discours nouveaux pour le                        Carême prochain, et, au milieu de tous les dégoûts que j’éprouve, je vous                        avoue que je suis quelquefois tenté d’être content de mes dernières                        productions ; <pb n="272" xml:id="p272"/>mais personne ne les connaît, et                        l’indulgence paternelle peut très bien me séduire dans ma solitude. Si vous                        étiez à Paris, je ferais sur votre âme <hi rend="i">sensible</hi> et                        délicate l’épreuve de ma verve oratoire, et votre goût fixerait le jugement                        que je dois en porter. Je n’ose pas ennuyer mes amis de cette lecture ; je                        me ferais un véritable scrupule d’exiger d’eux une pareille corvée, et il                        n’y a que vous au monde qui ayez le courage et la bonté d’entendre un sermon                        ailleurs qu’à l’église.</p></quote><p rend="indent">En tenant compte de cette facilité et de ce sans-façon avec lequel                    on fait les honneurs de soi-même, comme on sent bien que ce n’est là en effet                    pour lui qu’un métier !</p><p>Suivent quelques détails sur la digestion ; puis des éloges donnés à la                    traduction de Tacite que Dureau faisait alors ; des nouvelles de Paris et de la                    littérature ; un récit des mésaventures de La Harpe et de ses mille                    chamailleries de journaliste : <quote>« Puisque je suis en haleine, ajoute                        l’abbé Maury, <hi rend="i">que le diable emporte</hi> le <hi rend="i">maudit</hi> maladroit qui a failli tuer ou du moins défigurer mon petit                        Adolphe »</quote> (un des fils de Dureau qui avait failli éprouver quelque                    accident). On voit le ton. Maury s’excuse encore de quelques conseils qu’il                    donne sur le propos des enfants gâtés : <quote>« Ne rendez pas ce mauvais                        service à votre aîné, et excusez le prêcheur Ragotin, prédicateur de grand                        chemin, qui se permet de vous ouvrir ainsi son cœur sans aucune                        réserve. »</quote></p><p>Cet abbé de Boismont, qu’était allé voir l’abbé Maury en Normandie, était riche                    bénéficier et de plus académicien. L’abbé Maury espérait de lui quelque                    résignation de bénéfice, et, le voyant infirme, il songeait aussi à lui succéder                    à l’Académie. Un jour qu’il le questionnait un peu trop sur sa vie et sur les                    circonstances de son passé, l’abbé de Boismont lui dit : <quote>« L’abbé, vous                        me prenez la mesure d’un éloge. »</quote> Ce ne fut pourtant point à l’abbé                    de Boismont, mais à Le Franc de Pompignan, <pb n="273" xml:id="p273"/>que                    succéda Maury. On loua quelques parties de son discours de réception ; mais ce                    qui parut à tout le monde un néologisme intolérable et une énormité du plus                    mauvais goût, ce fut d’avoir osé dire, en résumant les principaux écrits et les                    événements de la vie de son prédécesseur : <quote>« Tel est, messieurs, le                        tableau que présente la vie de l’écrivain justement célèbre qui <hi rend="i">entre aujourd’hui dans la postérité</hi> ! »</quote><hi rend="i">Entrer dans la postérité</hi> ! Grimm, La Harpe, tous se récrient                    là-dessus ; on en fit une épigramme pour consacrer l’insolence de la locution.                    Aujourd’hui elle est devenue vulgaire.</p><p>À cette date de 1787, l’abbé Maury, qui avait passé la quarantaine, doué d’un                    talent actif et robuste, d’une faculté puissante, propre à tout, et d’une grande                    force d’application, en cherchait l’emploi du côté de la politique, qui                    commençait à agiter tous les esprits. Il se lia fort avec M. de Lamoignon, garde                    des Sceaux, et le servit de ses avis et de sa plume dans ses plans hardis de                    réforme, relativement aux corps judiciaires et aux parlements. L’abbé Maury                    n’était pas homme en effet, à cette date, à se consacrer purement au ministère                    de la parole chrétienne : il n’avait ni assez de foi ni assez de charité pour                    semer en terre si ingrate, et pour entrer en lutte avec tous les vents du                    siècle. Il lui avait suffi, dans ce genre, de quelques premiers succès pour                    établir sa réputation, et il se tourna ailleurs. Il n’était pas homme non plus à                    se vouer à la composition de quelque grand ouvrage littéraire ; il n’éprouvait                    pas ce besoin de la perfection et de l’étude approfondie qui fait que, pour                    certains esprits solitaires et charmés, les années s’écoulent comme des heures.                    Il saisissait vite toutes choses, devinait ce qu’il ne savait pas, décidait et                    tranchait là où il en avait besoin, avait la réplique heureuse et prompte,                    l’assertion résolue et hautaine, le front hardi <pb n="274" xml:id="p274"/>comme                    le verbe, et sans cette pudeur native dont quelques honnêtes scrupuleux n’ont                    jamais pu se défaire. Son bon jugement se faisait jour et maintenait tant bien                    que mal sa ligne à travers toutes ces saillies, ces légèretés et ces pétulances.                    Il aimait la dispute, s’y possédait et y prenait vite ses avantages. En tout, il                    aimait les grands sujets, les sujets qui ont du corps et de la prise ; il aimait                    les grandes routes, sûr qu’il était, avec sa carrure d’esprit et ses                    développements nombreux, d’y dominer la foule et d’y tenir le haut du pavé. On                    voit que l’abbé Maury était quelque chose de plus qu’un prédicateur chrétien, et                    qu’il avait de grandes prédispositions à être un orateur politique quand la                    Révolution commença.</p><p>Il faut reconnaître à son honneur qu’il n’hésita pas dans le choix du camp, et                    que son parti fut pris du premier jour. Marmontel a raconté une conversation                    qu’il eut avec Chamfort lors de la convocation des États généraux. Chamfort                    déclara nettement toutes ses idées, toutes ses espérances de nivellement de                    l’Ancien Régime et de renouvellement complet de la société. Marmontel fit part                    de cet entretien à l’abbé Maury le soir même :</p><quote><p rend="indent">Il n’est que trop vrai, répondit celui-ci, que dans leurs                        spéculations ils ne se trompent guère, et que pour trouver peu d’obstacles                        la faction a bien pris son temps. J’ai observé les deux partis. Ma                        résolution est prise de périr sur la brèche ; mais je n’en ai pas moins la                        triste certitude qu’ils prendront la place d’assaut, et qu’elle sera mise au                        pillage.</p></quote><p rend="indent">L’abbé Maury avait pourtant peu de vocation pour le martyre, même                    pour le martyre politique. Il eut quelques velléités de prudence au début de                    l’Assemblée constituante. Il parla peu dans la chambre du clergé, et y témoigna,                    dit l’abbé de Pradt, de la timidité. Il essaya <pb n="275" xml:id="p275"/>même                    de quitter l’Assemblée après le 14 Juillet, et fut arrêté à Péronne                        <quote>« sans rabat, sans cocarde, et au moment où il demandait un chemin de                        traverse »</quote>. Après les journées des 5 et 6 octobre, il paraît qu’il                    eut encore une velléité de fuite. Mais bientôt il s’aguerrit, s’anima et même                    s’égaya à la lutte, et son tempérament, sa personne tout entière comme son                    talent proprement dit, se trouva en plein dans son élément.</p><p>L’abbé Maury, une fois engagé, ne marchanda plus. Il fut fidèle à son parti ; et,                    puisque j’ai à noter tant de taches en lui et de laideurs, j’aime à prendre acte                    ici d’un fait à son honneur, tel que je le trouve consigné dans les papiers de                    Mallet du Pan<note place="bottom" resp="author">C’est de l’un des cahiers                        manuscrits de Mallet du Pan que j’extrais l’anecdote.</note> :</p><quote><p rend="indent">L’abbé Maury avait quarante mille livres de rente, dit                        M. Mallet (quarante mille livres de rente en bénéfices), et en donnait                        annuellement vingt-cinq mille à sa famille. Les Mirabeau et autres lui                        offrirent cent mille écus s’il voulait s’engager à ne parler ni sur les                        assignats, ni sur les finances, ni sur le pouvoir exécutif. On lui laissait                        la liberté de défendre le clergé. Il eut la vertu de refuser.</p></quote><p rend="indent"><hi rend="i">La vertu</hi>, entendez-vous bien ? Un tel mot n’est                    pas à négliger quand on le rencontre appliqué à l’abbé Maury. Revenons à ses                    talents.</p><p>Aujourd’hui, lorsqu’on veut lire le recueil des discours prononcés par                    l’abbé Maury à l’Assemblée constituante, on est fort désappointé. Presque tout                    ce talent, en effet, qu’il déploya dans cette seconde et brillante partie de sa                    carrière, toute cette verve, cette belle humeur provocatrice, ont péri. Il ne                    reste, au milieu de beaucoup de redondance et d’une érudition indigeste et                    hâtive, uniquement suffisante pour l’instant de la tribune, il ne <pb n="276" xml:id="p276"/>reste, dis-je, qu’un raisonnement assez suivi et assez                    vigoureux, des portions qui sont encore de bon sens, et d’autres qui ne peuvent                    jamais avoir été de bonne foi. Maury est-il de bonne foi, lui, homme du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, lorsque, dès les premiers                    mois de l’Assemblée (23 décembre 1789), il s’oppose à l’admissibilité des                    comédiens et des juifs aux droits de citoyens, les assimilant, dans son                    énumération, à l’<hi rend="i">exécuteur de la haute justice</hi> ? Mais il est                    certainement dans le bon sens, lorsque dans la séance du soir du 19 juin (1790),                    une suite de motions étourdies s’étant succédé coup sur coup contre la statue de                    Louis XIV de la place des Victoires, contre les titres de noblesse et les                    simples noms de terres, et tout cela de la part des Noailles, des Montmorency,                    de tous ceux qui en feront depuis leur <hi rend="i">mea culpa</hi> solennel,                    lui, l’abbé Maury, monte à la tribune, venge ingénieusement Louis XIV, et répond                    à toute cette noblesse ambitieuse de s’abolir, par ce mot d’un ancien à un                    philosophe orgueilleux : <quote>« <hi rend="i">Tu foules à tes pieds le faste,                            mais avec plus de faste encore.</hi> »</quote></p><p>L’abbé Maury, dans ces circonstances les meilleures, improvisait bien réellement.                    Arrivé tard, à l’une de ces séances du soir, quand la discussion était engagée                    sur quelque sujet tout à fait inattendu, on l’a vu appelé tout à coup par ses                    amis, qui lui criaient dès l’entrée : <quote>« Allons, l’abbé, voilà comme vous                        êtes toujours ; vous êtes absent, et voilà ce qu’ils vont faire                        passer ! »</quote> on l’a vu, averti par un simple mot du sujet en question,                    traverser la salle, monter à la tribune, et y remporter un de ses triomphes.</p><p>En général, pour comprendre ce genre d’éloquence politique de l’abbé Maury, il ne                    suffit pas de lire les lambeaux de discours qu’on a conservés, il faut en avoir                    la clef, et le marquis de Ferrières nous la donne, ou du <pb n="277" xml:id="p277"/>moins nous l’indique, à un endroit de ses <hi rend="i">Mémoires</hi>. Ainsi, dans la discussion du décret sur le serment du                    clergé, décret que la résistance des évêques rendait inévitable, toute la                    tactique de l’abbé Maury prenant la parole dans la séance du 28 novembre 1790                    consistait à se faire interrompre par la gauche, à soulever des murmures et des                    clameurs pour pouvoir prétexter la violence :</p><quote><p rend="indent">Alexandre Lameth, dit le marquis de Ferrières, occupait le                        fauteuil ; il maintint, pendant la discussion, le plus grand calme et le                        plus profond silence. En vain l’abbé Maury chercha-t-il à se faire                        interrompre, s’interrompit-il lui-même, se plaignit-il qu’on ne voulait pas                        l’entendre ; en vain, abandonnant et reprenant le sujet principal de son                        discours, se perdit-il dans les digressions les plus étrangères,                        interpella-t-il personnellement Mirabeau et lui jeta-t-il vingt fois le gant                        de la parole ; au moindre mouvement d’impatience qui s’élevait dans                        l’Assemblée : « Attendez, monsieur l’abbé, disait Alexandre Lameth avec un                        sang-froid désespérant, je vous ai promis la parole, je vous la                        maintiendrai. » Et, se tournant vers les interrupteurs : « Messieurs,                        écoutez M. l’abbé Maury : il a la parole ; je ne souffrirai pas qu’on                        l’interrompe. »</p></quote><p rend="indent">Ayant ainsi expliqué au long tout ce jeu de scène et de coulisse,                    Ferrières termine en disant : <quote>« Après deux grandes heures de divagations,                        tantôt éloquentes, tantôt ennuyeuses, l’abbé Maury descendit de la tribune,                        furieux de ce qu’on ne l’en avait pas chassé, et si hors de lui, qu’il ne                        songea pas même à prendre de conclusions. »</quote> Or, quand on lit dans                    les <hi rend="i">Œuvres</hi> de l’abbé Maury, ou même dans l’<hi rend="i">Histoire parlementaire</hi> de MM. Buchez et Roux, le discours avec les                    circonstances indiquées des interruptions, il est impossible, si l’on n’est pas                    déjà averti et si l’on prend le tout au pied de la lettre, de saisir l’esprit du                    drame.</p><p>Mais, en bien des cas, la tactique de l’abbé Maury perce plus à nu. À propos des                    décrets que provoquait <pb n="278" xml:id="p278"/>la résistance du clergé à la                    Constitution civile, voyant quelques-uns de ses amis essayer de les combattre :                        <quote>« Laissez-les faire, répétait l’abbé Maury, nous aimons leurs                        décrets, <hi rend="i">il nous en faut encore trois ou quatre</hi>. »</quote>                    S’il disait là ce qu’il ne fallait pas dire, en revanche sa parole agressive,                    provocante, irritante, arrachait bien souvent au côté gauche le secret que la                    tactique des meneurs aurait voulu dérober. Un autre effet plus grave, qu’il                    produisait quelquefois par ces excès de parti pris, était de rejeter plus fort                    vers la gauche des esprits que plus de modération eût pu rallier et concilier à                    sa cause. Quelques membres de la minorité de la noblesse voulaient se détacher                    de la gauche, et se rapprocher, à un certain moment, de la majorité de leur                    ordre. <quote>« Il ne nous reste plus qu’à nous jeter entre vos bras »</quote>,                    disait le marquis de Gouy d’Arsy à quelques nobles, en présence de l’abbé Maury.                        — <quote>« Vous voulez dire <hi rend="i">à nos pieds</hi> »</quote>,                    répondit durement celui-ci.</p><p>Ces sortes de ripostes, qui ne lui manquaient jamais, étaient souvent de pure                    belle humeur et tout simplement gaies, comme le jour où Mirabeau lui disant de                    la tribune, à propos de je ne sais quelle fausseté de raisonnement, qu’il allait                    l’enfermer dans un <hi rend="i">cercle vicieux</hi> : <quote>« Vous allez donc                        m’embrasser ? »</quote> répliqua de sa place l’abbé Maury. — Comme il arrive                    à tous ceux qui disent volontiers de ces choses plaisantes, je crois bien, au                    reste, qu’on lui en prêtait aussi.</p><p>Avec le peuple, avec la populace du dehors qui, une fois qu’elle l’eut bien                    connu, le menaçait encore moins qu’elle ne l’agaçait et le provoquait, l’abbé                    Maury avait le propos également gai, gaillard et même poissard. Les plus jolis                    de ses mots aux commères de la terrasse des Feuillants se pourraient dire par un                    Roquelaure ou à une descente de Courtille ; mais ce sont choses qui ne <pb n="279" xml:id="p279"/>s’écrivent point. Chacun sait son fameux mot à la                    foule qui criait en le voyant passer : <hi rend="i">À la lanterne !</hi>                        — <quote>« Eh bien ! quand vous m’aurez mis à la lanterne, y verrez-vous                        plus clair ? »</quote> — Et à un homme qui le menaçait de l’envoyer <hi rend="i">dire la messe à tous les diables</hi>, il tira de sa poche deux                    pistolets qu’il portait par précaution, en lui disant : <quote>« Tiens, voilà                        deux burettes pour la servir ! »</quote> Le peuple, à ces saillies,                    applaudissait, et l’abbé Maury obtenait la vogue d’un acteur qui est bien dans                    son rôle. Un bon mot, a dit l’abbé de Pradt, lui valait un mois de sécurité.</p><p>Quoi qu’il en soit, vus à distance, ces traits de présence d’esprit et de courage                    qui étaient soutenus d’une telle opiniâtreté de conduite au sein de l’Assemblée                    et d’une telle parade de résistance, l’éclat de certains discours où le bon sens                    et l’esprit de parti se combinaient dans une contexture spécieuse, l’ordre,                    l’ampleur, la marche imposante d’une parole exercée et toujours prête, tout cela                    avait conquis à l’abbé Maury, à la fin de l’Assemblée constituante, une                    réputation immense en Europe, et il ne manquait pas de souverains qui le                    considéraient à la fois comme un homme d’État et comme un homme de bien. La cour                    de Rome, en particulier, voyait en ce défenseur de l’autel et du trône un héros                    et presque un saint échappé au martyre, et, à sa sortie de France en 1792,                    l’abbé Maury fut comblé par le pape Pie VI de tous les honneurs et de toutes les                    dignités auxquelles un homme d’Église pouvait prétendre : nonce, archevêque et                    bientôt cardinal (1794)<note place="bottom" resp="author">Dans les <hi rend="i">Documents inédits relatifs aux affaires religieuses de la France                            (1790-1800)</hi>, extraits des Archives secrètes du Vatican et publiés                        par Theiner, il se trouve plusieurs lettres et billets de l’abbé                        Maury.</note>. Cet excès de grandeur fut son écueil, et ses défauts, disons                        <pb n="280" xml:id="p280"/>le mot, ses vices, s’éclairèrent plus visiblement                    dans la pourpre.</p><p>Le cardinal Maury avait plusieurs des sept péchés capitaux, la gourmandise,                    l’avarice, et quelque autre chose encore<note place="bottom" resp="author">Je                        trouve ma pensée tout exprimée dans ce mot énergique : <quote>« Mirabeau,                            Maury, de mœurs égales, deux taureaux. »</quote></note>. Le cardinal                    Pacca rappelle une pasquinade qui courut à Rome lors de sa nomination, et où on                    le peint <quote><hi rend="i">comme un renard peu sûr, habile à prendre le                            vent</hi></quote>. Je ne sais si Maury, malgré ses intrigues, avait                    cette finesse cauteleuse, prudente, et il était homme plutôt, j’imagine, à se                    diriger droit du côté de ses intérêts et de ses appétits. On peut croire que ce                    séjour d’Italie contribua à le gâter. Confiné pendant plusieurs années dans son                    petit évêché de Montefiascone, il vécut trop avec lui-même : les vices en nous                    sont des hôtes qui deviennent les maîtres du logis avec les années, si on ne les                    réprime à temps et si on ne les met vigoureusement à la raison. L’abbé Maury eut                    les inconvénients d’une organisation forte, pleine de besoins, avide de                    consommation et de jouissances. C’était, s’il est permis de le dire, un esprit                    et surtout un talent supérieur dans une nature grossière. Tel il parut bientôt                    et se déclara aux yeux de tous<note place="bottom" resp="author"><p>Une des                            meilleures épigrammes du poète Le Brun est contre l’abbé Maury ; elle a                            cela de piquant, qu’elle a, d’un bout à l’autre, un faux air d’éloge ou                            d’apologie, et que c’est le lecteur seul qui, en contredisant à chaque                            vers, est comme forcé de faire lui-même l’épigramme ; le satirique, dans                            ce cas, a besoin de compter sur la complicité de tout le                                monde :</p><quote><l>L’abbé Maury n’a point l’air                                impudent ;</l><l>L’abbé Maury n’a point le ton pédant ;</l><l>L’abbé                                Maury n’est point homme d’intrigue ;</l><l>L’abbé Maury n’aime l’or                                ni la brigue ;</l><l>L’abbé Maury n’est point un                                envieux ;</l><l>L’abbé Maury n’est point un ennuyeux ;</l><l>L’abbé                                Maury n’est cauteleux ni traître ;</l><l>L’abbé Maury n’est point un                                mauvais prêtre ;</l><l>L’abbé Maury du mal n’a jamais                                ri :</l><l>Dieu soit en aide au bon abbé                            Maury !</l></quote><p>Toutes ces contre-vérités, pourtant, ne sautent                            pas également aux yeux, et il est plus d’un vers sur lequel hésite celui                            qui vient d’étudier l’abbé Maury. <hi rend="i">Envieux</hi> par exemple,                            et <hi rend="i">ennuyeux</hi>, ce n’est pas là l’impression que de loin                            il me fait. Ajoutons que, blessé ainsi par Le Brun, il fut le premier de                            ses confrères de l’Institut à aller à son convoi.</p></note> lorsque,                    rallié au gouvernement impérial, il fut rentré en France et qu’il eut accepté                    pendant <pb n="281" xml:id="p281"/>la captivité de Pie VII l’administration de                    l’archevêché de Paris. Je n’ai pas à entrer dans les détails et les démêlés                    ecclésiastiques de cette troisième et fâcheuse partie de sa carrière. Sa                    réputation y fit naufrage, et la prison qui s’ensuivit hâta sa fin (1817). Ceux                    qui le défendent peuvent montrer tant qu’ils voudront qu’il n’y avait pas de                    quoi le faire enfermer au château Saint-Ange ni de quoi lui faire son procès :                    je l’admets sans peine. Mais, en laissant la question théologique et canonique                    en dehors, la question morale ne reste pas un instant douteuse. Certes, ce                    n’était pas au cardinal Maury, héros de l’Ancien Régime, et par suite comblé des                    récompenses du Saint-Siège, d’aller servir d’instrument au pouvoir nouveau, et                    de faire œuvre d’évêque à demi constitutionnel, pendant la captivité et                    l’oppression du pontife. Il n’eut point la délicatesse de le sentir, de même                    qu’il ne sentait point tant d’autres convenances de sa position et de son état.                    Je pourrais citer des traits piquants, incroyables, que je tiens de témoins                    dignes de foi, et qui prouveraient de reste son avarice et l’habituelle licence                    de ses propos. Quand je dis que je pourrais les citer, je me trompe, je ne                    saurais les écrire. C’étaient des propos de table d’une étrange saveur que <pb n="282" xml:id="p282"/>les siens. Mais j’aime mieux indiquer une                    conversation très curieuse que le comte Joseph de Maistre eut avec le cardinal                    Maury à Venise en 1799, et dont il a noté quelques points comme singuliers.</p><p>L’effet que le cardinal Maury fit sur le comte de Maistre répondit peu sans doute                    à l’attente de ce dernier, et il fut frappé de rencontrer, chez un personnage                    aussi célèbre et aussi hautement considéré en politique, un si grand nombre de                    propositions hasardées, irréfléchies, de ces paroles en l’air et de ces                    légèretés robustes qui retombent de tout leur poids sur celui qui les dit. Il le                    fait sentir dans sa note par une ironie très fine :</p><quote><p rend="indent">Dans mon voyage de Venise, pendant l’hiver de 1799, écrit le                        comte de Maistre, j’ai fait connaissance avec le célèbre cardinal Maury. À                        la première visite que je lui fis, il me parla avec intérêt de ma position                        embarrassante, et toujours avec le ton d’un homme qui pouvait la faire                        cesser. En vain je lui témoignai beaucoup d’incrédulité sur le bonheur dont                        il me flattait : « Nous arrangerons cela », me dit-il.</p><p>Peu de jours après, je le vis chez la baronne de Juliana, Française émigrée,                        qui avait une assemblée chez elle. Il me tira à part dans une embrasure de                        fenêtre ; je crus qu’il voulait me communiquer quelque chose qu’il avait                        imaginé pour me tirer de l’abîme où je suis tombé. — Il sortit de sa poche                            <hi rend="i">trois pommes</hi> qu’on venait de lui donner, et dont il me                        fit présent pour mes enfants.</p></quote><p rend="indent">C’est bien là la libéralité d’un avare, prise sur le fait ; le                    trait est de la meilleure comédie.</p><quote><p rend="indent">Après avoir vu une fois ma femme et mes enfants, poursuit                        M. de Maistre, il en fit des éloges si excessifs qu’il m’embarrassa. « <hi rend="i">Je n’estime jamais à demi</hi> », me dit-il un jour en me                        parlant de moi. — Je ne comprends pas cependant, remarque M. de Maistre,                        pourquoi l’estime ne serait pas graduée comme le mérite.</p><p>Le 16 février (j’ai retenu cette date), il vint me voir et passa une grande                        partie de la matinée avec moi. Le soir, je le revis encore ; <pb n="283" xml:id="p283"/>nous parlâmes longuement sur différents sujets qu’il rasa                        à tire-d’aile. J’ai retenu plusieurs de ses idées, les voici mot à mot :</p><p/><label type="head"><hi rend="sc">Académie française : Académie des                        sciences</hi>.</label><p/><p rend="indent">« L’Académie française (c’est le cardinal Maury qui parle)                        était seule considérée en France, et donnait réellement un état. Celle des                        sciences ne signifiait rien dans l’opinion, non plus que celle des                        inscriptions. D’Alembert avait honte d’être de l’Académie des sciences ; un                        mathématicien, un chimiste, etc., ne sont entendus que d’une poignée de                        gens : le littérateur, l’orateur, s’adressent à l’univers, À l’Académie                        française, <hi rend="i">nous regardions les membres de celle des sciences                            comme nos</hi><hi rend="sc">valets</hi>, etc. »</p></quote><p rend="indent">Maury aimait fort, en causant, ces sortes d’expressions, <hi rend="i">valet, gredin</hi>. Il appellera <hi rend="i">gredin</hi>, un                    moment après, l’un des grands dignitaires de l’ordre de Malte ; mais, même ce                    terme de <hi rend="i">valet</hi> à part, toute cette doctrine brutale sur la                    prééminence absolue de l’Académie française paraissait fort étrange à                    M. de Maistre, qui savait de quels noms s’honoraient l’Académie des inscriptions                    et celle des sciences. La conversation étant venue sur le chapitre des langues,                    sans se soucier de son interlocuteur qui en savait cinq et en déchiffrait deux                    autres, le cardinal Maury disait, en poussant toujours tout droit devant                    lui :</p><quote><p rend="indent">Les langues sont la science des sots. Je me suis mis en tête                        une fois d’apprendre l’anglais ; en trois mois j’entendis les prosateurs ;                        ensuite, ayant fait l’expérience que, dans une demi-heure, je ne lisais que                        douze pages anglaises de l’<hi rend="i">Histoire</hi> de Hume in-4º, tandis                        que, dans le même espace de temps, j’en lisais quarante en français, j’ai                        laissé là l’anglais.</p><p>Jamais je n’ai feuilleté un dictionnaire ni une grammaire.</p><p>J’ai appris l’italien comme on apprend sa langue, en écoutant : je conversais                        avec tout le monde, je prêchais même hardiment dans mon diocèse ; mais je ne                        serais pas en état d’écrire une lettre.</p></quote><p rend="indent">Et un moment après, voulant citer en latin les dernières paroles de                    Ganganelli expirant, le cardinal Maury <pb n="284" xml:id="p284"/>lâcha un                    solécisme, et M. de Maistre, devant qui cela ne pouvait passer inaperçu,                    remarque qu’avec un tel système d’études, ce n’est pas étonnant en effet qu’il                    ait donné un soufflet à la syntaxe.</p><p>Tout le reste de la conversation est de ce ton. Ce que j’en veux seulement                    conclure, c’est que cette nature impétueuse et improvisatrice s’était gâtée                    alors en abondant sans mesure dans son propre sens, et qu’elle ne perdait en                    aucun sujet cette habitude de parler à tout propos et <hi rend="i">quand                        même</hi>, de prendre les choses <hi rend="i">grosso modo</hi> et de s’en                    tenir aux à-peu-près, sauf à revêtir le tout d’une draperie oratoire ; et il n’y                    avait plus même ombre de draperie quand il causait familièrement. Il continuait                    de mener tambour battant les idées comme il avait fait autrefois ses                    adversaires. On se rappelle le jour où, se maintenant à la tribune malgré le duc                    de La Rochefoucauld qui voulait l’en faire descendre, il saisit le duc par les                    épaules, et lui fit faire trois pirouettes. Ces pirouettes-là se retrouvaient                    dans sa conversation quand il se voyait en face d’une idée qui le gênait.</p><p>Maintenant, j’ai hâte de le dire, c’est le même homme (tant l’esprit humain est                    contradictoire et divers !) qui, reprenant en ces années son <hi rend="i">Essai                        sur l’éloquence de la chaire</hi>, le corrigea, l’étendit, le perfectionna,                    et l’amena à un degré de maturité et d’élégance qui en fait un des bons livres                    de la langue, sous la forme nouvelle et définitive où il reparut (1810). Non                    seulement les prédicateurs, mais tous ceux qui ont à parler en public, y                    trouveront quantité de remarques justes et fines, mais justes avant tout, et qui                    sont d’un homme du métier, parlant avec autorité de ce qu’il a pratiqué et de ce                    qu’il sait à fond. L’auteur, en se remettant à cet estimable travail, s’est                    évidemment ressouvenu des heures appliquées de <pb n="285" xml:id="p285"/>sa                    jeunesse, et il les a recommencées avec charme et avec fruit. Tout y est sensé,                    et rien n’y sent l’ennui. Le style s’y anime convenablement des citations des                    anciens sans trop s’en surcharger. Si l’abbé Maury n’a pas dans le détail cette                    fertilité ingénieuse de métaphores et d’images qui égaie continuellement le                    langage de la critique chez Quintilien, il n’est nullement dépourvu de                    comparaisons et de similitudes. Ainsi au chapitre des « Préparations                    oratoires », dans tout le morceau : <quote>« Vous vous promenez seul à la                        campagne… »</quote>, il compare très bien le trait d’éloquence non préparé                    au coup de tonnerre qui éclate dans un ciel serein. Il n’abuse jamais du procédé                    de Diderot qui consiste à refaire à sa manière ce qu’il critique, mais il use à                    son tour du droit d’un maître en indiquant comment on aurait pu faire mieux. Le                    plan qu’il trace d’une oraison funèbre de Turenne, par opposition à celle de                    Fléchier, a de la beauté et de la grandeur, et on sent qu’il l’aurait su                    exécuter. Des souvenirs personnels, quelques anecdotes introduites à propos,                    viennent consoler de la continuité des préceptes sans en distraire. Les                    chefs-d’œuvre de la chaire sont présentés, analysés en grand, et il n’oublie pas                    les particularités qui peuvent en éclaircir et en faire valoir quelques effets                    déjà inaperçus. C’est chez Maury qu’on trouve pour la première fois le père                    Bridaine dessiné dans toute sa hauteur et son originalité. Mais Maury a fait                    mieux que de découvrir le père Bridaine, il a remis à leur place Bossuet,                    Bourdaloue, les vrais classiques de la chaire. Sa critique de Massillon a paru                    sévère ; elle était hardie au moment où il la fit, et elle n’est que juste. En                    général, c’est cette justesse, cette solidité, qui me frappent chez Maury, dans                    une matière qu’il possède à fond. Ne lui demandez ni grande finesse, ni grande                    nouveauté, ni curiosité vive ; mais il est large, il <pb n="286" xml:id="p286"/>est plein, il va au principal ; il s’entend à poser l’architecture et les                    grandes avenues du discours ; il les démontre en maître chez les maîtres.                    Bossuet encore était aisé, ce semble, à saisir et à manifester, à cause des                    éclairs qui signalent sa marche ; mais Bourdaloue, plus égal et plus modéré, nul                    ne l’a plus admirablement compris et défini que l’abbé Maury, dans la beauté et                    la fécondité incomparable de ses desseins et de ses plans, qui lui semblent des                        <hi rend="i">conceptions uniques</hi>, dans cet art, dans cet empire de                    gouvernement du discours, <hi rend="i">où il est sans rival</hi>, <quote>« dans                        cette puissance de dialectique, cette marche didactique et ferme, cette                        force toujours croissante, cette logique exacte et serrée, cette <hi rend="i">éloquence continue du raisonnement</hi>, dans cette <hi rend="i">sûreté</hi> enfin et cette <hi rend="i">opulence de                            doctrine</hi> »</quote>. Il est inépuisable ainsi à le reproduire et à                    l’exposer dans toutes ses qualités saines. On sent que c’est là son idéal                    préféré. Cette intelligence profonde de Bourdaloue me semble le chef-d’œuvre                    critique de Maury.</p><p>Mais, tandis que le traité du cardinal Maury nous recommande ces choses                    excellentes, faut-il donc que sa vie et son exemple nous répètent encore plus                    haut que, pour être éloquent jusqu’au bout, pour l’être de près comme de loin,                    pour avoir autorité, même avec un talent moindre, pour se faire écouter dans ce                    qu’on dit de grand, d’éclatant ou même de simplement utile, il n’est rien de tel                    que de mettre en parfait accord l’homme et l’orateur, l’homme et l’auteur, et,                    si vous préférez à tout la parole de Bourdaloue, d’y joindre ce qui en est le                    principe et la source première, je veux dire les mœurs de Bourdaloue !</p></div></body>
</text>
</TEI>

