<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Histoire des travaux et des idées de Buffon, par M. Flourens. (Hachette. — 1850.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-07-21"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-07-21"><head><hi rend="i">Histoire des travaux et des idées de Buffon</hi>, <lb/>par                    M. Flourens. <lb/>(Hachette. — 1850.)</head><dateline>Lundi 21 juillet 1851.</dateline><p><pb n="347" xml:id="p347"/>Ceux qui, sans être des savants, veulent se lancer et                    s’orienter dans cette vaste lecture des <hi rend="i">Œuvres</hi> de Buffon, ne                    sauraient prendre un guide plus sûr, un indicateur plus précis et plus net que                    M. Flourens, qui a rendu un nouveau service à toutes les classes de lecteurs par                    cet excellent écrit. L’article <hi rend="i">Buffon</hi> par Cuvier, qui se lit                    dans la <hi rend="i">Biographie universelle</hi>, ne saurait non plus                    s’omettre ; chaque mot y a sa mesure et son poids. À un point de vue différent,                    et pour peu qu’on veuille apprécier l’importance des questions soulevées et                    encore agitées autour du grand nom de Buffon, il convient de mettre dans la                    balance l’étude essentielle que lui a consacrée Geoffroy Saint-Hilaire (<hi rend="i">Fragments biographiques</hi>) et ce qu’a dit aussi son fils et                    digne héritier, M. Isidore Geoffroy Saint-Hilaire, dans ses<hi rend="i">                        Considérations historiques</hi><pb n="348" xml:id="p348"/><hi rend="i">sur la zoologie</hi>. Quant au style,                    quant à l’écrivain et à l’homme, M. Villemain semble avoir épuisé le sujet dans                    une de ses plus belles leçons sur la <hi rend="i">Littérature du dix-huitième                        siècle</hi>. Je profiterai rapidement et abondamment de tous ces secours                    dans le peu que je pourrai dire ici sur Buffon.</p><p>Buffon, le dernier disparu des quatre grands hommes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ferma pour ainsi dire ce siècle le jour de sa                    mort, 16 avril 1788. Né à Montbard, en Bourgogne, en septembre 1707, il était de                    cinq ans plus âgé que Jean-Jacques Rousseau ; il avait treize ans de moins que                    Voltaire et dix-huit de moins que Montesquieu. Son père, M. Leclerc, était                    conseiller au parlement de Dijon, qui renfermait alors bien des hommes d’étude                    et d’érudition, maint personnage de bonne race et en qui la vieille sève n’avait                    pas tari. Buffon, d’ailleurs, disait tenir surtout de sa mère, dont il parlait                    avec tendresse et complaisance. Il fit ses études au collège de Dijon, et marqua                    dès l’abord de grandes dispositions au travail et au plaisir. La nature lui                    avait donné tous les avantages, la taille, le port, la figure, la force, et une                    ardeur en tous sens que dominaient finalement la raison et la volonté.                        <quote>« Le corps d’un athlète et l’âme d’un sage »</quote> ; c’est ainsi                    que le définissait plus tard Voltaire aux heures de justice et d’équité. Buffon                    pourtant ne devint ce philosophe et ce sage que par degrés. Sa jeunesse paraît                    avoir été assez violente et fougueuse : mais, quel qu’eût été l’emploi de sa                    soirée, il se faisait réveiller le matin à une heure dite pour se remettre à                    l’étude. La géométrie l’avait fort occupé dès le collège, et, au zèle dont il                    s’y appliquait, elle semblait presque sa vocation ; ou plutôt, dans sa curiosité                    élevée et étendue, il menait, dès sa jeunesse, toutes les connaissances de                    front : <quote>« Il ne voulait pas qu’un autre pût entendre ce qu’il n’aurait                        pas entendu <pb n="349" xml:id="p349"/>lui-même »</quote> ; il s’en serait                    senti humilié comme homme, et ce noble sentiment d’orgueil, soutenu d’une                    opiniâtre volonté et servi d’une admirable intelligence, le porta au sommet des                    sciences sublimes. La nature mit le comble à tous ces dons en lui, en les                    revêtant d’éloquence.</p><p>Jeune, il se lia avec le gouverneur d’un jeune seigneur anglais qui séjournait à                    Dijon, et cette liaison lui fit faire un voyage d’Italie, puis un autre voyage                    en Angleterre ; ce sont les seuls qu’il ait jamais faits. Cet homme, qui avait                    tant embrassé d’espaces et d’époques, et tant décrit de formes vivantes, pouvait                    dire : <quote>« J’ai passé cinquante ans à mon bureau. »</quote> Buffon avait la                    vue basse : c’était sa seule infirmité. Il en développa d’autant plus sa faculté                    de tout voir par les yeux de l’esprit, de tout se figurer par une contemplation                    attentive.</p><p>Cette première liaison du côté de l’Angleterre fut d’ailleurs très utile à                    Buffon : elle le mit à même d’être informé de bonne heure de ce qui s’y était                    accompli de grand dans l’ordre des sciences. Il entra sans hésiter dans la voie                    de Newton et dans celle des grands physiciens de cette école. Les premiers                    écrits publiés de Buffon sont deux traductions de l’anglais. Il traduisit la <hi rend="i">Statique des végétaux</hi> de Hales (1735), et la <hi rend="i">Méthode des fluxions et des suites infinies</hi> de Newton (1740). Dans la                    préface qu’il mit à cette dernière traduction, il s’exprime en homme tout à fait                    maître du sujet, et il expose d’une manière claire, supérieure et presque                    piquante, les querelles qui s’étaient élevées à propos de l’invention de ce                    calcul de l’infini. Dans la préface qu’il mit en tête de sa traduction de Hales,                    il célèbre la méthode de l’expérience en physique et s’élève contre les                    systèmes, de manière à faire qu’on se demande si c’est bien lui qui va en                    construire de si beaux :</p><quote><p rend="indent"><pb n="350" xml:id="p350"/>Le système de la nature dépend                        peut-être, dit-il, de plusieurs principes : ces principes nous sont                        inconnus, leur combinaison ne l’est pas moins. Comment ose-t-on se flatter                        de dévoiler ces mystères sans autre guide que son imagination, et comment                        fait-on pour oublier que l’effet est le seul moyen de connaître la cause ?                        C’est par des expériences fines, raisonnées et suivies, que l’on force la                        nature à découvrir son secret ; toutes les autres méthodes n’ont jamais                        réussi, et les vrais physiciens ne peuvent s’empêcher de regarder les                        anciens systèmes comme d’anciennes rêveries, et sont réduits à lire la                        plupart des nouveaux comme on lit les romans. Les recueils d’expériences et                        d’observations sont donc les seuls livres qui puissent augmenter nos                        connaissances.</p></quote><p rend="indent">Ce premier Buffon, à la fois géomètre et homme d’expérience, ne                    promettait point encore ce que sera le second, généralisateur hardi et un peu                    prompt à subordonner le fait à l’idée. On sait la réponse qu’il fit un jour au                    chimiste Guyton de Morveau, qui voulait passer au creuset un corps, pour                    s’assurer d’un fait que Buffon déduisait de la théorie : <quote>« Le meilleur                        creuset, c’est l’esprit »</quote>, lui répondit Buffon. Parole bien                    hasardeuse quand il s’agit en effet de prononcer sur les œuvres de la                    nature !</p><p>Mais c’est qu’il y avait en Buffon un génie qui allait se dégager et qui allait                    demander satisfaction à son tour : le génie du peintre, du poète, de celui qui                    avait besoin avant tout de grandes vues pour se donner carrière à les exprimer.                    En tête du tome XII<hi rend="sup">me</hi> de son <hi rend="i">Histoire                        naturelle</hi>, il confesse avec une sorte d’ingénuité cet impérieux besoin                    de sa nature, qui le sollicite à introduire dans son <hi rend="i">Histoire</hi>                    quelques discours généraux où il puisse se développer, traiter de la nature en                    grand et se consoler de l’ennui des détails : <quote>« Nous retournerons ensuite                        à nos détails avec plus de courage, dit-il, car j’avoue qu’il en faut pour                        s’occuper continuellement de petits objets dont l’examen exige la plus                        froide patience et ne permet rien au génie. »</quote></p><p><pb n="351" xml:id="p351"/>Quand il a dit que le génie n’était qu’une plus grande                    aptitude à l’application et une plus grande patience, on voit que Buffon                    n’entendait point cette patience froide qui n’a rien de commun avec le feu                    sacré. Le génie de Buffon participe du poète autant que du philosophe ; il                    confond et réunit les deux caractères en lui, comme cela s’était vu aux époques                    primitives. <quote>« M. de Buffon fait plus de cas de Milton que de Newton, a                        dit M<hi rend="sup">me</hi> Necker ; Milton, selon lui, avait l’esprit                        beaucoup plus étendu, et il est plus difficile de réunir des idées qui                        intéressent tous les hommes que d’en trouver une qui explique les phénomènes                        de la nature. »</quote> En interprétant et en réduisant comme il convient ce                    souvenir noté de M<hi rend="sup">me</hi> Necker, et sans croire qu’il pût y                    avoir au monde un mortel que Buffon plaçât au-dessus de Newton, dont il avait le                    portrait gravé pour unique ornement de son cabinet d’étude, j’en conclurai                    seulement qu’il y avait dans le génie de Buffon des combinaisons et des tableaux                    du genre de ceux de Milton et qui demandaient à sortir. On a dit qu’il tenait de                    Newton et de Descartes, et qu’il oscillait un peu entre leurs deux méthodes :                    j’oserai penser que c’est plutôt de Newton et de Milton qu’il participe, et que                    la part systématique chez lui avait surtout le caractère poétique le plus                    élevé.</p><p>Nommé en 1739 intendant du Jardin du roi, et associé de l’Académie des sciences                    en cette même année, Buffon n’était encore connu que par l’une des traductions                    dont j’ai parlé et par quelques mémoires sur des sujets assez particuliers.                    C’est alors qu’il conçut le projet de tirer de sa position au Jardin du roi un                    grand parti et de devenir l’historien de la nature. Il avait trente-deux                    ans.</p><p>Ce titre d’<hi rend="i">Histoire naturelle</hi> était un peu vague alors ; il                    l’était pour Buffon même qui, embrassant son sujet <pb n="352" xml:id="p352"/>dans toute sa généralité, voulait bien tâcher de le préciser, mais à condition                    de ne jamais le restreindre. Après dix ans de travaux préliminaires, dans                    lesquels il s’était adjoint Daubenton pour la partie descriptive et anatomique,                    il publia en 1749 les trois premiers volumes in-4º de son <hi rend="i">Histoire                        naturelle</hi>. Ce fut un des événements du siècle. Depuis ce moment, les                    tomes de cette <hi rend="i">Histoire</hi> monumentale continuèrent de se publier                    régulièrement et successivement au nombre de trente-six, jusqu’à l’époque de la                    mort de Buffon (1749-1788). Une maladie grave de l’auteur, qui interrompit                    pendant près de deux ans son travail, n’apporta pas de ralentissement sensible à                    la publication. Buffon, durant l’exécution de cette longue entreprise, se donna                    plusieurs collaborateurs. Après Daubenton, qui, à un certain moment, se retira,                    M. Guéneau de Montbeillard particulièrement, puis l’abbé Bexon, l’aidèrent pour                    les oiseaux, et M. de Montbeillard simula même quelquefois assez bien le style                    du maître. Mais toutes les grandes et principales parties de l’ouvrage sont de                    Buffon ; il y a partout la haute main ; chaque volume porte son cachet et son                    empreinte par quelque page immortelle ; les derniers volumes ne se distinguent                    des précédents et ne se font remarquer que par une ordonnance plus exacte et une                    plus grande perfection d’ensemble. Celui qui contient <hi rend="i">Les Époques                        de la nature</hi>, publié en 1778, est considéré comme le chef-d’œuvre de                    Buffon.</p><p>Durant ces cinquante années de travaux, la vie de Buffon est uniforme. Chaque                    année, il vient passer quelques mois à Paris pour les devoirs et les obligations                    de sa place, pour les intérêts de l’établissement auquel il préside et dont il                    accroît chaque jour l’importance. Puis il retourne habiter la plus grande partie                    de l’année à Montbard pour s’y livrer à l’étude et à la composition. <pb n="353" xml:id="p353"/>On l’a souvent représenté dans celle habitation rurale et                    féodale, dans sa tour où il s’enferme dès le matin pour méditer et pour écrire.                    Je regrette qu’un peu de plaisanterie se soit mêlé sous nos plumes françaises à                    l’idée de respect et de vénération qu’une telle existence devait avant tout                    inspirer. Au milieu de cette vie tumultueuse, de cette vie dissipée et morcelée                    du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Buffon s’isole ; il trouve dans                    la force de son caractère, dans son amour élevé de la gloire et dans le puissant                    intérêt de l’étude immense à laquelle il s’est voué, de quoi résister à toutes                    les irritations, à toutes les chétives tentations d’alentour. Remarquez comme                    tous, plus ou moins, y cèdent et y succombent, excepté lui ; je dis tous, et je                    parle des plus grands. Voltaire, on le sait trop, ne vit que de combats et de                    querelles ; le pauvre Jean-Jacques en meurt durant vingt années, et sa tête                    s’égare à vouloir répondre aux méchants propos et aux calomnies. Montesquieu                    lui-même ne reste point calme si on le prend à partie. Son <hi rend="i">Esprit                        des lois</hi> paraissait en même temps que les premiers tomes de Buffon. Le                    Gazetier janséniste attaqua vivement les deux ouvrages, et Montesquieu plus                    violemment encore que Buffon : Montesquieu, aussitôt, prit la plume :</p><quote><p rend="indent">Il a répondu par une brochure assez épaisse et du meilleur ton,                        écrivait Buffon à un ami (21 mars 1750) ; sa réponse a parfaitement réussi.                        Malgré cet exemple, je crois que j’agirai différemment, et que je ne                        répondrai pas un seul mot. Chacun a sa délicatesse d’amour-propre. La mienne                        va jusqu’à croire que de certaines gens ne peuvent pas même m’offenser<note place="bottom" resp="author">Lettre à l’abbé Le Blanc, dans les <hi rend="i">Mélanges de la Société des bibliophiles</hi>, 1822. — Les                            articles dont il s’agit se peuvent lire dans les <hi rend="i">Nouvelles                                ecclésiastiques</hi>, feuille janséniste, à la date du 6 et du                            13 février 1750 ; c’était une dénonciation formelle, et qui amena la                            Sorbonne à censurer le livre (voir encore la même feuille à la date du                            26 juin 1754). Au milieu des vues étroites et des aigreurs, il est                            pourtant un point sur lequel le Gazetier théologien ne se méprend pas,                            c’est sur la tendance non chrétienne du livre de Buffon. Je l’ai dit                            ailleurs (<hi rend="i">Port-Royal</hi>, t. III, p. 332), le plus grand                            adversaire de Pascal au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,                            son plus grand réfutateur sans en avoir l’air, c’est Buffon.</note>.</p></quote><p rend="indent">Tel fut constamment le principe <pb n="354" xml:id="p354"/>de                    conduite de Buffon, <hi rend="i">laisser la calomnie retomber sur                        elle-même.</hi> Et reporté vingt-huit ans après sur le même sujet d’attaque                    en reprenant, dans ses <hi rend="i">Époques de la nature</hi>, ce même ensemble                    de vues et de travaux :</p><quote><p rend="indent">Tâchons néanmoins, disait-il, de rendre la vérité plus                        palpable ; augmentons le nombre des probabilités ; rendons la vraisemblance                        plus grande ; ajoutons lumières sur lumières, en réunissant les faits, en                        accumulant les preuves, et laissons-nous juger ensuite sans inquiétude et                        sans appel ; car j’ai toujours pensé qu’un homme qui écrit doit s’occuper                        uniquement de son sujet et nullement de soi ; qu’il est contre la bienséance                        de vouloir en occuper les autres, et que, par conséquent, les critiques                        personnelles doivent demeurer sans réponse.</p></quote><p rend="indent">Cette haute dignité personnelle préside à toute la vie de Buffon.                    Il ne se laissa jamais détourner ni distraire un seul jour de cette                    contemplation et de cette description de la nature, pour laquelle la plus longue                    existence humaine était si courte encore. Voyons-le tel qu’il était à Montbard ;                    mais entrons-y non pas, comme le fit Hérault de Séchelles, en espion léger,                    infidèle et moqueur ; entrons-y plutôt avec ce sentiment élevé et pénétré qui                    fit que Jean-Jacques, passant à Montbard en 1770, voulut voir ce cabinet de                    travail qu’on a appelé le berceau de l’histoire naturelle, et en baisa à genoux                    le seuil. Le pavillon de travail de Buffon était à l’extrémité de ses jardins,                        <pb n="355" xml:id="p355"/>et l’on y arrivait de terrasse en terrasse en                    montant. Dès six heures du matin, il s’y rendait chaque jour. En plein été il                    travaillait dans un cabinet très élevé, et dont la voûte ressemblait à celle des                    églises et des anciennes chapelles : <quote>« M. de Buffon, dit M<hi rend="sup">me</hi> Necker, pense mieux et plus facilement dans la grande élévation                        de sa tour, à Montbard, où l’air est plus pur ; c’est une observation qu’il                        a faite souvent. »</quote> Là, dans une salle nue, devant un secrétaire de                    bois, il méditait, il écrivait. Point de papiers devant lui, point de livres                    entassés ; toute cette érudition et cette paperasserie ne faisaient que gêner                    Buffon. Un sujet profondément médité, la contemplation, le silence et la                    solitude, c’étaient là sa matière et ses instruments. Dans un autre cabinet un                    peu moins élevé et moins froid que le premier, et où il travaillait aussi, il                    n’y avait de plus pour ornement sur la muraille que la gravure de Newton, — le                    grand interprète de la nature. On a voulu plaisanter sur la toilette que Buffon                    faisait avant de se mettre à écrire. Buffon, dès son lever chaque matin, avait                    l’habitude de se faire habiller et coiffer selon l’usage du temps ; il croyait                    que le vêtement de l’homme fait partie de sa personne. Hors de là, tout, dans                    son cabinet de travail, exprimait la simplicité. Hume a rendu l’impression que                    Buffon fit sur lui en disant que pour le port et la démarche, il répondait                    plutôt à l’idée d’un maréchal de France qu’à celle d’un homme de lettres.                    L’empreinte des plus hautes idées était sur sa physionomie. <quote>« Des                        sourcils noirs, ombrageant des yeux noirs très actifs »</quote>,                    ressortaient encore plus sous de beaux cheveux blancs. L’élévation, le calme, la                    dignité, la conscience de sa force, c’était ce qui se marquait dans toute sa                    personne.</p><p>Un bon sens grandiose régnait en lui et réglait tout autour de lui.                        <quote>« Buffon vit absolument en philosophe, a <pb n="356" xml:id="p356"/>dit un judicieux observateur<note place="bottom" resp="author">Mallet                            du Pan (<hi rend="i">Mémoires et correspondance</hi>, 1851, t. I, p. 184                            et suiv.).</note> ; il est juste sans être généreux, et toute sa                        conduite est calquée sur la raison. Il aime l’ordre, il en met                        partout. »</quote> Avec cette justice parfaite et cette bonté qui dérivait                    de la règle et du tempérament, il ne cessa de faire du bien dans ses alentours,                    et les gens de Montbard l’adoraient.</p><p>Une telle attitude si à part, si constante et si imperturbable, était faite pour                    provoquer et irriter les railleurs ; Buffon en trouvait jusque dans le camp des                    philosophes. Voltaire essayait parfois de le mordre et de le ridiculiser ; mais                    il s’arrêtait par un sentiment involontaire de respect. D’Alembert, moins                    délicat que Voltaire, et moins averti par le sentiment du beau, se donnait toute                    carrière sur Buffon. Il n’aimait ni sa personne ni ses talents : il ne                    l’appelait que <quote><hi rend="i">le grand phrasier, le roi des                        phrasiers</hi></quote> ; il le contrefaisait en charge (d’Alembert avait ce                    malheureux talent de singer les gens). Buffon en était informé ; il avait pitié                    de voir le grand géomètre faire acte de singe, et ne s’y arrêtait pas.</p><p>La publication des trois premiers tomes de l’<hi rend="i">Histoire naturelle</hi>                    (1749) fit grand éclat et grand bruit. On admira, on se récria. Ce ne furent pas                    seulement les théologiens qui se récrièrent, ce furent les savants. On a les <hi rend="i">Observations</hi> critiques que ces volumes firent écrire à                    M. de Malesherbes. Buffon, en entrant dans ce vaste sujet, même après dix années                    d’études, s’y trouvait encore trop peu préparé. Les botanistes particulièrement                    le pouvaient prendre en faute, en flagrant délit d’inexactitude et de légèreté                    sur la manière dont il jugeait Linné, et dont il appréciait les méthodes. Buffon                    savait peu la botanique : <quote>« J’ai la vue courte, disait-il ; j’ai <pb n="357" xml:id="p357"/>appris trois fois la botanique, et je l’ai                        oubliée de même : si j’avais eu de bons yeux, tous les pas que j’aurais                        faits m’auraient retracé mes connaissances en ce genre. »</quote> Il                    semblait que, taillé en grand par la nature, il lui coûtât de se baisser pour                    étudier les petites choses : le cèdre du Liban, il le contemplait volontiers,                    mais l’hysope lui paraissait trop petite. C’est ainsi qu’il a ignoré les                    insectes, qu’il a médit des abeilles, quoique Réaumur fût déjà venu. Il a fallu                    toutes les grâces et la gentillesse de l’oiseau-mouche pour le réconcilier avec                    le petit. Quand il parle des animaux, c’est toujours des animaux plus ou moins                    analogues à l’homme, des animaux vertébrés d’un ordre supérieur. Dans son <hi rend="i">Histoire naturelle</hi>, il ne conçoit d’abord d’autre méthode que                    celle qui consiste à prendre les êtres selon leurs rapports de proximité et                    d’utilité avec l’homme. Il imagine un homme tout neuf et sans notions aucunes,                    dans une campagne où les animaux, les oiseaux, les poissons, les plantes, les                    pierres se présentent successivement à ses yeux. Après un premier                    débrouillement, cet homme distinguera la matière animée de l’inanimée, et, de la                    matière animée proprement dite, il distinguera la matière végétative. Arrivé à                    cette première grande division, <hi rend="i">animal, végétal</hi> et <hi rend="i">minéral</hi>, il en viendra à distinguer dans le règne animal les                    animaux qui vivent sur la <hi rend="i">terre</hi> d’avec ceux qui demeurent dans                        l’<hi rend="i">eau</hi> ou ceux qui s’élèvent dans l’<hi rend="i">air</hi> :</p><quote><p rend="indent">Ensuite mettons-nous à la place de cet homme, continue Buffon,                        ou supposons qu’il ait acquis autant de connaissance et qu’il ait autant                        d’expérience que nous en avons, il viendra à juger des objets de l’histoire                        naturelle par les rapports qu’ils auront avec lui ; ceux qui lui seront les                        plus <hi rend="i">nécessaires</hi>, les plus <hi rend="i">utiles</hi>,                        tiendront le premier rang ; par exemple, il donnera la préférence dans                        l’ordre des animaux au cheval, au chien, au bœuf, etc. <pb n="358" xml:id="p358"/>Ensuite il s’occupera de ceux qui, sans être familiers,                        ne laissent pas d’habiter les mêmes lieux, les mêmes climats, comme les                        cerfs, les lièvres, etc.</p></quote><p rend="indent">Dans cet ordre qu’il appelle le plus naturel de tous, et qui n’est                    que provisoire, Buffon ne va donc classer d’abord les animaux et les êtres de la                    nature que selon leurs rapports d’utilité avec l’homme, et non d’après les                    caractères essentiels qui sont en eux et qui peuvent en rapprocher de très                    éloignés en apparence. Pour en finir sur ce chapitre, qui ne saurait être le                    nôtre, je dirai que ce ne fut qu’après un assez grand nombre de volumes que                    Buffon, instruit peu à peu par la pratique et par les descriptions auxiliaires                    de Daubenton, en vint à former des classifications plus réelles et plus fondées                    sur l’observation comparée des êtres en eux-mêmes. Les hommes du métier                    remarquent ce genre de progrès dans son travail sur les gazelles publié en 1764                    (tome XII), et surtout dans sa nomenclature des singes (1766 et 1767, tomes XIV                    et XV).</p><p>Mais si ce détail et cette méthode scientifique laissèrent longtemps à désirer                    chez Buffon auprès d’un petit nombre d’observateurs avancés, il frappa tout                    d’abord les esprits par de grandes vues, par les plus grandes qui puissent être                    proposées à la méditation du physicien philosophe. Dans un <hi rend="i">Discours                        sur la théorie de la terre</hi>, il cherchait à déterminer au préalable la                    structure et le mode de formation de ce globe terrestre, théâtre de la vie des                    animaux et de la végétation des plantes ; il cherchait, d’après les grands faits                    géologiques alors connus, à en fixer les révolutions successives dès l’origine                    jusqu’à son état de consistance et de composition actuelle. Il passait de là à                    des considérations conjecturales sur la naissance et la reproduction des êtres                    animés. Lorsqu’il en venait à l’homme, ces explications tant soit peu                    mystérieuses <pb n="359" xml:id="p359"/>se relevaient par des observations aussi                    sensées que fines sur les divers âges d’enfance, de puberté, de virilité et de                    vieillesse, sur les acquisitions et la sphère d’action des divers sens. Le                    troisième volume se couronnait par l’admirable morceau si connu, où le premier                    homme est supposé tel qu’il pouvait être au premier jour de la Création,                    s’éveillant tout neuf pour lui-même et pour tout ce qui l’environne, et                    racontant l’histoire de ses premières pensées. C’est ici que Buffon devenait                    l’émule de Milton lui-même, un Milton physicien, moins la religion et                    l’adoration. Plus tard, Condillac, voulant redresser Buffon et le convaincre                    d’inexactitude, supposa, dans son <hi rend="i">Traité des sensations</hi>, cette                    singulière statue qu’il animait peu à peu en lui donnant successivement un sens,                    puis un autre. Buffon s’amusait fort de cette statue incolore et glacée, et                    quand Condillac vint lui demander sa voix pour l’Académie française, on raconte                    qu’il l’accueillit gaiement, lui promit ce qu’il voulait, et lui dit en                    l’embrassant : <quote>« Vous avez fait parler une statue, et moi l’homme, je                        vous embrasse parce que vous avez encore de la chaleur, mais, mon cher abbé,                        votre statue n’en a point. »</quote></p><p>Le quatrième volume de l’<hi rend="i">Histoire naturelle</hi> parut en 1753.                    Fidèle à la méthode qu’il avait annoncée, Buffon y donnait l’histoire des                    principaux animaux domestiques, le cheval, l’âne, le bœuf, et il la faisait                    précéder par un admirable <hi rend="i">Discours sur la nature des animaux</hi>                    comparée avec celle de l’homme. Il y montre le bien l’emportant généralement sur                    le mal, et le plaisir sur la douleur, dans la nature physique de chaque être                    sentant. Ce qui rompt l’équilibre dans l’homme, c’est son imagination qui                    corrompt le bien et qui, devançant le mal, le produit souvent. Buffon ne                    voudrait pas réduire l’homme au bonheur stupide des animaux, mais il voudrait                    l’élever <pb n="360" xml:id="p360"/>par la raison à un état de félicité                    supérieure. Il voudrait nous convaincre que <quote>« le bonheur est au-dedans de                        nous-même ; que la jouissance paisible de notre âme est notre seul et vrai                        bien »</quote>. Il voudrait détourner l’homme des passions insensées qui                    forcent la nature et amènent après elles l’ennui et le dégoût. À la manière dont                    il parle <quote>« de cet horrible dégoût de soi-même, qui ne nous laisse d’autre                        désir que celui de cesser d’être »</quote>, on voit que si cette âme calme                    et supérieure n’a jamais été atteinte du mal des Rousseau, des Werther et des                    futurs René, elle n’a pas été sans le reconnaître et sans le dénoncer à sa                    source : <quote>« Dans cet état d’illusion et de ténèbres, dit-il, nous                        voudrions changer la nature même de notre âme ; elle ne nous a été donnée                        que pour connaître, nous ne voudrions l’employer qu’à sentir. »</quote> Le                    vrai sage, selon lui, est celui qui sait maîtriser ces fausses prétentions et                    ces faux désirs :</p><quote><p rend="indent">Content de son état, il ne veut être que comme il a toujours                        été, ne vivre que comme il a toujours vécu ; se suffisant à lui-même, il n’a                        qu’un faible besoin des autres, il ne peut leur être à charge ; occupé                        continuellement à exercer les facultés de son âme, il perfectionne son                        entendement, il cultive son esprit, il acquiert de nouvelles connaissances,                        et se satisfait à tout instant sans remords, sans dégoût, il jouit de tout                        l’univers en jouissant de lui-même. Un tel homme est sans doute l’être le                        plus heureux de la nature.</p></quote><p rend="indent">Donnez un motif, un ressort de plus à ce sage, donnez-lui                        <quote>« la gloire, ce puissant mobile de toutes les grandes âmes »</quote>,                    faites qu’il se la propose comme un but éclatant qui l’attire sans le troubler,                    et vous aurez Buffon lui-même, Buffon qui, pour peindre le plus noble idéal de                    l’homme, n’a eu qu’à en saisir les traits en lui. À tout le mal qu’il dit des                    passions, on peut lui opposer cependant une seule, chose : « Mais vous-même,                    pourrait-on <pb n="361" xml:id="p361"/>lui dire, auriez-vous échappé à cet                    ennui, à cette langueur de l’âme qui suit l’âge des passions, si vous n’aviez                    pas été soutenu et possédé de cette passion fixe de la gloire ? »</p><p>Comme peintre de métaphysique, dans ce <hi rend="i">Discours</hi> et dans ceux                    qui sont relatifs aux sens, Buffon est du premier ordre. Ce qu’il y a de                    contestable et de hasardé se rachète par des vues qui sont d’une raison profonde                    et définitive<note place="bottom" resp="author">Il y a, en lisant Buffon sur la                        métaphysique, à faire la part des précautions qu’il avait à prendre :                            <quote>« Buffon sort d’ici, disait dans une lettre le président de                            Brosses ; il m’a donné la clef de son quatrième volume, sur la manière                            dont doivent être entendues les choses dites pour la                        Sorbonne. »</quote></note>. Comme peintre d’animaux, il n’a rien fait de                    plus noble, de plus majestueux et de plus accompli que ses portraits du <hi rend="i">Cheval</hi>, du <hi rend="i">Cerf</hi>, du <hi rend="i">Cygne</hi> : ce sont des tableaux de nature vivante, de la plus grande manière                    et de la plus royale. Dans le <hi rend="i">Cerf</hi>, on remarquera avec quel                    art il a employé à dessein tout le vocabulaire de l’ancienne vénerie : si ce                    vocabulaire était perdu, c’est là qu’il faudrait le retrouver, ménagé de la                    façon la plus ingénieuse et la plus large. On lui a reproché dans cet article du                        <hi rend="i">Cerf</hi> d’avoir fait sans restriction l’éloge de la chasse,                    ce passe-temps destructeur. Mais, indépendamment du plaisir qu’il prenait en                    effet à la peindre avec la grandeur qu’il y voyait, ne sent-on pas que Buffon,                    par un tel morceau, visait à enlever tous les suffrages à la Cour ? Cela le                    couvrait du côté de ses ennemis, et lui valait bien de l’appui et de la faveur                    pour l’agrandissement du Jardin du roi.</p><p>Je ne sais où l’on a pris que le style de Buffon a de l’emphase : il n’a que de                    la noblesse, de la dignité, une magnifique convenance, une clarté parfaite. Il                    est élevé, moins par le mouvement et le jet, que par la continuité <pb n="362" xml:id="p362"/>même dans un ordre toujours sérieux et soutenu. Fontenelle,                    avant Buffon, avait beaucoup fait pour introduire parmi le monde, pour insinuer                    la science ; mais quelle différence entre cette démarche oblique et mince et la                    manière grande, ouverte et vraiment souveraine de Buffon ! Ce à quoi Buffon                    tenait avant tout en écrivant, c’était à la suite, au lien du discours, à son                    enchaînement continu. Il ne pouvait souffrir ce qui était haché, saccadé, et                    c’était un défaut qu’il reprochait à Montesquieu. Il attribuait le génie à la                    continuité de la pensée sur un même objet, et il voulait que la parole en sortît                    comme un fleuve qui s’épand et baigne toutes choses avec plénitude et limpidité.                        <quote>« Il n’a pas mis dans ses ouvrages un seul mot dont il ne pût rendre                        compte. »</quote> On voit, d’après une critique qu’il fit en causant d’un                    écrit de Thomas, ce qu’il entendait par ces petits mots, par ces liens naturels                    et ces nuances graduées du discours, et quelle finesse de goût il y apportait.                    Il était, en ce genre de soin, aussi scrupuleux que le plus délicat des                    anciens ; il avait l’oreille, la mesure et le nombre. La clarté autant que                    l’enchaînement était sa grande préoccupation. En faisant lire tout haut à son                    secrétaire ses manuscrits, au moindre arrêt, à la moindre hésitation, il mettait                    une croix, et corrigeait ensuite le passage jusqu’à ce qu’il l’eût rendu                    lumineux et coulant. Après cela, je ne trouve pas chez lui une nouveauté ni une                    création d’expression aussi vive qu’il se pourrait aujourd’hui imaginer ;                    Chateaubriand à cet égard, et même Bernardin de Saint-Pierre, l’ont fait pâlir.                    On cite chez lui quelques exemples charmants d’une langue neuve et véritablement                    trouvée, mais ils sont rares. La grande beauté chez Buffon consiste plutôt dans                    la suite et la plénitude du courant. Son expression, du moins, n’a jamais ce                    tourment ni cette inquiétude qui accompagne chez d’autres l’extrême désir de la                    nouveauté. Elle offre, dans certains coins de tableaux, de ces grâces légères                    qui me touchent plus que les endroits plus souvent cités. Par exemple, parlant                    du cerf :</p><quote><p rend="indent">Le cerf, dit-il, paraît avoir l’œil bon, l’odorat exquis et                        l’oreille excellente. Lorsqu’il veut écouter, il lève la tête, dresse les                        oreilles, et alors il entend de fort loin : <hi rend="i">lorsqu’il sort dans                            un petit taillis ou dans quelque autre endroit à demi découvert, il                            s’arrête pour regarder de tous côtés, et cherche ensuite le dessous du                            vent pour sentir s’il n’y a pas quelqu’un qui puisse                        l’inquiéter</hi>.</p></quote><p rend="indent">Quel tableau léger, dessiné en trois lignes, et tranquillement                    complet. Ainsi, parlant de la fauvette babillarde, de cet oiseau au caractère                    craintif et si prompt à s’effrayer, il dira :</p><quote><p rend="indent">Mais l’instant du péril passé, tout est oublié, et le moment                        d’après notre fauvette reprend sa gaieté, ses mouvements et son chant. <hi rend="i">C’est des rameaux les plus touffus qu’elle le fait entendre ;                            elle s’y tient ordinairement couverte, ne se montre que par instants au                            bord des buissons, et rentre vite à l’intérieur, surtout pendant la                            chaleur du jour. Le matin, on la voit recueillir la rosée, et, après ces                            courtes pluies qui tombent dans les jours d’été, courir sur les feuilles                            mouillées et se baigner dans les gouttes qu’elle secoue du                            feuillage.</hi></p></quote><p rend="indent">C’est dans ces parties fines et transparentes que Buffon se rejoint                    comme peintre à Bernardin de Saint-Pierre, lequel apportera de plus, dans ces                    scènes de la nature, un rayon de lune et une demi-teinte de mélancolie.</p><p>En général, Buffon peint la nature sous tous les points de vue qui peuvent élever                    l’âme, qui peuvent l’agrandir, la rasséréner et la calmer ; il aime d’un mot à                    tout ramener à l’homme ; il a de la volupté souvent dans le pinceau, mais il n’a                    pas cette sensibilité où Rousseau et d’autres excelleront : Buffon est un génie                    qui manque d’attendrissement.</p><p><pb n="364" xml:id="p364"/>Le plus parfait écrit de Buffon, je l’ai dit, est son                    discours ou tableau des <hi rend="i">Époques de la nature</hi> qu’il publia en                    1778, à l’âge de soixante-et-onze ans, et qu’il avait fait recopier,                    assure-t-on, jusqu’à <hi rend="i">dix-huit fois</hi> (rabattez-en, si vous le                    voulez) avant de l’amener au degré de perfection qui le pût satisfaire. Il y                    reprenait les anciennes idées de son premier volume sur la théorie de la terre,                    et les présentait dans un jour plus complet et avec des combinaisons, je n’ose                    dire avec des vraisemblances nouvelles. Car c’est ainsi que Buffon se                    corrigeait : dans son ampleur de forme, il était l’ennemi des remaniements ;                    comme un grand artiste, il trouvait plus simple, l’ouvrage une fois produit, de                    se corriger dans un ouvrage nouveau, dans un tableau nouveau, et en recommençant                    derechef comme fait aussi la nature. Ici, dans les <hi rend="i">Époques</hi>, il                    raconte et décrit en sept tableaux les révolutions du globe terrestre, depuis le                    moment où il le suppose fluide jusqu’à celui où l’homme y apparaît pour régner.                    Buffon n’y présente point son hypothèse comme réelle, mais comme un simple moyen                    de concevoir ce qui a dû se passer d’une manière plus ou moins analogue, et de                    fixer les idées sur les plus grands objets de la philosophie naturelle. Cette                    précaution une fois prise, il raconte avec une suite, une précision et un                    sentiment de réalité qui étonne et fait illusion à la fois, ces scènes immenses                    et terribles de débrouillement, ces spectacles effroyables, et qui n’eurent                    point de spectateur humain.</p><p>On dit que Buffon aimait fort le romancier Richardson <quote>« à cause de sa                        grande vérité, et parce qu’il avait regardé de près tous les objets qu’il                        peignait »</quote>. On pourrait lui appliquer le même éloge pour les <hi rend="i">Époques de la nature</hi> ; il sait et voit ces choses d’avant                    l’homme pour les avoir regardées de près. Richardson, en vérité, ne sait pas                    mieux l’intérieur de la famille Harlowe que Buffon ne paraît <pb n="365" xml:id="p365"/>savoir ces époques à jamais inconnues et évanouies qu’il rend                    présentes, cet intérieur de l’univers auquel il nous fait assister. Jamais, dans                    ce vaste détail circonstancié, le sourire du doute ne vient effleurer sa lèvre.                    Il a traité ce roman sublime avec la précision achevée qu’il aurait mise à une                    description de la nature existante et réelle. <quote>« Où étiez-vous, disait                        Dieu à Job, lorsque je jetais les fondements de la terre ? »</quote>                    M. de Buffon semble nous dire sans s’émouvoir : <hi rend="i">J’étais là !</hi>                    Il élève la pensée, il l’agrandit, il la trouble et la confond aussi par cette                    hardiesse qui consiste à se mettre si résolument dans ce récit, soi, simple                    mortel, en lieu et place de Dieu, de la Puissance infinie. Il semble qu’un tel                    acte de témérité ou de sublimité, comme vous voudrez l’appeler, un tel acte                    d’usurpation ne se puisse expier qu’en tombant à genoux aussitôt après et en                    s’humiliant dans la plus profonde des prières.</p><p>Milton et Bossuet l’eussent fait, et leur tableau n’en eût paru que plus grand.                    Buffon ne le fait pas et n’y songe pas. Le sentiment moral reste un peu blessé,                    au milieu de tous les étonnements qu’excite ce bel ouvrage, de le trouver si                    muet et si désert du côté du ciel. — Seul le Génie de l’humanité y domine et s’y                    glorifie dans une dernière page d’une perspective grandiose et superbe, bien que                    légèrement attristée<note place="bottom" resp="author">Il y aurait un chapitre à                        faire sur la religion de Buffon. Habituellement il est dans le point de vue                        purement naturel, dans celui de Lucrèce, mais la prudence le lui fait                        masquer par endroits, et il parle du Créateur pour la forme. Cela se sent                        trop, et dans <hi rend="i">Les Époques de la nature</hi>, par exemple, il                        régnerait un sentiment plus religieux <hi rend="i">relativement</hi> et plus                        sacré, si l’auteur avait pu mettre de côté les précautions, et s’il avait                        déchaîné avec ampleur cette force immense et féconde de génération, telle                        qu’il la concevait circulant incessamment dans la nature. M<hi rend="sup">me</hi> Necker parle de Buffon comme d’un <hi rend="i">pyrrhonien</hi>,                        et l’on trouverait, en effet, bien des contradictions et du pour et du                        contre dans les diverses parties de son <hi rend="i">Histoire                        naturelle</hi>. Tel de ses chapitres sur l’homme semble être d’un <hi rend="i">idéaliste</hi> qui croit à peine à la matière : ses discours                        sur la nature et ses <hi rend="i">Époques</hi> sont d’un naturaliste qui se                        passerait aisément de Dieu. Dans l’habitude de la vie, Buffon affectait de                        respecter tout ce qui est respectable, et quand il était à Montbard, il                        observait même régulièrement les pratiques du culte : il était homme à y                        prendre part avec une sorte d’émotion sincère, par l’imagination et la                        sensibilité</note>.</p><p><pb n="366" xml:id="p366"/>Nulle part d’ailleurs plus que dans cet écrit de son                    époque septuagénaire, Buffon n’a manifesté tout ce qu’il valait par la clarté et                    par la plénitude de l’expression, par le courant vaste et flexible de la parole                    appliquée aux plus grands objets et aux plus sévères. C’est ainsi qu’en                    vieillissant il mûrissait et se développait sans cesse, acquérant chaque jour                    avec lenteur, ajoutant à ses idées et retrouvant une sorte de fraîcheur et de                    renouvellement jusque dans l’approfondissement même.</p><p>Montesquieu vieillissant était fatigué, et le paraissait : Buffon ne l’était pas.                    Une comparaison de Buffon avec Montesquieu serait féconde, et achèverait de                    préciser et de définir les traits caractéristiques de sa forme de nature et de                    son procédé de talent. Buffon reconnaissait à Montesquieu du génie, mais il lui                    contestait le style : il trouvait, surtout dans <hi rend="i">L’Esprit des                        lois</hi>, trop de sections, de divisions, et ce défaut, qu’il reprochait à                    la pensée générale du livre, il le retrouvait encore dans le détail des pensées                    et des phrases ; il y reprenait la façon trop aiguisée et le trop peu de liant :                        <quote>« Je l’ai beaucoup connu, disait Buffon de Montesquieu, et ce défaut                        tenait à son physique. Le Président était presque aveugle, et il était si                        vif que, la plupart du temps, il oubliait ce qu’il voulait dicter, en sorte                        qu’il était obligé de se resserrer dans le moindre espace                        possible. »</quote> C’est ainsi qu’il expliquait ce qu’il paraît y avoir                    parfois d’écourté dans le <pb n="367" xml:id="p367"/>langage de Montesquieu.                    Lui, Buffon, avait au contraire la faculté de retenir de mémoire ses vastes                    écrits, et il se les déployait ensuite à volonté dans toute l’étendue de la                    trame, tant pour la pensée que pour l’expression.</p><p>En revanche, la conversation de Montesquieu était pleine de traits, de saillies                    et d’images, et ressemblait à ses écrits. Elle était coupée comme son style,                    vive, inattendue, semée de brusqueries et d’à-propos : il ne manquait jamais la                    balle quand elle lui venait. On a fort raillé, au contraire, la conversation de                    Buffon comme n’étant pas du tout à la hauteur de son style : je le crois bien !                    après un travail d’un si grand nombre d’heures par jour, et une application si                    constante de l’esprit qui avait porté et soutenu tant de choses, il avait besoin                    de se détendre, et la parole allait alors en famille et entre amis comme elle                    pouvait. Pourtant M<hi rend="sup">me</hi> Necker, si excellente à consulter en                    tout ce qui est de Buffon, nous a parlé du piquant et de l’instructif de sa                    conversation, et nous en a cité plus d’un exemple. Il serait, en effet, bien                    singulier qu’il en eût été autrement. Un esprit riche de tant de connaissances                    et de tant d’idées ne pouvait être commun que par oubli<note place="bottom" resp="author"><quote>« Je me trouvai heureux, dit Gibbon en ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, de faire la connaissance de M. de Buffon,                            qui unissait à un sublime génie <hi rend="i">la plus aimable simplicité                                d’esprit et de manières</hi>. »</quote> — <quote>« Ce <hi rend="i">grand et aimable homme</hi> »</quote>, dit-il encore de lui dans la                        dernière page de ces mêmes <hi rend="i">Mémoires</hi>.</note>. Seulement, il                    fallait l’attendre, le saisir à ses heures et savoir l’écouter. Buffon, en                    causant, n’aimait ni les contradictions ni les interruptions ; il se taisait et                    gardait le silence à la première objection qu’on lui faisait : <quote>« Je ne                        puis me résoudre, disait-il, à continuer la conversation avec un homme qui                        se croit permis, en pensant à une chose pour la première fois, de contredire                        quelqu’un qui s’en est occupé toute sa vie. »</quote><pb n="368" xml:id="p368"/>Cela le conduisait à avoir des familiers et des                    admirateurs à domicile, qui ne le contredisaient jamais ; il les supportait                    aisément. Il souffrait qu’on parlât de lui et de son génie à bout portant, et il                    en parlait lui-même avec bonhomie, comme en parlait déjà son siècle et comme                    allait faire la postérité.</p></div></body>
</text>
</TEI>

