<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mademoiselle de Scudéry.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-05-12"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-05-12"><head>Mademoiselle de Scudéry.</head><dateline>Lundi 12 mai 1851.</dateline><p><pb n="121" xml:id="p121"/>Ce n’est pas une réhabilitation que je viens tenter,                    mais il est bon de mettre des idées exactes sous de certains noms qui reviennent                    souvent. On ne lit plus les livres de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry, mais                    on la cite encore ; elle sert à désigner un genre littéraire, une mode de bel                    esprit à une heure célèbre : c’est une médaille qui a fini presque par passer en                    circulation et par devenir une monnaie. Quelle en est là valeur et le titre ?                    Faisons un peu avec M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry ce qu’elle-même aimait                    tant à faire : examinons, distinguons et analysons.</p><p>Cette fille, <quote><hi rend="i">d’un mérite extraordinaire</hi></quote> comme on                    l’appelait, était née au Havre en 1607, sous Henri IV ; elle ne mourut qu’en                    1701, à l’âge de quatre-vingt-quatorze ans, vers la fin du règne de <hi rend="i">Louis quatorzième</hi>, comme elle disait volontiers. Son père était de                    Provence ; il s’était transplanté en Normandie et s’y était marié, non sans                    transmettre à ses enfants quelque chose de la veine méridionale. Le fils,                    Georges de Scudéry, est célèbre par ses vers empanachés, par ses jactances et                    ses rodomontades dans lesquelles il eut le malheur, un jour, de rencontrer et                    d’offenser Corneille : la postérité ne le lui a point pardonné. M<hi rend="sup">lle</hi> Madeleine de Scudéry était bien autrement <pb n="122" xml:id="p122"/>sensée que son frère ; la part de la Normandie, si j’ose                    dire, était bien plus apparente en elle : elle raisonne, elle discute, elle                    plaide en matière d’esprit comme le plus habile procureur et chicaneur. Pourtant                    il paraît qu’elle avait sa bonne part aussi de la vanité de famille ; elle                    disait toujours : <quote><hi rend="i">Depuis le renversement de notre                            maison…</hi></quote><quote>« Vous diriez qu’elle parle du bouleversement de l’Empire grec »</quote>,                    remarquait le malin Tallemant des Réaux. La prétention des Scudéry, en effet,                    était d’être sortis d’une maison très noble, très ancienne et <hi rend="i">toujours guerrière</hi>, originaire du royaume de Naples, et depuis des                    siècles établie en Provence. En transformant dans ses romans les personnages de                    sa connaissance en héros et en princes, M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry                    croyait ne pas sortir de sa maison. Ayant perdu jeune ses parents, M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry avait été recueillie à la campagne par un                    oncle instruit et honnête homme, qui soigna fort son éducation et beaucoup plus                    qu’on n’était accoutumé de faire aux jeunes filles d’alors. L’écriture,                    l’orthographe, la danse, à dessiner, à peindre, à travailler de l’aiguille, elle                    apprit tout, nous dit Conrart, et elle devinait d’elle-même ce qu’on ne lui                    enseignait pas :</p><quote><p rend="indent">Comme elle avait dès lors une imagination prodigieuse, une                        mémoire excellente, un jugement exquis, une humeur vive et naturellement                        portée à savoir tout ce qu’elle voyait faire de curieux et tout ce qu’elle                        entendait dire de louable, elle apprit d’elle-même les choses qui dépendent                        de l’agriculture, du jardinage, du ménage, de la campagne, de la cuisine ;                        les causes et les effets des maladies, la composition d’une infinité de                        remèdes, de parfums, d’eaux de senteur, et de distillations utiles ou                        galantes pour la nécessité ou pour le plaisir. Elle eut envie de savoir                        jouer du luth, et elle en prit quelques leçons avec assez de succès.</p></quote><p rend="indent">Mais ce luth lui demandait <pb n="123" xml:id="p123"/>trop de                    temps, et, sans y renoncer, elle aima mieux se tourner particulièrement du côté                    des occupations de l’esprit. Elle apprit en perfection l’italien, l’espagnol, et                    son principal plaisir était dans la lecture et dans les conversations choisies,                    dont elle n’était pas dépourvue dans son voisinage. Ce tableau que nous fait                    Conrart de la première éducation de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry, nous                    rappelle tout à fait la première éducation de M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis                    en Bourgogne, et je dirai dès l’abord qu’à l’étudier de près comme je viens de                    faire, M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry me paraît avoir eu beaucoup de M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, en y joignant la vertu. Tout apprendre, tout                    savoir, depuis les propriétés des simples et la confection des confitures,                    jusqu’à l’anatomie du cœur humain, être de bonne heure sur le pied d’une                    perfection et d’une merveille, tirer de tout ce qui passe dans la société                    matière à roman, à portrait, à dissertation morale, à compliment et à leçon,                    unir un fonds de pédantisme à une extrême finesse d’observation et à un parfait                    usage du monde, ce sont des traits qui leur sont assez communs à toutes les                    deux ; les différences pourtant ne sont pas moins essentielles à noter. M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry, <quote>« qui était de très bonne                        mine »</quote> et d’assez grand air, n’avait aucune beauté : <quote>« C’est                        une grande personne maigre et noire, et qui a le visage fort long »</quote>,                    nous dit Tallemant. Elle était douée de qualités morales qui ne se sont jamais                    démenties. La considération et l’estime ne se séparèrent jamais, pour elle, de                    l’idée de célébrité et de gloire. C’est une Genlis, en un mot, de la date de                    Louis XIII, pleine de force et de vertu, et restée vierge et vieille fille                    jusqu’à quatre-vingt-quatorze ans. Ces rapports de différence ou de ressemblance                    achèveront assez d’ailleurs de se dessiner en avançant et sans que nous y                    insistions.</p><p>Et encore, il faut l’entendre parler d’elle-même, toutes <pb n="124" xml:id="p124"/>les fois qu’elle le peut faire sous un léger déguisement.                    Dans la plupart de ses dialogues, faisant converser ses personnages, elle trouve                    moyen, à chaque jolie chose qu’elle leur prête, de faire dire à celui qui                    réplique : <quote>« Tout ce que vous dites est bien dit… Tout cela est                        merveilleusement trouvé. »</quote> Ou, selon un mot qu’elle affectionne :                        <quote>« Cela est fort bien <hi rend="i">démêlé</hi>. »</quote> Ce                    compliment indirect qu’elle s’adresse revient sans cesse, et elle est                    inépuisable en formules pour s’approuver. Elle s’est à demi peinte dans le                    personnage de Sapho, au tome X<hi rend="sup">e</hi> du <hi rend="i">Grand                        Cyrus</hi>, et ce nom de Sapho lui est resté. <hi rend="i">L’illustre                        Sapho</hi>, ceux qui avaient lu <hi rend="i">Le Grand Cyrus</hi>                    n’appelaient jamais M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry autrement. Voici                    quelques passages de ce portrait, où certainement elle faisait un retour sur                    elle-même. Après avoir parlé de la longue suite d’aïeux que pouvait compter son                    héroïne :</p><quote><p rend="indent">Sapho, ajoutait-elle, a encore eu l’avantage que son père et sa                        mère avaient tous deux beaucoup d’esprit et beaucoup de vertu ; mais elle                        eut le malheur de les perdre de si bonne heure, qu’elle ne put recevoir                        d’eux que les premières inclinations au bien, car elle n’avait que six ans                        lorsqu’ils moururent. Il est vrai qu’ils la laissèrent sous la conduite                        d’une parente…</p></quote><p rend="indent">L’oncle a été ici changé en parente ; mais le reste continue de se                    rapporter à elle :</p><quote><p rend="indent">En effet, Madame (c’est un récit qu’un des personnages est                        censé adresser à la <hi rend="i">reine de Pont</hi>), je ne pense pas que                        toute la Grèce ait jamais une personne qu’on puisse comparer à Sapho. Je ne                        m’arrêterai pourtant point, Madame, à vous dire quelle fut son enfance : car                        elle fut si peu enfant, qu’à douze ans on commença de parler d’elle comme                        d’une personne dont la beauté, l’esprit et le jugement étaient déjà formés                        et donnaient de l’admiration à tout le monde ; mais je vous dirai seulement                        qu’on n’a jamais remarqué en qui que ce soit des inclinations plus nobles,                        ni une facilité plus grande à apprendre tout ce qu’elle a voulu savoir.</p></quote><p rend="indent"><pb n="125" xml:id="p125"/>Et abordant courageusement ce chapitre                    de la beauté, c’est encore à elle-même qu’elle pense, lorsqu’elle dit :</p><quote><p rend="indent">Encore que vous m’entendiez parler de Sapho comme de la plus                        merveilleuse et de la plus charmante personne de toute la Grèce, il ne faut                        pourtant pas vous imaginer que sa beauté soit une de ces grandes beautés en                        qui l’envie même ne saurait trouver aucun défaut… Elle est pourtant capable                        d’inspirer de plus grandes passions que les plus grandes beautés de la                        terre. Pour le <hi rend="i">teint</hi>, elle ne l’a pas de la dernière                        blancheur ; il a toutefois un si bel éclat qu’on peut dire qu’elle l’a                        beau ; mais ce que Sapho a de souverainement agréable, c’est qu’elle a les                        yeux si beaux, si vifs, si amoureux et si pleins d’esprit, qu’on ne peut ni                        en soutenir l’éclat ni en détacher ses regards… Ce qui fait leur plus <hi rend="i">grand</hi> éclat, c’est que jamais il n’y a eu une opposition                        plus <hi rend="i">grande</hi> que celle du blanc et du noir de ses yeux.                        Cependant, cette <hi rend="i">grande</hi> opposition n’y cause nulle                        rudesse…</p></quote><p rend="indent">On remarque assez les négligences de style, les répétitions, les                    longueurs. Et encore j’abrège beaucoup, ce que M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry ne fait jamais ; j’ôte, chemin faisant, bien des <hi rend="i">mais</hi>, des <hi rend="i">car</hi>, des <hi rend="i">encore                        que</hi>. Mais, d’après ces seuls traits, on fait plus qu’entrevoir l’idéal                    qu’elle n’était pas fâchée de présenter de sa beauté, ou, si vous voulez, le                    correctif de sa laideur. Telle la Sapho du Marais put paraître un moment à des                    yeux prévenus, dans le temps où Chapelain passait pour un grand poète épique et                    la comparait intrépidement à la Pucelle, et le jour où Pellisson, le plus laid                    des beaux esprits, lui fit sa déclaration passionnée.</p><p>Et dans ce portrait de Sapho toujours, qui nous est précieux, elle arrive enfin                    aux charmes de l’esprit, sur lesquels elle s’étend avec un redoublement de                    complaisance :</p><quote><p rend="indent">Car les charmes de son esprit surpassent de beaucoup ceux de sa                        beauté. En effet, elle l’a d’une si vaste étendue, qu’on peut dire que ce                        qu’elle ne comprend pas ne peut être compris de personne, <pb n="126" xml:id="p126"/>et elle a une telle disposition à apprendre facilement                        tout ce qu’elle veut savoir, que, sans que l’on ait presque jamais ouï dire                        que Sapho ait rien appris, elle sait pourtant toutes choses.</p></quote><p rend="indent">Suit alors l’énumération de ses talents, vers, prose, chansons                    improvisées :</p><quote><p rend="indent">Elle exprime même si délicatement les sentiments les plus                        difficiles à exprimer, et elle sait si bien faire <hi rend="i">l’anatomie                            d’un cœur amoureux</hi>, s’il est permis de parler ainsi, qu’elle en                        sait décrire exactement toutes les jalousies, toutes les inquiétudes, toutes                        les impatiences, toutes les joies, tous les dégoûts, tous les murmures, tous                        les désespoirs, toutes les espérances, toutes les révoltes, et tous ces                        sentiments tumultueux qui ne sont jamais bien connus que de ceux qui les                        sentent ou qui les ont sentis.</p></quote><p rend="indent">C’était une des prétentions de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry,                    de connaître à ce point et de si bien décrire les mouvements les plus secrets de                    l’amour sans les avoir guère autrement sentis que par la réflexion, et elle y                    réussit souvent, en effet, dans tout ce qui est délicatesse et finesse, dans                    tout ce qui n’est pas la flamme même. « Vous expliquez cela si admirablement,                    pourrait-on lui dire avec un personnage de ses dialogues, que quand vous                    n’auriez fait autre chose toute votre vie que d’avoir de l’amour, vous n’en                    parleriez pas mieux. » — « Si je n’en ai eu, nous répondrait-elle en nous                    faisant son plus beau sourire, j’ai des amies qui en ont eu pour moi et qui                    m’ont appris à en parler. » Voilà de l’esprit pourtant, et M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry en avait beaucoup.</p><p>Dans ce portrait de Sapho, qui est en si grande partie le sien, elle insiste                    beaucoup sur ce que Sapho ne sait pas seulement à fond tout ce qui dépend de                        l’<hi rend="i">amour</hi>, mais sur ce qu’aussi elle ne connaît pas moins                    tout ce qui est de la <hi rend="i">générosité</hi> ; et toute cette merveille de                    science et de nature, selon elle, se couronne encore de modestie :</p><quote><p rend="indent"><pb n="127" xml:id="p127"/>En effet, sa conversation est si                        naturelle, si aisée et si galante, qu’on ne lui entend jamais dire en une                        conversation générale que des choses qu’on peut croire qu’une personne de                        grand esprit pourrait dire sans avoir appris tout ce qu’elle sait. Ce n’est                        pas que les gens qui savent les choses ne connaissent bien que la nature                        toute seule ne pourrait lui avoir ouvert l’esprit au point qu’elle l’a, mais                        c’est qu’elle songe tellement à demeurer dans la bienséance de son sexe,                        qu’elle ne parle presque jamais que de ce <hi rend="i">que</hi> les dames                        doivent parler.</p></quote><p rend="indent">Je laisse la faute de grammaire, ce qui en serait une pour nous.                    Mais voilà une Sapho, on l’avouera, tout à fait sage et modeste, tout à l’usage                    du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et selon le dernier bon goût de                    la place Royale et de l’hôtel Rambouillet.</p><p>M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry ne tarda pas, en effet, à s’y produire. La                    province ne la retint pas longtemps. Ayant perdu son oncle, elle hésitait entre                    Rouen et Paris ; mais son frère, qui prenait rang alors parmi les auteurs                    dramatiques et dont les pièces réussissaient à l’hôtel de Bourgogne, la décida à                    venir s’établir dans la capitale. Elle y parut aussitôt avec avantage, y fut                    accueillie, célébrée dans les meilleures sociétés, et commença à écrire des                    romans, sans y mettre toutefois son nom et en se dérobant sous celui de son très                    glorieux frère. <hi rend="i">Ibrahim ou l’Illustre Bassa</hi> commença à                    paraître en 1641 ; <hi rend="i">Artamène ou le Grand Cyrus</hi>, en 1650 ; et la                        <hi rend="i">Clélie</hi>, en 1654.</p><p>La vraie date de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry est à ce moment, à l’heure                    de la régence, aux beaux jours d’Anne d’Autriche, avant et après la Fronde, et                    sa gloire dura sans aucun échec jusqu’à ce que Boileau y vînt porter atteinte,                    en vrai trouble-fête qu’il était : <quote>« Ce Despréaux, disait Segrais, ne                        sait autre chose que parler de lui et critiquer les autres : pourquoi parler                        mal de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry comme il l’a fait ? »</quote></p><p><pb n="128" xml:id="p128"/>Pour bien comprendre le succès de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry et la direction qu’elle donna à son talent, il faut se                    représenter la haute société de Paris telle qu’elle était avant l’établissement                    de Louis XIV. Il y régnait, depuis quelques années, un goût de l’esprit, du bel                    esprit littéraire, dans lequel il entrait beaucoup plus de zèle et d’émulation                    que de discernement et de lumières. Le roman de d’Urfé, les lettres de Balzac,                    le grand succès des pièces de théâtre, de celles de Corneille et des autres                    auteurs en vogue, la protection un peu pédantesque, mais réelle et efficace, du                    cardinal de Richelieu, la fondation de l’Académie française, toutes ces causes                    avaient développé une grande curiosité, surtout chez les femmes, qui sentaient                    que le moment pour elles de mettre la société à leur niveau était venu. On                    s’affranchissait de l’Antiquité et des langues savantes ; on voulait savoir sa                    langue maternelle, et on s’adressait aux grammairiens de profession. Des gens du                    monde se portaient comme intermédiaires entre les savants proprement dits et les                    salons : on voulait plaire tout en instruisant. Mais il se mêlait dans ces                    premiers essais d’une société sérieuse et polie une grande inexpérience. Pour                    rendre à M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry toute la justice qui lui est due,                    et pour lui assigner son vrai titre, on doit la considérer comme l’une des <hi rend="i">institutrices</hi> de la société, à ce moment, de formation et de                    transition. Ce fut son rôle et, en grande partie, son dessein.</p><p>Dans ce portrait et cette histoire de Sapho, qui se lit vers la fin du <hi rend="i">Grand Cyrus</hi>, elle marque à quel point elle en était pénétrée,                    et elle y apporte plus de nuances et de tact que de loin, d’après sa réputation,                    on ne lui en suppose. Ne la prenez pas pour un bel esprit de profession, elle                    s’en défend tout d’abord : <quote>« Il n’y a rien de plus incommode,                        pense-t-elle, que d’être bel esprit <pb n="129" xml:id="p129"/>ou d’être                        traitée comme l’étant, quand on a le cœur noble et qu’on a quelque                        naissance. »</quote> Elle sent mieux que personne tous les inconvénients                    d’un bel esprit (surtout femme), qui est reçu par le monde sur ce pied-là, et                    elle les expose en fille de bon sens et en demoiselle de qualité qui en a                    souffert. Un de ces plus grands inconvénients, et qui donne le plus d’ennui,                    c’est que les gens du monde ne s’imaginent point qu’on puisse aborder un bel                    esprit de la même façon qu’une autre personne, et lui parler autrement qu’en <hi rend="i">haut style</hi> :</p><quote><p rend="indent">Car enfin je vois des hommes et des femmes qui me parlent                        quelquefois, qui sont dans un embarras étrange, parce qu’ils se sont mis                        dans la fantaisie qu’il ne me faut pas dire ce qu’on dit aux autres gens.                        J’ai beau leur parler de la beauté de la saison, des nouvelles qui courent                        et de toutes les choses qui font la conversation ordinaire, ils en                        reviennent toujours à leur point : et ils sont si persuadés <hi rend="i">que</hi> je me contrains pour leur parler ainsi, <hi rend="i">qu’</hi>ils se contraignent pour me parler d’autres choses <hi rend="i">qui</hi> m’accablent tellement <hi rend="i">que</hi> je voudrais n’être                        plus Sapho <hi rend="i">quand</hi> cette aventure m’arrive.</p></quote><p rend="indent">Je demande pardon aux lecteurs pour les <hi rend="i">qui, que,                        quand</hi>, en faveur de l’idée, qui est juste. Ainsi M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry n’est point sans se faire à elle-même bien des                    objections sur les inconvénients d’être femme bel esprit et d’être femme                    savante. Bien avant Molière, elle a dit plus d’une chose très sensée à ce sujet.                    Mais n’oublions pas le moment de la société et le genre de difficultés                    auxquelles elle avait affaire. Elle discute avec soin cette question, s’il                    serait bien que les femmes, en général, sussent plus qu’elles ne savent :</p><quote><p rend="indent">Encore que je sois ennemie déclarée de toutes les femmes qui                        font les savantes, je ne laisse pas de trouver l’autre extrémité fort                        condamnable et d’être souvent épouvantée de voir tant de femmes de qualité                        avec une ignorance si grossière, <pb n="130" xml:id="p130"/>que, selon moi,                        elles déshonorent notre sexe.</p></quote><p rend="indent">Là, en effet, était le défaut auquel il fallait remédier d’abord.                    L’éducation des personnes de qualité, à cette date de 1641-1654, était des plus                    défectueuses. Pour une La Fayette et une Sévigné, que d’ignorances et d’oublis                    étranges, même chez les femmes d’esprit et de renom ! M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé, la spirituelle amie de La Rochefoucauld, n’écrivait pas un                    mot d’orthographe.</p><quote><p rend="indent">Il est certain, disait M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry,                        qu’il y a des femmes qui parlent bien, qui écrivent mal, et qui écrivent mal                        purement par leur faute… C’est, selon moi, une erreur insupportable à toutes                        les femmes, ajoute-t-elle, de vouloir <hi rend="i">bien parler</hi> et de                        vouloir <hi rend="i">mal écrire</hi>… La plupart des dames semblent écrire                        pour n’être pas entendues, tant il y a peu de liaison en leurs paroles, et                        tant leur orthographe est bizarre. Cependant ces mêmes dames, qui font si                        hardiment des fautes si grossières en écrivant, et qui perdent tout leur                        esprit dès qu’elles commencent d’écrire, se moqueront des journées entières                        d’un pauvre étranger qui aura dit un mot pour un autre.</p></quote><p rend="indent">Une des corrections auxquelles M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry                    poussa et contribua le plus, ce fut de mettre de l’accord entre la manière de                    causer et celle d’écrire. Elle fit rougir les personnes de son sexe de cette                    inconséquence. Écrire par principes et même un peu causer par principes, ce fut                    le double résultat de sa doctrine et de son exemple. Ses idées sur l’éducation                    des femmes sont pleines de justesse et de mesure dans la théorie :</p><quote><p rend="indent">Sérieusement, écrit-elle, y a-t-il rien de plus bizarre que de                        voir comment on agit pour l’ordinaire en l’éducation des femmes ? On ne veut                        point qu’elles soient coquettes ni galantes, et on leur permet pourtant                        d’apprendre soigneusement tout ce qui est propre à la galanterie, sans leur                        permettre de savoir rien qui puisse fortifier leur vertu ni occuper leur                        esprit. En effet, toutes ces grandes <pb n="131" xml:id="p131"/>réprimandes                        qu’on leur fait dans leur première jeunesse, de n’être pas assez propres, de                        ne s’habiller point d’assez bon air et de n’étudier pas assez les leçons que                        leurs maîtres à danser et à chanter leur donnent, ne prouvent-elles pas ce                        que je dis ? Et ce qu’il y a de rare est qu’une femme qui ne peut danser                        avec bienséance que cinq ou six ans de sa vie, en emploie dix ou douze à                        apprendre, continuellement ce qu’elle ne doit faire que cinq ou six ; et, à                        cette même personne qui est obligée d’avoir du jugement jusques à la mort,                        et de parler jusques à son dernier soupir, on ne lui apprend rien du tout                        qui puisse ni la faire parler plus agréablement, ni la faire agir avec plus                        de conduite.</p></quote><p rend="indent">Sa conclusion, qu’elle ne donne encore qu’avec réserve (car en                    telle matière qui touche la <hi rend="i">diversité des esprits</hi>, il ne                    saurait y avoir de <hi rend="i">loi universelle</hi>), sa conclusion, dis-je,                    est qu’en demandant plus de savoir aux femmes qu’elles n’en ont, elle ne veut                    pourtant jamais qu’elles agissent ni qu’elles parlent en savantes :</p><quote><p rend="indent">Je veux donc bien qu’on puisse dire d’une personne de mon sexe                        qu’elle sait cent choses dont elle ne se vante pas, qu’elle a l’esprit fort                        éclairé, qu’elle connaît finement les beaux ouvrages, qu’elle parle bien,                        qu’elle écrit juste et qu’elle sait le monde ; mais je ne veux pas qu’on                        puisse dire d’elle : <hi rend="i">C’est une femme savante</hi> ; car ces                        deux caractères sont si différents, qu’ils ne se ressemblent même point.</p></quote><p rend="indent">Encore une fois, voilà de la raison, et il y en a beaucoup dans les                    livres de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry, mêlée, il est vrai, à beaucoup                    trop de raisonnement et de dissertation, et aussi noyée dans ce qui nous semble                    aujourd’hui des extravagances romanesques.</p><p>Ce qui pour nous est extravagance était pourtant ce qui faisait passer alors                    l’enseignement de main en main, et le faisait arriver plus sûrement à son                    adresse. Tallemant nous dit qu’elle avait en causant un ton de <hi rend="i">magister</hi> et de <hi rend="i">prédicateur</hi>, qui n’était nullement                    agréable : <pb n="132" xml:id="p132"/>ce ton se déguisait dans ses romans en                    passant par la bouche de ses personnages, et il nous faut aujourd’hui une                    certaine étude pour retrouver le didactique au fond. D’imagination réelle et                    d’invention, M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry n’en avait pas : quand elle                    voulut construire et inventer des fables, elle prit les machines en usage pour                    le moment ; elle se pourvut dans le magasin et dans le vestiaire à la mode :                    elle copia le procédé de d’Urfé dans <hi rend="i">L’Astrée</hi>. En le faisant,                    elle se flattait encore de concilier la fable avec l’histoire, l’art avec la                    vraisemblance : <quote>« Il n’est jamais permis à un homme sage, pensait-elle,                        d’inventer des choses qu’on ne puisse croire. Le véritable art du mensonge                        est de bien ressembler à la vérité. »</quote> Il est une conversation dans                        <hi rend="i">Clélie</hi>, où l’on discute cette question, <hi rend="i">De la                        manière d’inventer une fable</hi> et de composer des romans. Peu s’en faut                    que M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry n’y prêche l’observation de la nature :                    elle fait débiter au poète Anacréon presque d’aussi bonnes règles de rhétorique                    qu’on en trouverait chez Quintilien. C’est dommage qu’elle ne les ait pas mieux                    mises en pratique. Parler aujourd’hui des romans de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry et les analyser, serait impossible sans la calomnier, tant                    cela paraîtrait ridicule. On lui imputerait trop à elle seule ce qui était le                    travers du temps. Pour bien apprécier ses romans comme tels, il faudrait                    remonter aux modèles qu’elle s’est proposés et faire l’histoire de toute une                    branche. Ce qui nous frappe chez elle à première vue, c’est qu’elle prend tous                    les personnages de sa connaissance et de sa société, les travestit en Romains,                    en Grecs, en Persans, en Carthaginois, et leur fait jouer quant aux principaux                    événements le même rôle à peu près qui leur est assigné dans l’histoire, tout en                    les faisant causer et penser comme elle les voyait au Marais. <hi rend="i">Amilcar</hi>, c’est le poète Sarasin ; <hi rend="i">Herminius</hi>, c’est                    Pellisson. <pb n="133" xml:id="p133"/>Conrart est devenu <hi rend="i">Cléodamas</hi>, et il a, près d’Agrigente, une jolie maison de campagne                    qu’on nous décrit au long, et qui n’est autre que celle d’Athis, près de Paris.                    Si elle rencontre un personnage historique, elle le met à l’unisson des gens de                    sa connaissance ; elle nous dira de Brutus, de celui qui condamna ses fils et                    qui chassa les Tarquins, qu’il était né <quote>« avec le plus galant, le plus                        doux et le plus agréable esprit du monde »</quote> ; et du poète Alcée, elle                    dira que c’était <quote>« un garçon adroit, plein d’esprit et grand                        intrigueur »</quote>. Les actions et la conduite de tous ces personnages                    (tant elle les travestit) deviennent presque d’accord avec cette manière factice                    de nous les présenter ; une même nuance de faux couvre le tout. Mais comment,                    dira-t-on, de tels romans eurent-ils tant de vogue et de débit ? Comment la                    jeunesse de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné et de M<hi rend="sup">me</hi> de                    La Fayette s’en put-elle nourrir ? D’abord, on n’avait alors aucune idée                    véritable du génie des divers temps et de la profonde différence des mœurs dans                    l’histoire. De plus, presque tous les personnages qui figuraient dans les romans                    de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry étaient des vivants et des contemporains                    dont on savait les noms, dont on reconnaissait les portraits et les caractères,                    depuis le <hi rend="i">Grand Cyrus</hi> dans lequel on voulait voir le Grand                    Condé, jusqu’à <hi rend="i">Doralise</hi> qui était M<hi rend="sup">lle</hi> Robineau. Tous ces personnages, même les plus secondaires, étaient                    connus dans la société ; on se passait la clef, on se nommait les masques ; et                    aujourd’hui encore, là où nous savons les noms réels, nous ne parcourons point                    nous-mêmes sans curiosité les pages.</p><quote><p rend="indent">Vous ne sauriez croire, dit Tallemant, combien les dames sont                        aises d’être dans ses romans, ou, pour mieux dire, qu’on y voie leurs                        portraits ; car il n’y faut chercher que le <hi rend="i">caractère</hi> des                        personnes, leurs actions n’y sont <pb n="134" xml:id="p134"/>point du tout.                        Il y en a pourtant qui s’en sont plaintes…</p></quote><p rend="indent">Une de celles qui s’en plaignirent était l’une des femmes les plus                    spirituelles du temps, et qui disait le plus de ces bons mots qui emportent la                    pièce et qui sont restés. M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry, au tome VI<hi rend="sup">e</hi> du <hi rend="i">Grand Cyrus</hi>, avait donné le portrait                    de M<hi rend="sup">me</hi> Cornuel sous le nom de Zénocrite, dont elle avait                    fait une des plus agréables et des plus redoutables railleuses de la Lycie. Le                    portrait est fort exact. M<hi rend="sup">me</hi> Cornuel justifia cette                    réputation de hardie railleuse, en disant de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry, fort noire de peau, qu’on voyait bien <quote>« qu’elle                        était destinée par la Providence à barbouiller du papier, puisqu’elle suait                        l’encre par tous les pores »</quote>. Une Marton ou une Dorine de Molière                    n’en eût pas plus dit.</p><p>Ce qui est remarquable et réellement distingué dans les romans de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry, ce sont les conversations qui s’y tiennent, et pour                    lesquelles elle avait un talent singulier, une vraie vocation. Elle a fait plus                    tard, et quand ses romans étaient déjà passés de mode, des extraits de ces                    conversations dans de petits volumes qui parurent successivement jusqu’au nombre                    de dix (elle ne procédait guère jamais que par dix volumes). <quote>« M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry vient de m’envoyer deux petits tomes de                            <hi rend="i">Conversations</hi>, écrivait M<hi rend="sup">me</hi> de                        Sévigné à sa fille (25 septembre 1680) ; il est impossible que cela ne soit                        bon, quand cela n’est point noyé dans son grand roman. »</quote> Ces petits                    volumes, et d’autres du même genre qui suivirent et qui recommandent la                    vieillesse de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry, sont encore recherchés                    aujourd’hui des curieux et de ceux à qui rien n’est indifférent de ce qui                    intéresse le Grand Siècle. Il n’est pas rare d’entendre dire que les romans de                        M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry sont détestables et illisibles, mais                    qu’il n’en est pas ainsi de ses <hi rend="i">Conversations</hi>. Il est bon                    pourtant de savoir que ces <hi rend="i">Conversations</hi>, au moins <pb n="135" xml:id="p135"/>toutes les premières, sont textuellement tirées de <hi rend="i">Cyrus</hi>, de <hi rend="i">Clélie</hi>, et de ses autres                    romans.</p><p>Un des premiers sujets qu’elle y traite est celui de la <hi rend="i">Conversation</hi> même :</p><quote><p rend="indent">Comme la conversation est le lien de la société de tous les                        hommes, le plus grand plaisir des honnêtes gens et le moyen le plus                        ordinaire d’introduire non seulement la politesse dans le monde, mais encore                        la morale la plus pure et l’amour de la gloire et de la vertu, il me paraît                        que la compagnie ne peut s’entretenir plus agréablement ni plus utilement,                        dit <hi rend="i">Cilénie</hi> (un de ces personnages qu’elle aime), que                        d’examiner ce que c’est qu’on appelle conversation.</p></quote><p rend="indent">Et on se met d’examiner ce que doit être une conversation pour être                    agréable et digne d’une compagnie d’honnêtes gens ; et, pour cela, elle ne doit                    être ni trop limitée aux sujets de famille et domestiques, ni tournée aux sujets                    purement futiles et de toilette, comme il arrive si souvent aux femmes entre                    elles : <quote>« N’êtes-vous pas contrainte d’avouer, remarque un des                        interlocuteurs de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry, que qui écrirait tout                        ce que disent quinze ou vingt femmes ensemble, ferait le plus mauvais livre                        du monde ? »</quote> Et cela même quand, parmi ces quinze ou vingt femmes,                    il y en aurait de beaucoup d’esprit. Mais qu’un homme entre, un seul, et non pas                    même des plus distingués, cette même conversation va se relever et devenir tout                    d’un coup plus réglée, plus spirituelle et plus agréable. Bref,</p><quote><p>les plus aimables femmes du monde, quand elles sont un grand nombre ensemble                        et qu’il n’y a point d’hommes, ne disent presque jamais rien qui vaille, et                        s’ennuient plus que si elles étaient seules. Mais pour les hommes qui sont                        fort honnêtes gens, il n’en est pas de même. Leur conversation est, sans                        doute, moins enjouée quand il n’y a point de dames, que quand il y en a ;                        mais, pour l’ordinaire, <pb n="136" xml:id="p136"/>quoiqu’elle soit plus                        sérieuse, elle ne laisse pas d’être raisonnable <hi rend="i">;</hi> et ils                        se passent enfin de nous plus facilement que nous ne nous passons d’eux.</p></quote><p rend="indent">Ce sont là des remarques fines, et qui sentent l’expérience du                    monde et presque celle du cœur. Tout ce chapitre « De la conversation » est très                    bien observé ; et, après avoir parcouru les différents défauts d’une                    conversation, Cilénie ou Valérie, ou plutôt l’auteur, dans un résumé qui n’a                    d’inconvénient que d’être trop exact et trop méthodique, conclut que, pour ne                    pas être ennuyeuse, pour être à la fois belle et raisonnable, la conversation                    doit ne point se borner à un seul objet, mais se former un peu du tout :</p><quote><p rend="indent">Je conçois, dit-elle, qu’à en parler en général, elle doit être                        plus souvent de choses ordinaires et galantes que de grandes choses : mais                        je conçois pourtant qu’il n’est rien qui n’y puisse entrer ; qu’elle doit                        être libre et diversifiée selon les temps, les lieux et les personnes avec                        qui l’on est ; et que le secret est de parler toujours noblement des choses                        basses, assez simplement des choses élevées, et fort galamment des choses                        galantes, sans empressement et sans affectation.</p></quote><p rend="indent">Mais ce qu’il y a de plus nécessaire pour la rendre douce et                    divertissante, c’est <quote>« qu’il y ait <hi rend="i">un certain esprit de                            politesse</hi> qui en bannisse absolument toutes les railleries aigres,                        aussi bien que toutes celles qui peuvent tant soit peu offenser la pudeur…                        Je veux encore qu’il y ait <hi rend="i">un certain esprit de joie</hi> qui y                        règne. »</quote> Tout cela est assurément aussi bien dit et aussi agréable                    que judicieux, comme ne manque pas de le remarquer l’un des personnages de                    l’entretien. Lisez après ce chapitre celui qui traite « De la manière d’écrire                    des lettres » (en partie extrait de <hi rend="i">Clélie</hi>, et qui est dans                    les <hi rend="i">Conversations nouvelles</hi>), et vous comprendrez comment,                    sous ce romancier qui de loin nous paraît extravagant, il y avait en M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry <pb n="137" xml:id="p137"/>une Genlis                    sérieuse, une miss Edgeworth ; enfin que dirai-je ? une excellente <hi rend="i">maîtresse de pension</hi> de la haute société et des demoiselles de qualité                    au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p>Sur tout sujet du monde elle fait ainsi, elle donne un petit cours complet, trop                    complet souvent, et où elle combine les exemples historiques qu’elle a                    rassemblés, avec les anecdotes qu’elle recueille dans la société de son temps.                    Elle analyse tout, elle disserte sur tout, sur les parfums, sur les plaisirs,                    sur les désirs, sur les qualités et les vertus ; une fois même, elle fera des                    observations presque en physicienne et en naturaliste sur la couleur des ailes                    et le vol des papillons. Elle conjecture, elle raffine, elle symbolise ; elle                    cherche et donne les raisons de tout. Jamais on n’a fait plus d’usage du mot <hi rend="i">car</hi>. Il y a des jours où elle est grammairien, académicien, où                    elle disserte sur la synonymie des mots et en démêle avec soin les acceptions ;                    en quoi diffèrent la <hi rend="i">joie</hi> et l’<hi rend="i">enjouement</hi> ;                    si la <hi rend="i">magnificence</hi> n’est pas plutôt une qualité héroïque et                    royale qu’une vertu, car la magnificence ne convient qu’à quelques personnes,                    tandis que les vertus doivent convenir à tout le monde ; comme quoi la <hi rend="i">magnanimité</hi> comprend plus de choses que la <hi rend="i">générosité</hi>, laquelle ordinairement a des bornes plus étroites,                    tellement qu’on peut être quelquefois très généreux sans être pourtant                    véritablement magnanime. Il est de petits essais d’elle qui s’annoncent d’une                    manière charmante, tels que celui <hi rend="i">De l’ennui sans sujet</hi>. À                    quelques égards, dans ces <hi rend="i">Conversations</hi>, M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry se montre à nous comme le Nicole des femmes, avec plus                    de finesse peut-être, mais aussi avec un fond de pédantisme et de raideur que                    l’ingénieux théologien n’a pas. Et puis Nicole finit tout par Dieu et par la                    considération de la fin suprême, tandis que M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry                    finit toujours par les louanges et l’apothéose du roi ; elle y <pb n="138" xml:id="p138"/>met une adresse et une industrie particulière que Bayle a                    remarquée et qui ne laisse pas de déplaire un peu.</p><p>En effet, cette estimable personne, longtemps maltraitée par la fortune, s’était                    de bonne heure accoutumée aux compliments qui pouvaient lui être utiles : il                    entrait un peu de savoir-faire au fond de tout son mauvais goût. On n’a jamais                    combiné plus de louange fade avec cette manie qu’elle avait de redresser les                    petits torts de la société autour d’elle. Que voulez-vous ? elle avait besoin de                    vendre ses livres, de les voir placés sous d’illustres patronages. Et puis,                    décrire de la sorte ses amis et connaissances tout au long, et leur maison de                    ville et leur maison de campagne, cela servait, tout en les flattant, à faire                    des pages et à grossir le volume. <hi rend="i">Sapho</hi> n’était pas au-dessus                    de toutes ces petites raisons de métier : <quote>« Ma foi, dit Tallemant, elle a                        besoin de mettre toutes pierres en œuvre ; quand j’y pense bien, je lui                        pardonne. »</quote> Petits cadeaux, gratifications, pensions, elle aimait à                    joindre ces preuves positives à la considération, qui ne lui a jamais manqué.                    Tout cela contribue à rabaisser un peu le moraliste en elle, et à renfermer son                    coup d’œil dans le cercle étroit de la société du jour.</p><p>À de certains endroits, pourtant, on croit sentir un esprit ferme et presque                    viril, qui aborde les sujets élevés avec une subtilité raisonneuse, qui en                    comprend les divers aspects, et qui, en se rangeant toujours aux opinions                    consacrées, est surtout déterminé par des considérations de bienséance.</p><p>M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry approchait de la soixantaine lorsque Boileau                    parut et vint, dès ses premières <hi rend="i">Satires</hi> (1665), railler les                    grands romans et reléguer le <hi rend="i">Cyrus</hi> au nombre de ces                    admirations qui n’étaient plus permises qu’aux gentilshommes campagnards. Cette                    guerre hardiment <pb n="139" xml:id="p139"/>déclarée par Boileau à un genre faux                    qui avait fait son temps, et qui ne subsistait plus que par un reste de                    superstition, y porta un coup mortel, et, depuis ce jour, M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry ne fut plus pour le jeune siècle qu’un auteur suranné.                        M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette acheva de la réduire au rang des                    antiques vénérables en publiant ses deux petits romans de <hi rend="i">Zaïde</hi> et surtout de <hi rend="i">La Princesse de Clèves</hi>, où elle                    fit voir comment on pouvait être court, naturel et délicat. En vain on                    essaierait aujourd’hui de protester contre cet arrêt irréfragable et d’énumérer                    tous les témoignages de consolation en faveur de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry, les lettres de Mascaron, de Fléchier, de M<hi rend="sup">me</hi> Brinon, supérieure de Saint-Cyr, de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier,                    les éloges de Godeau, de Segrais, de Huet, de Bouhours, de Pellisson. Ce                    dernier, qui désola et supplanta Conrart, devint, comme on sait, l’amoureux en                    titre de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry, son adorateur platonique, et il                    l’a célébrée en vingt pièces galantes sous le nom de Sapho. Mais si quelque                    chose me prouve que Pellisson, malgré son élégance et sa pureté de diction, ne                    fut jamais un attique véritable et qu’il ignora toujours les vraies grâces,                    c’est précisément son goût déclaré pour une telle idole. On ne saurait rien                    conclure des compliments que M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné et M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon adressaient à M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry vieillie : ces personnes de bonne grâce et de haute                    convenance continuaient de respecter en elle, quand elles lui parlaient en face,                    une des admirations de leur jeunesse. Et quant à tous ces autres noms qu’on cite                    (je n’en excepte aucun, ni Fléchier, ni Mascaron, ni Bouhours), ce n’est point                    qu’on veuille le remarquer, par le bon goût, par le goût sain et judicieux                    qu’ils brillent ; ils ont tous plus ou moins gardé une teinte prononcée de                    l’hôtel Rambouillet, et ils retardaient à certains égards sur leur siècle.                    L’admiration pour <pb n="140" xml:id="p140"/>M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry                    est une pierre de touche qui les éprouve eux-mêmes et qui les juge.</p><p>L’Académie française décerna en 1671, pour la première fois, le prix d’éloquence,                    fondé par Balzac. Ce prix, à l’origine, consistait en une espèce de discours ou                    sermon sur une vertu chrétienne. Le premier sujet désigné par Balzac même était                        <hi rend="i">De la louange et de la gloire</hi> : M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry le traita et obtint le prix, au grand applaudissement de                    tout ce qui restait de vieux académiciens du temps de Richelieu. Cette muse, qui                    enlevait d’emblée la première couronne, et qui allait mener le cortège des                    futurs lauréats, avait pour lors soixante-quatre ans.</p><p>Elle continua de vieillir et de survivre à sa renommée, étant véritablement                    ruinée au-dehors, mais jouissant encore de la gloire dans sa chambre et à huis                    clos. Son mérite et ses qualités estimables lui concilièrent jusqu’à la fin une                    petite cour et des amis, qui ne parlaient d’elle que comme de <quote><hi rend="i">la première fille du monde</hi></quote> et de <quote><hi rend="i">la merveille du siècle de Louis-le-Grand</hi></quote>.                    Lorsqu’elle mourut, le 2 juin 1701, le <hi rend="i">Journal des savants</hi> du                    mois suivant (11 juillet) enregistra ces pompeux éloges. Vers le même temps,                    dans le même quartier du Marais, vivait et vieillissait, de neuf ans moins âgée                    qu’elle, une femme véritablement merveilleuse, qui avait bien réellement en elle                    la grâce, l’urbanité légère, la fraîcheur et la virilité de l’esprit, le don du                    rajeunissement, tout ce que M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry n’avait pas,                    — Ninon de Lenclos. Il y a toute une leçon de goût dans ce seul rapprochement                    des noms.</p><p>Quoi qu’il en soit, M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry mérite qu’on rattache au                    sien une idée juste. Ses romans ont obtenu une vogue qui marque une date précise                    dans l’histoire des mœurs et dans l’éducation de la société. On se souviendra                        <pb n="141" xml:id="p141"/>toujours qu’on envoyait au Grand Condé,                    prisonnier à Vincennes, un volume de <hi rend="i">Cyrus</hi> pour le distraire,                    et à M. d’Andilly, solitaire à Port-Royal, un volume de <hi rend="i">Clélie</hi>                    pour le flatter avec la description de son désert. Par le faux appareil                    d’imagination et le faux attirail historique dont elle environne sa pensée, M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry n’est guère plus ridicule, après tout, que ne                    l’a été M<hi rend="sup">me</hi> Cottin il y a quarante ans. Ce costume de                    mascarade était d’emprunt : ce qui lui était essentiel et propre, c’était la                    façon d’observer et de peindre le monde d’alentour, de saisir au passage les                    gens de sa connaissance, et de les introduire tout vifs dans ses romans, en les                    faisant converser avec esprit et finesse. C’est par ce côté aussi que je la                    juge, et que, tout en lui reconnaissant beaucoup de distinction et d’ingénieuse                    sagacité d’analyse, beaucoup d’anatomie morale, j’ajoute que le tout est                    abstrait, subtil, d’un raisonnement excessif et qui sent la thèse, sans                    légèreté, sans lumière, sec au fond et désagréable. Cela ressemble à du La Motte                    déjà, à du Fontenelle, avec bien moins de dégagé. Elle distingue, elle divise et                    subdivise, elle <hi rend="i">classifie</hi>, elle enseigne. Jamais de                    fraîcheur ; le délicat même tourne vite au didactique et à l’alambiqué. Jusque                    dans les petits pavillons de repos, au milieu des parcs et des jardins qu’elle                    décrit, elle a grand soin de placer toujours une écritoire. Telle m’apparaît,                    malgré tous mes efforts pour me la représenter plus aimable, la géographe du                    pays de <hi rend="i">Tendre</hi>, la Sapho de Pellisson. Si donc il fallait                    conclure et répondre à la question posée au début, je rattacherais désormais au                    nom de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry l’idée, non pas du ridicule, mais                    plutôt de l’estime, d’une estime très sérieuse, et point du tout l’idée de                    l’attrait ou de la grâce.</p><p>Une fille d’un si grand mérite et sans grâce, c’est <pb n="142" xml:id="p142"/>pourtant désobligeant à peindre, et c’est pénible à montrer ; on aimerait tant                    à y mettre ce qui lui manque ! Mais j’ai voulu qu’il y en eût au moins une de                    cette sorte, pour que la collection ne fût pas toute riante et toute                    flatteuse.</p><div type="article" xml:id="art_1859-01-01"><head>[Note.]</head><p>Depuis que ceci est écrit, M. Cousin a essayé de faire toute une révolution                        en l’honneur de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry et en faveur du <hi rend="i">Grand Cyrus</hi>. À l’aide d’une clef imprimée qu’on savait                        être à la bibliothèque de l’Arsenal et d’une autre clef manuscrite qui est à                        la bibliothèque Mazarine, il s’est appliqué à donner à ce roman une valeur                        historique sérieuse pour les actions mêmes et les hauts faits d’armes de                        Condé. Un écrivain d’un mérite médiocre, mais qui a recueilli quelques                        traditions et informations assez justes sur les personnages du Grand Siècle,                        l’abbé Lambert, avait dit (<hi rend="i">Histoire littéraire du règne de                            Louis XIV</hi>), en parlant de la vogue prodigieuse qu’eurent en leur                        temps ces romans de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry et pour                        l’expliquer :</p><quote><p rend="indent">Il est vrai que ces romans, si toutefois on peut les                            appeler de ce nom, ne doivent être regardés que comme des espèces de                            poèmes épiques et des <hi rend="i">histoires véritables sous des noms                                cachés</hi>. Tels sont <hi rend="i">Artamène ou le Grand Cyrus</hi>,                            où l’on trouve une partie considérable de la vie de Louis de Bourbon                            prince de Condé, et sa <hi rend="i">Clélie</hi> qui renferme quantité de                            traits qui ont du rapport à tout ce qu’il y avait alors de personnes                            illustres en France.</p></quote><p rend="indent">M. Cousin a su donner de nouvelles, de piquantes preuves, et                        très précises, de cette assertion en ce qui concerne <hi rend="i">Le Grand                            Cyrus</hi> ; mais il est allé un peu loin quand il a prétendu faire de                            M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry une autorité militaire considérable,                        et quand il lui a attribué une importance qu’elle ne saurait avoir en de                        tels débats. Il a fait en ceci comme il lui arrive trop souvent dans ses                        conclusions : il y a mis de l’emphase, et il a exagéré. Le fait est qu’une                        fois qu’on démasque les personnages persans ou scythes et qu’on rétablit les                        vrais noms à l’aide des clefs, comme M. Cousin y a réussi sans peine, mais                        comme on n’avait pas eu l’idée ni la patience de le vérifier à ce degré                        avant lui, on s’assure que M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry qui faisait                        flèche de tout bois, avait reçu de l’hôtel de Condé des documents que,                        moyennant un déguisement léger, elle introduisit au long dans son livre ; la                        bataille de Rocroi, celle de Lens, le siège de Dunkerque sous le nom de                        siège de Cumes, y sont décrits avec toutes leurs particularités ; elle                        imprima ses notes <pb n="143" xml:id="p143"/>et pièces toutes vives : cela                        flattait les Condés, et cela lui épargnait à elle-même des frais                        d’invention, <hi rend="i">cela faisait de la copie</hi> pour l’imprimeur,                        sorte de considération qu’il ne faut jamais oublier quand on parle de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry. Elle ne se doutait point que par là elle                        fournirait un jour des arguments aux discussions militaires des Feuquières                        et des Jomini futurs, et qu’elle deviendrait une autorité d’état-major. Le                        fait est encore que par elle, on a, sur ces grands faits d’armes dont                        quelques points ont été controversés, la version de Condé et des amis du                        prince ; il en devait être ainsi. Elle est l’écho fidèle de l’hôtel de Condé                        en telle matière, comme en matière de goût elle était l’écho de l’hôtel                        Rambouillet, M. Cousin a reconnu le bulletin qui n’était que travesti. Ce                        sont là, assurément, de curieuses recherches et des remarques ingénieuses                        qui n’ont, dans le cas présent, que le défaut de vouloir paraître plus                        grandes et plus importantes par le résultat qu’elles ne le sont, et que l’on                        goûterait si elles n’étaient données que comme assez imprévues et piquantes,                        et d’un air moins victorieux. Car n’oublions jamais l’opinion des gens de                        goût du temps, et des plus délicats, sur ces ouvrages que nous prétendons                        réhabiliter, et demandons-nous quelquefois s’ils ne souriraient pas de notre                        excès de sérieux ? Chapelle et Bachaumont, dans leur agréable <hi rend="i">Voyage</hi>, nous font assister à une conversation ridicule des                        précieuses de Montpellier, où tout ce qui se dit est au rebours du bon sens                        et de la fine justesse. Or, il y est dit : <quote>« Quant aux romans, <hi rend="i">Cassandre</hi> fut estimé pour la délicatesse de la                            conversation ; <hi rend="i">Cyrus</hi> et <hi rend="i">Clélie</hi>, pour                            la magnificence de l’expression et la grandeur des événements. »</quote>                        Ce qui nous avertit qu’il ne faut pas, après deux siècles, venir tout d’un                        coup <hi rend="i">magnifier</hi> l’importance et célébrer la <hi rend="i">grandeur des événements</hi>, tels qu’on les trouve rapportés dans ces                        romans de société et de ruelle : l’Ombre de Chapelle en sourirait.</p></div></div></body>
</text>
</TEI>

