<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires et correspondance de Mallet du Pan II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-09-08"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-09-08"><head>II.</head><dateline>Lundi 8 septembre 1851.</dateline><p><pb n="494" xml:id="p494"/>Ce que cette publication a de neuf et d’opportun                        m’a déterminé à en parler cette fois encore. Ceux qui ouvriront ces volumes                        y trouveront à chaque page des pensées qui sembleront à notre adresse ; et                        l’on a besoin de se rappeler certaines modifications essentielles qui se                        sont produites dans la société depuis cinquante ans, pour ne pas se laisser                        aller à ce trop d’analogie et de ressemblance.</p><p>Mais si la société a changé et s’est améliorée dans quelques-unes de ses                        conditions réelles, le caractère de la nation n’a point changé, et ce                        caractère a été parfaitement connu et décrit par Mallet du Pan, qui, en sa                        qualité d’étranger, était plus sensible qu’un autre aux légèretés, aux                        imprévoyances et aux inconstances françaises. Malouet lui écrivait en 1791 :                            <quote>« Nous qui raisonnons <pb n="495" xml:id="p495"/>juste, nous ne                            rencontrons presque jamais avec précision aucun événement, parce que les                            actions des hommes ont fort peu de ressemblance aux bons                            raisonnements. »</quote> Cela est vrai pour tous les peuples et pour                        tous les hommes ; mais cela est encore plus vrai en France, car la nature                        française résume en elle avec plus de rapidité et de contraste les défauts                        et peut-être aussi les qualités de l’espèce.</p><p>Mallet du Pan appartenait à ce groupe de constitutionnels dont les chefs à                        l’Assemblée constituante, Mounier, Malouet, Lally, voulurent en 1789 quelque                        chose d’impossible, mais d’infiniment honorable, le juste accord de la                        monarchie avec la liberté ; on peut dire que Louis XVI, en tant qu’il                        pensait et voulait par lui-même, était de cette nuance. C’est ce groupe qui                        triompha en 1814 lorsque Louis XVIII donna la Charte, et qui ne perdit point                        espérance tant que le monarque put et sut s’y maintenir. Sous la                        Restauration, dans les premières années, on croit apercevoir distinctement                        la place de Mallet du Pan entre MM. de Serre, Camille Jordan et                        Royer-Collard. Homme d’observation toutefois et de bon sens avant tout,                        absolument étranger par ses origines comme par ses habitudes d’esprit aux                        doctrines du droit divin, il est évident pour ceux qui le lisent que, s’il                        avait vécu, il ne se serait nullement considéré comme enchaîné à la                        Restauration, et qu’il eût fait mieux que consentir à l’essai de monarchie                        constitutionnelle de Louis-Philippe : il aurait cru un moment y voir la                        réalisation tardive de ce qu’il avait longtemps désiré et de ce dont il                        avait désespéré tant de fois, l’établissement d’un gouvernement mixte,                        devenu enfin possible en France après ces trente ou quarante ans d’une <hi rend="i">éducation préliminaire</hi> si chèrement achetée. Mais jusqu’où                        serait allée la confiance de Mallet du Pan, s’il <pb n="496" xml:id="p496"/>avait poussé jusque-là sa carrière et s’il avait vécu l’âge d’un                        Barbé-Marbois ? Aurait-il cru le port à jamais atteint ? Aurait-il eu foi                        dans une stabilité qui dépendait de tant d’efforts combinés et de tant de                        sagesses incertaines ? Lui, l’observateur intègre et rigoureux, qui                        excellait à approfondir, à analyser et à décrire une situation politique, et                        à chercher les racines des choses bien au-dessous des surfaces, il n’est pas                        douteux que, s’il avait vécu jusque-là et s’il eût conservé jusqu’à la fin                        sa fermeté de pensée, il eût plus d’une fois froncé le sourcil et remué la                        tête aux discours de ceux qui se seraient félicités devant lui d’avoir à                        jamais conquis et de posséder pleinement et sûrement le régime tant                        souhaité.</p><p>Derrière la bourgeoisie satisfaite, il aurait continué d’apercevoir les                        graves et perpétuels symptômes généraux d’invasion qu’il avait dénoncés le                        premier dans ces termes en 1791 ; après avoir parlé de la grande et première                        invasion des barbares contre l’Empire romain : <quote>« Dans le tableau de                            cette mémorable subversion, disait-il, on découvre l’image de celle dont                            l’Europe est menacée. Les Huns et les Hérules, les Vandales et les Goths                            ne viendront ni du Nord ni de la mer Noire, <hi rend="i">ils sont au                                milieu de nous.</hi> »</quote> Car c’est Mallet du Pan qui, le                        premier, a proféré cette parole, répétée depuis par d’autres. Celui qui, à                        l’ouverture de la Révolution, pensait ainsi, n’était pas homme à s’endormir                        chez nous sur l’oreiller d’une monarchie constitutionnelle quelconque ; il                        avait besoin de s’assurer qu’elle n’était pas minée dessous.</p><p>Nous continuerons de le suivre hors de France, en faisant remarquer un seul                        point pour l’explication morale de sa conduite ; c’est que Mallet du Pan                        n’était point Français. Il avait résidé en France durant huit années,                        travaillant au <hi rend="i">Mercure</hi> moyennant un traité conclu avec <pb n="497" xml:id="p497"/>le libraire Panckoucke ; il y avait défendu en                        honnête homme ce qu’il croyait les bons principes ; par suite de l’estime                        qu’il s’était acquise, il avait été, au moment de son départ, chargé d’une                        mission par Louis XVI,<quote> « qui m’honora de sa confiance, dit-il, sans                            m’honorer jamais de ses bienfaits »</quote>. Cette mission remplie,                        Mallet du Pan était libre ; il pouvait donner ses conseils à qui il lui                        plaisait, sans manquer à aucun devoir de patrie ou d’honneur. Se considérant                        comme un simple membre de la grande société européenne tout entière en                        péril, il était plus libre que Jomini lui-même ne le put être en portant                        ailleurs l’habileté de sa science militaire et de sa tactique, car, lui                        Mallet, il n’avait jamais été à proprement parler au service de la                        France.</p><p>Cela dit pour ne laisser aucun embarras dans l’esprit du lecteur, continuons                        de suivre Mallet hors de France et dans son rôle d’observateur et                        d’informateur excellent.</p><p>Nul n’a mieux saisi et noté que Mallet du Pan les diverses étapes et les                        temps d’arrêt de la Révolution : à Paris dans le <hi rend="i">Mercure</hi>,                        et à Bruxelles dans sa brochure publiée en 1793, il n’avait cessé de                        l’étudier, de la caractériser dans sa marche d’invasion et dans sa période                        croissante : après le 9 Thermidor et depuis la chute de Robespierre, il va                        la suivre pas à pas dans sa période de décours, absolument comme un savant                        médecin qui suit et distingue toutes les phases d’une maladie.</p><p>Robespierre mort et la Convention délivrée d’une terreur inouïe ainsi que                        toute la France, le caractère de la Révolution change à l’instant ; Mallet                        n’hésite pas à marquer les signes nouveaux qui indiquent qu’elle vient de                        passer à une tout autre phase. Tous les grands acteurs qui avaient jusque-là                        joué les premiers rôles ayant été ou massacrés ou mis en fuite et                        dépopularisés, <quote>« la <pb n="498" xml:id="p498"/>Convention, dit-il, et                            ses partis se trouvent dépourvus de gens à talents et à caractère, ou                            possédant un degré même médiocre de capacité administrative. Ce sont des                            valets qui ont pris le sceptre de leurs maîtres après les avoir                            assassinés »</quote>. C’est bien là le caractère en effet des                        Thermidoriens purs ; et, montrant les causes qui rendent impossible sur ce                        terrain bouleversé et ensanglanté la formation de toute grande popularité                        nouvelle :</p><quote><p rend="indent">Tous ont appris à se défier, ajoute-t-il, de cette                            périlleuse élévation ; fussent-ils tentés d’y aspirer, ils n’y                            parviendraient pas, car les racines de toute autorité individuelle sont                            desséchées : ni l’Assemblée, avertie par l’exemple de Robespierre, ni le                            peuple, dégoûté de ses démagogues, ne le souffriraient. On peut donc                            regarder l’existence des idoles populaires et des charlatans en chef                            comme étant irrévocablement finie.</p></quote><p rend="indent">C’est ce qui arriva en effet ; l’ère qui s’ouvre à dater du                        9 Thermidor n’est plus celle des grands meneurs, mais des intrigants, le                        règne des Barras.</p><p>Pour savoir lire les journaux du temps, pour distinguer la vraie note sous le                        masque gonflé et retentissant que gardent encore après le 9 Thermidor les                        orateurs de la Convention, il faut une clef. Mallet du Pan en avertit les                        correspondants qui le consultent :</p><quote><p rend="indent">Chaque séance est un mensonge de plusieurs heures, à l’aide                            duquel on déguise ses propres intentions. La crainte d’être soupçonné                            d’idées contraires à celles que l’on professe fait exagérer encore la                            dissimulation. Les papiers publics qui transcrivent les débats de la                            Convention ne représentent donc que l’histoire d’une mascarade.</p></quote><p rend="indent">Cette Convention, ainsi décapitée et privée des chefs qui                        faisaient sa terreur et sa force, n’est pourtant pas à mépriser ; Mallet                        du Pan n’a garde de s’y méprendre, et, en général, il pense que                            <quote>« c’est un mauvais conseil <pb n="499" xml:id="p499"/>que le                            mépris de son ennemi. »</quote> — <quote>« Individuellement, dit-il, la                            Convention est composée de pygmées ; mais ces pygmées, toute les fois                            qu’ils agissent en masse, ont la force d’Hercule, — celle de la fièvre                            ardente. »</quote></p><p>Quant au peuple, au public en France, à la masse de la population, Mallet la                        connaît bien ; il ne lui prête ni ne lui ôte rien quand il la montre, au                        sortir du 9 Thermidor, n’ayant qu’un désir et qu’une passion, le repos et la                        paix, avec ou sans monarchie, et plutôt sans monarchie s’il est                        possible :</p><quote><p rend="indent">Celle-ci (c’est-à-dire la monarchie), écrit-il à l’abbé de                            Pradt le 1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1794, n’a encore que des                            partisans timides. La masse commence à oublier qu’il y ait jamais eu un                            roi, et, une fois la paix faite au-dehors et un régime doux au-dedans,                            le peuple n’aura plus d’intérêt à désirer un autre ordre de choses. Ceux                            qui y aspirent, étant sauvés des cachots et des guillotines, se                            contenteront d’une mauvaise auberge, sans faire un pas pour atteindre un                            château, où ils seraient beaucoup mieux logés.</p></quote><p rend="indent">Le grand corps social, qui s’est senti si près d’une                        destruction entière, aspire donc en toute hâte à une guérison, mais à une                        guérison quelconque, à une guérison plâtrée : qu’on la lui offre, et il s’en                        contentera.</p><p>Ce qui frappe Mallet aux diverses époques de notre Révolution, surtout                        pendant la période qui suit la Terreur, et au lendemain des nouvelles                        rechutes (telles que le 13 Vendémiaire, le 18 Fructidor), c’est l’absence                        complète d’opinion et d’esprit public, dans le sens où on l’entend dans les                        États libres :</p><quote><p rend="indent">L’esprit public proprement dit, écrit-il le                            28 janvier 1796, est un esprit de résignation et d’obéissance ; chacun                            cherche à se tirer, coûte que coûte, c’est-à-dire par mille bassesses                            infâmes, de la détresse générale. Depuis le 13 Vendémiaire (jour de la                            victoire de la Convention par le canon de Bonaparte), le découragement                            est général : ce qui n’empêche pas le beau monde d’aller à la Comédie en                            passant sur les pavés encore teints du sang de leurs parents ou <pb n="500" xml:id="p500"/>voisins tués par la mitraille de Barras.                            Personne ne peut parler du roi à Paris sans se faire rire au nez. Les                            puissances y ont à peu près autant de considération : on ne doute pas de                            les culbuter bientôt dans le Rhin.</p></quote><p rend="indent">Ce Genevois connaissait bien le Parisien, et cette facilité                        qu’il a de se tirer de tout danger qui n’est pas présent, qui n’est pas en                        deçà de la barrière.</p><p>Il le redira sous toutes les formes à ses correspondants de toute qualité, à                        Louis XVIII lui-même et au comte d’Artois ou à ses amis, il ne faut pas                        s’exagérer les chances d’un mouvement royaliste en France. Il écrivait au                        comte de Sainte-Aldegonde, le 27 mars 1796 (M. de Sainte-Aldegonde était                        l’homme du comte d’Artois) :</p><quote><p rend="indent">Toutes les opinions se ramifient à l’infini ; mais le                            premier qui sera en état de se faire roi et de promettre une                            tranquillité prochaine les absorbera toutes.</p><p>L’habitude du malheur et des privations, l’état affreux où ont vécu les                            Parisiens sous Robespierre, leur fait trouver leur situation actuelle                            supportable. La paix, <hi rend="i">comme qu’elle</hi> fût donnée (c’est                            une locution genevoise, mais la pensée est bonne), comblerait de joie la                            nation. La lassitude est à son comble, chacun ne pense qu’à passer en                            repos le reste de ses jours. Que Carnot ou le duc d’Orléans, que                            Louis XVIII ou un infant d’Espagne soient roi, pourvu qu’ils gouvernent                            tolérablement, le public sera content. On ne pense qu’à soi, et puis à                            soi, et toujours à soi.</p></quote><p rend="indent">Il est pourtant deux traits d’exception à cet égoïsme presque                        universel, et Mallet les relève, comme il est juste de les relever aussi :                        1º le peuple, ce qu’il appelle le bas peuple (mais cela s’étend très loin),                        n’a pas cessé, selon lui, d’être atteint de son hydrophobie, il n’en est                        nullement revenu : <quote>« C’est toujours un animal enragé, dit-il, malgré                            sa misère profonde. »</quote> Cette rage qui survit même à la souffrance                        et à la misère, c’est <hi rend="i">la soif de l’égalité</hi> et la haine du                        tyran. Et Mallet insiste en plus d’un <pb n="501" xml:id="p501"/>endroit sur                        ce fanatisme d’égalité qui fait le fond de ce qu’il appelle la religion                        révolutionnaire. 2º Il n’est pas moins obligé de reconnaître, comme trait                        d’exception à cet égoïsme de la masse du public, le sentiment militaire                        dévoué : le soldat, l’officier a beau avoir son arrière-pensée, <quote>« des                            différences d’opinions et de motifs n’entraînent aucune différence dans                            la manière de combattre : un esprit, un sentiment communs animent tous                            les soldats. Nul ne veut avoir l’air d’être vaincu par des étrangers,                            nul n’aime ces étrangers »</quote>. Il suffit que le soldat se trouve en                        présence d’armées royalistes à combattre, pour qu’il perde toute velléité                        d’être royaliste lui-même. Mallet, selon moi, n’appelle pas de son vrai nom                        cette disposition du soldat français à s’oublier sous le drapeau, quand il                        l’attribue surtout à la vanité ; il faut appeler cette vanité de son vrai                        titre social, qui est l’honneur. Mais si, dans la froideur et le bon sens de                        sa nature genevoise et de sa race protestante, il n’est nullement en                        sympathie avec ces dispositions tant populaires que militaires du génie                        français, et d’où plus d’une fois a jailli l’héroïsme, on ne saurait                        l’accuser de les avoir méconnues.</p><p>Son honneur à lui, c’est de n’avoir jamais, même aux moments les plus                        désespérés et les plus amers, cédé d’un point sur les conditions qu’il                        jugeait essentielles au rétablissement de la monarchie en France :                            <quote>« Il est aussi impossible de refaire l’Ancien Régime, pensait-il,                            que de bâtir Saint-Pierre de Rome avec la poussière des                            chemins. »</quote> Consulté de Vérone par Louis XVIII, et d’Édimbourg                        par le comte d’Artois, dans leurs projets excentriques de restauration, il                        ne cesse de leur redire : <quote>« Il faut écouter l’intérieur si l’on veut                            entreprendre quelque chose de solide… Ce n’est pas à nous à diriger                            l’intérieur, c’est lui qui doit nous diriger. »</quote></p><p><pb n="502" xml:id="p502"/>Dans une note écrite pour Louis XVIII en                        juillet 1795, Mallet du Pan lui pose les vrais termes de la question, que ce                        roi ne paraissait pas comprendre entièrement alors, et qu’il fallut une plus                        longue adversité pour lui expliquer et lui démontrer :</p><quote><p rend="indent">La grande pluralité des Français ayant participé à la                            Révolution par des erreurs de conduite ou par des erreurs d’opinion,                            écrivait Mallet, il n’est que trop vrai qu’elle ne se rendra jamais à                            discrétion à l’ancienne autorité et à ses dépositaires ; il suffit de                            descendre dans le cœur humain pour se convaincre de cette vérité.</p></quote><p rend="indent">Il ajoutait qu’une partie des principes du jour ayant résisté                        aux horreurs de la Révolution, <quote>« la génération courante, infectée de                            ce levain, ne pourrait s’en délivrer qu’avec le temps et sous un                            gouvernement ferme et éclairé »</quote>. Il analysait successivement                        l’esprit des villes en général, celui des bourgeois de toutes les classes,                        l’esprit des campagnes où le paysan, devenu propriétaire et acquéreur des                        biens d’émigrés, s’accommodait très bien du régime nouveau et ne craignait                        rien tant que le retour à l’ancien. Ce n’était point par un coup de main,                        fût-il heureux, qu’on pourrait faire face et satisfaire à tant d’intérêts et                        de sentiments de nouvelle espèce et de formation récente : <quote>« Les                            coups de main sont pernicieux tant qu’on n’a point pourvu à leur                            lendemain »</quote> ; et un succès partiel n’entamerait point la                        République, <quote>« à moins qu’en même temps et avant tout on ne frappât                            juste sur les esprits et les intérêts, en saisissant le point de                            conciliation auquel on peut espérer d’amener les volontés et les                            efforts »</quote>. Telle est la doctrine de Mallet du Pan, et                        Louis XVIII n’était pas mûr à cette date pour l’entendre.</p><p>Le nom du duc d’Orléans (depuis Louis-Philippe) revient de temps en temps                        dans cette correspondance, et chaque fois Mallet parle de ce jeune prince                        avec une <pb n="503" xml:id="p503"/>remarquable estime, avec une prévision                        singulière. L’ayant rencontré à Londres au commencement de 1800, il en                        écrivait au comte de Sainte-Aldegonde :</p><quote><p rend="indent">Je ne vous rendrai pas la fortune immense qu’a faite ici le                            prince, soit auprès des Anglais, soit auprès de tous les Français                            sensés. Il est difficile d’avoir l’esprit plus juste, plus formé, plus                            éclairé, de mieux parler, de montrer plus de sens, de connaissances, une                            politesse plus attirante et plus simple. <hi rend="i">Oh ! celui-là a su                                mettre à profit l’adversité…</hi></p></quote><p rend="indent">Je ne me suis donc pas trop avancé quand j’ai dit que Mallet                        du Pan, s’il avait vécu jusqu’en 1830, n’eût pas manqué d’adhérer à la                        tentative de monarchie constitutionnelle de Louis-Philippe ; et avec son                        rare pronostic, dès le 20 février 1796, dans une lettre où il est question                        de ce même duc d’Orléans, il écrivait :</p><quote><p rend="indent">Si, par une conduite compatible avec les personnes, avec                            les préjugés et les intérêts du temps, avec la force impérieuse des                            circonstances, le roi (<hi rend="i">Louis XVIII</hi>) ne retourne et ne                            fixe vers lui ou vers sa branche cette multitude de révolutionnaires                            anciens et nouveaux, Royalisés à demi ou en chemin de se royaliser, vous                            les verrez prendre le premier roi qui s’arrangera avec eux. Je vous                            proteste que, s’il y avait un prince étranger assez riche, assez habile,                            assez audacieux, vous verriez en France une révolution semblable à celle                            de 1688 en Angleterre. Ce changement de dynastie est, du plus au moins,                            le point de mire de tout ce qui compte et remue en ce moment.</p></quote><p rend="indent">Il est curieux de voir la velléité de 1796 redevenue, par le                        cours fatal des événements, la nécessité de 1830.</p><p>Et plus explicitement encore, parlant en toutes lettres du duc d’Orléans,                        Mallet du Pan dira (27 mars 1796) :</p><quote><p rend="indent">Le duc d’Orléans a beaucoup de partisans. Si l’on n’y prend                            garde, il réunira facilement la grande masse des gens qui ont été pour                            quelque chose dans la Révolution, ceux qui y ont fait fortune, toute la                            classe de quatre cent mille individus qui ont <pb n="504" xml:id="p504"/>acheté, revendu, ou qui sont encore propriétaires de domaines                            nationaux.</p></quote><p rend="indent">On n’est pas plus clairvoyant que cela à trente-quatre ans de                        distance.</p><p>L’indépendance de Mallet du Pan dans les conseils qu’il donne aux princes de                        la maison de Bourbon est donc manifeste : elle n’éclate pas moins dans son                        attitude et son procédé à l’égard des ministres étrangers qui le consultent.                        Il paraît que quand il causait avec eux personnellement, et même avec des                        archiducs, il avait une certaine manière d’exprimer avec chaleur son                        opinion, et d’appuyer le pied en l’exprimant, qui ne laissait pas d’étonner                        ces personnages de cour : mais il n’en réussissait que mieux dans leur                        estime. Ne croyez pas que Mallet du Pan fût un avocat consultant comme un                        autre, qu’il se contentât de donner son avis en conscience, et qu’il se tînt                        quitte ensuite et content : non pas ! sa conviction, toute sa moralité et sa                        personne même étant engagées dans les conseils qu’il donnait, il demandait                        sinon qu’on les suivît à la lettre, au moins qu’au même moment on n’agît                        point dans un sens directement contraire. M. de Hardenberg, ministre de                        Prusse, ayant persisté à le consulter, tandis qu’il participait dans le même                        temps aux négociations de la paix de Bâle à laquelle Mallet était                        directement opposé, ce dernier le prit fort mal ; il interrompit un travail                        devenu <hi rend="i">dérisoire</hi> dans cette nouvelle conjoncture :                            <quote>« Dans cet état de choses, écrivait-il à M. de Hardenberg, toute                            lettre de ma part devenait un acte d’importunité, une indécence et un                            contresens. »</quote></p><p>Ayant été mêlé en 1794 dans un projet de conciliation qu’offraient aux                        princes émigrés les constitutionnels de la nuance de MM. de Lameth, et ne                        s’y étant prêté qu’avec une extrême réserve, Mallet du Pan apprit <pb n="505" xml:id="p505"/>qu’on en jasait pourtant dans l’armée de Condé,                        et il reçut de l’envoyé anglais en Suisse, M. Wickham, une communication à                        ce sujet. Il faut lire en entier sa lettre en réponse à cet envoyé, qui ne                        lui en sut aucun mauvais gré ; elle est toute à l’adresse de cette incurable                        et intolérante émigration :</p><quote><p rend="indent">Rien au reste, disait en terminant Mallet, ne m’est plus                            indifférent que ces commérages. Si quelque chose doit affliger, c’est                            l’accès qu’on leur donne, et le tort qu’ils font à la cause de ceux qui                            les accueillent avec tant de légèreté ; <hi rend="i">il n’est pas un                                révolutionnaire qui ne doive rester tel, en apprenant de quelle                                indigne manière sont traités ceux qui ont défendu avec le plus de                                constance et de courage les intérêts de la maison de                            Bourbon</hi>.</p><p>Vous êtes le maître, monsieur, de faire part de mes sentiments à M. le                            prince de Condé et à qui vous semblera bon. Tant pis pour ceux qui                            blâmeront mes opinions sur les circonstances, je ne m’en inquiète                            nullement : <hi rend="i">Stultorum magister est eventus.</hi> Ces                            messieurs peuvent être aujourd’hui fort tranquilles sur la qualité de la                            monarchie qui s’établira en France, car ils n’auront point de monarchie                            du tout. <hi rend="i">Vos derniers Stuarts raisonnèrent et se                                conduisirent comme on raisonne et comme on se conduit au-dehors, on                                finira comme eux.</hi></p></quote><p rend="indent">Quelques mois après, il écrivait à M. de Sainte-Aldegonde à                        propos de la paix générale considérée comme très prochaine, et en dégageant                        sa pensée fondamentale de tout ce désarroi universel où chaque État faisait                        sa paix à part et tirait à soi :</p><quote><p rend="indent">Tous ces tracas européens ne signifient plus rien pour                            nous. Qu’on reconnaisse le roi ou non, cela ne vaut pas six liards ;                            c’est de la France, et non d’étrangers battus, conspués, haïs, qu’il                            doit se faire adopter. S’il pense autrement, il finira, comme le roi de                            Sidon, par être jardinier.</p></quote><p rend="indent">Rien qu’à l’accent, il est évident qu’avec ce fonds d’humeur                        républicaine et cette conscience d’homme libre qui se retrouve à nu dès                        qu’on le presse trop au vif, <pb n="506" xml:id="p506"/>Mallet du Pan en                        prend son parti ; il est à bout à la vue de tant de fautes, de sottises, et                        d’une partie d’échecs si mal jouée : <quote>« C’est un bonheur insigne,                            s’écrie-t-il ; de n’être rien qu’indépendant dans des conjonctures si                            désespérées, au milieu d’hommes qui ruineraient, par leur façon de                            faire, les conjonctures les plus favorables. »</quote></p><p>On voit à présent, sans qu’il y ait doute, quelle franche et particulière                        nature d’avocat consultant et de conseiller royaliste c’était que Mallet                        du Pan, ce <hi rend="i">paysan du Danube</hi> de l’émigration. Il s’est vu                        durant la Révolution de tels observateurs sagaces et capables, mais qui                        l’étaient dans des conditions et dans des inspirations toutes différentes.                        Mirabeau, par exemple, avait auprès de lui un homme d’un vrai mérite,                        Pellenc, dont il tirait grand parti, et qui, après sa mort, passa au comte                        de Mercy-Argenteau, puis à M. Pitt, puis à la chancellerie de Vienne, pour                        revenir finalement au ministère des Affaires étrangères en France, où il a                        été un travailleur des plus employés et des plus utiles. Pour ceux qui ont                        connu M. Pellenc, je définirai Mallet du Pan un Pellenc énergique, d’une                        trempe supérieure, qui n’a pas peur, qui, consulté par les cabinets, dit ce                        qu’il pense, mais aime encore mieux le dire à tous, au public, exhalant sa                        pensée, ses vues, son indignation d’honnête homme et d’homme sensé, sans                        quoi il est condamné à ce qu’il a appelé lui-même le <quote>« tourment du                            silence »</quote>.</p><p>Croirait-on qu’entraîné par sa conviction, par son courage, Mallet du Pan, au                        lendemain de la Terreur, au printemps de 1795, sans y être obligé en rien                        que par son ardeur de plume et son besoin d’aller au feu, ait été près de                        retourner à Paris ? <quote>« Croiriez-vous, écrivait-il à l’abbé de Pradt à                            cette date, qu’on me presse chaque semaine de revenir à Paris ? Et                            croiriez-vous qu’un tour <pb n="507" xml:id="p507"/>de roue de plus et                            je pars ? »</quote> Il était bien près de céder à l’impétuosité                        française ce jour-là. Il brûlait de venir prendre part à ce combat                        d’opinions, où se distinguaient alors l’abbé Morellet et tant de                        journalistes courageux tels que Lacretelle, d’anciens constitutionnels, des                        hommes de 89 ralliés aux royalistes et faisant corps contre la Convention.                        Mallet ne pardonne point aux princes émigrés de ne pas comprendre ce                        mouvement spontané des sections de Paris, de ne pas le favoriser de toutes                        leurs forces en agréant la fusion des Constitutionnels :</p><quote><p rend="indent">Avec un million d’écus, un million de livres, écrivait-il                            au comte de Sainte-Aldegonde (23 septembre 1795), on décidait de haute                            lutte la victoire des sections. On m’a fait de Paris des instances                            réitérées à ce sujet. Mais que puis-je ? J’ai sollicité, remontré des                            ministres, des grands seigneurs : pas un liard. On perdra des milliards                            à se faire battre, mais pas un écu pour se sauver. Je vous dirais des                            choses exécrables sur ce sujet, <hi rend="i">tout mon sang en est                                soulevé</hi>.</p></quote><p rend="indent">Le canon de Vendémiaire tiré par Bonaparte eût, dans tous les                        cas peut-être, coupé court à ces espérances. De petits incidents, tels qu’un                        Bonaparte qu’on rencontre, sont de ces imprévus qui compliquent la marche                        naturelle des révolutions.</p><p>Quoi qu’il en soit, Mallet du Pan, depuis Thermidor et avant le canon de                        Vendémiaire, avant l’équipée de Quiberon, avait eu un violent accès                        d’espérance ; il avait senti, de son coup d’œil de tacticien, que c’était le                        moment ou jamais d’agir, et qu’avec une charge à fond on pouvait enfoncer                        l’armée ennemie, c’est-à-dire la Convention. Depuis lors une pareille chance                        ne se retrouvera plus à ses yeux, et, même à la veille du 18 Fructidor, il                        n’aura qu’un retour d’espoir bien douteux et bien fugitif.</p><p><pb n="508" xml:id="p508"/>C’est qu’à cette date il n’avait plus rien à                        apprendre sur les princes émigrés et sur leurs irrémédiables chimères, et                        qu’il pressentait que la solution prochaine, même quand elle produirait un                        roi et un maître, ne l’irait pas chercher de leur côté.</p><p>Mallet était déjà dans ces dispositions très peu espérantes quand il publia à                        Hambourg, en 1796, quelques mois après les événements du 13 Vendémiaire, sa                        brochure intitulée <hi rend="i">Correspondance politique pour servir à                            l’histoire du républicanisme français</hi>. La partie remarquable de                        cette brochure est l’avant-propos et l’introduction, dans laquelle Mallet                        reprend ce tableau tant de fois tracé de la Révolution et le grave en traits                        de Juvénal. Dans sa brochure publiée à Bruxelles en 1793, nous l’avons vu                        s’adresser plutôt aux chefs des cabinets et aux princes français qu’à la                        France même : ici, c’est le contraire ; il désespère de l’étranger, et c’est                        pour la France qu’il écrit, c’est pour ceux du dedans qu’il s’agit de                        ramener. Son but a été de dire ce que ne peuvent et n’osent dire à Paris une                        foule de gens sensés. Et puis sa parole même, fût-elle inutile, il ne peut                        la retenir : <quote>« Je vais faire, écrivait-il, une moisson de mécontents.                            J’ai écrit comme j’écrirais dans vingt ans. Il ne reste d’autre bien que                            l’indépendance, <hi rend="i">il faut s’en servir à se                            soulager</hi>. »</quote></p><p>Je n’analyserai pas l’avant-propos et l’introduction, qui mériteraient d’être                        lus en entier. L’objet de Mallet serait de prouver que la vraie liberté ne                        se trouve que dans une monarchie modérée, et que dans la république on a la                        servitude. Il tient à rassurer d’abord ceux du dedans qui peuvent se                        figurer, d’après les déclamations des exagérés, que la monarchie amène                        nécessairement avec elle l’oppression de la pensée et l’interdiction du                        raisonnement :</p><quote><p rend="indent"><pb n="509" xml:id="p509"/>Il s’est formé, dit-il, en                            Europe une ligue de sots et de fanatiques qui, s’ils le pouvaient,                            interdiraient à l’homme la faculté de voir et de penser. L’image d’un                            livre leur donne le frisson : parce qu’on a abusé des lumières, ils                            extermineraient tous ceux qu’ils supposent éclairés ; parce que des                            scélérats et des aveugles ont rendu la liberté horrible, ils voudraient                            gouverner le monde à coups de sabre et de bâton. Persuadés que, sans les                            gens d’esprit, on n’eût jamais vu de révolution, ils espèrent la                            renverser avec des imbéciles. Tous les mobiles leur sont bons, excepté                            les talents. Pauvres gens qui n’aperçoivent pas que ce sont les passions                            beaucoup plus que les connaissances qui bouleversent l’univers, et que                            si l’esprit a été nuisible, il faut encore plus d’esprit que n’en ont                            les méchants pour les contenir et pour les vaincre !</p></quote><p rend="indent">Tout cela est fort spirituel en même temps qu’habile, et rentre                        bien dans la ligne habituelle de Mallet du Pan. Autant il est peu de l’école                        de Jean-Jacques et du <hi rend="i">Contrat social</hi>, autant il aime à se                        proclamer de celle de Montesquieu.</p><quote><p rend="indent">Si je pouvais faire en sorte, disait Montesquieu, que tout                            le monde eût de nouvelles raisons pour aimer ses devoirs, son prince, sa                            patrie, ses lois ; qu’on pût mieux sentir son bonheur dans chaque pays,                            dans chaque gouvernement, dans chaque poste où l’on se trouve, je me                            croirais le plus heureux des mortels.</p></quote><p rend="indent">Or, l’impression que produit Rousseau en politique est toute                        contraire : il fait que chacun, après l’avoir lu, est plus mécontent de son                        état. Cette épidémie de constitutions politiques, <quote>« qui succéda alors                            en France et en Europe aux pantins et aux aérostats »</quote> (deux                        modes du jour), date de lui :</p><quote><p rend="indent">Pas un commis-marchand formé par la lecture de l’<hi rend="i">Héloïse</hi>, dit Mallet du Pan, point de maître d’école                            ayant traduit dix pages de Tite-Live, point d’artiste ayant feuilleté                            Rollin, pas un bel esprit devenu publiciste en apprenant par cœur les                            logogriphes du <hi rend="i">Contrat social</hi>, qui ne fasse                            aujourd’hui une constitution…</p><p>Cependant la société s’écroule durant la recherche de cette pierre                            philosophale de la politique spéculative ; elle reste en cendres <pb n="510" xml:id="p510"/>au fond du creuset. Comme rien n’offre moins                            d’obstacles que de <hi rend="i">perfectionner l’imaginaire</hi>, tous                            les esprits remuants se répandent et s’agitent dans ce monde idéal.                            C’est là une des causes principales des succès qu’ont obtenus les                            nouveautés gallicanes. Elles laissent en arrière d’elles tous les                            systèmes de liberté connus : elles enivrent l’imagination des sots, en                            même temps qu’elles allument les passions populaires. On commence par la                            curiosité, on finit par l’enthousiasme. Le vulgaire court à cet essai                            comme l’avare à une opération de magie qui lui promet des trésors, et,                            dans cette fascination puérile, chacun espère de rencontrer à la fin ce                            qu’on n’a jamais vu, même sous les plus libres gouvernements, <hi rend="i">la perfection immuable, la fraternité universelle, la                                puissance d’acquérir tout ce qui nous manque et de ne composer sa                                vie que de jouissances</hi>.</p></quote><p rend="indent">Nul, on l’avouera, n’a mieux connu et plus expressément décrit                        la maladie sociale de son temps que Mallet, et on croirait, par endroits,                        qu’il n’a fait que décrire celle du nôtre, celle de ce matin : c’est que,                        sauf de très légères variantes de surface, c’est bien la même maladie qui,                        après cinquante ans, nous travaille encore et cherche son issue ; elle la                        cherchera longtemps. Ces grandes épidémies morales par lesquelles passent                        les sociétés, et qui les transforment, qui ne les laissent pas après ce                        qu’elles étaient devant, usent bien des générations et constituent les                        véritables époques de l’histoire<note place="bottom" resp="author">Ce sont                            des <hi rend="i">maladies de croissance</hi>, disent les partisans de la                            perfectibilité et de l’éducation progressive du genre humain. Cette                            pauvre humanité est un rude enfant, et qui coûte terriblement à élever !                            Le fait est que, même en visant à des choses impossibles, on obtient à                            la longue des choses possibles auxquelles on n’eût jamais atteint                            autrement.</note>.</p><p>Comme le petit nombre de médecins consciencieux et sévères, Mallet du Pan est                        plus hardi à sonder et à décrire le mal qu’à proposer le remède. L’avenir,                        il le sait peu, et il n’en dit jamais plus qu’il ne sait. Bien fou, <pb n="511" xml:id="p511"/>selon lui, qui proposerait des conjectures :                            <quote>«  Les conjectures sont à pure perte, et les prédictions des                            folies. »</quote> Les contemporains pourtant veulent à tout prix des                        solutions, et se plaignent qu’on les en laisse manquer. C’est le reproche                        qui lui fut fait dans le temps même pour cet écrit de 1796 :</p><quote><p rend="indent">Il est naturel aux infortunés, disait-on, de croire que                            celui qui développe si bien les causes de leur misère connaît aussi les                            moyens de les soulager : au contraire, son livre éloigne l’espérance, il                            n’assigne aucun terme à la Révolution, et on se trouve plus malheureux                            après l’avoir lu qu’auparavant.</p></quote><p rend="indent">Et en effet, le seul remède qu’indiquât Mallet du Pan, ce                        lointain remède de la monarchie constitutionnelle, est présenté par lui dans                        des termes qui marquent bien à quel point il en sentait l’incertitude dans                        son application à la France :</p><quote><p rend="indent">Si jamais, disait-il, un législateur tire la France de                            l’oppression de ses légistes et la ramène à un gouvernement, ce ne peut                            être par une législation simple adaptée aux convenances primitives. Son                            habileté et son bonheur seront au comble s’il parvient seulement à                            mettre en harmonie d’anciens préjugés avec les nouveaux, les intérêts                            qui précédèrent et ceux qui suivirent la Révolution : <hi rend="i">fragile mais désirable alliance de l’autorité monarchique et de la                                liberté, contre laquelle lutteront sans cesse les souvenirs, soit de                                la toute-puissance royale, soit de l’indépendance                                révolutionnaire</hi>…</p></quote><p rend="indent">Il pressentait combien le génie français, toujours dans les                        extrêmes, et composé d’insouciance et d’impatience, était peu propre à cette                        lutte continuelle, à cet équilibre qui exige suite, vigilance, et modération                        jusque dans le conflit.</p><p>Il a dit ailleurs un mot terrible et qui nous jugerait bien sévèrement.                        Exposant dans son <hi rend="i">Mercure britannique</hi>, peu de mois avant                        sa mort, en janvier de l’an 1800, <pb n="512" xml:id="p512"/>le caractère de                        la grande commotion qui allait continuer de peser sur le nouveau siècle et                        qui ouvrait une époque de plus dans l’histoire des vicissitudes humaines, il                        y montrait en vrai philosophe que le caractère de cette Révolution portait                        avant tout sur la destruction de toutes les distinctions héréditaires                        préexistantes, que c’était au fond une guerre à toutes les inégalités créées                        par l’ancien ordre social, une question d’<hi rend="i">égalité</hi>, en un                        mot : <quote>« C’est sur ce conflit, ajoutait-il, <hi rend="i">infiniment                                plus que sur la liberté, à jamais inintelligible pour les                                Français</hi>, qu’a porté et que reposera jusqu’à la fin la                            Révolution. »</quote> Espérons que, même en tenant moins à la liberté                        qu’il ne faudrait (ce qui est trop évident), nous la comprendrons pourtant                        assez pour démentir un pronostic si absolu et si sévère.</p><p>Je ne veux pas abuser. Ceux qui liront ces <hi rend="i">Mémoires</hi> de                        Mallet du Pan y trouveront nombre de lettres intéressantes qui montrent dans                        l’intimité, et avec le ton qui est propre à chacun, l’abbé de Pradt,                        Montlosier, Mounier, Lally, Portalis. Il y passe une grande variété de                        personnages qui causent familièrement et se peignent eux-mêmes sans y                        songer. Le séjour de Mallet en Allemagne fut fertile en relations et en                        rencontres. Lorsque Genève fut annexée à la France (avril 1798), trois                        Genevois furent, par le traité de réunion, déclarés à jamais privés et                        exclus de l’honneur d’appartenir à la nation française, et nommément à leur                        tête Mallet du Pan. Il ne lui restait plus, s’il voulait encore parler au                        public, qu’à sortir du continent, car il n’y avait plus un lieu où il pût                        imprimer en sûreté une ligne contre le Directoire :</p><quote><p rend="indent">Je n’ai été toléré ici, écrivait-il de Fribourg-en-Brisgau                            à l’abbé de Pradt, que sous la promesse d’y garder le silence. Que                            voulez-vous donc que je fasse en Allemagne ?… Votre continent me fait                            horreur <pb n="513" xml:id="p513"/>avec ses esclaves et ses bourreaux,                            ses bassesses et sa lâcheté ; il n’y a que l’Angleterre où l’on puisse                            écrire, parler, penser et agir : voilà ma place, il n’y en a plus                            d’autre pour quiconque veut continuer la guerre.</p></quote><p rend="indent">Il partit donc, et débarqua en Angleterre le 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1798 ; il s’y sentit à l’instant sur une terre forte et où                        régnait un esprit public puissant. Il y dressa aussitôt sa batterie de                        guerre, son <hi rend="i">Mercure britannique</hi>, publication destinée à                        combattre avec suite, et par des tableaux mêlés de discussions, la politique                        du Directoire : <quote>« L’expérience est perdue, disait Mallet, si on ne la                            grave pas au moment même par des écrits qui en fixent                            l’impression. »</quote> La passion déclarée et le parti pris de                        l’attaque n’empêchent point dans ce <hi rend="i">Mercure</hi> la sagacité                        et, jusqu’à un certain point, l’impartialité des jugements. Tout ce que dit                        Mallet sur ces hommes qu’il traite en ennemis, les Sieyès, les Carnot, est à                        prendre en considération. Il apprécie aussitôt la grandeur du rôle de                        Bonaparte, et signale dans le fait du 18 Brumaire une métamorphose                        inconnue : <quote>« Attendons la moisson, disait-il, pour juger de la                            semence. »</quote> Il n’eut que le temps d’embrasser d’un coup d’œil son                        nouvel horizon de combat. Il mourut à l’œuvre, je l’ai dit, au printemps de                        1800, et la plume lui tomba des mains de défaillance, comme l’épée aux plus                        vaillants.</p><p>Aujourd’hui, sans recourir à des publications volumineuses et difficiles à                        rassembler, on pourra, grâce aux <hi rend="i">Mémoires</hi> de Mallet                        du Pan, avoir sous les yeux la série de ses observations essentielles, de                        ses jugements et de ses <hi rend="i">descriptions</hi> concernant la grande                        période historique dont il a été l’un des combattants, mais surtout                        l’annotateur assidu et passionné. C’est un livre qui restera, je <pb n="514" xml:id="p514"/>le crois, comme celui de l’un des meilleurs médecins                        consultants dans les crises sociales<note place="bottom" resp="author">Les                            curieux trouveraient dans le tome XV du <hi rend="i">Spectateur du                                Nord</hi> des articles sur Mallet du Pan, qui résument bien                            l’opinion des contemporains éclairés, au moment de sa mort : on y promet                            à sa mémoire la justice lente et sûre qui lui est rendue                            aujourd’hui.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

