<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Histoire de la Restauration, par M. de Lamartine. (Les deux premiers volumes. — Pagnerre.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-08-04"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-08-04"><head><hi rend="i">Histoire de la Restauration</hi>, par M. de Lamartine. <lb/>(Les                    deux premiers volumes. — Pagnerre.)</head><dateline>Lundi 4 août 1851.</dateline><p><pb n="389" xml:id="p389"/><quote>« Nous sommes comme les rivières, qui                        conservent leur nom, mais dont les eaux changent toujours. »</quote> C’est                    le grand Frédéric qui écrivait cela à d’Alembert, pour lui exprimer le                    changement qu’opère le temps dans les sentiments et dans les pensées de chaque                    individu. Si jamais l’âme de l’homme a pu être comparée à un courant d’eau                    changeant et rapide, c’est assurément de nos jours : les grands poètes de notre                    âge, en particulier, sont de grands fleuves, et M. de Lamartine est le plus                    large et le plus beau de tous. Que de rivages il a déjà réfléchis !</p><p><quote>« Je dépasse à peine le milieu de la vie, dit-il dans le préambule de son                            <hi rend="i">Histoire</hi>, et j’ai vécu déjà sous dix dominations, ou                        sous dix gouvernements différents en France. »</quote> Et il énumère tous                    les gouvernements qui se sont succédés depuis soixante ans, à commencer par                    Louis XVI. Mais, dès cette première phrase de M. de Lamartine, j’ai vu des                    personnes se demander ce que l’historien entendait par <hi rend="i">le milieu de                        la vie</hi>, et si, en effet, <pb n="390" xml:id="p390"/>nous en étions                    encore à mesurer l’espace de nos jours et le nombre des soleils qui nous sont                    accordés, comme on le faisait au temps des patriarches. Il est impertinent de                    parler d’âge et de date à une femme, mais il est permis d’exiger ce compte exact                    de l’historien : la chronologie, avec la géographie, est un des yeux de                    l’histoire. Or, ce n’est certainement qu’au moyen d’une licence poétique que                    M. de Lamartine peut venir se représenter à nous, dès le début, sous ces traits                    d’une chronologie complaisante et adoucie. Lui, historien de la Restauration, il                    ne saurait dire, par exemple, de Louis XVIII en 1814, ou de M. de Talleyrand,                    qu’il appelle à cette même date un vieux diplomate, qu’ils avaient à peine                    dépassé le milieu de la vie. Eh bien ! M. de Lamartine aujourd’hui, si je ne me                    trompe, a pour le moins l’âge qu’avaient en 1814 Louis XVIII et                    M. de Talleyrand. Je n’insiste sur cette phrase de début, qui a frappé beaucoup                    de personnes, que pour montrer qu’on ne saurait raisonnablement attendre de                    l’historien-poète un grand scrupule d’exactitude sur ces points de détail et                    d’humble réalité. Quand la réalité le gêne, il la plie légèrement au besoin de                    la phrase et de l’harmonie. Pour moi, dans ces deux volumes que je viens de lire                    avec plaisir et entraînement, je sais bien que je n’ai jamais trouvé une seule                    date ni en marge ni dans le texte.</p><p>Qu’importe ? les deux volumes intéressent, et le sujet, à bien des égards,                    convient à M. de Lamartine. Il lui convient beaucoup mieux que celui de sa                    première <hi rend="i">Histoire des Girondins</hi>. Cette <hi rend="i">Histoire                        des Girondins</hi>, qui a si fatalement réussi, était un grand piège que le                    poète se tendait à lui-même avant de le tendre aux autres. En effet,                    M. de Lamartine, avec son talent idéal, avec son optimisme à la fois naturel et                    calculé, quand il serait propre à être historien, l’était-il à être l’historien                    de la <pb n="391" xml:id="p391"/>Révolution française en particulier ? Tout cet                    azur, ces flots de lumière et de couleur, ces fonds d’or et bleu de ciel, qui                    étaient habituels à sa poésie, et qu’il transporte, en les voilant à peine, dans                    sa prose, pouvaient-ils se mêler impunément à des tableaux tels que ceux qu’il                    avait à offrir ? Je sais que M. de Lamartine a bien des cordes à sa lyre, qu’il                    n’a pas seulement la corde voluptueuse et amollie. Dans une belle pièce de ses                    secondes <hi rend="i">Méditations</hi>, qui a pour titre <hi rend="i">Les Préludes</hi>, il se montre à nous sous quatre ou cinq aspects                    différents, tour à tour nonchalant, rêveur, puis amoureux des tempêtes, puis                    emporté dans les combats, puis rentrant dans son Arcadie au son de la flûte du                    pasteur. M. de Lamartine, comme tous les grands poètes, a plusieurs âmes, il a                    dit même quelque part qu’il en avait <hi rend="i">sept</hi> (le nombre n’y fait                    rien) ; et certes il a prouvé, en des heures fameuses, que l’énergie, la force,                    une soudaine vigueur héroïque qui se confond dans un éclair d’éloquence, ne lui                    sont pas étrangères. Mais enfin il a beau faire et se vouloir métamorphoser, les                    tons dominants et primitifs chez lui sont encore des tons d’éclat, d’harmonie et                    de lumière. Or, la seule application d’un talent de cet ordre et de cette                    qualité à un tel sujet, à ces natures hideuses et à ces tableaux livides de la                    Révolution, était déjà une première cause d’illusion et de séduction insensible,                    un premier mensonge. Aussi, voyez ce qu’il a fait : il en a dissimulé l’horreur,                    il y a mis le prestige. Il y a glissé un coin de cette lune du cap Misène qu’il                    tient toujours en réserve au bord d’un nuage, et qui embellit tout ce qu’elle                    touche. À travers ce sang et cette boue, il a jeté des restes de voie lactée et                    d’arc-en-ciel. Sa couleur ment. Même en forçant et en gâtant sa manière, il n’a                    pas atteint à la réalité de ce qu’il voulait peindre, ou il l’a dépassée. Au                    lieu d’une horreur sérieuse et profonde, <pb n="392" xml:id="p392"/>il n’a                    produit par ses descriptions, comme dans un roman, qu’un genre d’impression                    presque nerveuse. Je me demandais, en voyant cet effet de la lecture des <hi rend="i">Girondins</hi> surtout chez les femmes, si c’est là l’effet que                    doit produire l’histoire. Je ne dirai pas que cet ouvrage des <hi rend="i">Girondins</hi> émeut, mais il <hi rend="i">émotionne</hi> : mauvais mot,                    mauvaise chose.</p><p>Je laisse, on le voit, de côté le but politique, l’intention calculée peut-être,                    et je ne m’en prends qu’à ce qui est de la couleur littéraire presque inévitable                    et involontaire chez un talent du genre de celui de M. de Lamartine. On lui a                    reproché ses indulgences soudaines et ses complaisances de pinceau pour                    Robespierre et pour d’autres monstres. Quant à moi, au milieu de toutes les                    preuves de talent, de génie naturel, d’esprit même et de sagacité que donne                    M. de Lamartine dans les pages flottantes et dans les fresques inachevées de ses                        <hi rend="i">Histoires</hi>, je m’attendrai toujours à toutes les                    distractions et à tous les <hi rend="i">lapsus</hi> de pinceau de la part de                    quelqu’un qui, ayant à parler de Camille Desmoulins pour son <hi rend="i">Vieux                        Cordelier</hi>, a trouvé moyen de le comparer à Fénelon. Oui,                    M. de Lamartine a comparé un jour Camille Desmoulins à Fénelon ; étonnez-vous                    après cela chez lui d’une erreur de tact et d’un hasard de touche !</p><p>Heureusement, dans l’<hi rend="i">Histoire de la Restauration</hi> il a affaire,                    je ne dirai pas à des souvenirs plus présents, car il se souvient peu et il a la                    mémoire docile à son imagination, mais il a affaire à de plus honnêtes gens, à                    des personnages plus dignes en général de ses couleurs. Il les a vus, il les a                    pratiqués, il les juge aujourd’hui, après avoir été des leurs, et il lui en                    reste quelque chose. Sa finesse d’observation souvent s’y mêlera et corrigera                    les inadvertances de pinceau. Son <hi rend="i">Histoire des Girondins</hi> avait                    choqué bien des gens de l’ancienne connaissance <pb n="393" xml:id="p393"/>de                    M. de Lamartine, comme une défection et comme une séduction encourageante et                    funeste. Dans son <hi rend="i">Histoire de la Restauration</hi>, M. de Lamartine                    revient aux premières scènes de sa jeunesse, et, bien qu’il y revienne avec un                    complet dégagement de vues, il saura en ressaisir suffisamment les émotions et                    le ton : il les embellira même peut-être ; mais, qu’il se montre plus ou moins                    indulgent ou sévère, il ne saurait ici être dangereux. Enfin, quoi qu’il fasse                    (pour parler comme au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle), il y aura en                    lui cette fois bien des restes de l’honnête homme.</p><p>Les deux volumes actuellement publiés le prouvent déjà. Ces volumes, je le                    répète, sont intéressants, bien que remplis de défauts, de négligences et de                    licences de composition. Je les parcourrai rapidement, moins en juge qu’en                    lecteur empressé, à la fois séduit et résistant, et qui, pour contrôler ces                    pages faciles, n’a guère eu recours qu’à ses propres souvenirs.</p><p>M. de Lamartine suit dans cette <hi rend="i">Histoire</hi> la division par                    livres, et les livres sont divisés eux-mêmes, non par chapitres (ce mot est trop                    vulgaire), mais par chiffres, par nombres, par ces espèces de couplets épiques                    qui sont si à la mode aujourd’hui. J’aime peu, je l’avoue, dans l’histoire grave                    ce mode de division et de coupe ; c’est ce que j’appelle de l’histoire par                    strophes, c’est une gageure perpétuelle d’être éloquent et de dramatiser le                    récit. L’histoire, dans sa gravité simple et dans le cours naturel de sa marche,                    doit moins se poser cette nécessité continue ; elle ne doit pas, presque à                    chaque page, recommencer à s’élancer avec le geste d’un Pindare ou d’un                    tribun.</p><p>L’<hi rend="i">Histoire de la Restauration</hi> commence par être une histoire de                    la fin de l’Empire. Le Napoléon des dernières années y est parfois avec des                    traits où M. de Lamartine a <pb n="394" xml:id="p394"/>combiné son style nouveau                    et quelque chose de ses anciennes préventions ; il a retraduit dans sa manière                    moderne son ancienne poésie. Le Bonaparte des secondes <hi rend="i">Méditations</hi> y réapparaît le même sous une autre forme et commenté par                    l’histoire. Mais, dans ce portrait du Napoléon de 1812, M. de Lamartine s’est                    trop abandonné à son nouveau style de prose, dans lequel il entre plus de Balzac                    que de Tacite, je parle de Balzac le romancier :</p><quote><p rend="indent">L’Empire l’avait vieilli avant le temps, dit l’historien :                        l’ambition satisfaite, l’orgueil assouvi, les délices des palais, la table                        exquise, la couche molle, les épouses jeunes, les maîtresses complaisantes,                        les longues veilles, les insomnies partagées entre le travail et les fêtes,                        l’habitude du cheval qui épaissit le corps (<hi rend="i">tout ceci joue le                            Tacite</hi>), avaient alourdi ses membres et amolli ses sens. Une                        obésité précoce le chargeait de chair. Ses joues, autrefois veinées de                        muscles et creusées par la consomption du génie, étaient pleines, larges,                        débordaient comme celles d’Othon dans les médailles romaines de l’Empire.                        Une teinte de bile mêlée au sang jaunissait la peau, et donnait de loin                        comme un vernis d’or pâle au visage. Ses lèvres avaient toujours leur arc                        attique et leur grâce ferme, passant aisément du sourire à la menace. <hi rend="i">Son menton solide et osseux portait bien la base des traits.                            Son nez n’était qu’une ligne mince et transparente.</hi> La pâleur des                        joues donnait plus d’éclat au bleu des yeux. Son regard était profond,                        mobile comme une gamme sans repos, <hi rend="i">comme une inquiétude. Son                            front semblait s’être élargi sous la nudité de ses cheveux noirs effilés                            à demi tombés sous la moiteur d’une pensée continue.</hi> (Ici le Tacite                        a fait place au Balzac.) <hi rend="i">On eût dit que sa tête, naturellement                            petite, s’était agrandie pour laisser plus librement rouler entre ses                            tempes les rouages et les combinaisons d’une âme dont chaque pensée                            était un empire. La carte du Globe semblait s’être incrustée sur la                            mappemonde de cette tête.</hi> Mais elle commençait de s’affaisser.</p></quote><p rend="indent">Comment aurais-je confiance en un pareil portrait, quand je vois à                    ce point percer le rhéteur, l’écrivain amoureux de la métaphore et du                    redoublement ? Ce <pb n="395" xml:id="p395"/>n’est pas là un portrait, c’est une                    charge du Napoléon de 1812.</p><p>Tout en regard, pour montrer à nu le procédé, je mettrai le portrait de                    Louis XVIII, que M. de Lamartine nous donne au second volume. Après l’avoir                    peint dans son costume ordinaire, avec ses bottes de velours, son habit de drap                    bleu, et avoir décrit ainsi sa tête : <quote>« Sa chevelure, artistement relevée                        et contournée par le fer des coiffeurs sur les tempes, <hi rend="i">se                            renfermait derrière la nuque dans un ruban de soie noire flottant sur                            son collet</hi> »</quote> (ce qui, sans périphrase, veut dire qu’il                    avait une <hi rend="i">queue</hi>) ; après avoir ajouté, en parlant toujours de                    sa tête : <quote>« Elle était poudrée à blanc à la mode de nos pères, et <hi rend="i">cachait ainsi la blancheur de l’âge sous la neige artificielle                            de la toilette</hi> »</quote>, le peintre en vient au caractère de la                    personne et au visage :</p><quote><p rend="indent">On eût dit que le temps, l’exil, les fatigues, les infirmités,                        l’obésité lourde de sa nature, ne s’étaient attachés aux pieds et au tronc                        que pour faire mieux ressortir <hi rend="i">l’éternelle et vigoureuse                            jeunesse du visage. On ne pouvait se lasser de l’admirer en                            l’étudiant.</hi> Le front élevé était un peu trop incliné en arrière <hi rend="i">comme une muraille qui s’affaisse, mais la lumière y jouait                            comme l’intelligence dans un espace large et bombé.</hi> Les yeux                        grands, <hi rend="i">bleu de ciel, d’une coupe d’orbite ovale aux angles et                            relevée au sommet, lumineux, étincelants, humides</hi>, avaient de la                        franchise… <hi rend="i">Le coloris sain et la fraîcheur vive de                            l’adolescence teignaient le visage</hi>.</p></quote><p rend="indent">Tout le portrait de Louis XVIIl est ainsi traité avec cette                    exagération et cette charge dans un autre sens, cette <hi rend="i">charge en                        beau</hi>. Pour que l’un et l’autre portraits fussent vrais et réellement                    ressemblants, on pourrait sans doute en garder bien des traits, et il suffirait                    presque toujours de réduire ; mais c’est cette réduction précisément dont                    M. de Lamartine s’est bien gardé, et qui est contraire à sa présente manière,                    dont le procédé est de tout amplifier, de tout pousser à l’excès et à                    l’effet.</p><p><pb n="396" xml:id="p396"/>En lisant ces pages de M. de Lamartine et en trouvant                    à chaque instant des expressions heureuses, larges, élevées et même fines (car                    il y a du fin et du spirituel proprement dit chez lui bien plus qu’on ne le                    croirait, il y a même de la malice en quelques endroits), on éprouve un vif                    regret : c’est que la rhétorique, l’habitude et le besoin d’étendre, de forcer                    et de délayer, le conduisent à compromettre ces pensées et ces touches                    excellentes : <quote>« Depuis deux ans, dit-il de Napoléon, son retour à Paris,                        autrefois triomphal, était soudain, nocturne, triste. Il arrivait sans être                        attendu, comme s’il eût voulu surprendre ou devancer une                        révolution. »</quote> Voilà de l’excellent style d’histoire. Tout à côté,                    voulant peindre M. de Metternich dans une négociation :                        <quote>« M. de Metternich était sincère, dit l’historien, car il était                        intéressé. »</quote> Voilà encore de l’excellent style d’observation et de                    portrait. Il ne manque à toutes ces parties si fréquentes chez M. de Lamartine,                    et qui sont la rencontre et la fortune perpétuelle de sa plume, il ne leur                    manque, pour paraître vraiment belles, que d’être portées sur une trame solide                    et bien construite, sur une trame étudiée, travaillée et sévère. Dans un style                    ordinaire, réfléchi et raisonnable, que de pensées ainsi resteraient grandes ou                    charmantes ! Mais ce qui est à côté les trahit, et ne les montre que comme                    d’heureux hasards ou comme des jeux d’une rhétorique supérieure. Le manque de                    soin se révèle à chaque instant. Parlant de Napoléon avec rigueur, et en ceci,                    je crois, avec une souveraine injustice, il dira : <quote>« Il y avait un                        arrière-souvenir de la Terreur de 1793 dans le gouvernement de cet homme,                        qui avait <hi rend="i">vécu, grandi et pratiqué les hommes de ce                        temps</hi>. »</quote> M. de Lamartine a dû méditer cette pensée avant de                    l’écrire, mais il n’a certainement pas relu sa phrase, car le style en est                    grammaticalement impossible.</p><p><pb n="397" xml:id="p397"/>M. de Lamartine, dès son premier livre, a de beaux                    portraits : il rencontre M. Lainé, le premier qui osa élever une parole de                    résistance légale et de liberté au déclin de l’Empire. M. de Lamartine se                    retrouve ici en plein dans cette compagnie d’honnêtes gens dont j’ai parlé : il                    doit aimer particulièrement M. Lainé : c’était lui, sous la Restauration, qu’il                    ambitionnait de suivre, au temps de cette politique noble encore, élevée,                    royaliste et assez indépendante, d’une inspiration généreuse et sentimentale.                    M. Lainé est en général très bien peint par M. de Lamartine, sauf un point qui                    me semble accusé d’une manière bien absolue : <quote>« Il n’était point du parti                        des Bourbons, nous dit M. de Lamartine de M. Lainé en 1814, il était                        républicain de nature et d’inclination. <hi rend="i">La raison seule le fit                            plus tard servir des rois.</hi> »</quote> Je laisse à ceux qui ont connu                    M. Lainé dans sa maturité le soin d’apprécier ce coin de son caractère ; mais je                    crains qu’en faisant de lui un républicain <hi rend="i">in petto</hi>,                    M. de Lamartine ne se souvienne trop qu’il avait pris au début M. Lainé pour                    modèle, et qu’il ne veuille faire après coup de M. Lainé un Lamartine en germe                    et auquel il n’a manqué que le temps pour se développer. Quand M. de Lamartine                    rencontre ainsi de ces personnages politiques qu’il affectionne et qu’il aime,                    qu’ils s’appellent Vergniaud, Mirabeau ou M. Lainé, il est sujet, sans s’en                    apercevoir, à projeter un peu de sa propre figure dans la leur, à se profiler                    légèrement en eux pour ainsi dire. Il y a bien de ces profils de Jocelyn dans                    ses <hi rend="i">Histoires</hi>.</p><p>Raynouard, Cambacérès, Barbé-Marbois, Fontanes, sont peints en passant, et dans                    tous ces portraits il y a des parties supérieurement traitées, même des détails                    fins et charmants. Pourtant il s’y glisse de l’<hi rend="i">à-peu-près</hi>                    comme dans tout ce que fait M. de Lamartine. Barbé-Marbois, <pb n="398" xml:id="p398"/>qu’on a appelé un roseau peint en fer, n’était pas un                    vieillard <quote><hi rend="i">hardi</hi></quote>. Raynouard, assez inculte de                    forme et d’écorce, n’était pas aussi <quote><hi rend="i">sauvage</hi></quote>                    que le fait M. de Lamartine. Le mot de <quote><hi rend="i">médiocre</hi></quote>                    appliqué à Fontanes poète est injuste, et il l’est doublement de la part de                    M. de Lamartine, qui semble en ceci se venger des sévérités de Fontanes, son                    précurseur. M. de Lamartine est un grand poète, Fontanes n’était qu’un poète <hi rend="i">distingué</hi> ; c’est le mot que M. de Lamartine aurait dû trouver                    s’il cherchait tant soit peu ses mots, et si sa plume n’était pas à la merci du                    premier qu’elle rencontre. Cambacérès est représenté finement et gaiement, d’une                    façon tout à fait spirituelle et amusante : le seul nom d’<hi rend="i">Alcibiade</hi>, qui lui est appliqué, est de trop. Mais c’est à la peinture                    des situations générales plutôt encore qu’à celle des individus qu’il faut                    attendre M. de Lamartine. Ses livres d’histoire ne sont et ne seront jamais que                    de vastes et spacieux <hi rend="i">à-peu-près</hi> où circule par endroits                    l’esprit général des choses, où vont et viennent ces grands courants de                    l’atmosphère que sentent à l’avance, en battant des ailes, les oiseaux                    voyageurs, et que sentent également les poètes, ces oiseaux voyageurs aussi.</p><p>Avant d’en venir à nous rendre l’esprit des premières scènes de la Restauration,                    M. de Lamartine s’est engagé dans le récit de la campagne de 1814. Il y est                    long, il est peu lumineux par le manque de dates et de descriptions                    géographiques précises ; il est sévère plus qu’on ne le voudrait. On s’étonne de                    le voir refaire le plan de campagne de Napoléon, lui en dicter un autre,                    regretter qu’il ne l’ait pas suivi, et rabaisser, autant qu’il est en lui, les                    miracles de cette fin glorieuse. En paraissant marchander, chicaner avec cette                    obstination la louange et la sympathie au conquérant redevenu l’héroïque soldat                    de la patrie, il nous oblige à nous souvenir qu’il <pb n="399" xml:id="p399"/>était de ceux qui avaient âge d’homme alors, qu’il avait près de vingt-quatre                    ans en 1814, et qu’il ne fut pas de ces soldats improvisés que le sentiment                    national souleva, et qu’enfanta la terre natale autour de ce drapeau dont il a                    depuis préservé les couleurs.</p><p>D’ailleurs, la nature supérieure et d’elle-même généreuse de M. de Lamartine se                    fait jour dans l’impartialité de quelques appréciations : il rend à Marmont, duc                    de Raguse, la justice qui lui est due pour sa défense de Paris, et il le lave du                    reproche de trahison en déterminant la part d’erreur et de faiblesse, commune                    alors à bien d’autres moins accusés. Quand arrive l’heure de la Restauration,                    M. de Lamartine pourtant ne peut s’empêcher de redevenir l’homme de 1814, et de                    saluer l’ère véritable de laquelle il date et où il a reçu, lui et nous tous, le                    baptême de l’esprit : <quote>« Le règne des épées finissait, dit-il, celui des                        idées allait commencer. »</quote></p><p>Les hommes politiques encore existants qui ont vu de près ces grandes choses de                    1814, l’arrivée des Alliés devant Paris, les négociations d’où sortit le                    rétablissement des Bourbons, et qui ont assisté ou qui ont été immiscés à                    quelque degré à ces conseils des souverains, en laisseront sans doute des récits                    dignes de foi et circonstanciés ; ces hommes trouveront immanquablement à redire                    en bien des points aux vastes exposés de M. de Lamartine. Mais, en ne                    s’attachant qu’à l’ensemble des faits et des tableaux, il semble qu’il les a                    présentés sous un jour assez fidèle. Pour les détails et pour le canevas de la                    narration, il a continuellement emprunté au récit de deux historiens qui l’ont                    précédé, et qui ont fait des recherches plus exactes et plus positives qu’il                    n’est accoutumé à en faire. M. de Vaulabelle dans le sens purement libéral,                    M. Lubis dans le sens royaliste, ont raconté avant M. de Lamartine ces grands                    événements ; et <pb n="400" xml:id="p400"/>il est curieux de voir comme                    celui-ci, qui le reconnaît du reste hautement, profite de tous deux, les unit,                    les entrelace, les combine en les traduisant dans sa langue et en les recouvrant                    de sa couleur. Il jette à travers le tout un souffle d’éloquence et                    d’intelligence poétique qui est bien à lui.</p><p>Quant à ce qui est de l’<hi rend="i">Histoire</hi> de M. Lubis, j’ai toutefois                    sous les yeux une preuve trop précise de l’usage que M. de Lamartine en a fait                    pour ne pas en dire quelque chose, d’autant plus que cela éclaire tout le                    procédé historique de M. de Lamartine, et nous explique le secret de cette                    rapidité qui, dans un genre d’étude compliquée et sévère, est si faite pour                    étonner.</p><p>M. Lubis a publié, en 1837 et dans les années suivantes, une <hi rend="i">Histoire de la Restauration</hi>, préparée avec soin et qui n’est pas une                    compilation, mais une composition étudiée et faite d’après les sources.                    L’exemplaire du livre de M. Lubis, appartenant à la Bibliothèque nationale, a                    été prêté à M. de Lamartine, lequel a jugé à propos d’y marquer d’un trait de                    plume (pour plus de brièveté) les passages qu’il avait à y emprunter : j’ai                    entre les mains cet exemplaire avec ces passages indiqués, et le mot <hi rend="i">fin</hi> ou <hi rend="i">finir là</hi> écrit de la main du rapide                    historien. L’exemplaire va devenir précieux pour la Bibliothèque nationale, et à                    moi-même il m’a été très utile pour m’initier au secret de composition                    historique de M. de Lamartine. Voici ce qui en résulte :</p><p>Pour toute la partie positive et les textes des pièces politiques que d’ordinaire                    les historiens vont chercher dans les sources mêmes, qu’ils empruntent au <hi rend="i">Moniteur</hi> ou aux diverses publications, et dont ils ne font des                    extraits qu’après avoir lu le tout, M. de Lamartine s’est contenté de prendre                    ces extraits purement et simplement, tels qu’ils ont déjà été faits par                    M. Lubis, sans y <pb n="401" xml:id="p401"/>mettre un mot de plus ni de moins et                    sans les contrôler. Quand il a eu à citer les proclamations du gouvernement                    provisoire (t. I, p. 257), les observations de M. de Villèle aux députés de                    Toulouse (t. II, p. 320), certain mémoire attribué à Fouché (t. II, p. 298), le                        <hi rend="i">Mémoire</hi> de Carnot au roi (t. II, p. 438) ; quand il a                    voulu analyser les premiers débats législatifs, citer le discours de l’abbé de                    Montesquiou dans la loi sur la presse (t. II, p. 348), ceux de MM. Ferrand,                    Bédoch, Lainé et du maréchal Macdonald, dans la discussion sur les biens                    d’émigrés (t. II, p. 359-370), M. de Lamartine a purement mis à contribution                    M. Lubis, commençant où il commence, s’interrompant où il s’interrompt,                    s’arrêtant où il finit<note place="bottom" resp="author">Comparer à tous ces                        passages, précédemment cités, de l’<hi rend="i">Histoire</hi> de                        M. de Lamartine, les passages correspondants de l’<hi rend="i">Histoire</hi>                        de M. Lubis, t. I, p. 194, 319, 328 ; t. II, p. 62, 99, 101, 103, 106,                        159.</note>. Seulement là où celui-ci dira simplement, à propos d’un noble                    discours de M. Lainé, président de la Chambre, sur les biens d’émigrés :                        <quote>« M. Lainé <hi rend="i">quitta le fauteuil</hi>, et, pour la première                        fois depuis l’ouverture de la session, parut à la tribune »</quote> ;                    M. de Lamartine dira plus magnifiquement : <quote>« M. Lainé, <hi rend="i">soulevé de son siège de président</hi> par l’émotion de l’honnête                        homme, parut à la tribune… »</quote> D’autres fois pourtant, l’éloquent                    historien de seconde main est moins heureux, et, voulant citer d’après M. Lubis                    un extrait du <hi rend="i">Mémoire</hi> de Carnot au roi (t. II, p. 438), il se                    trompe, ou plutôt son copiste se trompe dans la transcription, et il nous donne                    comme faisant partie du texte de Carnot deux ou trois phrases que M. Lubis                    n’avait données qu’à titre d’analyse. Mais ce sont là des bagatelles : ce qui                    reste important et clair, c’est le procédé général expéditif de composition. <pb n="402" xml:id="p402"/>Il est tel, que je pourrais à l’avance indiquer                    certaines pages de M. Lubis qui se trouveront dans les volumes non encore                    publiés de M. de Lamartine, car les mêmes indications à l’encre annoncent                    qu’elles ont dû être transcrites comme les précédentes.</p><p>En lisant avec soin les premiers volumes de M. de Vaulabelle, on trouverait                    également l’usage qu’en a fait M. de Lamartine : et, par exemple, en peignant le                    départ de Louis XVIII de Hartwell pour la France et son entrée solennelle à                    Londres (t. II, p. 255), il a entremêlé les indications positives et moins                    favorables données par M. de Vaulabelle (telle que la réponse de Louis XVIII au                    prince-régent) avec les autres impressions toutes royalistes de M. Lubis. Mais                    sur tout cela il peut dire qu’il a jeté sa poudre d’or et versé son torrent de                    couleurs.</p><p>Quand il jetait sa poudre d’or et ses teintes azurées sur les documents de l’<hi rend="i">Histoire parlementaire de la Révolution</hi> de MM. Buchez et Roux,                    M. de Lamartine faisait un contresens et presque un crime historique. Ici, en                    épanchant les trésors de sa palette sur ces premières scènes de la Restauration,                    il est sans inconvénient et dans l’ordre des émotions permises.</p><p>Une simple indication, fournie par les historiens ses devanciers, devient sous sa                    plume prestigieuse la matière et le thème du plus magnifique tableau. M. Lubis,                    racontant la traversée de Louis XVIII de Douvres à Calais, avait dit en peu de                    lignes :</p><quote><p rend="indent">La traversée fut rapide. Louis XVIII revoyait la terre de                        France ; les acclamations de son peuple arrivaient jusqu’à lui. Bientôt il                        peut saluer ce peuple qui l’appelle. <hi rend="i">Placé sur le devant du                            navire</hi>, il lui tend les bras, et mille cris de joie ont répondu à                        ce signe de tendresse.</p></quote><p rend="indent">M. de Lamartine ne s’en tient pas là, et ne voit dans ce peu de                    lignes qu’un <pb n="403" xml:id="p403"/>motif à une composition pittoresque qui                    occupe chez lui deux ou trois belles pages :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">Debout sur la proue élevée du vaisseau</hi>,                        appuyé sur les fidèles compagnons de sa proscription, entouré de la France                        nouvelle qui s’était portée à sa rencontre, il tendait les bras au rivage et                        les refermait sur son cœur, en élevant ses regards au ciel comme pour                        embrasser sa patrie. Il montrait à ses côtés M<hi rend="sup">me</hi> la                        duchesse d’Angoulême, etc., etc.</p></quote><p rend="indent">On voit le groupe. C’est ainsi que les choses ont dû se passer, ou                    peu s’en faut, et que M. de Lamartine les recompose pour leur faire rendre tout                    leur effet aux yeux des générations nouvelles. Il mêle à ces tableaux des                    réflexions rapides, des vues morales ou politiques, souvent judicieuses et                    profondes. Ainsi, dans ce premier retour de Louis XVIII, dans ce voyage de                    Calais à Compiègne, il montre le pays oubliant volontiers ses droits au milieu                    de l’attendrissement, et se donnant tout entier, tandis que les politiques à                    Paris stipulent et marchandent encore :</p><quote><p rend="indent">Il (Louis XVIII) sentit, au tressaillement universel et                        spontané de sa patrie, qu’il était maître de ce peuple, et qu’on ne lui                        marchanderait pas sérieusement le règne à Paris. Il était évident pour lui                        et pour tous que si le pays confiant et versatile eût été seul en face de                        son roi, le roi aurait dicté arbitrairement et sans obstacle les conditions                        du nouveau pacte entre le trône et le pays ; l’empereur Alexandre stipulait                        pour la liberté plus que la liberté, à ce moment, ne stipulait pour                        elle-même.</p></quote><p rend="indent">Ce sont là de belles et justes pensées, admirablement exprimées. Et                    lorsqu’il a dépeint la première entrée des troupes alliées dans Paris le                    31 mars 1814, M. de Lamartine, montrant la curiosité succédant à la douleur à                    mesure qu’on avançait dans les quartiers brillants et le long des boulevards,                    avait dit : <quote>« Tout est spectacle pour une telle ville, même sa propre                        humiliation. »</quote><pb n="404" xml:id="p404"/>Quand on a écrit et pensé de telles paroles, on                    devrait être guéri, ce semble, du rôle de tribun, d’orateur populaire et                    ambitieux.</p><p>La seule partie supérieure des <hi rend="i">Histoires</hi> de M. de Lamartine, et                    qu’il serait injuste d’y méconnaître au milieu de tout ce qu’on y rencontre                    d’inexact et de défectueux, c’est le sentiment vif des situations générales,                    l’esprit en quelque sorte des grandes journées et des foules, cet esprit que le                    poète encore plus que l’historien embrasse et qu’il recueille en son âme, avec                    lequel il se mêle et se confond, et dont il excelle à tracer en paroles émues,                    et comme en ondes vibrantes et sonores, les courants électriques principaux. La                    double influence dès le principe, la double inspiration contraire de Louis XVIII                    et du comte d’Artois sont très bien dessinées par M. de Lamartine. Les premiers                    tâtonnements du gouvernement royal et les premiers balbutiements du régime de                    publicité et de discussion sont également saisis et rendus avec une justesse                    pleine de largeur. Il ne manque à ces pages, pour avoir tout leur prix, que                    d’être encadrées dans un texte d’histoire ferme, exact, soutenu.</p><p>Mais tout est disproportionné : le second volume contient des biographies sans                    fin de tous les membres de la famille royale, à commencer par Louis XVIII, et à                    finir par le duc d’Enghien. Tous ces portraits séduisent à première vue, et                    offrent des traits heureux, des couleurs neuves : mais, en général, ils sont                    outrés et passent la mesure. Il y a un moment sensible où l’écrivain les poétise                    et les <hi rend="i">romance</hi>, je ne sais pas un autre mot. Il détaille à                    l’excès la personne et le physique des gens ; il va jusqu’à poursuivre les                    moindres reflets aux angles des yeux et au front : on n’a jamais vu tant de                    choses dans un visage. Si j’avais affaire à un peintre hollandais en                    M. de Lamartine, je trouverais qu’il va trop loin, mais <pb n="405" xml:id="p405"/>du moins j’aurais confiance. Ici, je sens trop que j’ai                    affaire à une pure luxuriance de pinceau, qui se joue et qui exagère, qui                    caresse toutes choses et qui les prolonge dans tous les sens. Le portrait de la                    duchesse d’Angoulême m’a surtout choqué par une fausse expression de <hi rend="i">charmes</hi> et par une prodigalité de <hi rend="i">coloris</hi>                    qui fait contresens avec le caractère élevé, sévère et presque austère d’une                    figure si propre à inspirer uniquement le respect. M<hi rend="sup">me</hi> la                    duchesse d’Angoulême est un de ces personnages consacrés par le malheur, et avec                    lesquels le pinceau ne doit point se jouer, même pour les flatter. Ce n’est                    point à un Lawrence de la peindre, c’est à un Holbein ou à un Rembrandt.</p><p>J’allais oublier un portrait de l’impératrice Marie-Louise, qui est toute une                    réhabilitation et une révélation : elle y est peinte touchante, poétique, une                    Tyrolienne sentimentale, <quote><hi rend="i">le regard plein de rêves,                            d’horizons intérieurs</hi></quote> et mystérieux. C’est à n’y pas                    croire. M. de Lamartine a connu Marie-Louise en Italie. J’aurais pourtant besoin                    que quelqu’un d’un talent moindre m’assurât que la ressemblance est réelle.                    Depuis que j’ai vu M. de Lamartine trouver de la beauté à toutes les femmes et                    du talent à tous les hommes de sa connaissance et en comparer quelques-uns à                    Horace ou à Phédon, j’ai besoin avec lui de garanties.</p><p>Par une irrégularité et un hors-d’œuvre de composition, M. de Lamartine a placé à                    la fin de son second volume, c’est-à-dire sous la date de 1814 et avant les                    Cent-Jours, un tableau de la littérature, de la poésie, de la philosophie et de                    toutes les branches de la pensée, écloses et produites dans le cours de la                    Restauration. Ce n’est pourtant que vers 1818 que ces diverses richesses                    intellectuelles, qui devaient honorer la période des quinze ans, commencèrent à                    se dessiner la plupart dans la personne <pb n="406" xml:id="p406"/>de leurs                    jeunes représentants. Sous la plume de M. de Lamartine, un tableau des grandeurs                    et des beautés littéraires de la Restauration doit être nécessairement                    incomplet, puisque lui-même y manque, puisqu’il ne peut s’y assigner la place                    qu’il mérite, c’est-à-dire l’une des premières, et proclamer qu’entre les                    influences d’alors, il a exercé la plus pénétrante assurément, la plus vive et                    la plus chère, la plus sympathique de toutes. Dans ce tableau rapide, où il fait                    preuve de générosité et de bienveillance comme toujours, et où il a introduit                    aussi plus d’une spirituelle finesse, M. de Lamartine a commis quelques petites                    confusions et quelques mélanges qui montrent que l’esprit critique, chez lui, a                    encore des progrès à faire, même sur les sujets qui, ce semble, lui devraient                    être le plus connus. M<hi rend="sup">me</hi> de Staël et Chateaubriand y sont                    largement appréciés, et ce dernier avec une fermeté inaccoutumée. Mais je                    m’étonne d’y voir M. de Bonald célébré comme <hi rend="i">caractère</hi>, quand                    cet honnête homme était, en général, très asservi aux circonstances domestiques,                    qui en firent, en plus d’un cas, un instrument de pouvoir, sincère, mais non pas                    désintéressé. Je suis plus surpris encore d’y voir le comte Joseph de Maistre,                    que M. de Lamartine a pourtant connu, comparé à <hi rend="i">Montaigne</hi>.                    Ailleurs, M. de Lamartine dit que <hi rend="i">La Minerve</hi> a été la                            <quote>« <hi rend="i">Satire ménippée</hi> de la                    Restauration »</quote> ; mais la <hi rend="i">Satire ménippée</hi>, que                    l’historien a oubliée sans doute, était écrite en faveur d’Henri IV par                    d’honnêtes royalistes, et <hi rend="i">La Minerve</hi> n’était pas écrite, s’il                    m’en souvient, en vue de consolider le trône des Bourbons. M. de Lamartine                    compare le salon aristocratique de la duchesse de Duras à un <quote><hi rend="i">salon de la Fronde</hi></quote> : c’est confondre toutes les nuances en                    jugeant un monde où les nuances précisément étaient tout. À d’autres endroits,                    je vois Marie-Joseph Chénier, mort en 1811, et M<hi rend="sup">me</hi> Cottin,                    morte <pb n="407" xml:id="p407"/>en 1807, placés au rang des écrivains de la                    Restauration. Ceux-ci, en général, sont jetés dans un pêle-mêle qui rappelle le                    plat que les Espagnols appellent une <hi rend="i">escudilla</hi>, une véritable                    macédoine. Parlant dans ce chapitre, à l’occasion du salon de M<hi rend="sup">me</hi> de Montcalm, de M. Pozzo di Borgo, ce Corse spirituel, général et                    diplomate au service de la Russie, M. de Lamartine l’appelle un                        <quote>« véritable Alcibiade athénien, exilé longtemps dans les domaines de                        Prusias »</quote>. On se demande ce qu’ont à faire ensemble <hi rend="i">Alcibiade</hi> et <hi rend="i">Prusias</hi>, et l’on s’aperçoit que                    l’auteur, dans sa rapidité d’allusions, aura confondu sans doute Alcibiade et                    Annibal. Peu importent, encore une fois, ces bagatelles : il y a longtemps qu’on                    a dû en faire son deuil avec M. de Lamartine, ne plus même lui donner de                    conseils, et se contenter de profiter, en le lisant, de tout ce qui échappe                    encore d’heureux aux rapidités et aux négligences de son génie.</p><div type="article" xml:id="art_1859-01-01_c"><head>Note.</head><p>On lit dans <hi rend="i">L’Indépendance belge</hi>, vers la date du                        15 août 1851 :</p><quote><p rend="indent">Une lettre de M. de Lamartine fait connaître, dit-on, à                            quel point il a été blessé de l’article publié par M. Sainte-Beuve sur                            son <hi rend="i">Histoire de la Restauration</hi>, M. de Lamartine                            raconte, dit-on, dans sa réponse, que, le 16 avril, « sa journée et non                            celle du général Changarnier », il fut rencontré par M. Sainte-Beuve,                            qui lui aurait dit, dans une des petites rues qui avoisinent l’Hôtel de                            Ville et devant M. Payer : « <hi rend="i">Vous avez été aujourd’hui plus                                grand que Napoléon !</hi> »</p></quote><p rend="indent">Si M. de Lamartine raconte cela, il a une de ces illusions et                        de ces exagérations de souvenir qui lui sont familières : car il est                        impossible que je lui aie dit une telle chose, n’ayant jamais l’habitude de                        mêler ainsi le nom de Napoléon à tout et de le prendre pour mesure de mon                        admiration : ce serait la première fois que j’aurais usé de ce langage.                        Mais, quoi que j’aie pu dire à M. de Lamartine ce jour-là, et quand même, à                        l’exemple de tant d’autre il m’aurait échappé en parlant quelque sottise,                        qu’a de commun, <pb n="408" xml:id="p408"/>je vous prie, un pareil propos                        avec un article de critique aussi motivé que celui qu’on vient de lire, et                        dans lequel il se trouve d’ailleurs, ce me semble, d’assez beaux restes                        d’admiration ? Le hasard, ou plutôt ma curiosité naturelle, veut que j’aie                        précisément écrit pour moi, le soir même, le récit de ma rencontre et de ma                        conversation avec M. de Lamartine ; je me garderai bien d’en faire part au                        public, qui est rebattu pour le moment de ces sortes de confidences. Je                        remarquerai seulement qu’il faut, en effet, que la blessure de                        M. de Lamartine soit bien vive pour le faire recourir à de telles armes si                        peu dignes de lui.</p></div></div></body>
</text>
</TEI>

