<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Essai sur Amyot, par M. A. de Blignières. (1 vol. — 1851.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1851-08-25"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1851-08-25"><head><hi rend="i">Essai sur Amyot</hi>, par M. A. de Blignières.                    <lb/>(1 vol. — 1851.)</head><dateline>Lundi 15 août 1851.</dateline><p><pb n="450" xml:id="p450"/>L’éloge d’Amyot a été proposé par l’Académie française                    pour sujet du prix dit d’éloquence qu’elle a décerné en 1849 ; M. Amédée Pommier                    a obtenu le prix, M. de Blignières l’accessit. Depuis cette époque,                    M. de Blignières a revu son travail et l’a complété. Ne prenant son <hi rend="i">Éloge d’Amyot</hi> distingué par l’Académie que comme un discours                    préliminaire, il a composé un livre tout plein de recherches et de dissertations                    sur les divers ouvrages d’Amyot, sur sa langue, sur sa vie ; il y discute tous                    les points qui ont prêté à la controverse et à la critique ; il s’applique à les                    éclaircir à l’avantage de son auteur, avec zèle, érudition et curiosité. Ce                    livre fait beaucoup d’honneur à M. de Blignières, qui est professeur de                    rhétorique dans l’un de nos collèges de Paris (Stanislas) ; la science dont il                    fait preuve n’est pas la seule chose qui plaise en lui ; son affection pour                    Amyot décèle ses mœurs, une âme qui aime les lettres, et qui les aime avec cette                    humanité d’autrefois, avec cette chaleur communicative qui est propre à gagner                    la jeunesse, et que possédaient les vieux maîtres. <pb n="451" xml:id="p451"/>Le                    jeune professeur de rhétorique a évidemment en lui de l’aimable, de l’abondant,                    quelques-unes de ces qualités d’Amyot qui se retrouvaient dans Rollin, et qui                    mettent du charme jusque dans un enseignement sévère. Je ne trouverai à                    reprendre dans son livre que quelques développements un peu trop complaisants,                    et quelques longueurs : en cela encore, il semble qu’il ait voulu tenir                        d’Amyot<note place="bottom" resp="author">L’homme dont nous parlions ainsi,                        M. Ernest de Blignières, est mort deux mois après, à Lyon, le 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1851, dans sa vingt-septième                    année.</note>.</p><p>C’est à celui-ci que je m’attacherai aujourd’hui. Amyot est un des noms les plus                    célèbres de notre vieille littérature ; on dit <hi rend="i">le bon Amyot</hi>,                    sans trop savoir, comme <hi rend="i">le bon Henri IV</hi>, comme <hi rend="i">le                        bon La Fontaine.</hi> Aucun nom littéraire de son siècle (si l’on excepte                    Montaigne) ne jouit d’une faveur aussi universelle. Quand il s’agit d’une jolie                    et gracieuse naïveté de langage, on dit aussitôt, pour la définir : C’est de la                    langue d’Amyot. Ce simple traducteur de Plutarque s’est acquis la gloire                    personnelle la plus enviable ; on le traite comme un génie naturel et original.                    Il semble qu’à travers ses traductions on lise dans sa physionomie, et qu’on                    l’aime comme s’il nous avait donné ses propres pensées.</p><p>Un poète italien moderne, Leopardi, enviant la gloire de ces opportuns et heureux                    traducteurs italiens qui se sont enchaînés à quelque illustre classique des                    anciens pour n’en plus être séparés, s’écrie : <quote>« Qui ne sait que Caro                        vivra autant que Virgile, Monti autant qu’Homère, Bellotti autant que                        Sophocle ? <hi rend="i">Oh ! la belle destinée de ne pouvoir plus mourir,                            sinon avec un immortel !</hi> »</quote> Tel est le lot et le bonheur                    d’Amyot. Il a contribué à rendre Plutarque populaire, et Plutarque le lui a                    rendu en le faisant immortel.</p><p><pb n="452" xml:id="p452"/>C’est justice, quand on y regarde bien. Et cependant                    toute faveur, en se prolongeant dans la postérité, rencontre ses épreuves et ses                    retours, et la réputation d’Amyot n’a pas été sans quelque flux et reflux. On                    s’est demandé si, en un siècle aussi riche que le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>, en un siècle qui possédait un si grand nombre d’écrivains                    énergiques, colorés, vifs, naïfs, ou même gracieux par endroits, il était juste                    de transférer tout l’honneur de la naïveté, de la grâce et de l’éloquence sur un                    simple traducteur. Examinant ses traductions en elles-mêmes, des érudits et des                    critiques exacts y ont relevé des fautes, des inadvertances, des infidélités de                    divers genres. Mais tout cela dit, le tout examiné et débattu, Amyot garde sa                    place et la gardera ; et il la mérite. Il la mérite, nous dit Montaigne,                    excellent juge, pour la <quote>« naïveté et pureté du langage en quoi il                        surpasse tous les autres »</quote>, pour la <quote>« constance d’un si long                        travail »</quote>, pour la <quote>« profondeur de son savoir »</quote>,                    ayant pu développer si heureusement un <quote>« auteur si épineux et                        ferré »</quote> que Plutarque (car il n’est pas besoin de savoir le grec                    pour sentir qu’on est porté avec Amyot dans un courant de sens continu, et que,                    sauf tel ou tel point de détail, il est maître de son sujet et dans l’esprit de                    l’ensemble). <quote>« Mais surtout, ajoute Montaigne, je lui sais bon gré                        d’avoir su trier et choisir un livre si digne et si à propos, pour en faire                        présent à son pays. Nous autres ignorants étions perdus, si ce livre ne nous                        eût relevés du bourbier. »</quote> Et il ajoute avec un vif sentiment de ce                    bienfait : <quote>« Grâce à lui, nous osons à cette heure et parler et écrire ;                        les dames en régentent les maîtres d’école : <hi rend="i">c’est notre                            bréviaire</hi>. »</quote> Rien ne saurait prévaloir contre un tel                    témoignage. Il est juste que la récompense des écrivains se mesure à l’étendue                    de l’influence qu’ils exercent, quand cette influence est toute bienfaisante et                    salutaire. Amyot a rendu des services, <pb n="453" xml:id="p453"/>1º un service                    inappréciable à la langue, en la répandant et en la popularisant dans ses                    meilleurs tours, dans son économie la plus ample et la plus facile, dans sa                    diction la plus large et la plus sincère, à l’aide de l’intérêt qui s’attachait                    aux <hi rend="i">Vies</hi> de Plutarque ; 2º il a rendu un service non moindre à                    la raison et au bon sens public en faisant circuler Plutarque, et ses trésors de                    vertu antique et de morale, dans toutes les mains, à l’aide d’une langue si                    claire, si facile, si diffuse, si courante et si riante. Il y a eu bien du                    bonheur dans un tel choix : comment s’étonner qu’il soit entré de la faveur dans                    la justice et quelque entraînement dans la reconnaissance ?</p><p>Jacques Amyot, dont la meilleure vie et la plus complète a été écrite par l’abbé                    Lebeuf, était né à Melun le 30 octobre 1513, de parents pauvres et qui,                    pourtant, le firent étudier. Bien jeune, il vint à Paris continuer comme il put                    ses études de grammaire ; il servait en même temps de domestique à quelques                    écoliers. Sa mère, Marguerite des Amours (c’est un nom assorti pour la mère                    d’Amyot), avait soin de lui envoyer chaque semaine un pain par les bateliers de                    Melun. On dit que le soir, faute d’avoir de quoi acheter une lumière, il lisait                    à la lueur des charbons embrasés : on a raconté la même chose du jeune Drouot,                    lisant, enfant, près du four de son père. Ces débuts d’Amyot, qui sont un peu la                    légende de cet âge héroïque de l’érudition, ont du charme. À l’époque où il                    étudiait, il fallait acheter cher le savoir : les nouvelles méthodes apportées                    par Budé, et favorisées par François I<hi rend="sup">er</hi>, s’introduisaient à                    peine. N’apprenait pas le grec qui voulait. Amyot, appliqué, patient, un peu                    lent, dit-on, dut conquérir sa science à force d’opiniâtreté et d’ardeur. Maître                    ès arts à dix-neuf ans, il alla ensuite à Bourges pour y étudier le droit ; il                        <pb n="454" xml:id="p454"/>y devint précepteur et bientôt professeur des                    langues grecque et latine à l’université de la ville. Les dix ou douze années                    qu’il passa à Bourges furent des années fécondes, et dans lesquelles il posa les                    fondements de tous ses grands travaux. Il traduisait le roman de <hi rend="i">Théagène et Chariclée</hi>, mais il méditait déjà son <hi rend="i">Plutarque</hi> : et en général, tout ce qu’il fit dans l’intervalle, sa                    jolie traduction de <hi rend="i">Daphnis et Chloé</hi>, sa traduction honorable                    de <hi rend="i">Diodore de Sicile</hi>, ne furent que des manières de prélude et                    de passe-temps ; il réservait toutes ses forces pour son grand ouvrage.</p><p>François I<hi rend="sup">er</hi> fut informé des premiers travaux d’Amyot et de                    ses projets : il vit la traduction du roman de <hi rend="i">Théagène et                        Chariclée</hi>, qui fut imprimée l’année même de sa mort (1547) ; il eut                    connaissance de quelques <hi rend="i">Vies</hi> de Plutarque qu’Amyot lui                    présenta comme essai : il lui commanda de poursuivre une si généreuse                    entreprise, et, pour l’y encourager, il le nomma abbé de Bellozane : ce fut le                    dernier bénéfice que conféra ce roi ami des lettres, car il mourut peu                    après.</p><p>Amyot, assuré de la subsistance, et croyant que, François I<hi rend="sup">er</hi>                    n’étant plus, la fortune en France se retirait de lui, tourna ses regards vers                    l’Italie, cette vraie patrie de la Renaissance, et où l’appelaient tant de                    précieux manuscrits à consulter. Il saisit une occasion que lui offrait                    M. de Morvilliers, de Bourges, nommé ambassadeur à Venise, et il le suivit                    au-delà des monts<note place="bottom" resp="author">Il reste quelque incertitude                        sur la date précise du départ d’Amyot pour Rome ; il se pourrait qu’il fût                        parti un peu ayant la mort de François I<hi rend="sup">er</hi> ; ce sont des                        détails peu importants, et que ses meilleurs biographes ne me paraissent pas                        avoir éclaircis.</note>. Ces quatre ou cinq années environ qu’Amyot passa en                    Italie, à Venise et à Rome, lui furent grandement profitables, tant pour l’étude                    des textes que pour le commerce <pb n="455" xml:id="p455"/>des hommes et aussi                    pour la connaissance des affaires. À un moment (en septembre 1551), il joua même                    un certain rôle, ayant été envoyé par son ambassadeur au concile de Trente pour                    y porter les lettres de protestation du roi : mais il ne faut pas s’exagérer le                    rôle d’Amyot, qui ne fut que très secondaire en cette rencontre comme en toutes                    les occasions politiques auxquelles il se trouva mêlé. Ce n’était à aucun degré                    un homme d’État qu’Amyot, c’était un homme d’étude, plein de diligence, de                    curiosité, de patience, et admirable par la façon étendue, agréable et ingénue                    avec laquelle il présentait les fruits de son labeur. Le cardinal de Tournon,                    l’ayant connu à Rome et apprécié pour ses qualités studieuses et morales, parla                    de lui à la Cour, lorsque le roi Henri II cherchait un précepteur pour ses deux                    fils, les ducs d’Orléans et d’Anjou (depuis Charles IX et Henri III), et Amyot                    fut choisi (1554). Pour justifier l’honneur d’un tel choix, Amyot redoubla de                    zèle dans son grand travail à ses heures de loisir, et il publia en 1559 les <hi rend="i">Vies</hi> complètes de Plutarque traduites, qu’il dédia à                    Henri II.</p><p>Il est piquant de remarquer que, cette même année 1559, il publiait, sans y                    mettre son nom il est vrai <hi rend="i">Les Amours pastorales de Daphnis et de                        Chloé</hi>, ce libre et agréable roman qu’Amyot, dans sa traduction, rendait                    plus délicieux encore, en lui prêtant une naïveté de diction qui manque                    quelquefois au texte grec et qui n’est ici qu’une convenance de plus. Rien ne                    peint mieux la morale d’une époque et d’une cour qu’une telle publication de la                    part d’un homme d’Église, précepteur en titre des fils du roi, une licence de                    cette force et qui paraît chose toute simple. Que l’on se figure, si l’on peut,                    le précepteur d’un fils de roi, depuis Bossuet jusqu’au digne et docte                    précepteur de M. le comte de Paris, s’avisant <pb n="456" xml:id="p456"/>d’égayer par une publication de ce genre les travaux de son grave préceptorat.                    Ajoutons toutefois, pour aider à l’explication, qu’au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle le culte de l’Antiquité était tel, qu’il purifiait                    au premier moment tout ce qui en sortait.</p><p>Les années suivantes ne furent pour Amyot que des années de prospérité et                    d’honneur. Sur le meilleur pied à la Cour, voyant son élève chéri, le petit                    Charles IX, devenu roi dès l’âge de onze ans, et ne cessant jusqu’à la fin de le                    considérer comme le plus gentil et le plus doux des princes (<quote><hi rend="i">natura mitissimus erat</hi></quote>) ; également estimé et honoré de                    son autre élève Henri III, grand aumônier de France sous tous deux, bientôt                    évêque d’Auxerre, Amyot avait réalisé le plus beau rêve d’un savant et d’un                    lettré au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il continua de justifier                    les faveurs de la fortune en publiant, en 1572, les <hi rend="i">Œuvres                        morales</hi> de Plutarque, qu’il dédia à son élève et maître le roi                    Charles IX, par reconnaissance pour ses bienfaits, <quote>« et aussi, dit-il,                        pour témoigner à la postérité et à ceux qui n’ont pas cet heur de vous                        connoître familièrement, que Notre-Seigneur a mis en vous une singulière                        bonté de nature… »</quote>. Amyot écrivait cela l’année même de la                    Saint-Barthélemy. Sans prendre à la lettre les imprécations de d’Aubigné sur le                    roi qui eut le malheur d’attacher son nom à cette nuit funeste, on conviendra                    qu’il y avait au moins de l’illusion de précepteur et de père nourricier dans                    Amyot. — Quant au petit roi, il jugeait son bon maître tout en le comblant : on                    rapporte qu’il le raillait parfois sur son avarice et sa parcimonie, et enfin,                    lui qui se connaissait en vers et qui en faisait même d’assez bons, il se                    permettait de trouver <hi rend="i">durs</hi> ceux qu’Amyot mêlait à ses                    traductions : Amyot, très peu poète en cela, ne l’en trouvait pas moins                    aimable.</p><p><pb n="457" xml:id="p457"/>Ainsi comblé des honneurs et des avantages de sa                    profession, on ne voit pas qu’Amyot d’ailleurs ait été aucunement ambitieux en                    politique : ce n’était pas un de ces précepteurs comme le cardinal de Fleury,                    qui essaient de s’insinuer dans les grandes affaires et de dominer à jamais                    l’esprit de ceux qu’ils ont façonnés. Amyot n’avait pas une si haute portée ni                    une si ferme idée de lui-même. Dans sa dédicace des <hi rend="i">Vies</hi> de                    Plutarque à Henri II, il parle de lui humblement, plus humblement même qu’on ne                    le voudrait : <quote>« Non que j’eusse opinion qu’il pût issir (<hi rend="i">sortir</hi>) de moi, dit-il, <hi rend="i">personne si basse et si                            petite en toute qualité</hi>, chose qui méritât d’être mise devant les                        yeux de Votre Majesté. »</quote> Au concile de Trente, en septembre 1551,                    ayant eu à présenter les lettres de protestation du roi aux Pères du Concile et                    trouvant l’assemblée peu disposée à les recevoir : <quote>« <hi rend="i">Je                            filais le plus doux que je pouvois</hi>, écrit-il à son ambassadeur, me                        sentant si mal, et assez pour me faire mettre en prison si j’eusse un peu                        trop avant parlé. »</quote> Certes, un simple secrétaire, mais qui eût été                    de l’étoffe d’un Mazarin ou d’un D’Ossat, ou même d’un Fleury, se serait exprimé                    et se serait présenté autrement. Amyot, toutes les fois qu’il n’est pas soutenu                    par l’âme d’un ancien dans son style comme dans ses pensées, descend un peu bas,                    se rabaisse ou se traîne : ce n’est qu’un grand lettré et un excellent                    traducteur. Évêque, il remplit ses devoirs avec diligence, exactitude et                    régularité. Transporté brusquement des grâces païennes de Longus ou des beautés                    naturelles de Plutarque à l’étude de la théologie et à la <hi rend="i">Somme</hi> de saint Thomas, il s’y applique, il y réussit même ; il                    s’efforce de s’y plaire et de se persuader que cela ne l’ennuie pas. Il s’exerce                    à parler à son peuple d’Auxerre un langage clair, pur et lucide ; et l’on se                    figure, en effet, quel pouvait être le <pb n="458" xml:id="p458"/>caractère                    doux, abondant et moral de ces homélies, prononcées d’une voix un peu faible par                    le bon évêque Amyot. On nous le peint encore dans les années paisibles de son                    épiscopat, aimant la musique, faisant volontiers sa partie dans son intérieur                    avec ses chanoines et ses chantres avant ses repas : <quote>« Il se plaisait                        même à jouer des instruments, et souvent, avant le dîner, il touchait d’un                        clavecin, pour se mettre à table l’esprit plus dégagé après ses études                        sérieuses. »</quote> Ce goût du bon évêque alla jusqu’à entraîner des abus,                    et il s’introduisit dans sa cathédrale des nouveautés de chant qui                    scandalisèrent les classiques, les amateurs zélés de l’ancien plain-chant                    grégorien. Pourtant ce fut sous Amyot et auprès de lui qu’un chanoine, son                    commensal et son économe, inventa l’instrument de chœur d’un très convenable                    usage, et qu’on appelle <hi rend="i">serpent.</hi> Aux yeux des purs et austères                    partisans de la gravité dans la psalmodie, cela répare un peu ses fautes. Bon,                    facile, amateur de musique, un peu timide en public, un peu perdu dans les                    détails, vif d’humeur, mais revenant aisément, franc, ouvert et candide, tel on                    nous peint et tel aisément on se figure en effet le bon Amyot, que le malheur,                    vers la fin de son existence heureuse, vint tout à coup visiter. L’assassinat de                    MM. de Guise, aux États de Blois, donna le signal aux mécontents et aux ligueurs                    d’Auxerre : un supérieur des Cordeliers, Claude Trahy, publia et prêcha partout                    que l’évêque Amyot avait tout su, tout approuvé, et qu’en absolvant le roi dont                    il était l’aumônier, il s’était fait son complice. Je n’ai pas à m’étendre sur                    ces scènes de la Ligue qui firent en quelques mois, du riche et florissant                    Amyot, <quote>« le plus affligé, détruit et ruiné pauvre prêtre qui soit, comme                        je crois, dit-il, en la France »</quote> (9 août 1589). — Pauvre Amyot ! ses                    dernières années furent tristes et amères. <pb n="459" xml:id="p459"/>En procès                    avec son chapitre, menacé et insulté, le pistolet au poing, par cet odieux                    cordelier ligueur, maître Trahy, et par ses paroissiens, placé entre les crimes                    de Blois et les avanies d’Auxerre, il put faire la différence des grands hommes                    de Plutarque aux misères et au fanatisme de son temps. Il n’alla point jusqu’à                    Henri IV, et eut le malheur encore plus que le tort de ne pas le prévoir, de ne                    pas espérer en lui. Il mourut le 16 février 1593, dans sa quatre-vingtième                    année, sans avoir entrevu le retour au mieux et le salut ici-bas. Plutarque, du                    moins, dans sa ville de Chéronée, revêtu des magistratures honorables et prêtre                    d’Apollon, put vieillir avec douceur et sérénité au milieu de la philosophie et                    des muses, et atteindre, dit-on, presque nonagénaire, jusqu’à l’aurore du règne                    d’Antonin le Pieux.</p><p>Il est difficile d’essayer un jugement sur les ouvrages d’Amyot et de les                    apprécier au vrai sans avoir à la fois sous les yeux les textes et les                    traductions : mais non, prenons celles-ci, comme on l’a fait presque toujours,                    comme des écrits originaux d’un style coulant, vif, abondant, familier et naïf,                    qui se font lire comme s’ils sortaient d’une seule et unique veine. À tout                    instant, des expressions heureuses, trouvées, ce qu’on peut appeler                    l’imagination dans le style, s’y montre et s’y joue, ni plus ni moins que si                    l’auteur était chez soi et s’animait, chemin faisant, de sa propre pensée. Ce                    sont là les mérites de ce traducteur incomparable, venu à un moment décisif et                    où il pouvait se permettre ce qui, depuis lors, n’eût plus été également                    accordé. Je commencerai par citer tout d’abord de lui une page célèbre, et qui                    rassemble, dans un exemple sensible, la fleur de ses plus habituelles et                    coutumières qualités. Il s’agit de Numa et de ses premiers actes de législateur                    et de civilisateur qui adoucirent le naturel féroce des premiers Romains ; j’ai                        <pb n="460" xml:id="p460"/>regret d’altérer dans ma citation l’orthographe                    ancienne, qui dans ses longueurs mêmes, et par la surabondance de ses lettres                    inutiles, contribue à rendre aux yeux la lenteur et la suavité de l’effet :</p><quote><p rend="indent">Ayant donques Numa fait ces choses à son entrée, pour toujours                        gaigner de plus en plus l’amour et la bienveillance du peuple, il commença                        incontinent à tâcher d’amollir et adoucir, ne plus ne moins qu’un fer, sa                        ville, en la rendant, au lieu de rude, âpre et belliqueuse qu’elle étoit,                        plus douce et plus juste. Car, sans point de doute, elle étoit proprement ce                        que Platon appelle une ville bouillante, ayant premièrement été fondée par                        hommes les plus courageux et les plus belliqueux du monde qui, de tous                        côtés, avec une audace désespérée, s’étoient illec (<hi rend="i">là</hi>)                        jetés et assemblés : et depuis s’étoit accrue et fortifiée par armes et                        guerres continuelles, tout ainsi que les pilotis que l’on fiche dedans                        terre, plus on les secoue et plus on les affermit et les fait-on entrer plus                        avant. Parquoi Numa, pensant bien que ce n’étoit pas petite ne légère                        entreprise que de vouloir adoucir et ranger à vie pacifique un peuple si                        haut à la main, si fier et si farouche, il se servit de l’aide des dieux,                        amollissant petit à petit et attiédissant cette fierté de courage et cette                        ardeur de combattre, par sacrifices, fêtes, danses et processions ordinaires                        que il célébroit lui-même…</p></quote><p rend="indent">Et plus loin, marquant que, durant le règne de Numa, le temple de                    Janus, qui ne s’ouvrait qu’en temps de guerre, ne fut jamais ouvert une seule                    journée, mais qu’il demeura fermé continuellement l’espace de quarante-trois ans                    entiers :</p><quote><p rend="indent">Tant étoient, dit-il, toutes occasions de guerre et partout                        éteintes et amorties : à cause que, non seulement à Rome, le peuple se                        trouva amolli et adouci par l’exemple de la justice, clémence et bonté du                        roi, mais aussi aux villes d’alenviron commença une merveilleuse mutation de                        mœurs, ne plus ne moins que si c’eût été quelque douce haleine d’un vent                        salubre et gracieux qui leur eût soufflé du côté de Rome pour les                        rafraîchir : et se coula tout doucement ès cœurs des hommes un désir de                        vivre en paix, de labourer la terre, d’élever des enfants en repos et                        tranquillité, et de servir et honorer les dieux : de manière que par toute                        l’Italie n’y <pb n="461" xml:id="p461"/>avoit que fêtes, jeux, sacrifices et                        banquets. Les peuples hantoient et trafiquoient les uns avec les autres sans                        crainte ne danger, et s’entrevisitoient en toute cordiale hospitalité, comme                        si la sapience de Numa eût été une vive source de toutes bonnes et honnêtes                        choses, de laquelle plusieurs ruisseaux se fussent dérivés pour arroser                        toute l’Italie, et que la tranquillité de sa prudence se fût de main en main                        communiquée à tout le monde…</p></quote><p rend="indent">J’abrège à regret cette phrase coulante et infinie d’Amyot, qui                    n’est pas terminée encore ; mais on a senti le charme qui pénètre, et ce génie                    de l’expression qui, sans lutte, sans effort, s’anime et s’inspire de son                    modèle. C’est déjà au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle la langue du                        <hi rend="i">Télémaque</hi> ou celle de Bernardin de Saint-Pierre, ou encore                    celle de Massillon, ayant de plus sa fraîcheur native. Notez, chemin faisant,                    que d’expressions vives, parlantes, toutes fidèles, ou mieux que si elles                    étaient littéralement fidèles, car elles sont trouvées, une <hi rend="i">ville                        bouillante, attiédir cette fierté de courage</hi>, un <hi rend="i">peuple si                        haut à la main, se couler tout doucement ès cœurs des hommes</hi>, etc. :                    que de jolis mots qui sentent leur jet de veine et leur liberté naïve ! Un                    esprit tout critique et chagrin pourrait relever dans ces pages mêmes des                    redondances, et cette disposition d’Amyot à tout étendre et à tout allonger ; on                    nage avec lui dans les superfluités sans doute : là où Plutarque ne met que deux                    mots, il en met trois et quatre, et six ; mais que nous importe si ces mots sont                    des plus heureux, et de ceux mêmes que le lecteur qui ne sait que le français va                    d’abord relever avec sourire et avec charme ? Amyot délaie quelquefois                    l’expression de Plutarque, mais le plus souvent il se contente de la développer                    et de la déplier pour nous l’offrir plus légère. À côté de ces pages de la <hi rend="i">Vie de Numa</hi>, il faudrait en rappeler d’autres également                    connues de la <hi rend="i">Vie de Lycurgue</hi>, et dans lesquelles est                    nettement et vivement <pb n="462" xml:id="p462"/>défini le caractère des jeunes                    guerriers spartiates avant et pendant le combat (chap. <num>xliv-xlix</num>).                    Quand de telles pages s’écrivent dans une langue et que cela dure pendant toute                    la <hi rend="i">teneur</hi> d’une traduction de si longue haleine, elle n’a plus                    rien à désirer, ce semble, dans sa prose.</p><p>L’ordinaire d’Amyot est, sans contredit, le simple langage <hi rend="i">délié</hi> et <hi rend="i">coulant</hi> de la narration, ou encore ce                    langage <hi rend="i">mêlé</hi> et <hi rend="i">tempéré</hi> qui s’adresse aux                    passions plus douces : mais là où son modèle l’exige, il sait atteindre à                        <quote>« ce langage plus haut, plein d’efficace et de gravité, et qui,                        courant roide ainsi qu’un torrent, emporte l’auditeur avec soi »</quote>. En                    ce qui est sobre, simple et grand, nulles pages ne sont plus belles que celles                    de la mort de Pompée. M. de Chateaubriand en jugeait ainsi à son retour                    d’Orient, en les relisant la mémoire encore pleine du souvenir des plages                    historiques qu’il avait visitées : <quote>« C’est, selon moi, disait-il, le plus                        beau morceau de Plutarque, et d’Amyot son traducteur. »</quote></p><p>Dans les traités moraux de Plutarque, que de charmantes pages aussi, riches de                    sens, pleines d’aisance et de naturel, et qui ont un air de Montaigne ! Ce sont                    tous ces trésors si neufs alors, trésors de morale, trésors d’héroïsme,                    qu’Amyot, le premier, versa si copieusement à la fois et si limpidement dans le                    torrent de la circulation au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de ce                    siècle corrompu et fanatique, comme pour l’épurer et l’humaniser, et dont la                    reconnaissance universelle, le cœur de tous les honnêtes gens, lui sut un gré                    infini.</p><p>La jeunesse, qui se plaît aux choses d’amour, ne lui a pas su un moindre gré,                    alors et depuis, de sa ravissante traduction du petit roman de <hi rend="i">Daphnis et Chloé</hi>, chef-d’œuvre que Paul-Louis Courier a retouché,                    corrigé et réparé quant au sens, tout en y respectant les <pb n="463" xml:id="p463"/>belles et naïves expressions du premier interprète, et en les                    imitant de son mieux dans les parties inédites qu’il a retrouvées. C’est dans                    l’étude de ce petit tableau qu’il est plus facile de se rendre compte du procédé                    d’Amyot quand il traduit. Dans le style de Longus, ce ne sont, à bien des                    endroits, que phrases à compartiments, avec des membres symétriques accouplés                    artistement et ayant volontiers des sortes de rimes et d’assonances : tout cela                    sent le jeu et la recherche du rhéteur. Amyot, au contraire, entre dans le récit                    bonnement, avec plus de rondeur ; il lie les phrases, il y mêle de petits mots                    explicatifs, qui en rompent le rythme par trop régulier et affecté. Cette                    intention fréquente d’antithèses, soit dans les idées, soit dans les mots, a                    disparu. Il y met du liant ; sa phrase court comme une phrase naturelle et d’un                    auteur original, qui n’a pas songé à lutter et à jouter. C’est un peu une                    traduction faite comme par La Fontaine, ou bien (l’oserai-je dire ?) par                    l’aimable saint François de Sales, si on se l’imagine un seul moment jeune, non                    encore saint, helléniste et amoureux :</p><quote><p rend="indent">Et sur le commencement du printemps, que la neige se fondoit,                        la terre se découvroit et l’herbe dessous poignoit ; les autres pasteurs                        menèrent leurs bètes aux champs : mais devant tous Daphnis et Chloé, comme                        ceux qui servoient à un bien plus grand pasteur ; et incontinent s’en                        coururent droit à la caverne des Nymphes, et de là au pin sous lequel étoit                        l’image de Pan, et puis dessous le chène où ils s’assirent en regardant                        paitre leurs troupeaux… puis allèrent chercher des fleurs, pour faire des                        chapeaux aux images (<hi rend="i">le bon Amyot, par piété, n’a osé                        dire</hi> : pour faire des couronnes aux dieux), mais elles ne faisoient                        encore que commencer à poindre par la douceur du petit béat de Zéphyre qui                        ouvroit la terre, et la chaleur du soleil qui les échauffoit. »</p></quote><p rend="indent">Si vous croyez que ce <hi rend="i">petit béat de Zéphyre</hi> soit                    dans le grec, vous vous trompez fort ; c’est Amyot qui lui <pb n="464" xml:id="p464"/>prête ainsi de cette gentillesse et de cette grâce d’ange, en                    revanche sans doute de ce qu’il n’a osé tout à côté appeler Pan et les Nymphes                    sauvages des dieux.</p><p>Dans ses préfaces, dans ses dédicaces, dans le petit nombre de pages de son cru,                    sauf de rares endroits, Amyot est faible ; il écrit moins bien pour son compte                    que quand il traduit. On a dit de son style qu’il semblait alors <hi rend="i">étrangement pesant et traînassier</hi>. Le mot est dur, mais, une fois                    lâché, il reste vrai. Amyot, de son chef, pense peu ; il tourne dans les                    banalités morales : il ne s’arrête plus et ne sait où finir sa phrase ni où la                    couper. M. de Blignières, qui tâche de couvrir le plus filialement qu’il peut                    les côtés faibles de son auteur, est forcé lui-même d’en convenir. On trouverait                    pourtant chez Amyot, parlant en son nom, quelques pages d’une éloquence douce et                    de vieillard ; mais sa force, son talent est ailleurs : il n’a son génie propre                    que quand il est porté par un autre et quand il traduit ; il n’est original et                    tout à fait à l’aise que quand il vogue dans le plein courant de pensée de l’un                    de ses auteurs favoris. Et c’est en cela qu’il est vraiment le premier et le roi                    des traducteurs : autrement il ne serait qu’un auteur original qui se serait                    mépris.</p><p>On a commencé à entrevoir quelques-uns des reproches qu’encoururent ses                    traductions et qui s’entremêlaient aux louanges. Dès le temps de Montaigne,                    quelques lecteurs plus difficiles relevaient les fautes d’Amyot. Un jour, étant                    à Rome, à la table de notre ambassadeur devant la plus docte assistance,                    Montaigne eut maille à partir sur le chapitre du Plutarque d’Amyot, que plus                    d’un convive estimait beaucoup moins qu’il ne le faisait. On allégua des                    passages positifs, et Montaigne convint de bonne foi qu’il fallait en rabattre                    de cette exactitude de détail qu’il avait supposée. Mais je doute qu’il ait <pb n="465" xml:id="p465"/>rien rabattu de son admiration générale pour                    l’excellent auteur, et, selon moi, il a eu raison.</p><p>Ces deux points, en effet, peuvent se soutenir, et ne sont nullement                    incompatibles. Amyot a pu commettre, dans sa traduction de Plutarque, toutes les                    fautes et les inexactitudes soit de sens, soit historiques, géographiques,                    mythologiques, etc., dont on l’a taxé, et que Méziriac disait avoir remarquées                    jusqu’en <quote>« plus de deux mille passages »</quote> ; et cependant son                    mérite d’écrivain n’en est nullement atteint ; car ce mérite est d’un tout autre                    ordre, et il n’en est pas moins vrai, comme l’a dit Vaugelas, que personne n’a                    mieux su que lui le génie et le caractère de notre langue, n’a usé de mots et de                    phrases si naturellement françaises, sans aucun mélange des façons de parler des                    provinces :</p><quote><p rend="indent">Tous les magasins et tous les trésors du vrai langage français,                        continue Vaugelas avec son enthousiasme du bien parler et du bien dire, sont                        dans les ouvrages de ce grand homme, et encore aujourd’hui nous n’avons                        guère de façons de parler nobles et magnifiques qu’il ne nous ait laissées ;                        et, bien que nous ayons retranché la moitié de ses phrases et de ses mots,                        nous ne laissons pas de trouver dans l’autre moitié presque toutes les                        richesses dont nous nous vantons et dont nous faisons parade.</p></quote><p rend="indent">Tout cela reste juste et incontestable. Amyot, plus que personne, a                    aidé à cet établissement insensible et a préparé cette maturité de la langue par                    sa longue et pleine influence, et il l’a fait non seulement par pratique et par                    instinct, mais en se rendant compte aussi de ce qu’il voulait. Il voulait avant                    tout, en effet, un style exact, net, châtié, <hi rend="i">élu</hi> enfin,                    c’est-à-dire choisi et élégant dans son naturel :</p><quote><p rend="indent">Nous prendrons, disait-il, les mots qui sont <hi rend="i">les                            plus propres</hi> pour signifier la chose dont nous voulons parler, ceux                        qui nous sembleront <hi rend="i">plus doux</hi>, <pb n="466" xml:id="p466"/>qui <hi rend="i">sonneront le mieux à l’oreille</hi>, qui seront <hi rend="i">plus coutumièrement en la bouche des bien parlants</hi>, qui                        seront <hi rend="i">bons françois et non étrangers</hi>.</p></quote><p rend="indent">Voilà ce que se proposait Amyot, et ce qu’il a réalisé en effet,                    dans le vaste et fertile développement de ses traductions. Avec un génie qui,                    certes, était inférieur à bien des égards à celui de Ronsard, il a fait tout                    autrement que lui, il s’est proposé tout le contraire, et, prosateur de plus en                    plus accueilli, il a mérité de la postérité toute la faveur qu’elle retirait au                    malencontreux poète. On a été, je le crois, injuste et dur à l’excès envers                    l’un, mais on n’a été que justement favorable à l’autre.</p><p>J’ai voulu relire la pièce la plus grave qu’on a écrite contre Amyot, et que je                    ne trouve pas du tout à mépriser : c’est le <hi rend="i">Discours de la                        traduction</hi>, par M. de Méziriac, qui fut lu à l’Académie française à la                    fin de l’année 1635, et dont Amyot fait tous les frais. Méziriac, mathématicien,                    géographe, mythographe, savant et érudit en toute matière, y relève avec une                    extrême rigueur toutes les fautes et les oublis du bon Amyot dans son                    Plutarque : il en parle avec hauteur et supériorité comme d’un <quote>« bon                        écolier de rhétorique, qui avait une médiocre connaissance de la langue                        grecque, et quelque légère teinture des bonnes lettres »</quote>. Il est                    curieux de voir, en lisant ce morceau, de combien de bévues, aux yeux des                    érudits de profession, se compose une gloire littéraire et populaire. Mais la                    question pour Amyot n’est pas de ce côté : elle n’est pas avec les Scaliger, les                    Méziriac et les érudits en <hi rend="i">us</hi> ; elle est avec le public, avec                    les lecteurs de toutes classes, avec tout le monde. Ce sont là, Montaigne en                    tête, ses vrais juges. J’admets volontiers qu’Amyot, tout instruit qu’il était,                    n’ait toutefois été que ce qu’on peut appeler <hi rend="i">un grand                        humaniste</hi>, un Rollin ayant le génie du style. Ses fautes, qu’un                    Méziriac <pb n="467" xml:id="p467"/>relève si aigrement, d’autres érudits plus                    cléments et d’un goût meilleur les corrigeront sans grande peine. Les Brotier,                    les Clavier, les Courier, donneront des éditions d’Amyot où les fautes auront                    disparu et où le langage excellent restera : et pour nous postérité, quand il                    s’agit d’Amyot, voilà notre héritage.</p><p>J’ai parlé de Rollin, et ce nom revient à propos ici ; car il me semble que cet                    homme de bien, que Montesquieu a appelé <quote>« l’abeille de la                        France »</quote>, appartenait aussi à cette classe d’esprits modérés,                    humbles, je dirais presque un peu bas quand ils étaient livrés à eux-mêmes, et                    qui, pour avoir toute leur valeur, avaient besoin d’être doublés et soutenus de                    l’Antiquité. Eh bien ! Rollin de même a été critiqué en toute sévérité par                    Gibert, par l’abbé Bellanger, et ces critiques rigoureux ont presque partout                    raison contre lui, ce qui n’empêche pas Montesquieu d’avoir eu raison à son tour                    dans sa louange mémorable.</p><p>Or, Amyot est un Rollin plus fort, venu cent cinquante ans auparavant, qui a eu                    l’initiative dans son genre, qui a le premier donné l’exemple d’une grande                    traduction d’après le grec en français, et qui a eu le génie de la diction                    toutes les fois que la pensée d’un ancien lui a souri.</p><p>Pour ne rien omettre d’essentiel, et pour ne pas sembler trop ignorant moi-même,                    je rappellerai cependant encore qu’en laissant même de côté ces inexactitudes de                    détail, il est une infidélité générale qui a été reprochée, surtout de nos                    jours, à Amyot : c’est d’avoir prêté à Plutarque une physionomie de simplicité,                    ou du moins de naïveté et de bonhomie, qui n’est pas dans l’original <quote>« La                        hardiesse de Plutarque, dit M. Villemain, disparaît quelquefois dans                        l’heureuse et naïve diffusion d’Amyot. ». — « Amyot, ajoute M. Vinet, nous                        en impose <pb n="468" xml:id="p468"/>sur le vrai caractère de Plutarque ;                        mais ce qui est admirable, c’est que rien ne dénonce cette falsification                        involontaire. »</quote> M. de Chateaubriand avait déjà dit de Plutarque :                        <quote>« Ce n’est qu’un agréable imposteur en tours naïfs. »</quote> Amyot                    lui ôte l’imposteur, et lui prête le naïf. D’autres, comme Montaigne, on l’a vu,                    ont parlé du style de Plutarque comme d’un auteur <quote>« épineux et                        ferré »</quote>. <quote>« Tous les doctes savent, dit Méziriac, que le style                        de Plutarque est <hi rend="i">fort serré</hi> et ne tient rien de                        l’asiatique. »</quote> Mais croyez-vous qu’Amyot tout le premier ne sût pas                    ces choses ? Dans son avertissement aux lecteurs, en tête des <hi rend="i">Vies</hi> de Plutarque, il s’excuse de ce que le langage de sa traduction                    ne paraîtra point peut-être aussi coulant que celui de ses traductions                    précédentes ; mais un traducteur, dit-il, doit être fidèle au ton, à la forme de                    style de son auteur, et si sa nouvelle traduction paraît moins aisée que les                    autres, il faut tenir compte de la façon d’écrire <quote>« plus aiguë, plus                        docte et pressée que claire, polie ou aisée »</quote>, qui est propre à                    Plutarque. C’est ce qui faisait dire à Montaigne que le véritable auteur qu’il                    proposait comme un travail naturel à la vieillesse du bon Amyot, c’était                    Xénophon, parce que le style du bonhomme, dit-il, <quote>« est plus chez soi <hi rend="i">quand il n’est pas pressé</hi> et qu’il roule à son                        aise. »</quote> Il resterait à voir si de nos jours, à force de se piquer de                    mieux entendre le vrai Plutarque, on ne s’est pas exagéré quelques défauts de ce                    grand et incomparable biographe.</p><p>Ajoutons enfin que le lecteur moderne prête lui-même au style d’Amyot plus de                    bonhomie qu’il n’en a en réalité. C’est l’effet de tout style vieilli de                    paraître naïf et enfant ; et Amyot, de son temps et dans sa nouveauté, ne                    paraissait pas tout à fait tel à cet égard que nous le sentons aujourd’hui. Que                    les érudits me permettent encore de leur soumettre une pensée. Il n’est <pb n="469" xml:id="p469"/>pas plus juste de dire de Plutarque que c’est un                    sophiste, qu’il ne le serait de le dire de saint Augustin. Plutarque, comme                    saint Augustin, a les défauts de son temps : ce qui n’empêche pas son                    originalité et sa générosité propres. N’oublions jamais que Montaigne l’a appelé                        <quote>« le plus judicieux auteur du monde »</quote>. De nos jours, on a                    imputé d’une part à Plutarque plus de rhétorique peut-être et d’artifice qu’il                    n’en a par nature, et de l’autre on a prêté à Amyot plus de naïveté et de                    bonhomie qu’il ne convient, et on a ainsi exagéré le désaccord.</p><p>Au reste, cette légère et plutôt heureuse infidélité de l’excellent traducteur a                    été pour beaucoup dans son charme et dans sa gloire. La confusion de Plutarque                    et d’Amyot a été continuelle, et, malgré tout ce qu’ont pu faire quelques                    critiques, cette association n’a pu se rompre. Henri IV écrivait de Plutarque :                        <quote>« L’aimer, c’est m’aimer. »</quote> Et c’était par Amyot qu’il                    l’aimait. Ainsi de presque tous les lecteurs. Le <hi rend="i">Plutarque                        d’Amyot</hi>, ce Plutarque un peu plus naturel que l’autre peut-être et plus                    débonnaire (<hi rend="i">et tant mieux</hi> !) s’est à jamais logé, comme un                    seul et même trésor d’antique prud’homie et de vertu, dans la mémoire et dans la                    reconnaissance humaine. Ce sont là des idées que l’érudition elle-même est bien                    venue à respecter. Il y a de la religion aussi (et que gagnerait-on à y rien                    retrancher ?) dans ces choses de Plutarque et d’Homère.</p><p>On ferait de la réputation d’Amyot le plus piquant chapitre, ou plutôt                    M. de Blignières l’a fait. On a vu les louanges de Vaugelas proclamant Amyot                    l’un des pères de notre langue. Amyot, avec son excellent français de Melun,                    était beaucoup plus agréé alors de l’Académie naissante que Montaigne, suspect                    de néologisme et de <hi rend="i">gasconisme.</hi> Boileau raillait Tallemant,                    qui se mêlait de traduire Plutarque, en l’appelant le <quote>« sec traducteur du                            <pb n="470" xml:id="p470"/>français d’Amyot »</quote>. Racine lisait                    Amyot à Louis XIV, et, à force d’adresse, il le lui faisait goûter. Fénelon,                    dans sa <hi rend="i">Lettre à l’Académie</hi>, citait Amyot comme exemple de ce                    qu’il y a de plus regrettable dans le vieux langage. Au commencement du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Massillon me paraît                    souvent un Amyot en chaire, par l’ampleur et l’économie de ses phrases, comme                    par la riche et un peu diffuse abondance de sa morale. Jean-Jacques Rousseau et                    Bernardin de Saint-Pierre profitèrent beaucoup d’Amyot ; Rousseau enfant n’avait                    pas de lecture plus favorite que Plutarque, et il s’y abreuvait par Amyot aux                    sources de la plus pure et de la moins genevoise des langues. Bernardin de                    Saint-Pierre, qui cite perpétuellement Plutarque, ne le fait que dans le texte                    d’Amyot. Un critique de nos jours que j’aime à citer comme le plus fin et le                    plus délicat des esprits, M. Joubert, qui parle admirablement de Plutarque et                    sans superstition, a dit : <quote>« Toute l’ancienne prose française fut                        modifiée par le style d’Amyot et le caractère de l’ouvrage qu’il avait                        traduit. En France, la traduction d’Amyot est devenue un ouvrage                        original. »</quote> Ç’a été mon point de départ, et ce sera là aussi mon                    unique conclusion.</p></div></body>
</text>
</TEI>

