<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>[Note.]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1859</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1859-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1859-01-01"><head>[Note.]</head><p>Depuis que ceci est écrit, M. Cousin a essayé de faire toute une révolution                        en l’honneur de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry et en faveur du <hi rend="i">Grand Cyrus</hi>. À l’aide d’une clef imprimée qu’on savait                        être à la bibliothèque de l’Arsenal et d’une autre clef manuscrite qui est à                        la bibliothèque Mazarine, il s’est appliqué à donner à ce roman une valeur                        historique sérieuse pour les actions mêmes et les hauts faits d’armes de                        Condé. Un écrivain d’un mérite médiocre, mais qui a recueilli quelques                        traditions et informations assez justes sur les personnages du Grand Siècle,                        l’abbé Lambert, avait dit (<hi rend="i">Histoire littéraire du règne de                            Louis XIV</hi>), en parlant de la vogue prodigieuse qu’eurent en leur                        temps ces romans de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry et pour                        l’expliquer :</p><quote><p rend="indent">Il est vrai que ces romans, si toutefois on peut les                            appeler de ce nom, ne doivent être regardés que comme des espèces de                            poèmes épiques et des <hi rend="i">histoires véritables sous des noms                                cachés</hi>. Tels sont <hi rend="i">Artamène ou le Grand Cyrus</hi>,                            où l’on trouve une partie considérable de la vie de Louis de Bourbon                            prince de Condé, et sa <hi rend="i">Clélie</hi> qui renferme quantité de                            traits qui ont du rapport à tout ce qu’il y avait alors de personnes                            illustres en France.</p></quote><p rend="indent">M. Cousin a su donner de nouvelles, de piquantes preuves, et                        très précises, de cette assertion en ce qui concerne <hi rend="i">Le Grand                            Cyrus</hi> ; mais il est allé un peu loin quand il a prétendu faire de                            M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry une autorité militaire considérable,                        et quand il lui a attribué une importance qu’elle ne saurait avoir en de                        tels débats. Il a fait en ceci comme il lui arrive trop souvent dans ses                        conclusions : il y a mis de l’emphase, et il a exagéré. Le fait est qu’une                        fois qu’on démasque les personnages persans ou scythes et qu’on rétablit les                        vrais noms à l’aide des clefs, comme M. Cousin y a réussi sans peine, mais                        comme on n’avait pas eu l’idée ni la patience de le vérifier à ce degré                        avant lui, on s’assure que M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry qui faisait                        flèche de tout bois, avait reçu de l’hôtel de Condé des documents que,                        moyennant un déguisement léger, elle introduisit au long dans son livre ; la                        bataille de Rocroi, celle de Lens, le siège de Dunkerque sous le nom de                        siège de Cumes, y sont décrits avec toutes leurs particularités ; elle                        imprima ses notes <pb n="143" xml:id="p143"/>et pièces toutes vives : cela                        flattait les Condés, et cela lui épargnait à elle-même des frais                        d’invention, <hi rend="i">cela faisait de la copie</hi> pour l’imprimeur,                        sorte de considération qu’il ne faut jamais oublier quand on parle de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry. Elle ne se doutait point que par là elle                        fournirait un jour des arguments aux discussions militaires des Feuquières                        et des Jomini futurs, et qu’elle deviendrait une autorité d’état-major. Le                        fait est encore que par elle, on a, sur ces grands faits d’armes dont                        quelques points ont été controversés, la version de Condé et des amis du                        prince ; il en devait être ainsi. Elle est l’écho fidèle de l’hôtel de Condé                        en telle matière, comme en matière de goût elle était l’écho de l’hôtel                        Rambouillet, M. Cousin a reconnu le bulletin qui n’était que travesti. Ce                        sont là, assurément, de curieuses recherches et des remarques ingénieuses                        qui n’ont, dans le cas présent, que le défaut de vouloir paraître plus                        grandes et plus importantes par le résultat qu’elles ne le sont, et que l’on                        goûterait si elles n’étaient données que comme assez imprévues et piquantes,                        et d’un air moins victorieux. Car n’oublions jamais l’opinion des gens de                        goût du temps, et des plus délicats, sur ces ouvrages que nous prétendons                        réhabiliter, et demandons-nous quelquefois s’ils ne souriraient pas de notre                        excès de sérieux ? Chapelle et Bachaumont, dans leur agréable <hi rend="i">Voyage</hi>, nous font assister à une conversation ridicule des                        précieuses de Montpellier, où tout ce qui se dit est au rebours du bon sens                        et de la fine justesse. Or, il y est dit : <quote>« Quant aux romans, <hi rend="i">Cassandre</hi> fut estimé pour la délicatesse de la                            conversation ; <hi rend="i">Cyrus</hi> et <hi rend="i">Clélie</hi>, pour                            la magnificence de l’expression et la grandeur des événements. »</quote>                        Ce qui nous avertit qu’il ne faut pas, après deux siècles, venir tout d’un                        coup <hi rend="i">magnifier</hi> l’importance et célébrer la <hi rend="i">grandeur des événements</hi>, tels qu’on les trouve rapportés dans ces                        romans de société et de ruelle : l’Ombre de Chapelle en sourirait.</p></div></body>
</text>
</TEI>

