<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[Note.]</title>
                <author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles
                    Augustin Sainte-Beuve</author>
                <editor/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Romain Jalabert</name>
                    <resp>Édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Anne-Laure Huet</name>
                    <resp>Structuration XML-TEI</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"
                            ><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le
                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après
                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer
                            et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant
                            toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées
                            de cette ressource n’est pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation
                            Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de
                            référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette
                            ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
                            l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique
                            protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de
                            données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
                            Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de
                            Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du
                        lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>,
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>,
                        <date>1859</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1859-01-01"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article" xml:id="art_1859-01-01_d">
                <head>[Note.]</head>
                <p>Cet article m’a valu toute une réfutation en règle, qui se trouve en tête d’un
                    petit volume de <hi rend="i">Chamfort</hi> publié par M. Hetzel (1857). Cet
                    éditeur, sous le pseudonyme <hi rend="i">Stahl</hi>, vantant son auteur et me
                    rencontrant sur son chemin, m’a fait la guerre ; rien de plus simple : cela
                    l’accommodait. Je ne pourrais qu’être flatté de cette marque d’attention, et
                    même j’aurais à remercier M. <hi rend="i">Stahl</hi>-Hetzel de quelques
                    politesses qu’il a mêlées à sa critique, s’il ne l’avait pris tout à côté sur un
                    ton beaucoup plus élevé qu’il ne convenait au cas particulier et, j’ajouterai, à
                    son rôle, et s’il n’avait dénaturé mes intentions au gré de son esprit de parti
                    ou de son intérêt d’avocat, lesquels ici se confondent. M. <hi rend="i"
                        >Stahl</hi>-Hetzel a vu dans mon article sur Chamfort une déclaration et un
                        <hi rend="i">réquisitoire</hi> contre le <hi rend="i">sonneur de tocsin</hi>
                    de la Révolution et de la République ; car il me fait l’honneur de me considérer
                    comme un ennemi de cette forme <pb n="566" xml:id="p566"/>de gouvernement, et il
                    me donne là-dessus toutes sortes d’avis et de conseils, sans se demander s’il a
                    bien caractère et qualité pour cela. Si M. <hi rend="i">Stahl</hi>-Hetzel me
                    connaissait mieux, il saurait que je n’ai de haine ni d’<hi rend="i">hier</hi>
                    ni d’<hi rend="i">avant-hier</hi> contre aucune forme de gouvernement ; j’ai
                    profité de l’expérience, et en politique je suis l’homme des faits. Il saurait
                    de plus, s’il me connaissait, que mes mœurs sont probablement beaucoup plus
                    populaires et <hi rend="i">égalitaires</hi> que celles de beaucoup de
                    républicains à enseigne. Est-ce ma faute si jugeant à l’œuvre, en 1848,
                    plusieurs des amis de M. Hetzel, je n’ai pas appris à les estimer ? Lorsqu’on me
                    donnera des républicaines comme M<hi rend="sup">me</hi> Roland, lorsqu’on me
                    montrera des républicains simples, droits, intègres et savants comme M. Littré,
                    des hommes de pensée, de labeur, de moralité pratique et de haute doctrine
                    sociale comme M. Proudhon, je les estimerai, je les respecterai, dussé-je ne pas
                    croire à leur succès possible d’ici à longtemps, à bien longtemps ! mais quand
                    je n’apercevrai que des hommes plus ou moins spirituels, intrigants, hâbleurs,
                    vaniteux et, légers, viveurs et prodigues, des hommes de luxe et de fantaisie,
                    jouant à la république comme ils joueraient à tout autre jeu, pariant de ce côté
                    sans avoir le sérieux ni les habitudes du régime qu’ils appellent et qu’ils
                    préconisent, je douterai et je sourirai. Je sourirai surtout lorsque je verrai
                        M. <hi rend="i">Stahl</hi>-Hetzel ne pas craindre de me rappeler, pour faire
                    l’agréable, qu’il y a eu un jour où, nommé professeur au Collège de France, il
                    ne m’a pas été possible, de par les hommes de son opinion et ceux mêmes qui
                    parlent si haut de liberté, de discourir librement des beautés et du génie de
                    Virgile ; je m’étonne que M. <hi rend="i">Stahl</hi>-Hetzel, qui est du moins un
                    garçon d’esprit, et qui ne passe pas pour maladroit, se soit avisé
                        (page <num>xl</num> de sa <hi rend="i">Notice</hi>) de faire allusion à
                    cette journée, qui n’est embarrassante et déshonorante que pour d’autres que
                    moi. Oui, il est très vrai, monsieur, qu’à un certain jour j’ai pu m’assurer que
                        <hi rend="i">le public et le peuple ne font qu’un</hi>, et sont parfois une
                    personne ou plutôt une chose aveugle, brutale et déraisonnable ; il est très
                    vrai que… Mais un ami me tire par l’oreille et m’avertit : « Que vous êtes bon
                    de répondre avec autant de sérieux à un républicain <hi rend="i">pour
                    rire</hi> ! » — Pour en revenir à Chamfort qui a servi de prétexte et de point
                    de départ à la querelle qui m’est faite, je le goûte certes, et je fais le plus
                    grand cas de son esprit et du tour qu’il y donne ; mais j’ai parlé de son
                    âcreté, de son acrimonie et de son cynisme final comme en ont parlé presque tous
                    ceux qui l’ont connu : mon étude a été une étude morale et non politique.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
