<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le Mystère du Siège d’Orléans ou Jeanne d’Arc, et à ce propos de l’ancien théâtre français (suite.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-11-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-11-03"><head>Le Mystère du Siège d’Orléans ou Jeanne d’Arc, <lb/>et à ce propos de l’ancien théâtre            français<note place="bottom" resp="author">En citant dans le précédent article les travaux des savants            qui se sont occupés du rame liturgique ou sacré au moyen âge, j’ai négligé, à tort,            d’indiquer le récent ouvrage tout spécial de M. de Coussemarker, <title>Drames              liturgiques du moyen âge</title>, texte et musique (un beau vol. in-4°, librairie            archéologiques de Didron, 1861), et les nombreux articles publiés sur ce sujet par            M. Didron, ce vrai pionnier du moyen âge, n’a cessé d’être un provocateur et un            promoteur utile et des plus méritants dans cette branche de recherches qui semblent            aujourd’hui arrivées à leur terme.</note> (suite.)</head><dateline><docDate when="1862-11-03">Lundi 3 novembre 1862</docDate>.</dateline><p>Je voudrais, avant de continuer, qu’on eut bien présentes ces origines de notre ancien          théâtre telles qu’on les peut surprendre en remontant aussi haut que possible dans le          moyen âge. Même dans le cadre resserré où je me suis tenu ; on a  pu saisir parfaitement          la marche et le progrès naturel du <hi rend="i">Mystère</hi> ou jeu dialogué, et par          personnages, des sujets religieux et sacrés. D’abord il se passe dans le sanctuaire et          dans l’église, et est tout latin ;</p><p>Puis, dans son premier mélange, à l’état de drame <hi rend="i">farci</hi>, c’est-à-dire          dans son latin entrelardé de français, il se tient dans l’église encore ;</p><p>Puis, tout en français, mais encore timide, s’écartant peu des textes, sacrés et, pour          ainsi dire, attenant, à l’église, il se joue tout contre et devant.</p><p>C’est cette dernière forme dont la pièce : <hi rend="i">d’Adam</hi> nous ai offert un          premier exemple ; j’en ai indiqué les mérites bien commençant, bien élémentaires, rudes et          grossiers encore. Cette pièce, assurément, n’était pas la seule en son genre ; il y en eut          sans aucun doute plus d’une sur le même sujet depuis, le <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et chaque fois qu’on y revenait ( on peut le conjecturer sans          crainte) le sujet était traité avec un développement croissant, était poussé plus loin.          Peu à peu tout l’Ancien et le Nouveau Testament y passèrent et y défilèrent, mis et          traduits en scènes et en personnages ; et les Vies des Saints, et les Miracles de la          Vierge également. On brodait, on amplifiait, on y introduisait des légendes et des          traditions de toutes mains ; on y intercalait des scènes vulgaires, d’une vérité et d’une            <hi rend="i">copie</hi> contemporaine, attachante. Le théâtre s’élargissait en tout          sens ; il envahissait la place publique. Selon une très heureuse expression pittoresque,          on aurait dit, à de certains jours, que ces centaines de statues et de figures qui          peuplaient les portails et les vitraux des cathédrales descendaient de leurs niches et de          leurs verrières pour jouer en personne leur histoire devant le peuple<note resp="author">Cette image si bien trouvée est de M. Didron.</note>. Cela était devenu, au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, un genre dramatique régnant, débordant, universel ; le              <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dans toute sa durée, fut l’âge florissant          des Mystères. Il y a ainsi, pour les divers genres littéraires, des heures plus ou moins          favorables et comme des tours de rôle : après des années de retard et d’attente, tel genre          qui était primé par d’autres passe à son tour sur le premier plan et se donne toute          carrière. Les Mystères qui avaient mis deux siècles à croître et à se former eurent ainsi          leur promotion finale : le bas moyen âge est l’époque de leur entière célébrité et de leur          triomphe. Est-ce à dire que nous allions trouver quelque œuvre qui soit un monument ?</p><p>Ah ! si l’on fait pareille étude sur les origines du Théâtre des Grecs, on est sûr d’y          trouver son compte, d’être bientôt récompensé de la sécheresse des débuts. On a devant          soi, et comme échelonnés de distance en distance, Eschyle, Sophocle, Euripide. Jusque dans          les portions arides et tout en gravissant les premières pentes raboteuses, on a de loin en          vue d’admirables temples, des colonnes de marbre pur se détachant sur une mer bleue, se          découpant dans un ciel serein.</p><p>Ici rien de tel : nos perspectives, en avançant dans cette voie des Mystères, ne sont que          des entassements de foule plus ou moins endimanchée et de confus échafauds. La cathédrale          devant laquelle on joue peut être belle ; l’échafaudage, malgré les tentures et les          magnificences d’un jour, n’est pas beau, — ni les masques non plus. Les grands et          immortels drames de <title>Polyeucte</title>, d’<title>Esther</title>,            d’<title>Athalie</title>, ne sont pas la suite et la continuation de ce premier          mouvement et de cette production dramatique religieuse qui a fini sous les risées au              <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il y eut interruption totale, et il fallut          tout recommencer.</p><p>Dans le genre de la Farce et de la Comédie, ç’a été bien différent : Molière avec ses          chefs-d’œuvre, au moins avec quelques-unes de ses pièces les plus gaies, est au bout de la          comédie même du moyen âge et du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : en attendant          le grand homme et la grande comédie, la petite pièce a des récréations charmantes à offrir          chemin faisant, presque à toutes les étapes. Il y a, dans le genre des farces et des <hi rend="i">soties</hi>, dans les genres gais, d’autres perles encore que cette jolie farce          de <title>Pathelin</title>, la plus connue. Par malheur, pour l’art sérieux, il n’en est          pas ainsi ; et, si le poëme épique du moyen âge, en France, n’a pas abouti, ne s’est pas          réalisé en un chef-d’œuvre, il est bien plus vrai encore de dire que le Mystère, le drame          religieux et sacré, ne s’est finalement résumé et épanoui chez nous dans aucune œuvre          vraiment belle et digne de mémoire.</p><p>Quand je parle de <hi rend="i">beauté</hi>, je m’entends, et je m’adresse à ceux qui          savent de quoi il s’agit, lorsqu’ils prononcent ce mot. Il peut y avoir dans un ouvrage de          l’habileté, des parties passables et même assez bonnes, qui font dire : <hi rend="i">Ce            n’est pas trop mal</hi>, des situations touchantes, des dialogues assez vifs et assez          naturels, d’heureuses reparties et d’heureuses rencontres, des hasards ou des          commencements de talent plus, ou moins de main d’œuvre et de métier (la plupart de nos          mélodrames actuels ont de tout cela), sans qu’il y ait véritablement <hi rend="i">beauté</hi>. Il faut absolument, s’entendre au préalable là-dessus. Relisez un chant          d’Homère, une scène de Sophocle, un chœur d’Euripide, un livre de Virgile ! grandeur ou          flamme du sentiment, éclat de l’expression et, s’il se peut, harmonie de composition et          d’ensemble (et s’il n’y A pas de composition proprement dite dans Homère, il y a une          flamme perpétuelle, un feu et un torrent de poésie qui rachète tout), — ce sont là          quelques-uns des traits et des conditions de cette beauté plus aisée à sentir qu’à          définir. Ne la cherchons pas, ne nous y attendons pas ici, dans notre <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, nous serions déçus. Elle n’a brillé dans ses parfaits          exemplaires, cette incomparable beauté, qu’une seule fois ou peut être deux fois sous le          soleil. Il y a certes des beautés de différentes sortes et de différents degrés ; les          manifestations de la vie et de l’âme humaine sont infinies. Accueillons-les toutes ; mais          n’oublions pourtant jamais, nous tous qui l’avons vue ou entrevue, la beauté véritable ;          gardons-en fidèlement la haute et délicate image au dedans de nous, ne fût-ce que pour          n’en pas prodiguer à tout propos et n’en jamais profaner le nom, comme je le vois faire à          d’estimables travailleurs qui ont beaucoup paperassé sur le moyen âge et qui ne          connaissent que cela. Qu’on me dise que c’est <hi rend="i">curieux</hi> tant qu’on le          voudra, — oui ; — mais que c’est beau, — non.</p><p>Maintenant je suis prêt à accepter de grand cœur tout ce que je vais rencontrer de          caractéristique et d’intéressant.</p><label rend="center">I.</label><p>Pour type des <hi rend="i">Mystères</hi> à leur moment de grande célébrité et de            solennité, il est naturel de prendre le plus important de tous, celui qui a donné son            nom aux Confrères mêmes, fondateurs de notre ancien Théâtre régulier ; le <title>Mystère              de la Passion</title>, et on n’a rien de mieux à faire que de le lire, dans sa version            la plus étendue, tel qu’il a été imprimé avec les arrangements et additions du nommé <hi rend="i">Jean Michel</hi>, — que dis-je ? du <quote>« très-éloquent et scientifique              docteur, maître Jehan Michel »</quote>, ainsi qu’il est qualifié.</p><p>Qu’était-ce que ce Jean Michel, qui florissait vers 1480 ? Une grande discussion s’est            émue à ce sujet entre les érudits. Était-il le très-excellent docteur en médecine et            premier médecin de Charles VIII, ou bien était-ce un autre Jean Michel qui fut évêque            d’Angers ? Les deux frères érudits, M. Paulin Paris et M. Louis Paris, diffèrent            d’opinion sur cette question et se combattent. Pour moi, je me garderai de conclure<note resp="author">On hésite à sourire en ces graves sujets, mais pourquoi pas un peu ? Il              faut voir sur quel ton et avec quelles précautions M. Paulin Paris s’y prend pour              annoncer sa dissidence avec son frère Louis Paris sur cette grosse question de savoir              quel était au juste notre Jean-Michel : <quote>« L’argumentation de mon frère est                vigoureuse »</quote>, dit-il en faisant mine d’admirer et en rendant              chevaleresquement justice à l’adversaire… <quote>« Certes, en l’absence des                manuscrits, il « était impossible de raisonner d’une façon plus irréprochable et                plus persuasive. Combien il m’en coûte aujourd’hui de proposer une solution                différente ! Je vais dire mes raisons, et je ne demande pas mieux, en vérité, que de                perdre ma cause. »</quote> Il semble, en vérité, que la tendresse des deux frères,              soit aux prises parce que l’on croit que le Jean Michel du mystère était le médecin,              et que l’autre penche pour l’évêque. Ah ! Qu’un peu de goût ne nuit            jamais !</note>.</p><p>Ce qui est certain, c’est que ce Jean Michel, quel qu’il fût, n’avait fait qu’étendre            et remanier un mystère antérieur auquel on a donné beaucoup d’éloges en ces dernières            années et qui, par malheur, est resté jusqu’à présent manuscrit et inédit. C’est            fâcheux, car ce serait le meilleur exemple à nous offrir de ces sortes de compositions            dramatiques, si tant est que les érudits en telle matière ne se trompent pas en nous le            déclarant le plus parfait en son genre. L’auteur, Arnoul Gresban, était un notable            bachelier en théologie, chanoine de l’église du Mans, du temps de Louis XI. Il avait un            frère également homme d’église, poëte et auteur dramatique. « <hi rend="i">Les deux              Gresban au bien résonnant style</hi> », a dit Marot. D’après ceux qui goûtent le plus,            ce mystère inédit d’Arnoul Gresban sur la Passion, il y aurait de jolies ou même de            belles scènes dans la première journée qui remontait à la Création du monde ou du moins            au lendemain de la Chute. J’attends toujours qu’on me les montre.</p><p>Et d’abord une <title>Introduction</title>, qui ne devait pas être jouée, exposait en            1,500 vers la Création, la chute des Anges et celle de l’homme, le meurtre d’Abel et la            mort d’Adam, c’est-à-dire les préliminaires et les antécédents du sujet. Après cette              <title>Introduction</title>, un prologue annonçait l’objet du véritable mystère : en            quels termes ?</p><quote><l>Au Limbe nous commencerons,</l><l>Et puis après nous traiterons</l><l>La hautaine narration,</l><l>Pour venir à la Passion</l><l>De notre Sauveur Jésus-Christ ;</l><l>Après la Résurrection,</l><l>Et l’admirable Ascension,</l><l>Et mission du Saint-Esprit.</l></quote><p>Il me semble, dès à présent, que quelque chose ici fera défaut, ne fut-ce que la            langue ; il serait fort singulier, on en conviendra, qu’un chef-d’œuvre commençât de la            sorte.</p><p>Décidément les érudits se sont fort monté la tête sur ce drame non publié. Dès la            seconde scène, Dieu le Père y est montré sur son trône, entouré de ses Anges et            présidant à un débat que se livrent ses divers attributs personnifiés en plusieurs            Dames, d’un côté la Paix et la Miséricorde, de l’autre la Justice et la Vérité. Il y a            aussi la Sapience qui fut la cinquième Dame. La Miséricorde l’emporte, et il est décrété            que le Créateur donnera son propre fils pour le salut des hommes. L’Enfer à peine            informé s’en émeut ; Lucifer fait appel aux diables ses confrères et s’écrie :</p><quote><l>Diables d’Enfer horribles et cornus,</l><l>Gros et menus, aux regards basiliques,</l><l>Infâmes chiens, qu’êtes-vous devenus ?</l><l>Saillez tout nus, vieux, jeunes et charnus,</l><l>Bossus, tortus, serpents diaboliques,</l><l>Aspidiques, etc., etc.</l></quote><p>En avez-vous assez ? Eh bien ! il y a des gens qui admirent cela :</p><quote><p>« Comment, s’écrie M. Onésime Le Roy<note place="bottom" resp="author">Dans le volume intitulé !                  <title>Études sur les Mystères</title> (1837), pages 167-169. C’est à regret qu’on                signale ces faiblesses et ces fragilités de jugement, dans des écrits d’ailleurs                dignes d’estime par les recherches et par le zèle tout littéraire qu’ils supposent                chez les honorables auteurs.</note>, tout émerveillé de cet appel, comment n’être              pas frappé du contraste qu’offre l’imposant spectacle de la première scène avec tous              ces damnés inopinément vomis par l’Enfer, avec ce feu roulant de malédictions et              d’outrages ? <title>Athalie</title> n’a rien d’aussi tranché… »</p></quote><p>Je le crois bien que les chœurs d’<title>Athalie</title> n’ont rien d’aussi tranché !            Et ils n’en valent pas moins pour cela.</p><p>M. Paulin Paris, un autre érudit des plus recommandables, qui n’hésite pas à trouver              <hi rend="i">très-judicieuse</hi> cette admiration de M. O. Le Roy<note resp="author">Au tome VI, page 295, de l’ouvrage intitulé : <title>Les Manuscrits français de la                Bibliothèque Au Roi, leur histoire</title>, etc. — Depuis, des leçons de M. P.              Paris, faites au Collège de France sur les Mystères, ont été recueillies dans le                <title>Journal général de l’Instruction publique</title>, 30 mai et 13 juin 1855 ;              elles résument la doctrine de M. Paris sur ce sujet, non sans un assaisonnement de              polémique, qui aime et qu’on pourrait lui rendre ; car, sauf respect estime, il prête              flanc sur bien des points.</note>, s’émerveille à son tour d’une assez jolie scène qui            se passe entre des bergers.</p><p>En voici l’occasion : Joachim, le père futur de la Vierge, n’a pas d’enfants ; il est            marié depuis vingt ans avec Anne qui semble condamnée à la stérilité. Les deux époux            s’en plaignent ; Joachim surtout, dont l’offrande a été refusée au temple, en est tout            mortifié. Il s’en va aux champs parmi ses bergers, qui ne peuvent lui arracher que des            demi-mots et ne parviennent pas à le distraire. Mais bientôt, quand Dieu a pris en pitié            et en gré les époux et qu’on apprend qu’Anne est enceinte, ces mêmes bergers expriment            leur joie et se promettent de grandes réjouissances :</p><quote><label type="speaker">Melchi, <hi rend="i">l’un des bergers</hi>.</label><l>Que feront, <hi rend="i">tandis</hi>, brebiettes,</l><l><hi rend="i">Que</hi> les pastoureaux repaîtront<note place="bottom" resp="author">C’est-à-dire que                feront les brebis <hi rend="i">tandis que</hi> les pasteurs seront en festin et                gala ?</note> ?</l><label type="speaker">Achin, <hi rend="i">un autre berger</hi>.</label><l>A l’ombre sous les épinettes</l><l>Et à la senteur des herbettes</l><l>Doucement se reposeront.</l><label type="speaker">Melchi</label><l>Les pastourelles chanteront.</l><label type="speaker">Achin.</label><l>Pastoureaux jetteront œillades.</l><label type="speaker">Melchi.</label><l>Les Nymphes les écouteront,</l><l>Et les Dryades danseront</l><l>Avec les gentes Oréades.</l><label type="speaker">Achin.</label><l>Pan viendra faire des gambades ;</l><l>Revenant des Champs-Élysées</l><l>Orphéus fera ses sonnades, etc.</l></quote><p>Et tout cela pour la nativité de la Vierge Marie. Admirez la convenance !</p><p>Cet endroit, qui est en partie de l’arrangeur Jean Michel, nous est cependant signalé            comme une addition et une variation bucolique fort heureuse. <quote>« On dira que voilà              des bergers bien savants »</quote>, s’écrie M. Paulin Paris ; <quote>« mais de quel              droit l’auraient-ils été moins que ceux de Virgile et de Théocrite ? »</quote> Les            bergers de Virgile peuvent, à la rigueur, être dits savants, mais ceux de Théocrite ne            le sont pas ; M. P. Paris parle en homme qui a peu lu Théocrite. C’est précisément ce            dont je me plains : plusieurs de ces érudits en moyen âge, et de ceux qui se sont les            premiers lancés dans cette voie, n’avaient pas et n’ont pas en eux tous les termes            voulus de comparaison.</p><p>Il est même piquant de voir comme, quand on sait une littérature, on en ignore            volontiers une autre. Ainsi M. Louis Paris, frère du précédent, parlant sévèrement de            Boileau, dans ses utiles études sur les Mystères, écrira tout couramment : <quote>« On              ne nous accusera pas d’irrévérence quand nous dirons que le législateur du Parnasse,              l’ami de Racine <hi rend="i">et de Quinault</hi>, n’avait pas lu le théâtre qu’il                condamnait…..<note place="bottom" resp="author">Au tome I, page XL de l’ouvrage, d’ailleurs fort                louable, intitulé : <title>Toiles peintes et Tapisseries de la ville de Reims, ou la                  mise en scène du Théâtre des Confrères de la Passion</title> ; 2 vol. in-4°,                1843.</note> »</quote> Boileau, l’ami de Quinault ! Mais cela ferait supposer que            vous-même vous n’avez jamais lu Boileau !</p><p>Je ne tiens pas à prendre en défaut mes savants confrères qui ont tant à me renseigner            sur ces sujets un peu ingrats, où notre légèreté se rebute aisément ; mais eux-mêmes, je            le leur demande, n’ont-ils pas commencé à me faire querelle tout les premiers, en me            reprochant d’anciens jugements un peu trop absolus peut-être, que je crois vrais            pourtant dans le fond, et que je suis prêt d’ailleurs à modifier, à amender, autant que            mon goût mieux informé pourra y consentir ?</p><p>Laissant donc le mystère inédit dont on ne peut juger sur parole, je m’en tiens à celui            que j’ai sous les yeux, imprimé, et qui a pour sujet la <title>Passion de              Notre-Seigneur</title>. Une analyse détaillée pourrait seule en avoir raison ; mais            qu’on n’attende pas que je l’entreprenne : M. L. Paris, qui s’en est acquitté, n’y a pas            consacré moins d’un volume in-4°. Le mystère est précédé d’un sermon, adressé par            l’auteur au public, une sorte de prône qui roule tout entier sur quatre mots de            l’Évangile : <quote>« <hi rend="i">Verbum caro factum est</hi>, le Verbe s’est fait              chair »</quote>, et qui n’a guère moins de 1,000 vers. On pense bien que cet            avertissement n’était pas débité en public. Mais un second sermon, qui commençait            effectivement la pièce, est une prédication de saint Jean-Baptiste sur ce texte            d’Isaïe : <quote>« <hi rend="i">Parate viam domini…</hi> Préparez la voie du              Seigneur… »</quote> Ce sermon, grâce à Dieu, a moins de 300 vers dans sa première            partie.</p><p>Et ceci est une remarque essentielle et tient à la forme même dont il s’agit, forme qui            en est une à peine et qui n’exigeait de la part des auteurs aucuns frais d’invention.            L’œuvre de Jean Michel au complet, les deux mystères, <title>Nativité</title> et              <title>Passion</title>, ont un peu moins de 50,000 vers : excusez du peu. Mais, en            revanche, l’ouvrage d’Arnoul Gresban, qui est la souche, n’en a, dit-on, que 27,000,            comme si c’était peu de chose. En général, l’infini, ou l’indéfini, l’interminable, est            le cachet de ces œuvres sans art. On pouvait les grossir et les étendre à volonté. Le            mystère de la Passion, joué à Valenciennes, se divisait en 25 journées ; un seul rôle,            celui du Christ, pouvait contenir plus de 3,400 vers. Le répertoire des noms contenus au            jeu des <title>Actes des Apôtres</title> accuse 485 personnages, ce qui a fait dire que              <quote>« la moitié d’une ville était occupée à amuser l’autre. »</quote> Ces gens-là            ont la passion du long. ; ils n’ont pas l’idée du groupe, ni de la proportion et de la            mesure. Tout se déroule, rien ne se noue.</p><p>Après la prédication de saint Jean, l’action (si <hi rend="i">action</hi> il y a)            commence. On a sous les yeux une suite de scènes qui devaient avoir beaucoup d’intérêt            pour des spectateurs nourris de ces sujets saints, et dont toute la vie se passait au            sein des croyances, au milieu de tout ce qui les retraçait. Le Conseil des Juifs, Caïphe            en tête, s’assemble, tout ému de la prédication véhémente du Précurseur qui a proclamé            la naissance du Messie. Ce Messie, attendu depuis si longtemps, est-il donc né ? les            temps annoncés, et dont les signes ont été prédits, seraient-ils venus ? Un des docteurs            le croit, un autre en doute ; on discute, on ne s’entend pas. Jean-Baptiste serait-il            lui-même ce Messie ? Un des scribes ouvre l’avis d’aller s’en enquérir auprès de lui            tout directement. Quatre députés sont donc envoyés Vers saint Jean, afin de            l’interroger. La scène suivante nous le montre reprenant ou continuant son <hi rend="i">prêchement</hi> prophétique et invitant le peuple au baptême. À la question qui lui            est faite, s’il n’est pas réellement le Messie saint Jean répond :</p><quote><l>Non suis, je ne suis pas Christus,</l><l>Mais dessous lui je m’humilie.</l></quote><p>Ici, changement de décoration : sur une autre partie du théâtre se voyait Jésus avec sa            mère, et l’ange Gabriel présent. Il fallait qu’il y eût bien des compartiments à ce            théâtre, ou bien les mêmes compartiments servaient à plus d’une scène. Jésus expose en            rimes des plus compliquées et des plus alambiquées, dont il me serait impossible de            donner ici le moindre échantillon (tant c’est bizarre et inintelligible !), sa mission            sur la terre et déclare que, pour lui, le temps d’agir, de sauver et de régénérer le            monde, est venu. Il a ses 29 ans accomplis et entre dans sa trentième année. Il ira            d’abord rendre témoignage à son propre Précurseur en se faisant baptiser par lui.            Notre-Dame s’incline et se soumet : <hi rend="i">Fils, votre vouloir est le mien</hi>.            Jésus quitte sa mère une première fois. Toute scène de Jésus-Christ avec sa mère avait            quelque chose de touchant dans ces vieux mystères. Le sujet porte de soi-même. La scène            la plus pathétique de toute la pièce, et qui se fera un peu attendre, est une de            celles-là.</p><p>On revoit saint Jean baptisant et prêchant au bord du Jourdain, et Jésus accompagné de            l’ange Gabriel, qui vient demander à être baptisé par lui. Saint Jean obéit. Jésus se            dépouille, et l’ange Gabriel lui aide à défaire ses vêtements : pendant lequel temps            Dieu le Père parle du haut du Paradis, et l’archange saint Michel après lui. La            cérémonie du baptême accomplie, au sortir du Jourdain, Jésus s’agenouille tout nu devant            le Paradis, espèce de balcon. Le Saint-Esprit descend sur sa tête sous forme de colombe.            Cependant Dieu le Père parle de nouveau, mêlant un peu de latin au français :</p><quote><l>Hic est filius meus dilectus</l><l>In quo mihi bene complacui.</l><l>Celui-ci est mon fils Jésus</l><l>Qui bien me plaît : ma plaisance est en lui…</l></quote><p>Ces mots latins, ce sont les restes d’attache du vieux, drame liturgique et sacré, même            lorsqu’il est devenu tout profane et populaire. Le livret (car il y en a un ici            également, dont les indications sont jointes aux scènes), nous avertit que tout ce que            dit Dieu le Père, toute sa <hi rend="i">loquence</hi> doit se prononcer d’une manière            claire et distincte à l’oreille, et est récité ou chanté en <hi rend="i">trois</hi>            voix, à cause de la Trinité ; à savoir : un <hi rend="i">haut-dessus</hi>, une <hi rend="i">haute-contre</hi> et une <hi rend="i">basse-contre</hi>, le tout allant            d’accord et avec harmonie. Bientôt, et pendant que Jésus, aidé de Gabriel et de saint            Jean, se rhabille, les Chérubins et Séraphins s’en mêlent et chantent un <hi rend="i">Silete</hi> en Paradis. Saint Jean et Jésus se quittent après quelques paroles, et            Notre-Seigneur s’en va au désert pour y jeûner quarante jours, l’ange Gabriel se            séparant de lui et retournant vers Notre-Dame, à laquelle il est comme attaché.            — Chacune de ces petites scènes distinctes et successives qui, lorsqu’elles viennent            bien, sont comme des vignettes animées et des enluminures de l’Évangile, pouvait durer            d’un quart d’heure environ à une demi-heure.</p><p>Les contrastes ne manquent pas ; à peine Jésus est-il au désert que deux diables y            viennent rôder et l’espionner. Ils s’entretiennent à l’entrée du désert et à la fois à            l’entrée de l’Enfer dont une des portes ou des ouvertures devait être figurée un peu            au-dessous, avec vue jusque dans la profondeur. Satan et Bérith (ce sont leurs noms)            causent donc entre eux de Jésus et des craintes qu’il leur inspire. Satan ici n’est            qu’un démon secondaire ; c’est Lucifer qui est le roi. Ni lui ni son camarade n’ont osé            s’attaquer à Jésus, tant il leur a inspiré de vénération et d’effroi ! Ils s’en vont            rendre compte à Lucifer de leur embarras et de leur déconvenue. Pour leur peine, tout en            arrivant, ils sont battus ; frottés, <hi rend="i">torchonnés</hi> de la belle manière et            passés au feu par Astaroth et Belzébuth et tous les diables ameutés. Satan crie grâce et            élève clameur de <hi rend="i">Haro : Haro, Lucifer</hi> ! Ainsi tancé, averti et rôti,            il est renvoyé pour tenter de meilleure sorte Jésus au désert. Toute cette scène de            diablerie, qui devait faire beaucoup rire, est basse, triviale, ignoble.</p><p>La scène suivante ne l’est pas moins. Pilate apparaît richement habillé, avec            Barraquin, son second, et ses quatre tyrans, espèces de valets de bourreau. <hi rend="i">Braiart, Drillart, Claquedent</hi> et <hi rend="i">Griffon.</hi> Pilate annonce qu’il            est envoyé par l’empereur romain, pour être en Judée, — en l’évêché de Judée, comme il            dit, — son prévôt et juge, son lieutenant criminel ; il fera donc de gré ou de force            payer des impôts et obligera un chacun à saluer l’image auguste. Là dessus ses agents et            suppôts se mettent en campagne ; non sans emporter avec eux couteaux et cordes, et comme            dit l’un deux, <hi rend="i">Claque-dent</hi> :</p><quote><l>Volontiers entre nous bourreaux</l><l>Nous n’allons point sans nos outils.</l></quote><label rend="center">II.</label><p>Assez ! assez je me hâte, car l’impatience me prend. Ces analyses, pour peu qu’elles            soient fidèles, courent risque de ne pas supprimer ces deux ingrédients de toute lecture            prolongée des Mystères, le dégoût et l’ennui. La scène suivante est la première où Judas            paraît. Ici l’on a affaire à une légende du moins un peu plus dramatique : c’est toute            une histoire inventée pour rendre ce traître plus horrible. Judas est né à Jérusalem            d’un homme appelé Ruben et de Cyborée sa femme : celle-ci a rêvé une nuit qu’il naîtrait            d’elle un enfant qui commettrait toutes sortes de crimes, meurtres, trahisons, qui            tuerait son père, épouserait sa mère et finirait par livrer le Sauveur. À la suite de ce            songe, et quand l’enfant vient au monde, les époux, n’osant l’étouffer, l’exposent sur            mer dans une nacelle et l’abandonnent. L’enfant est porté par les îlots vers une île            appelée <hi rend="i">Scarioth</hi> ; il y est recueilli : et adopté par la reine du            pays, qui n’avait pas d’enfant. Quelque temps après, cependant, elle met au monde un            fils, auprès de qui Judas grandit, toujours élevé dans la maison ; mais bientôt la            jalousie engendre la haine. Un jour, que les deux jeûnes gens jouaient ensemble aux            échecs, Judas triche, une querelle s’engage ; Judas tue le fils du roi. Après ce coup il            se sauve de Scarioth et vient chercher fortune en Judée. Il connaît Pilate de            réputation : <quote>« Pilate aime les gens hardis et rusés ; je serai son              homme »</quote>, se dit Judas. Il se présente à lui et lui offre ses services qui sont            acceptés. Le voilà admis sur le pied de gentilhomme et devenu le maître d’hôtel de            Pilate. Bientôt il se trouve en conflit avec son père Ruben sans le savoir. Pilate            passait devant un jardin ; il voit de belles pommes et en a envie ; singulière envie            pour un gouverneur de Judée ! Judas, resté en arrière, se met à lui en abattre. Le            propriétaire accourt, furieux qu’on lui ébranche son arbre ; on comptait bien d’abord            payer les pommes, et c’était l’intention de Pilate ; mais, la querelle s’engageant,            Judas qui a le sang chaud et la main prompte daube sur le maître du jardin et l’assomme            d’un coup à la tête. Judas est bien soupçonné de ce meurtre, mais la chose n’est pas            prouvée. Pour le tirer d’affaire et le mettre au-dessus du soupçon, Pilate n’imagine            rien de mieux que de lui faire épouser la veuve de ce Ruben, femme d’honneur et qui a du            bien ; on brusque les choses, on passe sur la différence des âges ; c’est comme un            mariage d’intérêt et d’argent. Et voilà Judas devenu un autre Œdipe. Il est donc tout            naturel qu’à l’occasion d’une des scènes qui suivent, — une scène de reconnaissance            entre Judas et sa mère, devenue sa femme, quand elle découvre avec horreur qu’il est son            fils, — M. Louis Paris ait rappelé le souvenir de l’<title>Œdipe-Roi</title> de            Sophocle ; mais, ce qui est moins naturel, il s’est mis, à force de vouloir admirer la            scène du mystère, à la préférer presque à la situation et à la conception de            l’antique :</p><quote><p>«  La seule différence dans le sujet, dit-il, consiste dans la continuelle innocence              d’Œdipe : ses crimes sont involontaires ; écrasé sous le poids de la fatalité, le              malheureux Œdipe ne cesse d’être vertueux. Judas, au contraire, bien qu’ignorant les              liens qui l’attachent à Ruben, ne l’en tue pas moins avec tout l’instinct sanguinaire              d’un scélérat ; et quand il épouse Cyborée, il sait parfaitement qu’elle est la veuve              de sa victime. Que l’auteur du mystère ait ou non connu Sophocle, il a fait preuve de              goût et d’habileté en donnant à Judas une autre position qu’au héros grec. Il ne faut              pas que les crimes du meurtrier de Ruben, de l’assassin du prince d’Iscarioth,              puissent être imputés à la seule fatalité : le Ciel ne doit pas être complice du              traître qui livra Jésus. »</p></quote><p>Je ne nie pas que, pour des spectateurs du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,            une telle scène de Judas reconnu par sa mère, succédant à ces autres scènes où on            l’avait vu meurtrier, parricide, incestueux, ne dût produire le plus grand effet, et que            l’horreur contre le traître ne fût au comble, même avant son crime du déicide. Il ne            s’agit pas de l’émotion <hi rend="i">actuelle</hi>, momentanée, produite sur les gens            d’alors par ce colloque émouvant de la mère et du fils. Certes, le moment où Cyborée,            après une suite de questions qu’elle a adressées à Judas et de lamentations encore            obscures qui lui échappent, pressée par lui, s’écrie : <hi rend="i">Vous êtes mon              fils</hi> !était un moment terrible et qui devait ébranler tout l’auditoire. Une            grande actrice eût pu faire de ce cri quelque chose de déchirant. Mais ce que je nie,            même après le plaidoyer de MM. les frères Paris, c’est que l’<hi rend="i">art</hi> ait            passé par là, par le travail de l’auteur : il n’y a là dedans qu’un talent de <hi rend="i">faiseur</hi>, une certaine habileté incontestable, et tout à fait comparable            à celle d’un de nos dramaturges du boulevard, entendus et rompus au métier.</p><p>Et d’abord, l’idée d’avoir voulu donner à Judas de mauvais antécédents, pour préparer            et justifier sa trahison, est une idée ordinaire et même vulgaire. Il eût été plus neuf            et plus vrai de le montrer jusqu’alors probe et assez austère, mais poussé au crime par            le seul sentiment <hi rend="i">d’envie</hi>, en le compliquant, s’il le fallait, <hi rend="i">d’avarice</hi>, deux sentiments qui ne sont pas incompatibles avec des            qualités sèches et sévères.</p><p>Trouver à dire à l’innocence de l’antique Œdipe et préférer la situation d’un Judas né            brutal, méchant, violent, d’un Judas tout d’une pièce, qui a mérité, si l’on peut dire,            de tuer son père et d’épouser sa mère, c’est louer à côté et méconnaître la source la            plus élevée de l’émotion. L’intérêt du sujet <hi rend="i">d’Œdipe</hi> en général, c’est            précisément <hi rend="i">le crime innocent</hi>, involontaire, et (une fois la            mythologie admise) de voir le pauvre mortel la proie et le jouet du sort, sous la main            des Dieux ; et l’intérêt de l’<title>Œdipe-Roi</title>, en particulier, c’est la            découverte par degrés, la gradation admirablement ménagée dans la révélation du crime,            c’est le voile qui se lève lentement, péniblement, peu à peu, dans l’âme d’Œdipe, dans            l’âme de Jocaste, jusqu’à ce qu’il soit entièrement déchiré et que l’affreuse vérité            éclate aux yeux des coupables involontaires et aux yeux de tous. Là est le nœud, là est            l’action, là dans la composition se manifeste le génie du maître. Cette résistance,            désespérée d’Œdipe, même quand toutes les preuves l’assiègent, déjà, à vouloir admettre            qu’il est coupable, coupable surtout du dernier des crimes, est le comble de l’art.</p><p>Il n’existe rien de cette gradation dans l’esprit de Judas, qui reste dans l’ignorance            jusqu’au moment où il apprend tout ; et en ce qui est de Cyborée, la gradation est            très-courte et de peu d’intérêt.</p><p>Je rougis, en vérité, d’insister ainsi et d’accepter si longtemps la comparaison qui ne            peut porter que sur des faits matériels, extérieurs. Faut-il donc rappeler qu’il n’y a            rien dans ce misérable parricide et incestueux que nous offre le mystère, rien de cette            grandeur, de cette noblesse de caractère qui fait qu’on s’intéresse à Œdipe, tout            malheureux qu’il est ? Œdipe, même après qu’il s’est arraché les yeux, est encore un            être respectable et sacré ; une victime à la fois odieuse et lamentable.</p><p>N’allons pas, par imprudence, nous briser contre ces marbres, contre ces groupes            immortels. Relisons la belle page de Guillaume Schlegel dans laquelle il compare les            chefs-d’œuvre de la tragédie antique aux groupes du Laocoon et de la Niobé : voilà les            images qui conviennent à cet ordre de beautés nobles, sublimes ou tendres. Et puisque            M. Louis Paris m’a forcé d’y revenir, j’en profiterai pour trouver de mon côte, par une            sorte d’émulation et par contraste, les images et les comparaisons naturelles qui            rendent pour moi l’effet produit par cette série de scènes et de journées, mises bouta            bout, dont l’assemblage constitue un Mystère. Ces mystères (et particulièrement celui            dont je m’occupe en ce moment), je le sais et j’en conviens, ne sont plus une ébauche :            c’est le dernier développement d’une forme bien élémentaire, incomplète, mais enfin c’en            est la perfection et l’épanouissement. Eh bien ! quelle est-elle ? comment se la            figurer, cette forme, en la prenant dans son plein et dans son beau ?</p><p>Je ne saurais mieux comparer ces grands et longs mystères qu’à une série de bas-reliefs            assez habilement et naïvement sculptés sur bois, représentant chacun une scène, mais une            scène détachée, qui ne se lie pas nécessairement avec la précédente ni avec la suivante,            et de cette série de compartiments juxtaposés, de scènes à tiroir continuées à bâtons            rompus, résulte une œuvre interminable, bigarrée, morcelée, vivement <hi rend="i">historiée</hi> dans le détail, mais à laquelle ne présidait aucune vue            d’ensemble.</p><p>C’était une grande lanterne magique au naturel, l’amusement des hommes de ce temps-là,            c’est-à-dire de grands enfants.</p><p>Cela semble fait pour des gens qui ne restent pas jusque la fin, qui n’en auront pas le            temps, pour des artisans et des gens de métier. Ils en emportent ce qu’ils peuvent : ils            auront vu au moins quelques scènes. Si j’osais être très-familier (et pourquoi pas ?),            je dirais ; c’est comme une immense galette qui se débite en plein vent et dans laquelle            la curiosité du passant se taille un morceau à son appétit : ce qu’il a est complet en            soi, et il en reste toujours pour les arrivants.</p><p>Dans tous les cas, et pour revenir à une image plus honorable, ne comparons jamais une            suite de sculptures en bois, régnant autour des murs d’un chapitre ou d’un réfectoire,            au groupe du Laocoon. De grâce, ne comparons pas Jean Michel ni même les frères Gresban            à Sophocle. <quote>« Quiconque, me disait un de nos maîtres, a lu Sophocle dans le texte              est à jamais préservé de ces éclipses ou de ces aberrations du goût. »</quote></p><p>Tel est, en toute sincérité, le contraste que me paraît offrir cette forme            très-inférieure (même lorsque le vieil auteur et l’ouvrier y serait habile) avec la            noble forme antique. C’est encore, pour tout dire, comme si l’on comparait tel ou tel            lambeau ou segment de ces vieilles tapisseries ou toiles peintes retrouvées à Reims avec            un chef-d’œuvre de Paros : matière et art, tout diffère.</p><p>J’ai tenu à rétablir les vrais termes et à fixer nos mesures, pour en finir, une bonne            fois, avec ces rapprochements et avec ces défis que nous jettent de temps en temps à la            tête les moins prudents parmi les estimables érudits qui se sont occupés de ces            rapsodies curieuses. Je ne demande pas mieux d’oublier la Grèce quand on me parle du            moyen âge. Mais qu’on ne vienne pas soi-même provoquer la comparaison par des            préférences ou des vanteries injustifiables. Le bon roi René, de béate mémoire, était,            on le sait, le grand protecteur et admirateur des Mystères : rendons au roi René ce qui            est au roi René, et à Périclès ce qui est à Périclès.</p><p>Mais, en m’arrêtant là, je serais injuste. Il y a quelque chose dans le Mystère de la              <hi rend="i">Passion</hi> : il y a toute une branche ou un épisode entrelacé qui peut            réellement nous intéresser comme tableau de mœurs et de genre, <hi rend="i">Marie-Madeleine</hi>, ou, si l’on veut, <hi rend="i">une grande coquette, une              élégante du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi> avant et après sa            conversion. Il y a de plus une belle scène, — très-belle par le sentiment, — entre Jésus            et sa mère. Je les dois à nos lecteurs, avec un mot sur la <hi rend="i">Jeanne              d’Arc</hi>, occasion ou prétexte de tout ceci.</p><p>Qu’on ne se plaigne pas de la longueur ; ces choses, autrefois nôtres et depuis si            oubliées, n’ont pas encore été dites et exposées de cette façon, je le crois, à la            généralité du public lettré.</p></div></body>
</text>
</TEI>

