<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Chateaubriand – jugé par un ami intime en 1803</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-08-21"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-08-21"><head>Chateaubriand <lb/>jugé par un ami intime en 1803</head><dateline><docDate when="1862-08-21">Lundi 21 juillet 1862</docDate>.</dateline><label type="head">I.</label><p>L’Académie française a mis au concours l’<title>Éloge</title> de Chateaubriand, et elle a          bien fait : c’est le plus grand sujet littéraire du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et la mort l’a fixé et refroidi depuis un temps suffisant. Il n’y a          pas de danger qu’on se méprenne sur ce mot <title>Éloge</title> : il ne saurait          s’appliquer qu’au grand écrivain toujours debout et subsistant ; l’homme et le caractère          sont dorénavant trop connus, trop percés et mis à jour pour que l’éloge puisse y prendre          pied décidément, et quoique les appréciations de ce genre soient sujettes à de <pb n="2"/>perpétuelles vicissitudes, quoiqu’il semble qu’en littérature et en morale les choses ne          se passent point comme dans la science proprement dite et que ce soit toujours à          recommencer, je pense toutefois qu’il y a, dans cet ordre d’observations aussi, de          certaines conclusions acquises et démontrées sur lesquelles il n’y a pas lieu pour les          bons esprits à revenir. La science morale, bien comprise, bien appliquée aux individus, a,          comme toutes les sciences, ses jugements définitifs et ses résultats.</p><p>Comment en douter, lorsqu’on a étudié à fond le sujet si complexe, si brillant, si          coloré, qui s’appelle Chateaubriand ? On.possède, à son égard, tous les moyens          d’investigation et de connaissance. Je reviendrai tout à l’heure, avec plus de détail, sur          l’ensemble des conditions qui me semblent à réunir pour aborder avec avantage de tels          problèmes biographiques ; mais, en ce qui est de Chateaubriand, l’auteur d’abord s’est          peint lui-même, s’est analysé en tous sens dans des portraits de jeunesse ; il s’est          réfléchi et projeté à tout moment dans ceux mêmes de ses écrits subséquents qui, par le          sujet, auraient dû être le moins personnels ; il s’est, dans sa vieillesse, raconté de          nouveau et avec toutes sortes de variations dans des Mémoires dits            d’<title>Outre-Tombe</title>. Sa vie publique, tout en dehors et pleine d’excitation, a,          durant de longues années, fait sortir aux yeux de la France et du monde entier certains          défauts et certaines dispositions intérieures, dont ses amis seuls avaient jusqu’alors le          secret : toutes ses humeurs, ses splendeurs de bile et ses âcretés de sang <pb n="3"/>si          je puis dire, ont fait éruption. Dans un ouvrage composé il y a quelques années, j’avais          rassemblé les diverses remarques que j’avais été à même de faire sur le grand écrivain,          sur son talent prodigieux et son caractère singulier : lorsque ce livre parut, il choqua          quelques admirateurs de M. de Chateaubriand, comme si j’avais voulu nuire à cette          admiration dans la partie où elle mérite de persister et de survivre. <quote>« Je me suis            convaincu depuis longtemps »</quote>, m’écrivait à ce sujet un étranger qui sait à          merveille notre littérature, <quote>« que, pour presque tout le monde, la vérité dans la            critique a quelque chose de fort déplaisant ; elle leur paraît ironique et            désobligeante ; on veut une vérité accommodée aux vues et aux passions des partis et des            coteries. »</quote> Et, pour me consoler, cet étranger, qui est Anglais, ajoutait qu’une          telle disposition à se révolter contre une entière vérité et sincérité de critique          appliquée à de certains hommes et à de certains noms consacrés, était poussée plus loin          encore en Angleterre qu’en France, où l’amour des choses de l’esprit est plus vif et fait          pardonner en définitive plus de hardiesse et de nouveauté, quand on y sait mettre quelque          façon.</p><p>Je n’ai pas assez comparé les deux pays pour être juge ; mais ici le monde          catholico-légitimiste qui avait pourtant connu Chateaubriand aussi bien que moi, et qui,          dans le particulier, ne s’exprimait pas autrement sur son compte, parut se scandaliser et          s’insurgea sur toute la ligne. Son organe habituel, M. de Pontmartin, en prit occasion de          se livrer à d’élégantes jérémiades <pb n="4"/>dans <title>le Correspondant</title>, et          toute la province vendéenne et bien pensante fit écho. M. de Loménie, affilié à la          coterie, poussa aussi son soupir qu’il appuya de toutes sortes de réfutations et de          raisonnements : essayant de m’opposer moi-même à moi-même, il ne daigna pas admettre qu’en          pareille matière de jugements contemporains il vient une heure et un moment où, quand on          n’est lié par rien de particulier, la vérité reparaît de plein droit et prend le pas sur          la politesse. J’eus toutefois la satisfaction de voir que ceux qui avaient le plus          anciennement, le plus habituellement vécu dans le même monde et les mêmes sociétés que          M. de Chateaubriand, et qui en jugeaient sans prévention, reconnaissaient la vérité de la          plupart de mes remarques, et y retrouvaient leurs propres souvenirs dans leur mélange,            <quote>« de très bons souvenirs, et parfois d’assez mauvais. »</quote> C’est ce que          m’écrivait l’illustre chancelier M. Pasquier, c’est-à-dire la sagesse et la modération          mêmes. J’étais bien sûr d’être d’accord sur les points principaux avec ces hommes          d’autrefois, dont j’avais recueilli si souvent les paroles, quand ils s’exprimaient dans          la familiarité sur cette nature singulière de génie qui, même après toutes les          explications, était restée pour eux une sorte de problème. M. Molé n’en parlait jamais          autrement, et c’est ainsi, sans nul doute, qu’il aura présenté et raconté Chateaubriand          dans ses <title>Souvenirs</title>. Aujourd’hui, une preuve positive et des plus curieuses          de la manière dont les amis du grand écrivain le jugeaient <hi rend="i">in petto</hi>,          nous est produite dans une lettre confidentielle de M. Joubert à <pb n="5"/>M. Molé            lui-même<note place="bottom" resp="author"><title>Pensées</title> de M. Joubert, précédées de sa              <title>Correspondance</title> fort augmentée, avec <title>Notice</title> par M. Paul            de Raynal ; 3<hi rend="sup">e</hi> édition : 2 vol. in-18, chez Didier, quai des            Augustins, 35. — On me permettra d’ajouter que cette édition a été revue avec un soin            tout particulier par le frère de M. P. de Raynal, bien connu des hommes de sa génération            pour la distinction de ses goûts littéraires, et aujourd’hui avocat général près de la            Cour de cassation. — La lettre que j’indique et qui paraît pour la première fois se            trouve au tome I<hi rend="sup">er</hi>, page 106.</note>. On sait ce qu’était          M. Joubert : l’amateur littéraire le plus délicat, le consultant le plus fin, le plus          exquis et le plus sûr. Il était tendrement attaché à M<hi rend="sup">me</hi> de Beaumont,          l’amie de Chateaubriand ; très lié avec M. de Fontanes, avec tout ce qui entourait          l’auteur du <title>Génie du christianisme</title> depuis sa rentrée en France. M. Joubert          était l’âme, le suc et la moelle de cette petite société. Or, M. de Chateaubriand ayant          été envoyé à Rome, en 1803, à titre de secrétaire d’ambassade attaché au cardinal Fesch,          il ne sut point s’y conduire d’abord avec la prudence et la circonspection que commandait          sa qualité nouvelle ; il entra dans une sorte de lutte avec son ambassadeur ; il vint de          celui-ci des plaintes à Paris, lesquelles, exagérées sans doute encore en passant de          bouche en bouche et en se redisant à l’oreille, avaient pris créance parmi les amis          mêmes ; M. de Fontanes, M. Molé, étaient des plus vifs à blâmer le nouveau fonctionnaire          récalcitrant et inapplicable : on le voyait déjà destitué, et ses amis disaient : <hi rend="i">Il l’a bien mérité</hi> ! M. Joubert, alors absent de Paris et à qui M. Molé en          avait écrit en ce sens, lui répondit à tête reposée, et sa lettre, qui ne visait qu’à          excuser leur ami commun et à <pb n="6"/>chercher à sa conduite des raisons atténuantes,          est devenue sous cette plume ingénieuse et subtile le portrait le plus merveilleux, le          plus achevé, du moral de Chateaubriand à toutes les époques. La psychologie entière de          l’homme est là, ou elle n’est nulle part. Il avait alors trente-cinq ans, et l’on n’est          jamais plus soi-même tout entier qu’à cet âge. Voici cette lettre inappréciable de          sagacité et de finesse, et qui convaincra tous les lecteurs de bonne foi que, dans nos          apparentes sévérités d’hier, nous n’avons rien inventé, rien ajouté du nôtre, et que nous          n’avons fait que nous tenir sur les anciennes traces.</p><p>Je me borne à souligner quelques passages qui sont les plus caractéristiques, afin de les          faire mieux saillir.</p><quote><p>« Villeneuve-le-Roi, 21 octobre 1803.</p><p>Je voudrais vous dire aussi quelques mots de ce pauvre Chateaubriand.</p><p>Il est certain qu’il a blessé dans son ouvrage (le <title>Génie du              christianisme</title>) des convenances importantes, et que même il s’en soucie fort            peu, car <hi rend="i">il croit que son talent s’est encore mieux déployé dans ces              écarts.</hi></p><p>Il est certain qu’<hi rend="i">il aime mieux les erreurs que les vérités dont son livre              est rempli, parce que ses erreurs sont plus siennes ; il en est plus            l’auteur.</hi></p><p>Il manque à cet égard d’une sincérité qu’on n’a et qu’on ne peut avoir que lorsqu’on            vit beaucoup avec soi-même, qu’on se consulte, qu’on s’écoute, et que le sens intime est            devenu très-vif par l’exercice qu’on lui donne et l’usage que l’on en fait. <hi rend="i">Il a, pour ainsi dire, toutes ses facultés en dehors, et ne les tourne point en              dedans</hi>.</p><p>Il ne se parle point, il ne s’écoute guère, <hi rend="i">il ne</hi><pb n="7"/><hi rend="i">s’interroge jamais, à moins que ce en soit pour savoir si la              partie extérieure de son âme, je veux dire son goût et son imagination, sont contents,              si sa pensée est arrondie, si ses phrases sont bien sonnantes, si ses images sont bien              peintes, etc., observant peu si tout cela est bon ; c’est le moindre de ses              soucis.</hi></p><p>Il parle aux autres, c’est pour eux seuls et non pas pour lui qu’il écrit ; aussi c’est            leur suffrage plus que le sien qu’il ambitionne, et de là vient que son talent ne de            rendra jamais heureux, car le fondement de la satisfaction qu’il pourrait en recevoir            est hors de lui, loin de lui, varié, mobile et inconnu.</p><p>Sa vie est autre chose. Il la compose, ou, pour mieux dire, il la laisse s’arranger            d’une tout autre manière. <hi rend="i">Il n’écrit que pour les autres, et ne vit que              pour lui.</hi> Il ne songe point a être approuvé, mais à se contenter. Il ignore même            profondément ce qui est approuvé dans le monde ou ce qui ne l’est pas.</p><p>Il n’y a songé de sa vie, et ne veut point le savoir. Il y a plus : comme il ne            s’occupe jamais à juger personne, il suppose aussi que personne ne s’occupe à le juger.            Dans cette persuasion, il fait avec une pleine et entière sécurité ce qui lui passe par            la tête, sans s’approuver ni se blâmer le moins du monde.</p><p>Un fonds d’ennui, qui semble avoir pour réservoir l’espace immense qui est vacant entre            lui-même et ses pensées, exige perpétuellement de lui des distractions qu’aucune            occupation, aucune société ne lui fourniront jamais à son gré, et auxquelles aucune            fortune ne pourrait suffire s’il ne devenait tôt ou tard sage, et réglé. Tel est en lui            ce qu’on pourrait appeler l’homme natif. Voici celui de l’éducation.</p><p>Il paraît qu’il se proposa ou qu’on lui proposa de bonne heure, pour dernier terme            d’ambition, l’honneur d’être un homme de cour. Si vous y prenez garde, la seule qualité            acquise qui ait été imprimée en lui avec force, et qu’il ait invariablement retenue, est            celle qui rendrait propre à ce <pb n="8"/>métier, une grande circonspection. <hi rend="i">Tout transparent qu’il est par nature, il est boutonné par système</hi>. Il            ne contredit point ; il fait très volontiers des mystères de tout. Avec une âme ouverte,            il garde non seulement les secrets d’autrui (ce que tout le monde doit faire), mais les            siens. Je crois que de sa vie il ne les a bien dits à personne. <hi rend="i">Tout entre              en lui, et rien n’en sort</hi>. Il pousse les ménagements et la pratique de la            discrétion jusqu’à laisser immoler à ses yeux la vérité, et peut-être quelquefois la            vertu, sans les défendre. Il prêterait volontiers sa plume, mais non sa langue, à la            plus belle cause du monde. Enfin, dans les épanchements et l’abandon même de la société            intime, il ne contrarie ses amis qu’avec une répugnance où l’on sent la résistance à            l’habitude. Voilà le Chateaubriand social.</p><p>Ajoutez à cela quelques manies de grand seigneur, l’amour de ce qui est cher, le dédain            de l’épargne, l’inattention à ses dépenses, l’indifférence aux maux qu’elles peuvent            causer, même aux malheureux ; l’impuissance de résister à ses fantaisies, fortifiée par            l’insouciance des suites qu’elles peuvent avoir ; en un mot, l’inconduite des jeunes            gens très généreux, dans un âge où elle n’est plus pardonnable, et avec un caractère qui            ne l’excuse pas assez ; car, <hi rend="i">né prodigue, il n’est point du tout né              généreux.</hi> Cette vertu suppose un esprit de réflexion pratique, d’attention à            autrui, d’occupation du sort des autres et de détachement de soi, qu’il n’a pas reçu, ce            me semble, infus avec la vie, et qu’il a encore moins songé à se donner.</p><p>Le voilà, je crois, tout entier. Le voilà peint et estimé en mal, à la rigueur ; je ne            crois pas que sa conduite et son caractère puissent mériter un reproche qui ne soit            là. »</p></quote><p>Nous ne sommes qu’à moitié chemin. Toute cette première partie de la lettre de          M. Joubert, toute cette description préalable et si complète n’est dans sa pensée qu’une          concession faite aux juges sévères et aux <pb n="9"/>adversaires intimes : <quote>« Il est            tout cela, je le sais, je vous l’accorde ; mais étant tout cela, et précisément parce            qu’il est tel, il y a de certaines fautes combinées, compliquées, dont il est            incapable. »</quote> Telle est la thèse de l’avocat ami qui n’a cédé sur tant de points          que pour être plus en mesure ensuite de défendre le pauvre accusé sur tout le reste. Un          homme de cet acabit, en effet, un égoïste à la fois si oublieux, a gardé jusque dans son          calcul des portions de naïveté, d’inadvertance, d’ignorance de soi, de confiance et de          persuasion en sa faveur, qui le garantissent de toute action noire, basse ou fausse : il y          a donc lieu, malgré tout, à l’indulgence. C’est ce que M. Joubert déduit et développe dans          la seconde partie de son raisonnement avec bien de la ténuité et de la grâce :</p><quote><p>« Eh bien ! poursuit-il, avec la même franchise et la même sévérité de jugement je vous            dirai, et en opposition avec les circonstances, que, s’il me paraît inévitable qu’un tel            homme fasse quelques étourderies, il ne me paraît pas possible qu’il commette des fautes            graves, des fautes qui méritent une disgrâce ; <hi rend="i">il y a, et il y aura              toujours en lui, un fonds d’enfance et d’innocence qui le rendent aussi incapable de              torts sérieux que de bienfaits suivis.</hi></p><p>Dites-moi donc, au nom du Ciel, ce qu’il a fait. Qu’avez-vous vu, qu’avez-vous lu,            qu’avez-vous su, qui vous porte à approuver en quelque sorte son malheur ? Je croirai            aisément que vous et moi, et nous tous, avons le droit de condamner en lui beaucoup de            choses ; notre morale et l’amitié nous en donnent le droit ; mais ce droit, faudra-t-il            aussi l’accorder à d’autres hommes qui certainement ne le valent pas ? J’avais d’abord            regardé les rigueurs de M<hi rend="sup">me</hi> de V… (Vintimille) comme de forme, comme            une manière de <pb n="10"/>passeport et un droit de péage dont elle avait cru de sa            prudence de prémunir sa lettre, pour lui ouvrir tous les passades ; mais la vôtre est            survenue et m’embarrasse beaucoup.</p><p>J’ai une grande confiance en vos jugements ; elle est, naturellement indulgente, et            vous naturellement, un peu austère (comme il est beau, comme il est bon, comme il est            nécessaire et même indispensable de l’être à votre âge, ne fût-ce que pour s’accoutumera            ne pas se faire bon marché à soi-même de sa propre approbation) ; mais vous êtes tous            deux justes, et vous n’allez jamais chercher dans votre humeur les règles qu’il faut            prendre dans sa raison. Dites-moi donc, en révision et en dernier ressort, ce qu’il faut            que je pense. J’ai écrit à Fontanes pour lui demander des détails, mais il ne me les            donnera pas, et jusqu’ici je n’ai rien su que par vous seul.</p><p>Il y a un point essentiel et dont, il faut préalablement convenir entre nous, c’est que            nous l’aimerons toujours, coupable ou non coupable ; que, dans le premier cas, nous le            défendrons ; dans le second, nous le consolerons. Cela posé, jugeons-le sans            miséricorde, et parlons-en entre nous sans retenue ; vous avez fort bien commencé, vous            voyez que je vous suis de près ; achevez, et déterminez-moi irrévocablement, car mon            incertitude m’est insupportable.</p><p>J’ai écrit hier à ce pauvre garçon, par une voie indirecte, pour l’encourager. Je le            soutiens, je tâche même de bégayer ; deux de mes lettres avaient précédé votre            nouvelle ; je grondais fort, mais elles en lui parviendront pas probablement. On a dû            les mettre à l’index, ce qui, quant à moi, m’est parfaitement égal.</p><p>J’en ai reçu hier une lettre de Florence. Il y arrivait le propre jour de l’arrivée de              M<hi rend="sup">me</hi> de Beaumont. J’ai calculé qu’à pareil jour, à pareille heure,            on tirait sur lui de Paris le coup de canon qui devait le chasser de Rome. Jamais homme            menacé d’un renversement n’eut plus la joie et la tranquillité d’une bonne conscience.            Il n’y a pas un mot dans <pb n="11"/>sa lettre qui ne semble dire au lecteur, quand, on            fait ce rapprochement :</p><p>Le jour n’est pas plus pur que le fond de mon cœur.</p><p>Il y a en effet, dans le fond de ce cœur, une sorte de bonté et de pureté qui ne            permettra jamais à ce pauvre garçon, j’en ai bien peur, de connaître et de condamner les            sottises qu’il aura faites, parce qu’à la conscience de sa conduite, qui exigerait des            réflexions, il opposera toujours machinalement le sentiment de son essence ; qui est            fort bonne. Ce que je vous dis là n’est peut-être pas exempt de subtilité, mais la            nature elle-même en est remplie.</p><p>Je finis sur ce chapitre, j’en ai parlé longtemps, trop longtemps, mais je ne sais par            quelle fatalité il arrive que je ne peux rien vous dire en peu de mots ; c’est que            j’aimerais à vous dire tout ce que je pense… »</p></quote><p>Je n’exagère pas, et chacun maintenant est juge ; mais c’est, on en conviendra, un          événement biographique que la production d’une semblable pièce d’anatomie morale. Il en          existe trop peu de semblables ; je ne sais même si, dans les annales littéraires, on          trouverait à en citer une autre de pareille valeur pour l’étendue, l’intimité et          l’exactitude. Comment s’en accommoderont les gens de parti pris, ceux dont le siège est          fait d’avance, et qui ne veulent absolument d’autre personnage que celui qu’ils ont vu          sous le jour bleu du salon de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier ? Comment vont-ils, à leur          tour, distinguer, épiloguer, chicaner, se raviser, essayer de se rattraper ? peu          importe !</p><p>Tous les autres, et ceux qui sont nés et venus trop tard pour connaître          M. de Chateaubriand, et ceux qui, <pb n="12"/>ne l’ayant connu que tard, ne l’ont vu que          sous sa dernière enveloppe moins transparente qu’autrefois, ne sauraient demander mieux ni          davantage, ce me semble : le Chateaubriand primitif, et aussi le Chateaubriand social est          expliqué, après qu’on a lu cette lettre ; et d’après ce qu’on y lit même, on voit qu’il          gardait jusque dans son égoïsme naïf bien du bon encore, surtout de l’aimable, du          séduisant ; je ne l’ai jamais nié. Dans la suite, toutefois, ne l’oublions point, ce          premier et ce deuxième homme en Chateaubriand se compliquèrent d’un troisième, je veux          dire de l’homme politique. Oh ! alors, si on laisse la question de talent à part et à ne          parler qu’au moral, il se gâta décidément ; il se plissa au front et au cœur d’un repli de          plus ; il mit un dernier bouton, sauf à le faire sauter de temps en temps quand cela le          gênait. Odieuse politique d’ambition, de passion et de parti, qui atteignit et mordit dès          1807, dès 1813, et surtout depuis 1815, et Chateaubriand et Fontanes et M. Molé, et qui          faisait dire à M. Joubert, à propos de ce dernier dont il goûtait fort l’esprit et dont il          avait si hautement préconisé les débuts et la jeunesse : « Je veux me brouiller avec tous          les hommes, excepté avec deux ou trois. La politique a ôté aux autres la moitié de leur          esprit, la moitié de leur droit sens, les trois quarts et demi de leur bonté, et          certainement leur repos et leur bonheur tout entiers. Je les attends à l’autre monde ;          c’est là seulement que je renouerai mes amitiés<note place="bottom" resp="author">Lettre à M<hi rend="sup">me</hi> de Vintimille, du 21 juillet 1819.</note>. »</p><p><pb n="13"/>Est-ce donc trop s’avancer que de croire qu’après tant de preuves publiques          et privées, et après ce dernier témoignage, longtemps resté secret, qui vient de sortir,          — cette grande lettre datée de Villeneuve-le-Roi, — le moral et le caractère de          Chateaubriand sont connus, et que, quelle que soit la mesure de sévérité ou d’indulgence          qu’on y veuille apporter, les points principaux sur lesquels roule le jugement sont          suffisamment fixés et établis ? Je sais que nul n’a droit de dire : « Je connais les          hommes », ni même : « Je connais un homme » ; aussi, tant que cet homme est là vivant, on          ne saurait trop multiplier et renouveler les occasions de l’observer, car on est seulement          en voie de le connaître. Mais, quand il n’est plus, il faut bien s’arrêter, sous peine          d’erreur, dans cette observation dont l’objet se dérobe, et alors on fait comme pour un          procès : on rassemble toutes les preuves, toutes les dépositions, et on règle, au moins          dans ses articles principaux, un jugement, un <hi rend="i">Arrêt</hi>.</p><p>Et il me prend, à cette occasion, l’idée d’exposer une fois pour toutes quelques-uns des          principes, quelques-unes des habitudes de méthode qui me dirigent dans cette étude, déjà          si ancienne, que je fais des personnages littéraires. J’ai souvent entendu reprocher à la          critique moderne, à la mienne en particulier, de n’avoir point de théorie, d’être tout          historique, tout individuelle. Ceux qui me traitent avec le plus de faveur ont bien voulu          dire que j’étais un assez bon juge, mais qui n’avait pas de Code. J’ai une méthode          pourtant, et quoiqu’elle n’ait point préexisté et ne se <pb n="14"/>soit point produite          d’abord l’état de théorie, elle s’est formée chez moi de la pratique même, et une longue          suite d’applications n’a fait que la confirmer à mes yeux.</p><p>Eh bien ! c’est cette méthode ou plutôt cette pratique qui m’a été de bonne heure comme          naturelle et que j’ai instinctivement trouvée dès mes premiers essais de critique, que je          n’ai cessé de suivre et de varier selon les sujets durant des années ; dont je n’ai jamais          songé, d’ailleurs, à faire un secret ni une découverte ; qui se rapporte sans doute par          quelques points à la méthode de M. Taine, mais qui en diffère à d’autres égards ; qui a          été constamment méconnue dans mes écrits par des contradicteurs qui me traitaient comme le          plus sceptique et le plus indécis des critiques et en simple amuseur ; que jamais ni les          Génin ni les Rigault, ni aucun de ceux qui me faisaient l’honneur de me sacrifier à          M. Villemain et aux autres maîtres antérieurs n’ont daigné soupçonner, c’est cet ensemble          d’observations et de directions positives que je vais tâcher d’indiquer brièvement. Il          vient un moment dans la vie où il faut éviter autant que possible aux autres l’embarras de          tâtonner à notre sujet ; et où c’est l’heure ou jamais de se développer tout entier.</p><pb n="15"/></div></body>
</text>
</TEI>

