<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le Mystère du Siège d’Orléans ou Jeanne d’Arc, et à ce propos de l’ancien théâtre français (suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-11-10"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-11-10"><head>Le Mystère du Siège d’Orléans ou Jeanne d’Arc, <lb/>et à ce propos de l’ancien théâtre          français (suite et fin.)</head><dateline><docDate when="1862-11-10">Lundi 10 novembre 1862</docDate></dateline><p>Ayant pris nos précautions comme nous l’avons fait, nous pouvons maintenant insister sur          les parties curieuses et intéressantes de ce Mystère de la <title>Passion</title> qui,          pour nous, fait type. Et ainsi, lorsque la prédication de Jésus commençait, lorsque après          l’avoir vu, au retour du désert et de sa tentation triomphante, quitter de nouveau sa          mère, Marie triste et résignée, on le suivait le long de la mer de Galilée allant recruter          des pêcheurs pour disciples ; lorsque dans des scènes très plates et d’un langage délayé,          mais assez naïves, on assistait à ces conversations, puis à ces conversions de          pêcheurs, de gens de métier, chacun ayant sa physionomie et gardant assez bien son          caractère ; lorsque le cortège des Douze se complétait ainsi à vue d’œil, avec sa variété,          — parmi eux un seul noble, Barthélemy <quote>« en habit de prince »</quote>, les autres          dans leurs habits <hi rend="i">mécaniques</hi> ou de travail, saint Thomas en habit de          charpentier, ayant jeté seulement ses outils, et Matthieu le publicain, à son tour, assis          d’abord devant sa table, avec ses sacs d’argent rangés dessus, et cependant offrant dans          sa maison un repas à Jésus qui l’accepte, — il y avait certainement, à cette suite de          scènes familières, un intérêt que l’on conçoit encore très-bien aujourd’hui, et qui          consistait dans l’extrême détail, dans le naturel minutieux du développement, dans          l’imitation et la copie de la vie. Toutes ces circonstances de l’histoire de Jésus, tous          ces personnages si connus de nom et montrés aux yeux, semblables aux gens d’à présent,          devaient toucher les simples, les ignorants, qui étaient alors le grand nombre, et          devenaient un enseignement vivant, parlant à tous. C’étaient les figures du Nouveau          Testament en chair et en os. C’étaient ces mêmes figures sculptées et peintes qu’on voit          encore sur les retables d’autel de ce temps-là, et qui se mettaient à marcher et à agir          devant les curieux édifiés.</p><p>Figurons-nous bien, car c’est le devoir de la critique de se déplacer ainsi à tout moment          et de mettre chaque fois sa lorgnette au point, — figurons-nous donc, non pas seulement          dans la salle de l’hôpital de la Trinité à Paris (cette salle me semble trop étroite),          mais dans une des places publiques d’une de ces villes considérables, Angers ou          Valenciennes, devant la cathédrale ou quelque autre église, un échafaud dressé, recouvert          et orné de tapisseries et de tentures magnifiques, et tout alentour une foule avide et          béante ; des centaines d’acteurs de la connaissance des spectateurs, jouant la plupart au          vrai dans des rôles de leur métier ou de leur profession : des prêtres faisant ou Dieu le          Père ou les Saints ; des charpentiers faisant saint Joseph ou saint Thomas ; des fils de          famille dans les rôles plus distingués, et quelques-uns de ces acteurs sans nul doute          décelant des qualités naturelles pour le théâtre ; figurons-nous dans ce sujet émouvant et          populaire, cru et vénéré de tous, une suite de scènes comme celles que je ne puis          qu’indiquer : — le dîner de saint Matthieu le financier, qui fait les honneurs de son          hôtel à Jésus et à ses apôtres, dîner copieux et fin, où l’on ne s’assoit qu’après avoir          dit tout haut le bénédicité, où les gais propos n’en circulent pas moins à la ronde, où          l’un des apôtres loue la chère, et l’autre le vin ; — pendant ce temps-là, les murmures          des Juifs et des Pharisiens dans la rue et à la porte ; — puis les noces de Cana chez <hi rend="i">Architriclin</hi>, espèce de traiteur en vogue, faisant noces et festins, une          vraie noce du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; — oh ! non pas du Paul Véronèse,          la splendeur du style est loin ! mais de la vérité, du comique même ; l’Architriclin, le          Vatel au désespoir quand il voit que le vin manque ; Jésus averti tout bas par sa mère et          réparant le mal sans bruit ; l’étonnement du maître d’hôtel quand il goûte ce vin de la          fin qui se trouve le meilleur, tandis que, selon l’usage des noces de ce temps-là (et,          m’assure-t-on, de quelques noces de campagne encore aujourd’hui), on donnait le meilleur          vin au premier service, et le moins bon au dessert ; car il suffit que cela gratte, quand          les palais, une fois, sont échauffés. — Ces noces de Cana seraient tout un tableau          flamand, s’il y avait de la couleur. Je voudrais être peintre pour mieux m’expliquer.</p><p>Chez un maître flamand, les figures, les poses peuvent être vulgaires, mais le ton est          solide, ferme, éclatant, relevé, plein de ragoût ; il y a du style dans la <hi rend="i">diction</hi>. C’est comme qui dirait du Régnier ou du Rabelais. Or, la diction dans les          Mystères, dans celui du moins dont je parle et dans tous ceux que j’ai vus, est          généralement molle, délayée, <hi rend="i">étendue d’eau.</hi> Tout style proprement dit          est absent.</p><p>Quoi qu’il en soit, ces scènes vulgarisées se succèdent d’une manière assez amusante et          vivante, si on les suppose vues et non lues ; et c’est ainsi qu’on arrive aux scènes de la          Madeleine qui, sans être « délicieuses », comme le prétendent les enthousiastes, nous          paraissent assez piquantes.</p><label rend="center">I. <lb/>Marie-Madeleine</label><p>Lazare, frère de Madeleine, est un beau jeune homme à la mode, fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. À son état mondain, il apparaît richement habillé,            sur le pied de chevalier, son oiseau sur le poing, et Brunamont, son page, mène ses            chiens après lui. Il part pour la chasse en chantant ; c’est une vive entrée en matière.            Mais en chemin il rencontre Jésus traînant après lui la foule ; il le voit, ressusciter            le fils de la veuve de Naïm, et il se convertit. Être pris de la sorte et tomber dans            les filets du divin chasseur, c’est la meilleure chasse qu’il puisse faire. Jésus,            accueillant son repentir, promet de l’aller voir souvent, lui et sa sœur Marthe, en son            château de Béthanie. Cependant le page Brunamont s’accommode peu de voir son maître            jeter son oiseau au vent et détacher de son cou sa trompe ; il rattrape l’oiseau,            ramasse la trompe, et s’en va offrir ses services à Madeleine, l’autre sœur de Lazare,            bien différente de Marthe, et qui mène joyeuse et galante vie en son château de <hi rend="i">Magdalon</hi>. Ce <hi rend="i">Magdalon</hi> n’est pas tout à fait un château            en Espagne ; il y avait en effet un bourg de Magdala en Galilée : d’où le nom de            Madeleine.</p><p>En supprimant les scènes intermédiaires et qui coupent à tout instant l’épisode, en le            détachant du reste, on a quelque chose de curieux et d’assez amusant qui nous ouvre un            jour sur les mœurs du monde élégant de ce temps-là. On voit Madeleine en son dit            château, jouissant de sa jeunesse et s’en vantant avec ses demoiselles de compagnie,            Pérusine et Pasiphaé. Elle ignore encore le changement de vie de Lazare et se pique de            le prendre pour modèle en toute mondanité. Le caractère de Madeleine se peint dans ses            paroles, non pas tout à fait tel qu’on aime à se le figurer d’après la tradition            ordinaire, non pas celui d’une femme tendre, passionnée et abandonnée. Chaque pays et            chaque siècle a eu sa variante de Madeleine ; et il y aurait d’elle, pour le dire en            passant, toute une histoire à faire : <quote>« Histoire de la Madeleine, de sa légende,              de ses représentations et portraits, au point de vue de la littérature et de              l’art. »</quote> Ici c’est une coquette, c’est surtout une glorieuse ; elle énumère et            se chante à elle même tous ses avantages, santé, naissance, richesse, noble train, grand            apparentage : <quote>« <hi rend="i">Fortune m’a</hi> sur <hi rend="i">toutes              élevée</hi> »</quote> ; c’est son refrain favori. Si sa sœur Marthe, qui a des mœurs            plus modestes, l’en blâme, elle n’en tient compte. Elle dit, à sa façon, comme son frère            Lazare : <quote>« <hi rend="i">Il n’est plaisir que de jeunesse</hi> »</quote> ; et ses            suivantes, la première et la seconde demoiselle, lui font écho et lui répètent à            l’envi ; <quote>« <hi rend="i">Cœur ne vaut rien, s’il n’est joyeux</hi>. »</quote> Tout            cela se dit en ballades assez agréables et en chansonnettes qui devaient courir ensuite            et se répéter. Madeleine professe avant tout la coquetterie, le désir de <hi rend="i">plaire à tous</hi>, — en tout bien, tout honneur cependant. C’est une Célimène, une            reine des élégances.</p><p>En la rapprochant du même type conçu au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, tel            qu’on le trouve dans un drame liturgique d’un latin farci, où elle est présentée comme            une pécheresse vulgaire et une femme de mauvaise vie, baragouinant du mauvais allemand            et chantant du latin grossier, on distinguerait un progrès notable de délicatesse. La            société polie était née au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et bien avant            l’hôtel de Rambouillet ; seulement c’était une société polie issue de la féodalité, et            sous forme chevaleresque, et non celle qui se continuera sans interruption et de            plain-pied jusque sous Louis XIV et dans tout le siècle suivant. La Madeleine de notre            Mystère est donc une galante châtelaine du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,            une contemporaine d’Agnès Sorel, du bon roi René, de la Dame des Belles-Cousines, et            plus sage que celle-ci, quoique aussi compromise de réputation.</p><p>Il y a à sourire plus qu’à s’étonner de ces transformations, de ces costumes du temps            et du pays donnés à des personnages bibliques ou évangéliques. Les peintres, dès le                <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et plus tard encore, n’en faisaient pas            d’autres. La <title>Madeleine</title> du Corrège lisant au désert n’est qu’une belle et            magnifique Italienne étendue et accoudée sur le gazon.</p><p>Après l’espèce de trio chanté par Madeleine et ses deux demoiselles, la toilette ou            plutôt le complément de la toilette commence, car c’est dans le boudoir même que nous            avons accès. On en est aux superfluités ; Madeleine passe en revue ses goûts variés et            donne ses ordres. Elle demande d’abord les senteurs, <quote>« la plaisance du              nez »</quote>, — du baume égyptien et autres parfums. On lui présente une petite fiole            de baume ; elle en veut davantage. C’est très-cher ; n’importe, elle ne regarde pas au            prix. On lui en donne une riche boîte. Après l’odorat vient la bouche et le goût qu’il            faut flatter : elle recherche toutes les friandises et les délicatesses du manger : elle            les aura. Puis les jouissances de l’ouïe ;</p><quote><l>Après, pour l’ouïe réjouir,</l><l>Toutes mélodies veux ouïr,</l><l>Chansons, mélodies et ballades.</l></quote><p>Mais elle n’a pas à s’en inquiéter ; tous les jours, ce ne sont chez elle que musiques            et aubades. Puis vient <quote>« la plaisance des yeux »</quote> ; elle ne veut devant            elle, pour amuser ses regards, que choses agréables à voir ; on la servira à souhait.            Elle ne verra donc que tapis, pierreries, lustres, fleurs et verdure. Quant aux plaisirs            qui restent, ceux du toucher, on tremble ; mais elle s’en tire assez adroitement, avec            assez de délicatesse, et ne fait que glisser. Il semble qu’elle s’arrête à temps.</p><p>Notez que, plus tard, Madeleine pénitente se mortifiera méthodiquement dans chacun des            cinq sens par lesquels elle aura présentement goûté la satisfaction raffinée et le            plaisir.</p><p>Après les <hi rend="i">cinq</hi> sens (car tout cela est méthodique et pédantesque,            même dans l’élégance), viennent les <hi rend="i">sept</hi> péchés mortels qu’elle avoue            et proclame successivement, orgueil, envie, paresse, etc. ; mais il y a toujours une            réserve sur certain chapitre ; elle ne professe certain vice que jusqu’à un certain            point, et il faut, dit-elle, ne prendre mes discours qu’en bonne part ; <quote>« <hi rend="i">car mon souhait n’est que civil</hi>. »</quote> L’honneur, comme elle            l’entend (et plus d’une femme l’entend comme elle), reste sauf. La Madeleine du Mystère            ne recherche l’entière perdition que dans l’ordre de l’esprit ou des sens délicats.            C’est à noter. Elle est restée ce qu’on appelle honnête femme par un point. Parmi les              <hi rend="i">sept</hi> démons dont on dit qu’elle fut possédée et que Jésus eut à            faire sortir d’elle, il en est un, du moins, auquel elle ne s’est pas livrée tout            entière, corps et âme.</p><p>D’autres scènes du même genre, auxquelles le vieil auteur s’est complu, sont            singulièrement entremêlées et entrelacées à des scènes respectables et augustes, — aux            plus augustes même, telles que la Transfiguration de Jésus sur le Thabor. Pour donner le            temps à Jésus de revêtir sa robe blanche et éblouissante et tout son appareil de            transfiguration, on introduit une <hi rend="i">interloculior</hi> de Madeleine en            manière d’intermède : une scène de boudoir entre deux scènes du Thabor ! N’y cherchez            pas ombre d’art ni de contraste : ce sont bien moins des contrastes que des            disparates.</p><p>On revoit donc Madeleine entre ses deux demoiselles, chantant chacune et tour à tour            quelques joyeuses chansons, et se démenant galamment et honnêtement. Madeleine se            célèbre elle-même et sa manière de vivre : <quote>« Gracieuse aux uns, aux autres              rieuse, jamais je ne me tiens à un seul »</quote>, dit-elle ; et ses suivantes de            l’approuver et de l’applaudir :</p><quote><l>Vous ne devez point avoir honte</l><l>De recevoir en votre hôtel</l><l>Tout homme, pourvu qu’il soit tel</l><l>Que par lui vous n’ayez diffame</l></quote><p>pourvu que vous n’en soyez pas compromise. — C’est déjà la maxime relâchée du joli            conte de <hi rend="i">Gertrude</hi>, par Voltaire :</p><quote><l>Les plus honnêtes gens y passèrent leur vie ;</l><l>Il n’est jamais de mal en bonne compagnie.</l></quote><p>Il y a dans ce concert voluptueux de la maîtresse et des suivantes un entrain, une            certaine rage de mondanité qui est très-bien rendue.</p><p>Un personnage survient, non pas en visité encore, mais seul et se parlant à lui-même,            probablement devant les fenêtres de la belle. C’est Rodigon, l’élégant accompli à cette            date, Rodigon, <hi rend="i">comte de Hèrode</hi>, un homme de cour, un comte qui vaut un            marquis pour le sémillant. Il se chante en rimes alambiquées une sorte d’exhortation            amoureuse ; il fait vœu et serment de prendre Madeleine pour sa dame : de toutes les            belles de Judée, passées et présentes, Rachel, Judith, Vasthi, Esther, etc., elle est la            nonpareille et l’unique ; : il se propose donc d’aller deviser avec elle et servir sous            sa bannière.</p><p>Je continue, bien entendu, de rejoindre et de coudre les scènes qui sont séparées,            disséminées à travers le Mystère. On revoit Madeleine en son boudoir ; elle est toute la            journée à sa toilette, à s’attifer. Elle attend des visites et, pour être sous les            armes, elle demande son miroir, car il n’y a femme au monde qui lui soit comparable pour            les « <hi rend="i">amignoncmens.</hi> » Pasiphaé le lui apporte avec des burettes d’eau            rose et d’aspic et un linge fin :</p><quote><l>Voici vos riches oignemens</l><l>Pour tenir le <hi rend="i">cuir</hi> bel et frais…</l></quote><p><hi rend="i">Cuir</hi> pour <hi rend="i">peau</hi> n’avait rien alors de désagréable.            Madeleine se lave, se, mire et dit :</p><quote><l>Suis-je assez luisante ainsi ?</l></quote><p>— <quote>« Plus luisante qu’une belle image ? »</quote> — <quote>« Et ma              toquade ? »</quote> ajoute-t-elle. — <quote>« À ravir »</quote>, répond la suivante.              — <quote>« Et mes oreillettes ? »</quote> — <quote>« A la dernière mode. »</quote> —              <quote>« Et le corps ? »</quote> — <quote>« À l’avenant. »</quote> Madeleine, de plus            en plus excitée par les louanges, ordonne à ses suivantes de répandre tous les flacons            de fines eaux et de tout arroser à l’entour :</p><quote><p>Je veux qu’on me suive à la trace.</p></quote><p>Cette scène, véritablement jolie, a été très-bien appréciée et dégagée de tant d’autres            qui la masquent et qui l’étouffent, par MM. Onésime Le Roy et Louis Paris.</p><p>Un érudit allemand, Bœttiger, nous a fait le tableau de la <title>Matinée d’une Dame              romaine à sa toilette</title>. On a dans Homère la toilette de Vénus. Il y a dans un            roman en vers du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, <title>Partonopeus de              Blois</title>, une description accomplie d’une élégante du moyen âge, à sa toilette            également, et de son colloque animé avec sa femme de chambre. Madeleine vient de nous            ramener à un boudoir du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il y a plaisir à            comparer. Au reste, toutes ces toilettes féminines se ressemblent fort.</p><p>Le comte Rodigon entre d’un pas léger ; il vient en visite. Il est accueilli en ami ;            on lui propose toutes sortes de jeux, la danse, le chant, les dés, les cartes : il            préfère le jeu de conversation, des demandes et réponses sur des cas d’amour, en un mot,            faire assaut de bel esprit. Sur ce, Rodigon et Madeleine se mettent à chanter ou à            chantonner, en s’accompagnant peut-être de quelque instrument, une <hi rend="i">ballade              en amours</hi>, comme qui dirait une romance à deux. Cette chanson exprime une            doctrine de troubadour des plus fines et des plus distinguées, la doctrine de la            politesse, de la chevalerie courtoise, du <hi rend="i">comme il faut</hi> en galanterie.            Le refrain est :</p><quote><l>On n’a jamais ce qu’amours ont coûté.</l><l>Et pourtant on y revient toujours. C’est déjà le vers connu :</l><l>Tous les autres plaisirs ne valent pas ses peines.</l></quote><p>Après avoir ainsi roucoulé quelque temps leur duo, Rodigon se lève et prend congé de            Madeleine : <quote>« <hi rend="i">Point ne faut faire l’ennuyeux</hi> »</quote>, dit-il.            C’est assez pour la première fois ; il sent qu’il ne faut jamais ennuyer les dames.</p><p>En sortant (le livret l’indique), Rodigon pourra donner un baiser à Madeleine et à ses            demoiselles. — Et puis l’on passe de là immédiatement, dans le Mystère, au miracle de la            multiplication des cinq pains et des deux poissons. Mais nous n’en sommes plus à nous            étonner de ces singuliers assemblages.</p><p>Et ici, je ne craindrai pas, si j’ai été sévère ailleurs, d’insister sur le genre            d’intérêt et sur les qualités de ce vieux Mystère. Il n’est pas dénué de cette espèce            d’avantage et de dédommagement qui semble revenir surtout aux œuvres modernes : il peint            les mœurs modernes, les coutumes et costumes d’un temps ; il en est un témoignage. Le            beau semble appartenir plus exclusivement à l’Antiquité : l’intérêt, la curiosité,            l’expression fidèle et variée de tout ce qui se fait et de tout ce qui se passe sous nos            yeux, sans aucune préoccupation de l’idéal, sont des parties plus volontiers réservées            aux modernes : <quote>« <hi rend="i">Le vrai est ce qu’il peut</hi>, »</quote>, semble            être le plus souvent leur devise. C’est ainsi que le <hi rend="i">roman</hi>, le <hi rend="i">drame</hi> sont essentiellement plus modernes que le <hi rend="i">poëme              épique</hi> et que la <hi rend="i">tragédie</hi>. On dirait que l’humanité en avançant            est surtout soigneuse de s’observer tout le long de sa route, de se décrire, de laisser            de soi, aux différents âges, des portraits ressemblants, tels quels, qui serviront            ensuite de termes de comparaison, de documents biographiques et historiques, aux            curieux, qui viendront après. En ce sens, notre vieux Mystère a quelque chance de ne pas            être tout à fait oublié : en faisant bon marché de l’œuvre comme art, comme élévation,            comme composition, on pourra toujours le consulter pour ces quelques scènes, quand on            voudra donner une idée fidèle et piquante de la vie de salon, des habitudes et du ton de            la société galante et déjà polie au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Ce sont            des estampes, des peintures de genre, qui comptent à leur place dans la collection            totale et qui, à ce titre, ont leur prix.</p><p>Je laisse de côté le reste de l’histoire connue. Je ne ferai plus qu’une remarque :            c’est que Madeleine, lorsqu’elle entend parler de Jésus-Christ et de ses miracles par            des gens qui viennent d’en être témoins, les questionne sur un ton léger qui est bien            dans son premier rôle. Elle s’informe d’abord de l’apparence du prophète et de ses            avantages extérieurs. : quel visage ? quel âge ? quelle couleur de cheveux ! quel            teint ? — <quote>« Et les yeux ? »</quote> — <quote>« Clairs comme une belle              lune. »</quote> — <quote>« Et les mains ? »</quote> — <quote>« Belles, droites et              longues. »</quote> — <quote>« Quelle robe a-t-il ?- »</quote> — «<quote> Fine, rouge,              sans une seule couture. »</quote> — Que si elle se décide à l’aller entendre, c’est            qu’elle veut, dit-elle, contempler sa beauté, pour voir s’il lui plaira et s’il la            regardera de quelque regard aimable : car elle est résolue à se faire aimer de tous.            C’est la coquetterie encore, jointe à la pure curiosité, qui la conduit vers            Jésus-Christ. Plus tard, d’ans l’admirable sermon <hi rend="i">pour le jour de sainte              Madeleine</hi>, prêché par Massillon, ce maître des cœurs, il y aura quelques traits,            quelques intentions qui, de loin, rappelleront ce même motif : c’est quand la pécheresse            qui chez Massillon est aussi une femme de qualité, après avoir entendu Jésus une            première fois, déjà touchée et à demi pénitente, se dit en elle-même : <quote>« Ses              regards tendres et divins m’ont mille fois démêlée dans la foule… Il a eu sur moi des              attentions particulières ; il n’a, ce me semble, parlé que pour moi seule… »</quote>            Et la voilà déjà à demi gagnée ; sa coquetterie même sert à sa conversion. Et aussi, une            fois convertie, elle aimera Jésus comme pas une ; elle sera la sainte amante.</p><label rend="center">II. <lb/>Jésus et sa mère</label><p>Maintenant je n’ai plus à citer de ce vieux Mystère qu’une scène véritablement            pathétique et où le sujet a heureusement inspiré l’auteur, soit qu’il ait eu le premier            l’idée, soit plutôt qu’il l’ait prise ailleurs et simplement perfectionnée. Au moment            d’enter dans les scènes de la Passion, on voit la Vierge Marie, soumise jusqu’alors aux            volontés de son fils, essayer de détourner d’elle et de lui le calice, et, dans la            dernière visite qu’il lui fait à Béthanie, le supplier de ne pas retourner dans la cité            maudite de Jérusalem, où il a tant d’ennemis. Une dernière lutte s’élève dans le cœur de            la Vierge entre la femme née d’Ève, faible par conséquent, et la mère de Dieu. On y            assiste ; dans un tête-à-tête avec son fils, elle lui adresse successivement quatre            requêtes, et lui demande au moins de quatre choses l’une : 1° de ne point mourir, lui            son fils, de ne point <hi rend="i">souffrir mort</hi>, s’il est possible ; 2° cette            première requête refusée, et puisque cette mort est jugée nécessaire, de ne point la            souffrir si amère, si honteuse et si cruelle ; 3° cette requête rejetée encore par Jésus            au nom des Écritures et des Prophéties, de permettre au moins que sa mère meure la            première et n’ait point à voir de ses yeux une mort si terrible ; 4° puisque cette            troisième <hi rend="i">pétition</hi> n’est pas plus accueillie que les deux autres, de            vouloir bien qu’elle perde au moins connaissance pendant la durée de la Passion, qu’elle            soit ravie en esprit et demeure comme une chose insensible, privée d’intelligence et de            sentiment. Mais Jésus a refusé cette dernière requête elle-même : quand le fils souffre            d’une telle mort, il convient qu’une mère douce et tendre le ressente ; il est juste que            le glaive de douleur la transperce. On le voit, la situation donnée par le sujet est            belle, touchante, aussi touchante que possible ; mais, dans toute la première partie,            l’exécution manque un peu. C’est alors que la Vierge, ainsi repoussée, en remercie            presque son fils et le prie de l’excuser de ses faiblesses ; mais au même moment, tout            en paraissant se soumettre, elle revient doucement à la charge en refaisant presque ses            mêmes demandes, ses mêmes prières, en les faisant à mains jointes et comme les plus            petites, les plus humbles, les plus attendrissantes supplications qui puissent, à            pareille heure, sortir des lèvres d’une mère :</p><quote><label type="speaker">Notre-Dame</label><l>Au moins veuillez, de votre grâce,</l><l>Mourir de mort brève et légère !</l><label type="speaker">Jésus</label><l>Je mourrai de mort très-amère.</l><label type="speaker">Notre-Dame</label><l>Non pas fort vilaine et honteuse !</l><label type="speaker">Jésus</label><l>Mais très-fort ignominieuse.</l><label type="speaker">Notre-Dame</label><l>Doncques bien loin, s’il est permis !</l><label type="speaker">Jésus</label><l>Au milieu de tous mes amis.</l><label type="speaker">Notre-Dame</label><l>Soit doncques de nuit, je vous prie !</l><label type="speaker">Jésus</label><l>Mais en pleine heure de midi.</l><label type="speaker">Notre-Dame</label><l>Mourez donc comme les barons !</l><label type="speaker">Jésus</label><l>Je mourrai entre deux larrons.</l><label type="speaker">Notre-Dame</label><l>Que ce soit sous terre et sans voix !</l><label type="speaker">Jésus</label><l>Ce sera haut pendu en croix.</l><label type="speaker">Notre-Dame</label><l>Vous serez au moins revêtu ?</l><label type="speaker">Jésus</label><l>Je serai attaché tout nu.</l><label type="speaker">Notre-Dame</label><l>Attendez l’âge de vieillesse !</l><label type="speaker">Jésus</label><l>En la force de ma Jeunesse…</l></quote><p>Ici le fond l’emporte sur la forme ; mais la forme même semble expressément sortir de            la vivacité poignante des sentiments qui sont aux prises. Les questions, les répliques            s’entre-croisent ; c’est un vrai dialogue et sur le sujet le plus sensible, le plus            émouvant, le plus tendre au cœur des chrétiens. Jésus ne craint pas d’enfoncer coup sur            coup, de retourner le glaive dans le cœur de sa mère : les agonies ont commencé. Si la            première partie de la scène est méthodique et un peu compassée, cette fin est belle,            belle de la beauté morale de l’Évangile même. Il y a certainement du talent proprement            dit dans ce <hi rend="i">crescendo</hi> final qui arrive jusqu’au cri et au            déchirement.</p><p>M. Louis Paris, dans son analyse, a tiré parti de cet endroit le plus remarquable du            vieux Mystère et l’a mis dans tout son jour. Puisqu’il avait ailleurs rappelé les Grecs,            que n’a-t-il rapproché ici de cette scène douloureuse et saignante la scène de            l’Hippolyte mourant, dans Euripide, où l’on voit Diane, la chaste vierge, mais qui n’a            pas été mère, ne pouvoir veiller et assister jusqu’à la fin, jusqu’au dernier soupir, le            mortel même le plus chéri et qu’elle a le plus favorisé ! <quote>« C’est que les larmes              sont interdites à mes yeux »</quote>, lui dit-elle. Les seules approches de la mort,            la seule vue d’une agonie seraient pour elle une souillure. Les voilà bien ces dieux            antiques qui ne connaissaient que la félicité et qui fuyaient la douleur. Quoi ! vous            prétendez aimer votre Hippolyte, ô chaste déesse, et vous ne savez pleurer, vous ne <hi rend="i">pouvez</hi> pleurer ? Ô infirmité des dieux bienheureux ! où sont leurs            entrailles ? Leur protection même la plus grande ne saurait être égale à leur            malédiction. Elle ne trouve, en le quittant, à lui promettre que la gloire, des            honneurs, un nom ; et elle s’éloigne au moment où il a le plus besoin d’être consolé et            assisté. À quoi sert d’être aimé d’un tel Dieu ? On comprend, on peut mesurer par la            scène de notre Mystère le progrès, non littéraire, tout moral, que l’humanité avait fait            depuis lors dans la manière de concevoir la pitié chez un dieu. C’est l’ordre de <hi rend="i">charité</hi> auquel était fermé l’antique Olympe.</p><p>Mais n’allons pas trop loin cependant, en déclarant, avec M. Paulin Paris, que cette            scène, ainsi que celles de Lazare et de la Madeleine et quelques autres encore, où l’on            apercevrait tout au plus des tronçons de drame, appartiennent à « l’art le plus élevé. »            C’est le fond moral tenant au christianisme même, qui fait, ici l’élévation.</p><label rend="center">III. <lb/>Jeanne d’Arc</label><p>J’ai sincèrement à m’excuser auprès des savants éditeurs du <hi rend="i">Mystère du              Siège d’Orléans</hi> pour le peu d’espace qu’il me reste à leur consacrer. Eux-mêmes            ont abrégé ma tâche en disant dans leur judicieuse Préface tout ce qui était à dire. Ils            n’ont pas surfait l’ouvrage qu’ils publient, ils ne l’ont pas déclaré supérieur à ce            qu’il est en réalité. Ils en ont loué le sujet et l’intention plus que l’exécution. Ils            ne l’ont pas jugé, par ce dernier côté, au-dessus de ce qui se faisait à l’entour dans            le même genre. Ce n’est pas eux qui provoqueraient l’impatience et la sévérité du goût            par des comparaisons trop ambitieuses ; ils vont au-devant de la critique par            l’impartialité de leurs aveux. MM. Guessard et de Certain sont des gens d’esprit, d’un            bon esprit, autant que des hommes d’un savoir précis et rigoureux. On aime à les avoir            pour soi, et à se retrancher derrière eux au besoin. Or, ils paraissent penser des            Mystères, en général, à très-peu près ce que nous en pensons nous-même, et leur autorité            est bien faite pour nous rassurer pleinement. Ils sont les premiers à reconnaître ;</p><quote><p>« Que l’imagination des auteurs, quand ils traitaient des sujets religieux dont les              points fondamentaux étaient fixés par l’Ancien ou le Nouveau Testament, ne pouvait se              donner carrière que dans quelques scènes épisodiques et dans le dialogue naïf,              familier, souvent trivial, des personnages secondaires, tels que les bergers, les              soldats, les démons ; que l’exactitude des tableaux, le langage plus ou moins vrai              qu’on prêtait aux personnages, l’effet comique qui résultait des facéties de              quelques-uns, constituaient le principal mérite de l’ouvrage aux yeux du public, et en              faisaient tout le succès ; que toute espèce d’idée d’unité était absente de ces              compositions et étrangère à la pensée des auteurs ; qu’on ne songeait nullement alors              à disposer les faits de façon à les faire valoir par le contraste, à concentrer              l’intérêt sur certaines scènes, à tenir en suspens l’esprit du spectateur et à              l’amener de surprise en surprise, de péripétie en péripétie, jusqu’au dénouement.              Cette partie si importante de l’art dramatique ne devait, disent-ils, venir ou revenir              que plus tard. Les spectateurs d’alors se contentaient à moins. »</p></quote><p>Quand des érudits des plus compétents parlent avec cette modestie et cette bonne foi de            l’objet de leurs études, on se sent d’autant plus porté à leur accorder ce qui est            juste, et on est tout prêt à placer avec eux leur vieux Mystère à son rang dans la série            des anneaux intermédiaires qui permettent de mesurer les lents efforts, en tout genre,            de l’esprit humain.</p><p>Leur conclusion au sujet de l’héroïne d’Orléans, de cette généreuse Pucelle, qui a mis            en défaut jusqu’ici toute espèce de fantaisie ou de fiction, et que la vérité seule peut            désormais louer, est aussi fort sage. Pauvre Jeanne d’Arc ! elle a eu du malheur dans ce            que sa mémoire a provoqué d’écrits et de compositions de diverses sortes. Elle a inspiré            à de grands poètes tragiques, aux Shakespeare et aux Schiller eux-mêmes, des inventions            odieuses ou absurdes ; elle a inspiré au plus bel esprit et à la plus vive imagination            une parodie libertine qui est devenue une mauvaise action immortelle ; elle est en            possession de faire naître, depuis Chapelain, des poèmes épiques qui sont synonymes            d’ennui, et que rien ne décourage, qui recommencent de temps en temps et s’essayent            encore çà et là, même de nos jours, sans arriver jusqu’au public : soyez bien sûrs qu’à            l’heure où je vous parle il y a quelque part un poëme épique de <title>Jeanne              d’Arc</title> sur le métier. Quelques vers touchants des <title>Messéniennes</title>,            qu’on a sus par cœur, une statue gracieuse due à un noble, et royal ciseau de jeune            fille, sont une bien petite satisfaction après tant d’outrages. Des historiens            distingués lui doivent d’avoir fait des chapitres bien systématiques ou un peu fous ; et            la dernière histoire qu’on a d’elle<note place="bottom" resp="author">Par M. Wallon.</note>, une            histoire que l’Académie française a eu la complaisance extrême de couronner, est bien la            faiblesse même et de plus une œuvre imprégnée d’un léger esprit de superstition. J’en            reviens donc à penser avec MM. Guessard et de Certain qu’il n’y a rien de tel, pour            honorer le miracle de la patriotique jeune fille, que le vrai tout simple, et ce qui            permet d’en approcher le plus, le Journal de ses actions et les pièces mêmes de son            procès. Et en ce cas, le meilleur historien et célébrateur de Jeanne d’Arc se trouve            être M. Quicherat, le collecteur définitif de tout le dossier restant, et le greffier le            plus fidèle de tous les actes et témoignages. — Et quant au vieux Mystère, qui n’est            guère qu’une chronique, il est bien prolixe ; mais il a du naturel, et, en plus d’un            endroit, il a sa couleur vraie et qu’on sent voisine du temps.</p></div></body>
</text>
</TEI>

