<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. de Pontmartin. Les Jeudis de Madame Charbonneau</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-07-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-07-28"><head>M. de Pontmartin. <lb/>Les Jeudis de Madame Charbonneau</head><dateline><docDate when="1862-07-28">Lundi 28 juillet 1862</docDate>.</dateline><label type="head">Première et deuxième édition<note place="bottom" resp="author">Michel Lévy, rue            Vivienne, 2 bis.</note></label><p/><p>Je croyais en être quitte pour quelque temps avec M. de Pontmartin ; j’avais écrit sur          lui et sur ses ouvrages, il y a peu de mois, un article développé, presque une étude ;          elle était sérieuse, sévère dans sa sincérité, et l’éloge n’y venait qu’après le blâme. Il          avait eu le bon goût d’en paraître, somme toute, satisfait, et j’avais été touché d’un          procédé si rare. Mais j’étais loin du compte, et, au moment où j’estimais avoir fixé mon          jugement et mes idées sur un talent et un esprit fait, cet esprit changeait de direction          et allait se montrer sous un aspect tout nouveau. J’étais comme quelqu’un de ma          connaissance qui s’était autrefois livré à <pb n="35"/>un travail d’analyse sur Eugène Sue          romancier, à la veille des <title>Mystères de Paris</title> et avant cette conversion          démocratique soudaine du peintre d’<title>Arthur</title> : c’était à recommencer.          M. de Pontmartin vient de même d’introduire toute une révolution dans sa manière : de          critique aristocratique, de défenseur des hautes doctrines de la société, de chevalier          avoué du trône et de l’autel, il s’est fait pamphlétaire satirique, auteur de            <title>Guêpes</title>, diseur de vérités et de malices à tout prix ; les lauriers          d’Alphonse Karr l’ont empêché de dormir. Le voilà, d’Ange de lumière, devenu semblable à          l’un de nous tous, et, selon moi, bien pire. Il se flatte d’avoir suivi un conseil de          M. Veuillot ; il a cassé les vitres, il a fait, lui aussi, ses <title>Libres            Penseurs</title>, et il les a jetés dans la rue à la tête du passant. Enfin, il a publié            <title>les Jeudis de Madame Charbonneau</title>, qui ont fait un bruit terrible ; il a,          pour la première lois, eu un succès réel, — de scandale, qu’importe ? Lentement donc, et          après tous les autres, je viens pourtant en parler ; je ne crains pas toujours de parler          des livres du moment, qui font du bruit.</p><p>Il y a deux choses à distinguer dans la dernière publication de M. de Pontmartin, le          procédé et le talent. Je définirai d’abord le procédé.</p><label rend="center">I.</label><p>Je ne distingue point dans <title>les Jeudis</title> la première édition de la            seconde ; je ne distinguerai pas non plus le volume d’avec les articles insérés dans un            journal, <pb n="36"/>et qui tous, et pour cause, n’ont pas été recueillis encore dans              <title>les Jeudis</title>. Tout cela se tient et ne fait qu’un ; M. de Pontmartin ne            saurait jouer l’innocent, comme je vois qu’il l’essaye dans une dernière préface. Il a            une singulière doctrine en matière de satire. —<quote> Quoi ! dit-il, je publie, il y a              près de trois ans de cela, des articles dans un journal (<title>la Semaine des                Familles</title>) ; je dois supposer qu’on les lit. Or personne ne se récrie,              personne ne réclame ; ne suis-je donc pas tout naturellement autorisé à les mettre en              volume, surtout quand des amis m’y engagent et de temps en temps me disent comme pour              m’agacer : « Vous avez là les matériaux d’un joli volume ; quand le publierez-vous ? »              Je me suis laissé gagner à leur idée. Vous voyez bien qu’il n’y a aucune préméditation              dans mon fait. Si je me suis trompé, il y a eu tout au plus de l’illusion, une erreur              d’optique.</quote> — </p><p>Il est joli, le raisonnement ! elle est touchante, l’illusion ! mais il y a eu au            contraire préméditation, s’il en fut jamais, et ruse ; vous n’êtes pas un enfant, ni            nous non plus ; nous savons ces finesses : l’histoire est ancienne ; c’est celle de tous            les satiriques, c’est celle de Bussy-Rabutin pour ce fameux <title>Portrait de Madame de              Sévigné</title>. Une fois fait, il fallait bien qu’il sortît, qu’il vit le jour.            L’auteur le trouvait trop joli pour l’ensevelir. Périssent les amitiés et les            convenances, celles même de cousinage et de parenté, plutôt qu’un article ! Vous, de            même ; vous aviez en portefeuille des portraits méchants, et, selon vous, jolis :            comment les produire ? C’était une affaire de tactique. Vous les avez fait <pb n="37"/>d’abord filer un à un, presque<hi rend="i"> incognito</hi>, sous le masque et sans<hi rend="i"> clef</hi>, dans un journal honnête qui colportait vos brûlots ou pétards            sans s’en douter. Vous n’aviez pas encore mis le feu à la mèche. Ce n’a été qu’avec le            volume que cette mèche a été allumée, en y mettant les noms propres : de là l’explosion            et l’esclandre. Elle ne pouvait avoir lieu auparavant. Vous savez bien qu’on ne lit pas,            dans le monde que vous attaquiez, <title>La Semaine des Familles</title>. Ainsi pas            d’innocence jouée ; c’est inutile. Et la preuve qu’au fond vous tenez peu à cette            innocence, et que depuis longtemps elle avait commencé à vous peser, c’est qu’après le            premier bruit de la bombe qui vous a fait un peu reculer, vous voilà aux anges ; vous            pétillez d’aise, vous avez réussi à faire éclat, à obtenir ce que votre cœur d’homme de            lettres désirait le plus, une célébrité d’une heure. « C’est égal, le tour est joué »,            devez-vous dire. Peu s’en faut que vous n’ajoutiez, et je crois que vous l’avez dit :              <quote>« Enfin j’ai trouvé mon genre. »</quote></p><p>Que si vous n’avez pas recueilli dans le volume tout ce que vous aviez inséré dans la            feuille, c’est que vous aviez, au moment de cette seconde publication, quelques            ménagements à garder, c’est que vous ne vouliez pas mettre tout le monde contre vous à            la fois, que vous ne vouliez pas vous fermer toutes les portes ; mais ces articles,            d’abord dissimulés, et qui étaient restés comme des soldats couchés dans le fossé,            attendant pour se montrer un nouveau signal, ont été <hi rend="i">levés</hi> par des            indiscrets, et maintenant tout est connu ; je parlerai donc du tout. Ce qui est publié            est publié. Il n’est pas <pb n="38"/>en votre pouvoir, quand vous le voudriez, de rien            rétracter de ce que vous avez une fois lancé et mis en circulation. En fait de médisance            et de malignité, c’est toujours la première édition qui compte.</p><p>Je reviens au procédé, qui est le gros de l’affaire. Quel est-il ? Je ne marchanderai            pas : socialement il est étrange, et de la part d’un écrivain qui avait tous les dehors            et les prétentions d’un homme de bonne compagnie, il est impardonnable.</p><p>Premièrement, M. de Pontmartin dédie dans une longue préface son livre à M. Jules            Sandeau, un ancien ami qu’il n’a pas vu depuis longtemps, et pour lequel sa tendresse            semble s’être tout d’un coup réchauffée à cette occasion. Il y a des amis auxquels on ne            pensait plus, et qu’on se remet ainsi subitement à aimer<hi rend="i"> contre</hi>            d’autres. Ce serait déjà grave de dédier, — ne chicanons pas sur les mots, d’adresser            publiquement son livre, un livre de satire et de personnalités, à M. Sandeau, sans le            prévenir et sans avertir les lecteurs qu’on ne l’a pas consulté ; car c’est l’en rendre,            jusqu’à un certain point, responsable et complice. Mais qu’est-ce donc quand M. Sandeau            est censé jouer un rôle dans le livre, quand il tient en un endroit le de de la            conversation, quand il y exprime des jugements sur plusieurs de ses confrères et amis,            et des jugements les plus malins d’intention, les plus perfides ! M. de Pontmartin a            beau dire aujourd’hui qu’il est visible à tout le monde que ce rôle de M. Sandeau            n’était évidemment qu’une fiction de l’auteur, qu’il est bien clair que tout ce que dit            M. Sandeau dans le livre, c’est lui, <pb n="39"/>M. de Pontmartin, qui le pense et qui            le lui souffle : outre qu’il n’est pas flatteur d’être pris ainsi pour chaperon d’abord,            puis pour un simple prête-nom, cela est de soi si peu clair, qu’à un endroit M. Sandeau,            après avoir parlé librement et médit d’un chacun, est présenté comme s’arrêtant devant            un seul nom, celui de Gustave Planche ; il coupe court, sur ce que celui-ci est, dit-il,            son ami particulier ; ce qui était vrai en effet. Nous savons tous que Gustave Planche,            dans les derniers temps et en ses moments les plus tristes, trouvait affection et asile            au foyer de M. Sandeau. M. de Pontmartin établissait donc une confusion volontaire et            compromettante, en mettant de la sorte et avec ce sans-façon M. Sandeau en avant.</p><p>Ainsi cette première inconvenance était complète, et M. Sandeau, que tous ceux qui le            connaissent pour la sûreté de ses relations, pour l’aménité de son caractère, pour ses            mœurs gracieuses et bienveillantes, eussent été loin d’accuser sans aucun doute, s’est            fait toutefois, avec raison, un devoir de protester publiquement, ne pouvant admettre à            aucun degré le soupçon d’avoir trempé dans cette composition équivoque.</p><p>Le cadre du livre en question est, d’ailleurs, des plus élémentaires, et les paravents            ne sont là que pour la forme. Le gentilhomme de province qui se donne pour un homme de            lettres désappointé et ensuite pour un maire de village non moins mortifié et mystifié,            Georges de Vernay ou tout simplement M. de Pontmartin, est censé faire sa confession            littéraire à Carpentras ou en quelque ville voisine, dans le salon d’une M<hi rend="sup">me</hi> Charbonneau, <pb n="40"/>femme du directeur de l’enregistrement ; il y            raconte devant quelques habitués, ou plutôt il lit dans un manuscrit apporté tout            exprès, pour qu’on n’en ignore, la suite de ses prétendues mésaventures depuis le            premier jour jusqu’au dernier. Il n’y a d’un peu engageant vraiment que le début ; il y            montre avec esprit (ce n’est pas ce qui y manque), et en se faisant plus neuf, plus            ingénu qu’il ne l’a jamais été, ses étonnements, ses premiers faux pas dès son entrée            dans la vie parisienne sous les auspices de M. Sandeau, son auteur de prédilection ; le            premier dîner en tête-à-tête qu’il offre à celui-ci chez Bignon ; le dîner qui lui est            rendu à un restaurant plus modeste hors barrière, le père Moulinon, où se réunissaient            les gens d’esprit pauvres et un peu bohèmes, les <quote>« surnuméraires de l’art et de              la littérature »</quote> ; puis, au sortir de là, une soirée de lecture dans un salon            à la mode où il est présenté et où, pour payer sa bienvenue, il se pique de spirituelle            impertinence. Je ne fais pas ici le moraliste sévère, je ne parle que convenance et            procédé. Que M. de Pontmartin, s’il vivait (ce que je lui souhaite) quatre-vingts ans et            plus, comme l’estimable M. Delécluze, recueille dans sa vieillesse ses Souvenirs, les            publie alors, dépeigne à ses contemporains de ce temps-là les gens avec qui il a dîné            trente ou quarante ans auparavant, cherche même à les montrer en laid et à se donner le            beau rôle, il n’y aurait rien à cette façon de faire que d’assez simple, d’assez            conforme à la loi des amours-propres et d’assez reçu, en effet, dans cette libre et            babillarde république des Lettres. Le temps, en s’enfuyant, souffre <pb n="41"/>et            permet bien des choses. Mais qu’âgé de cinquante ans environ, devant ces mêmes personnes            vivantes, lui qui peut les rencontrer nez à nez à chaque instant, il vienne nous            raconter des entretiens plus ou moins intimes, et non agréables pour tout le monde, qui            auraient eu lieu à table entre deux ou plusieurs convives ; que, sous prétexte de            débiter ses mécomptes, il se donne les airs de supériorité ; qu’il nous exhibe le menu            de la carte, additionne les petits verres de curaçao qu’on a bus et qu’il a payés,            n’oublie jamais de rappeler qu’il est gentilhomme et propriétaire, qu’il a eu affaire à              des<hi rend="i"> confrères besoigneux</hi> ; mais tout cela est d’un goût détestable,            d’un fonds illibéral et presque vulgaire, que tout l’esprit de malice dans le détail et            un vernis extérieur d’élégance ne sauraient racheter ! On est<hi rend="i"> comme il              faut</hi> ou on ne l’est pas.</p><p>Le comte d’Orsay était un libertin, un dissipateur, mais un charmant et galant homme.            Un jour qu’il était ruiné, un libraire de Londres lui offrit je ne sais combien de            guinées pour qu’il écrivît ses Mémoires et qu’il y dit une partie de ce qu’il savait sur            la haute société anglaise avec laquelle il avait vécu. —<quote> « Non, dit le comte              après y avoir pensé un moment, je ne trahirai jamais les gens avec qui j’ai              dîné. »</quote> M. de Pontmartin n’a pas même cette excuse d’être ruiné, puisqu’il a,            bon an mal an, il nous le répète assez, de douze à quinze mille livres de revenu et une            superbe allée de marronniers.</p><p>Les Anciens, honnêtes gens, avaient un principe, une religion : tout ce qui était dit à            table entre <pb n="42"/>convives était sacré et devait rester secret ; tout ce qui était            dit sous la rose, <hi rend="i">sub rosa</hi> (par allusion à cette coutume antique de se            couronner de roses dans les festins), ne devait point être divulgué et profané. Oh ! que            cela ne se passe pas ainsi avec M. de Pontmartin et sous ses marronniers ! Il est            dangereux de s’asseoir à leur ombre, ainsi que l’un de nos anciens amis en a fait            cruellement l’épreuve<note place="bottom" resp="author">Les curieux peuvent chercher dans la                <title>Revue anecdotique</title> du 1<hi rend="sup">er</hi> avril, pages 231-240. Il              s’agit du directeur de la <title>Revue des Deux Mondes</title>.</note>. Méfiez-vous !            il vous invite, il vous reçoit chez lui, il est votre hôte, on se livre à son accueil            bienveillant, et il ne vous en respecte pas davantage, il vous en épargne d’autant            moins. Demain il essayera de faire rire le monde à vos dépens. Mais c’est là un            abominable procédé de maître de maison ; c’est une vraie traîtrise. S’il était moins bon            chrétien et catholique, s’il était simplement un honnête homme païen, je renverrais            M. de Pontmartin à ce qui est dit des devoirs et des obligations envers Jupiter            Hospitalier ; mais ces fils des croisés (si tant est qu’il en descende) se soucient bien            de Jupiter !</p><p>Que M. de Pontmartin ait montré de l’esprit dans divers portraits qu’il a tracés, ce            n’est pas la question en ce moment. Il vient d’avoir sa chute morale ; c’est ce que je            constate. Il a été tenté, et il a succombé.</p><p>La tentation pour tous n’est pas la même, et elle prend différentes formes. Un            glorieux, un vaniteux, est tenté autrement qu’un avare ou qu’un nécessiteux. Un homme de            lettres pauvre est tenté autrement qu’un <pb n="43"/>homme de lettres riche.            M. de Pontmartin nous a assez étalé son état de fortune pour que nous sachions qu’il ne            pouvait faillir par les mêmes raisons que le pauvre Mürger, s’il est vrai pourtant que            l’aimable Mürger ait eu les torts qu’il lui reproche. Ce qui pouvait le tenter, lui,            c’était l’amour du bruit, d’un bruit à tout prix. Eh bien ! cette tentation, sous la            seule forme où elle pouvait se présenter à un homme de sa sorte, l’auteur des              <title>Jeudis</title> l’a éprouvée, et il n’a pas su y résister.</p><p>Il a tiré son coup de pistolet dans la rue, et chacun s’est retourné. Il avait tiré ce            même pistolet trois ans auparavant dans une <hi rend="i">cave</hi> (comme lui-même il            appelle poliment l’honnête journal qui lui avait prêté d’abord sa publicité            clandestine), et personne n’y avait fait attention ; il a rechargé et tiré de nouveau            avec la même balle en plein boulevard, en pleine rue Vivienne ; de là tapage et            attroupement. Voilà un succès.</p><p>Cela me fait sourire de penser que M. de Pontmartin a eu sa chute, toute proportion            gardée, comme Lamennais, comme Chateaubriand, quand ce grand transfuge renia ses dieux.            Il lui est même arrivé comme à Lamennais, quand celui-ci fit ses <title>Affaires de              Rome</title> : ne voilà-t-il pas qu’il a pris, du coup, un air plus dégagé, plus            déluré que jamais !</p><p>N’exagérons rien ; mais sérieusement M. de Pontmartin aurait lieu de dire comme certain            ministre après sa conduite dans la Coalition : <quote>« Ma situation est              changée. »</quote> Et en effet, de quel droit viendra-t-il parler dorénavant religion,            morale, famille, quand il a violé, de dessein prémédité, les plus simples bienséances et            les <pb n="44"/>lois du savoir-vivre ? De quel droit relèvera-t-il les misères, les            versatilités, les scandales de la vie littéraire, lui qui a fait un livre en partie            spirituel, je le veux, mais tout au point de vue de l’amour-propre et qui n’est, à le            bien prendre, qu’une gaminerie immense. Car c’est maintenant un espiègle en grand que            M. de Pontmartin. Ce livre, destiné à dénoncer le scandale littéraire, en fait désormais            partie. Il faut que ses admirateurs, qui remplissent les Revues de province et qui, hier            encore, injuriaient en son nom l’univers, que ses coryphées qui se faisaient écho de            Quimper à Suze-la-Rousse, d’un bout de la France à l’autre, renoncent à dire :              <quote>« Lisez les volumes de M. de Pontmartin, et sous l’influence de cette lecture              vous sentirez grandir en vous <hi rend="i">l’amour du beau, du vrai et du              bien</hi> ! »</quote> Il faut que lui-même renonce à donner aux siens, d’un ton            d’oracle et de Mentor, des leçons comme celle-ci : <quote>« Ne vous révélez au public              que par vos ouvrages. Soyez toujours et avant tout de votre religion, de votre monde,              de votre parti. <hi rend="i">Ne faites pas à votre popularité des sacrifices que                payerait un jour votre gloire</hi>. Voyez ce qui arrive pour les plus grands de ceux              qui vous ont précédés ; ils sont châtiés par où ils ont péché…<note resp="author"><title>Les Semaines littéraires</title>, page 254.</note>, etc., etc. »</quote>            Qu’il prenne pour lui la leçon. Et nous qu’il a tant de fois chapitré au nom de ses            doctrines de convention, nous avons droit de dire en montrant le présent livre : Lisez            et vous y sentirez pour toute inspiration, aux meilleurs endroits, une <pb n="45"/>personnalité très-vive, très-fine, très-excitée et surexcitée, une vanité blessée et            se vengeant.</p><label rend="center">II.</label><p>Ceci me mène à caractériser l’esprit, le genre, l’espèce de talent. J’aime peu la            satire, mais je la conçois et je l’admets ; elle peut être de diverses sortes.            L’indignation en est la plus noble muse. Après l’indignation d’un Alceste, d’un Juvénal,            il y a bien des degrés dans la dose de bile et de fiel qui entre nécessairement dans la            satire. Sans remonter bien haut, et sans sortir de notre temps, je conçois M. Veuillot            franc, violent, fin pourtant, âpre non moins qu’adroit à l’attaque, riant ou mordant à            belles dents, et sachant choisir sur le prochain les endroits vulnérables et tendres ;            ayant rompu avec la moitié et plus de la moitié de ses confrères, et seul contre tous            s’en faisant craindre. M. de Pontmartin n’est point de cette famille. Il est plutôt            piqué, aigri. Je ne prends pas à la lettre tout ce qu’il fait semblant d’être dans son            livre ; il se donne comme le plus désappointé des hommes ; selon lui, il aurait tout            manqué dans sa carrière, et il n’aurait recueilli qu’ingratitude et mécomptes :            littérateur, on ne lui aurait pas su gré des services qu’il aurait rendus à la société à            une certaine heure ; on lui aurait fait mainte promesse qu’on n’aurait pas tenue ; homme            de province et propriétaire, il n’aurait eu qu’ennuis dans l’exercice de ses honneurs            municipaux ou communaux ; homme de qualité (il ne l’oublie jamais), comme il n’allait            qu’en <pb n="46"/>fiacre dans les soirées du noble faubourg, les laquais souriaient d’un            certain air en le voyant traverser l’antichambre et lui demandaient à la sortie sous            quel nom il fallait appeler ses gens. Je ne savais pas, je l’avoue, M. de Pontmartin en            si piètre état et en si mauvaise posture ; je le croyais sur un meilleur pied dans tous            ses mondes ; il me semblait qu’il avait, littérairement, une réputation assez en rapport            avec ses mérites, qu’il n’avait pas grand-chose à demander de plus ; et quant à            l’Académie, son désir ou son regret aujourd’hui avoué, j’estimais à vue de pays que, du            train dont nous y allons et pour peu que nous mourions encore, il avait chance d’y            arriver à son tour, — après M. Cuvillier-Fleury, par exemple. Mais enfin            M. de Pontmartin est meilleur juge de sa situation que nous ; il en dit trop pour qu’il            n’y ait pas du vrai dans ses doléances, et il se présente dans tout son livre comme si            mécontent, si battu de l’oiseau, si en guerre non seulement avec nous autres gens de            lettres, mais avec les personnes de sa famille, avec les nobles cousines qui ont hérité            d’un oncle riche à son détriment, avec les amis politiques qui lui ont refusé un billet            d’Académie pour une séance publique très-recherchée, avec ses paysans mêmes et les gens            de sa commune qui ont traversé indûment son parc et à qui il reproche jusqu’aux fêtes et            galas qu’il leur a donnés, qu’il est impossible de ne pas voir dans tout cela une            disposition morale existante et bien réelle, celle de l’homme <hi rend="i">vexé,              dépité.</hi> Or c’est là une veine un peu maigre et un peu chétive pour alimenter la            satire.</p><p>Aussi la sienne n’est piquante que littérairement et <pb n="47"/>pendant quelques            pages. Tout le reste du volume qui se rapporte à la vie de province et aux tribulations            qu’il y rencontre est souverainement ennuyeux. Tout le sel et la fin du livre consiste            en une demi-douzaine ou, si l’on veut un compte plus exact, une dizaine de portraits            qui, cités presque en entier, n’ont fait qu’une ou deux bouchées du              <title>Figaro</title>.</p><p>Pour les rendre plus piquants, l’auteur a outré dans quelques-uns les traits, ce qui            est, dit-il, le droit du satirique : il a, dans d’autres, altéré la vérité, ce qui n’est            le droit de personne. Ainsi, à quoi bon faire d’un docteur en médecine, dont il veut se            moquer, un apothicaire ? À quoi bon supposer que M. Legouvé, qui a fait une certaine            lecture dans un salon <hi rend="i">après</hi> sa nomination à l’Académie, l’a faite <hi rend="i">avant</hi> et pour la préparer ? On ne me fera, pas croire que ce sont là de            simples inadvertances. Ce n’en est pas une, du moins, dans un des plus malins portraits            du volume, portrait qui n’est autre que le mien, d’avoir dit :</p><quote><p>« Il excellerait à distiller une goutte de poison dans une fiole d’essence, de              manière à rendre l’essence vénéneuse ou le poison délicieux. Son erreur a été de              sophistiquer ce qu’il aurait pu faire tout simplement…, de traiter la littérature              comme une mauvaise guerre où il faudrait constamment avoir un fleuret à la main et un              stylet sous son habit. On assure qu’il passe son temps à colliger une foule d’armes              défensives et offensives ; de quoi accabler ceux qu’il aime aujourd’hui et qu’il              pourra haïr demain, ceux qu’il déteste à présent et dont il veut se venger plus              tard… »</p></quote><p>C’est de moi que M. de Pontmartin parle en ces aimables <pb n="48"/>termes : et tous            ceux qui ont lu son livre m’ont presque fait compliment comme à l’un des moins            maltraités encore entre nos confrères. Et moi, tout flatté que je puisse être de mille            douceurs et sucreries qu’il m’adresse par compensation en maint endroit, mais plus            jaloux, je l’avoue, d’être honnête homme que de passer pour avoir du goût, je lui dis            tout net à propos de ces phrases étranges qu’on vient de lire, et qui atteignent            directement et outrageusement mon caractère : <quote>« Savez-vous, Monsieur, que si vous              n’étiez pas un homme léger qui ne pèse pas ses paroles, vous seriez un              calomniateur ! »</quote></p><p>Mais il est léger, inconsidéré : il s’avance, puis il recule, puis il avance encore.            Jamais homme, d’après ses propres aveux, n’a été plus atteint que lui de cette            démangeaison particulière à certaines époques et surtout à la nôtre, le <hi rend="i">prurit</hi> littéraire ; il en a été de bonne heure chatouillé et rongé jusqu’aux os,            — jusqu’aux moelles, comme dirait Giboyer. Il a longtemps souffert de ne passer que pour            un amateur. Il a amassé goutte à goutte, pendant des années, des trésors d’aigreur, en            se comparant à celui-ci ou à celui-là. Un jour, l’impatience le prenant, il a fait une            addition, une somme totale de toutes les petites piqûres qu’il avait reçues, et cela            formait une blessure large et profonde qui tout d’un coup s’est découverte : son            amour-propre a parlé <hi rend="i">par la bouche de sa blessure</hi>. Ou bien encore, car            son cas pathologique est curieux et appelle les comparaisons médicales, il est comme un            homme qui aurait avalé un cent d’épingles ou plutôt de fines aiguilles, <pb n="49"/>et            toutes les aiguilles lui sortent après un certain temps par mainte issue et mainte voie            douloureuse.</p><p>Je ne conteste pas la finesse des aiguilles qui, en sortant, piquent maintenant les            autres, en même temps qu’elles le soulagent. Il y a dans ce livre des parties fort            jolies et finement méchantes, aussi méchantes que si c’était d’une langue ou d’une            griffe de femme. Et M. de Pontmartin est tellement homme de lettres jusqu’aux os (dans            le sens qu’il a tant de fois blâmé), il est tellement caillette littéraire dans l’âme,            que je ne sais si cet éloge que je fais de son esprit ne le fera pas passer sur tout le            reste, et ne l’en consolera pas. Libre à lui de prendre son succès au sérieux et d’en            jouir, en ne tenant nul compte de la nuance de mésestime qui s’y attache !</p><p>Ne cherchez en effet dans cette production aucune trace d’un sentiment profond, élevé,            aucune mâle et noble colère ; d’un bout à l’autre la personnalité règne, et rien que la            personnalité ; on peut dire que cette plume crache la personnalité à tout propos. Ce            n’est ni l’amour de la vérité et de la vertu, ni la passion d’une cause, ni la haine de            l’hypocrisie et du charlatanisme, ni la verve du bon sens et du bon goût qui l’anime,            qui le transporte et lui fait vider son carquois : c’est un besoin de revanche et de            représailles toutes personnelles. Un de nos amis les plus maltraités, les plus insultés            dans ce volume<note place="bottom" resp="author">M. Paulin Limayrac.</note>, recevait, en mai 1853, une            lettre de M. de Pontmartin, datée du journal l’<title>Assemblée nationale</title>, et            ainsi conçue :</p><quote><pb n="50"/><p>« Monsieur et ancien collaborateur,</p><p>Pendant que nos rédacteurs en chef se fusillent et s’exterminent du haut de leur <hi rend="i">premier-Paris</hi>, ne serait-ce pas chose agréable et piquante de nous              tendre la main à travers les fenêtres de notre rez-de-chaussée ? Voici un petit livre              que je vous offre ; abonné à <title>la Presse</title> pendant cette saison d’été, j’y              lisais vos articles, et le charme de ces lectures augmentait mon désir de devenir un              jour votre justiciable. Le prix extrême que j’attache à votre suffrage vous prouvera              mieux que toutes les phrases ce que je pense de vous, etc. »</p></quote><p>Mais apparemment, le spirituel écrivain qu’on caressait de la sorte et qu’on espérait            amadouer, ne répondit pas à l’appel ou n’y répondit que par quelques coups de plume            sincères : <hi rend="i">inde iræ.</hi></p><p>Certes, quand on s’est avancé ainsi envers un confrère, on n’a plus ensuite le droit de            venir récriminer contre lui avec injure et acrimonie, ou bien on s’expose à s’entendre            dire, tout gentilhomme qu’on est, qu’on est atteint et convaincu de <hi rend="i">trissotinisme.</hi> On tombe dans le personnage de Molière.</p><p>Un jour, M. de Pontmartin rencontre M. Legouvé qui cause avec lui affectueusement ;            vite il rentre chez lui et adoucit le portrait de M. Legouvé ; si M. Legouvé s’était            montré froid, il rentrait et ajoutait au portrait une malignité de plus.</p><p>Tout cela est assez misérable, on l’avouera, et quand la littérature en est réduite à            ces questions, elle en est fort rabaissée. Quelques jolies pages ne couvrent pas le            procédé. Ce livre, est plus un acte qu’un livre. J’ai cherché à m’expliquer une pareille            erreur chez <pb n="51"/>un écrivain auparavant réputé de bonne compagnie ; tout ce que            j’ai dit jusqu’ici ne suffirait pas encore. On me fait remarquer chez lui un coin très            prononcé et auquel je n’avais pas d’abord pris garde. Sans cesse tiraillé entre Paris et            la province, l’auteur se raille de tous deux, et de la province comme de Paris ; il            abuse même étrangement du nom de <hi rend="i">Gigondas</hi>, lequel lieu, des mieux            habités, me dit-on, n’est pas celui de sa commune, et qui aurait droit de réclamer, pour            être ainsi sans raison livré au ridicule ; mais enfin c’est à Paris qu’il en veut            surtout, c’est Paris qu’il dénigre, contre lequel il a à exercer ses plus amères            rancunes ; c’est à Paris qu’il disait tous les six mois en le quittant et en le menaçant            du geste, comme <hi rend="i">Danton</hi>, ce grand auteur, ou comme le boudeur            Jean-Jacques : <hi rend="i">Adieu, Paris, ville de fumée et de boue !…</hi> Eh bien !            cela me donne envie d’aimer d’autant plus Paris, quand je vois ceux qui le maudissent            commettre de telles fautes de goût, de bienséance, et, boutade pour boutade, je m’écrie            à l’encontre :</p><quote><p>« Paris, ville de lumière, d’élégance et de facilité, c’est chez toi qu’il est doux              de vivre, c’est chez toi que je veux mourir ! Ville heureuse où l’on est dispensé              d’avoir du bonheur, où il suffit d’être et de se sentir habiter ; qui fait plaisir,              comme on le disait autrefois d’Athènes, rien qu’à regarder ; où l’on voit juste plus              naturellement qu’ailleurs, où l’on ne s’exagère rien, où l’on ne se fait des monstres              de rien ; où l’on respire, pour ainsi dire, avec l’air, même ce qu’on ne sait pas, où              l’on n’est pas étranger même à ce qu’on ignore ; centre <pb n="52"/>unique de              ressources et de liberté, où la solitude est possible, où la société est commode et              toujours voisine, où l’on est à cent lieues ou à deux pas ; où une seule matinée              embrasse et satisfait toutes les curiosités, toutes les variétés de désirs ; où le              plus sauvage, s’il est repris du besoin des hommes, n’a qu’à traverser les ponts, à              parcourir cette zone brillante qui s’étend de la Madeleine au Gymnase ; et là, en              quelques instants, il a tout retrouvé, il a tout vu, il s’est retrempé en plein              courant, il a ressenti les plus vifs stimulants de la vie, il a compris la vraie              philosophie parisienne, cette facilité, cette grâce à vivre, même au milieu du              travail, cette sagesse rapide qui consiste à savoir profiter d’une heure de soleil !              Combien de fois, après des journées et des semaines de retraite et d’étude, me              trouvant là vers trois heures sur ces boulevards fourmillants, j’ai rencontré de ces              hommes que M. de Pontmartin décrit si affreux, si terribles, qui sont de la              littérature active, ou des théâtres ou des journaux grands et petits ! Je ne sais              pourquoi, peut-être est-ce parce qu’elles sont rares, mais ces rencontres me plaisent              toujours ; j’y gagne, j’y apprends de ces gaies et folles nouvelles qui autrement              courraient risque de ne m’arriver jamais, j’entends de ces mots spirituels que toute              la méditation ne donnerait pas, je m’y aiguise ; je crois même voir, sauf quelques              rares exceptions, une bienveillance réelle à mon égard sur ces visages fins et              travaillés. Ce sont des camarades de guerre qui servent dans des armes différentes et              plus légères ; de ce qu’on fait chacun de son côté ce que l’autre ne ferait pas,              est-ce une raison <pb n="53"/>pour se détester ? Je suis bien sûr que de ces hommes              qui viennent de me serrer la main, aucun ne me trahira, n’ira écrire incontinent              contre moi (entendez-vous, Monsieur le gentilhomme-propriétaire du Comtal ?) et ne              parodiera en malice cette conversation que j’ai eue avec bonhomie. Et puis, quand je              rentre dans mes quartiers non lettrés et tout populaires, quand je m’y replonge dans              la foule comme cela me plaît surtout les soirs de fête, j’y vois ce que n’offrent pas              à beaucoup près, dit-on, toutes les autres grandes villes, une population facile,              sociable et encore polie ; et s’il m’arrive d’avoir à fendre un groupe un peu trop              épais, j’entends parfois sortir ces mots d’une lèvre en gaieté : <hi rend="i">Respect                à l’âge</hi> ! ou : <hi rend="i">Place à l’ancien</hi> ! Je suis averti alors et              assez désagréablement, je l’avoue, de ce qu’on est toujours si tenté d’oublier, mais              je le suis avec égard, avec politesse ; de quoi me plaindrais-je ? Oh ! Paris, Paris              de tous les temps, Paris ancien et nouveau, toujours maudit, toujours regretté et              toujours le même, oh ! que Montaigne déjà te connaissait bien ! C’est chez toi qu’il              est doux de vivre, c’est chez toi que je veux mourir ! »</p></quote><p>Un provincial, au contraire (je suis étonné d’avoir à employer ce mot avec            M. de Pontmartin, et j’espérais même que ni le mot ni la chose n’existaient presque            plus), est prompt à s’ébahir ou à se scandaliser ; il se pique ou se mortifie aisément ;            il se bourre de trop de choses en trop peu de temps, et a peine ensuite à les digérer.            J’ai peur que M. le soi-disant maire de Gigondas, malgré tout son esprit, n’ait suivi ce            procédé d’une <pb n="54"/>détestable hygiène morale. Dans ses six mois de Paris, il veut            en mettre trop ; de là un étourdissement, une sorte de griserie et d’ivresse de tête            qu’il va cuver en province, et il se venge en médisant de ce qui la lui a donnée. Ce            n’est pas ainsi qu’il faut prendre Paris ; demandez plutôt à l’aimable et heureux Auber            qui n’en sort pas. Prenez Paris comme le café, tous les jours et à petites doses. C’est            ainsi que Paris est<hi rend="i"> attique.</hi></p><p>Monsieur de Pontmartin, — je reviens à mon dire, et ce sera mon dernier mot, — je vous            avais cru plus Parisien que cela.</p><pb n="55"/></div></body>
</text>
</TEI>

