<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Poésies d’André Chénier</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-10-20"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-10-20"><head>Poésies d’André Chénier</head><head type="sub">Édition critique</head><dateline><docDate when="1862-10-20">Lundi 20 octobre 1862</docDate></dateline><byline>Par M. L. Becq de Fouquières<note place="bottom" resp="author">Édition ornée d’un portrait d’André            Chénier, — avec une Étude sur sa vie et ses œuvres, des variantes, notes et            commentaires, un lexique et un index. — Un vol. in-8°, chez Charpentier,            libraire-éditeur, quai de l’École, 28.</note>.</byline><p>Voilà un de nos vœux les plus anciens et les plus chers qui est exaucé, et de manière à          surpasser nos espérances. Tout avait été dit sur André Chénier, tout ce que le goût et une          vivacité délicate et passionnée peuvent inspirer à une simple lecture ; il restait un          travail à faire et d’un détail infini, qui demandait une longue patience, un savoir          ingénieux et sagace : c’était de traiter André Chénier comme un ancien, comme un classique          qu’il est, de fixer son texte, d’éclaircir tout ce qui se passe de voilé ou de transparent          dans ses poésies, de les rattacher avec précision aux diverses circonstances connues de sa          vie, de rassembler autour de lui toutes ses sources et ses origines littéraires,          d’indiquer toutes les fleurs où il est allé butiner, toutes les ruches ou il est allé          piller son miel. Un jeune admirateur de Chénier s’est de bonne heure voué à cette tâche          qui suppose une piété toute filiale et qui apporte avec elle bien des délices. M. Becq de          Fouquières, jeune officier, avait conçu cette idée d’homme de goût et d’érudit dans le          temps où, <quote>« un André Chénier à la main, il trompait les longues oisivetés de la vie            militaire »</quote> ; devenu libre, il s’est empressé de se mettre à l’œuvre, et,          d’abord, de se pourvoir de tous les instruments indispensables à l’exécution, parmi          lesquels il faut compter au premier rang une connaissance des plus fines de la langue          grecque. Pour reconnaître, sans en laisser échapper aucune, toutes les imitations d’André          Chénier, il a dû commencer par lire tous les poëtes grecs et la plupart des poëtes          latins : savez-vous que le chemin vaut bien le but ? Il ne s’en est pas tenu là :          recherches, questions, renseignements glanés de toutes parts, il n’a rien négligé, et il          nous arrive aujourd’hui avec une édition modèle qui réalise pour le dernier en date des          classiques ce que d’autres entreprennent et exécutent en ce même moment avec un zèle égal,          mais non pas plus heureux, pour les grands écrivains du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. L’André Chénier et le Malherbe, dans leurs deux éditions          critiques, paraissent à la fois : les deux chefs d’école ont les mêmes honneurs.</p><p>Que de choses M. B. de Fouquières nous apprend dans un sujet sur lequel on croyait tout          savoir ! Que de grosses ou petites erreurs il rectifie ! Et dans la Vie d’abord : il          établit très bien qu’André Chénier n’a pas été un inconnu, un jeune poëte ignoré dont il          était réservé à notre siècle de découvrir le génie. Fils de parents mêlés au monde,            <quote>« lié de bonne heure avec tout ce que les arts, les sciences, la politique,            avaient de noms éminents, André Chénier fut un homme considéré à son époque, et presque            considérable. Un moment, il fut, sans l’avoir recherché, la tête d’un parti et l’organe            de l’opinion publique. »</quote> C’est ainsi qu’il était compté dans les rangs de la          majorité constitutionnelle en 1792, avant le 10 août. Poëte, il n’était connu et deviné          que de quelques-uns : homme de doctrine et de combat, écrivain politique et publiciste          courageux, il était apprécié de tout ce que la société avait alors d’énergiquement          modéré.</p><quote><p>« À l’âge d’homme, nous dit son nouveau biographe, nous le peignant sans fausse            complaisance, il était de taille moyenne ; ses cheveux châtain foncé frisaient            naturellement à partir des oreilles, surtout derrière la tête ; il les portait courts.            Son front était vaste et complètement chauve. Ses yeux étaient gris bleu, petits, mais            très vifs. M<hi rend="sup">me</hi> la comtesse Hocquart, qui l’avait beaucoup connu            (morte depuis peu d’années), disait qu’il était à la fois rempli de charme et fort laid,            avec de gros traits et une tête énorme. »</p></quote><p>Il n’avait que trente-deux ans à l’époque de sa mort ; il paraissait plus que son          âge.</p><p>Il s’était, en quelque sorte, intercalé chez lui, entre le poëte aimable et jeune qu’on          se figure et le poëte iambique et vengeur de la fin, un citoyen énergique, armé sur ses          droits, gardant de la candeur, mais y joignant fierté, âpreté, de l’indignation, un          Vauvenargues en colère. Quand on parla ensuite de lui, dans des notes et notices          incomplètes, comme d’un jeune poëte riant, presque blond, idyllique, printanier, l’ami          d’Abel, resté sur son mois de mai et donnant de belles espérances, c’était un contresens          ou du moins c’était une nuance arriérée et un anachronisme. Il était loin sans doute          d’avoir donné sa mesure quand il fut immolé, mais en tout, il était mûr et en pleine          virilité. Ce n’était pas un jeune cygne au tendre duvet, et duquel on pouvait dire avec          sentimentalité ou plutôt sensiblerie : <quote>« Il est si beau de mourir jeune ! Il est si            beau d’offrir à ses ennemis une victime sans tache, et de rendre au Dieu qui nous juge            une vie encore pleine d’illusions<note place="bottom" resp="author">C’est la conclusion de la Notice de              M. de Latouche.</note> ! »</quote> Il y avait longtemps pour lui que les illusions          s’étaient envolées ; son âme avait connu toutes les passions, toutes les ardeurs, Némésis          elle-même et les Euménides, j’entends celles de la vertu.</p><p>Écrivain, la réflexion a de bonne heure accompagné et assisté sa muse. Sachant le grec          dès l’enfance et comme sa langue maternelle, il étudie le français, et il s’y applique            <quote>« avec le soin et l’exactitude qu’on met à approfondir une langue            ancienne. »</quote> Il commente Malherbe, il possède à fond son Montaigne, son          Rabelais ; il ignore Ronsard, et ce ne fut pas un malheur, car s’il doit renouveler à          quelques égards la tentative de Ronsard, ce sera sans fausse réminiscence et <quote>« avec            le goût pur de Racine. »</quote> M. B. de Fouquières, qui a étudié de près le          vocabulaire de Chénier et dressé un <title>Lexique</title> de sa langue, fait cette          remarque que <quote>« son vocabulaire est riche, non pas à la façon des poëtes modernes,            mais riche en mots justes et précis. Nous étonnerons peut-être, ajoute le savant            éditeur, en disant qu’il n’y a pas dans toutes ses œuvres un seul néologisme. L’emploi            de mots nouveaux était un abus qu’il blâmait beaucoup chez Mirabeau. Il se trompe            rarement lui-même dans l’emploi d’un mot ; il en connaît la portée, la valeur, non            seulement dans l’usage accoutumé, mais à l’origine. Il aime à redonner à un mot son sens            primitif, qui souvent s’est oublié et perdu de vue dans l’acception figurée, et à lui            rendre tous les sens qu’il avait en passant de la langue latine dans la nôtre, et que            nos vieux écrivains lui avaient conservés. En résumé, sa préoccupation constante            est d’enrichir la langue française de ses propres richesses. »</quote> — On ne saurait          mieux voir ni mieux dire.</p><p>La date des voyages d’André nous est donnée pour la première fois avec précision. Il          n’est pas à croire qu’il ait visité Londres en 1782 ; on était alors en guerre avec          l’Angleterre. Les vers qu’on avait mis à la date de 1782 doivent très probablement se          rapporter à 1787. Les noms des <hi rend="i">amies</hi> chantées par André Chénier dans ses            <title>Élégies</title> sont maintenant connus, du moins presque tous : il n’était pas de          ceux qui se choisissent des <quote>« maîtresses poétiques »</quote>, et qui font des          élégies en l’air. <hi rend="i">Camille</hi>, on le savait déjà, c’est M<hi rend="sup">me</hi> de Bonneuil, <quote>« belle et spirituelle personne dont la fille épousa depuis            Regnault de Saint-Jean-d’Angely. »</quote> Au lieu d’une <hi rend="i">Daphné</hi>,          inventée par M. de Latouche qui avait mal lu ou voulu mal lire le chiffre à demi          mystérieux, Dr., il faut lire d’Arcy ; l’honneur d’avoir deviné le tendre hiéroglyphe          revient à M. B. de Fouquières. M<hi rend="sup">me</hi> Gouy d’Arcy, qui peut-être ne sut          jamais bien elle-même toute la vivacité du sentiment qu’elle inspira un moment, faisait          partie de la brillante société de Luciennes. Enfin, une autre jeune femme de la même          société, <hi rend="i">Fanny</hi>, la dernière, la plus noble et la plus idéale des          passions du poëte et celle où le cœur se fait tout à fait sentir, n’est autre que M<hi rend="sup">me</hi> Laurent Le Coulteux, née Pourrat, sœur de la belle M<hi rend="sup">me</hi> Hocquart, et belle elle-même d’une beauté très-fine. Nous avons vu de cette          jolie personne un portrait d’une extrême délicatesse. Quant aux <hi rend="i">Glycère,            Rose, Amélie</hi>, elles n’ont pas d’autres noms et ne méritent pas d’être reconnues.          Nous apprenons aussi que Chénier était, avec ses amis les Trudaine, des soupers de La          Reynière, où il y avait compagnie amusante et fort mêlée, et c’est à cette rencontre que          l’on doit de le retrouver, non sans quelque étonnement, mentionné et nommé dans les œuvres          dernières de cet ignoble Rétif de La Bretonne. Il vivait, après tout, de la vie de son          temps, réservant sa muse pour lui et pour un petit nombre d’amis dans le mystère.</p><p>Ce qui nous paraît d’un intérêt supérieur aux particularités biographiques que          M. B. de Fouquières est venu ajouter à ce qu’on savait déjà d’André Chénier, c’est          l’appréciation bien nette et plus entière de son talent et de son œuvre. En même temps          qu’il a été si soigneux de rattacher à chaque page, à chaque vers, tout ce qui s’y          rapporte directement ou indirectement chez les Anciens ou même chez les modernes, le          nouvel éditeur ne tire point trop son auteur du côté des textes et des commentaires, et il          ne prétend point le ranger au nombre des poëtes purement d’art et d’étude ; il relève avec          un soin pareil, il sent avec une vivacité égale et il nous montre le côté tout moderne en          lui, et comme quoi il vit et ne cesse d’être présent, de tendre une main cordiale et          chaude aux générations de l’avenir : <quote>« Chénier, remarque-t-il très justement, ne se            fait l’imitateur des Anciens que pour devenir leur rival. »</quote> À Homère, à          Théocrite, à Virgile, à Horace, il essaye de dérober la langue riche et pleine d’images,          la diction poétique, la forme, de la concilier avec la suavité d’un Racine, et quand il en          est suffisamment maître, c’est uniquement pour y verser et ses vrais sentiments à lui, et          les sentiments et les pensées et les espérances du siècle éclairé qui aspire à un plus          grand affranchissement des hommes.</p><quote><p>« Dans chaque genre qu’il aborde, nous dit M. B. de Fouquières, sa préoccupation            constante est donc contrairement à ce qu’on a pu croire dans le principe, de se dégager            des Anciens, à mesure que, dans les luttes qu’il leur livre, il sent ses reins            s’assouplir et ses forces s’accroître. C’est pourquoi il ne faut point voir dans la            tentative d’André Chénier une renaissance gréco-latine ; c’est véritablement une            renaissance française, conséquence des <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> et                <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles, avec cette différence que le                <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle avait vu la Grèce à travers l’afféterie            italienne ; le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>, à travers le faste de Louis              <num>xiv</num> ; tandis qu’André Chénier a, dans l’âme de sa mère, respiré la Grèce            tout entière ; il parle la même langue que Racine, mais trempée d’une grâce byzantine,            attique même, naturelle et innée, et dans laquelle se fondent heureusement l’ingéniosité            grecque et la franchise gauloise. »</p></quote><p>Certes, André Chénier n’a pas réussi partout ; plus d’une pièce de lui trahit des          inexpériences sensibles ; il y a des différences d’âge entre ses poésies ; mais celles de          sa dernière manière, les élégies lyriques à Fanny, à la Jeune Captive, l’ode à Charlotte          Corday, les Iambes, ne laissent rien à désirer. Le grand poëte s’y montre et s’y manifeste          dans toute sa grâce ou sa puissance, armé et formé tout entier.</p><p>M. B. de Fouquières aura l’honneur d’avoir désormais attaché son nom d’une façon          inséparable à la destinée d’un jeune dieu. Quelques défauts dans sa manière de dire et          dans son expression, à laquelle on voudrait parfois plus de légèreté et d’élégance simple,          — une phrase ou deux que je voudrais absolument retrancher, car elles détonent<note resp="author">Par exemple, la phrase qui termine l’Étude et où surgit tout d’un coup,            sans motif ni raison, <quote>« le despotisme des Césars ou des Collot              d’Herbois. »</quote> Fi donc ! en pareil lieu, dans l’enceinte des Muses ! Laissons            cette littérature d’aigreur et de parti, ces fausses allusions qui se glissent partout,            aux critiques que mord une idée fixe. Toute politique à part, c’est une faute de goût et            une dissonance.</note>, — une ou deux critiques hasardées, dont il aurait pu se            dispenser<note place="bottom" resp="author">Par exemple, la critique de cette expression du poëte              <quote>« une blanche aux yeux noirs. »</quote> Pour moi, je ne vois pas en quoi pèche            l’expression, ni par où elle serait moins admissible qu’une <hi rend="i">brune aux yeux              bleus</hi>, qui est très-reçue.</note>, — ne nuisent en rien au bon sens général et à          la rectitude habituelle de ses jugements. Et puis, c’est rarement en son nom qu’il parle :          c’est au nom des maîtres, de ces poëtes divins et délicats dont il est plein et dont il          nous sert les exquises reliques. Que de plaisir pour les friands d’érudition de retrouver          au bas des pages tous ces vers d’Homère, de Théocrite, de Mimnerme, de Méléagre, des          poëtes anthologiques, tous ces reliefs et toutes ces miettes des antiques festins ! Le          nouvel éditeur a su être pour André Chénier presque ce qu’a été Orelli pour Horace.</p><p>Le voilà donc dans toute sa gloire et sa pureté, dressé sur son piédestal de marbre,          entouré de toutes les inscriptions et de tous les bas-reliefs qui lui conviennent, ce          charmant poëte florissant de jeunesse, ce dernier de nos classiques, tout entier restauré          et reconquis. Il a fallu bien des années, bien des efforts et des bégayements de          l’admiration et de la critique pour arriver à le refaire et à le compléter ainsi ; mais          ces efforts n’ont pas été vains, mais on ne s’était point trompé dans un premier élan          d’enthousiasme et de sympathie filiale ou fraternelle ; on ne l’avait point porté trop          haut, et l’étude attentive, approfondie, n’a fait que justifier les désirs du cœur et          confirmer les pressentiments du goût. André Chénier est un poëte vivant. Ce fils et cet          héritier des Grecs n’est point un Callimaque de moins de génie que d’art ; ce n’est point          un Properce toujours difficile à lire, et qui, même dans ses nobles ardeurs, les complique          et les masque de trop de doctes lectures : plus que Platen et comme Leopardi, il est de          ceux dont l’âme moderne se laisse voir tout ardente à travers même les dépouilles de          l’Antiquité dont elle s’enrichit ; il ne confond jamais l’érudition qu’il possède et qu’il          maîtrise, avec la poésie dont il est possédé. Il dira, en parlant de l’illustre critique          hollandais : <quote>« le grand Valckenaer »</quote>, mais en même temps il applaudira le          grand Mirabeau ; il palpite pour la liberté qu’il ne sépare point, une fois gagnée et          reconquise, de l’ordre et du respect pour les lois. Il est philosophe, il est moraliste ;          il a en lui les lumières et la foi en tous les progrès ; la barbarie, sous quelque forme          qu’elle ose reparaître, l’indigne et fait bouillonner son sang. Il a créé la satire du          poëte honnête homme dans les temps de révolution. Immolé pour la justice et la          civilisation, ses accents répondront toujours à quelque fibre immortelle. André Chénier,          en un mot, n’est pas le dernier d’une race : c’est aussi un précurseur.</p><p/><p>Mais une anthologie nous mène à l’autre. Toutes ces fleurs de la Grèce rassemblées autour          du monument d’André Chénier nous avertissent qu’un Recueil considérable, entrepris depuis          plusieurs années, et consacré à un choix des poëtes français, vient d’être terminé avec          succès et mérite d’être recommandé au public ami des études.</p></div></body>
</text>
</TEI>

