<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Souvenirs de soixante années, par M. Étienne-Jean Delécluze. (suite et fin)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-08-18"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-08-18"><head>Souvenirs de soixante années, <lb/>par M. Étienne-Jean Delécluze<lb/>(suite et          fin)</head><dateline><docDate when="1862-08-18">Lundi 18 août 1862</docDate>.</dateline><p>Nous avons tous un faible ou un travers ; et ce travers originel, très-sensible dans          notre personne, se reproduit dans nos écrits, mais n’y est pas également visible pour          tous. C’est comme une veine délicate qui peut être confondue avec d’autres par un œil          inattentif et neuf, mais à laquelle celui qui nous connaît de vieille date ne se trompe          pas. Une fois avertis, et la veine à peine indiquée par un doigt rapide, tout le monde la          voit et la reconnaît aussitôt.</p><p>Ainsi pour M. Delécluze ou pour <hi rend="i">Étienne.</hi> Il y aurait à faire de lui,          sous ce dernier nom, un double portrait à la La Bruyère, ou plutôt un seul et même          portrait avec variante : <hi rend="i">Étienne ou l’homme content de lui</hi>, —<hi rend="i"> Étienne ou l’homme qui a eu toujours raison</hi>. Horace a remarqué que          presque aucun mortel n’est content de son sort, et qu’on est disposé plutôt à louer et à          envier ceux qui suivent des conditions différentes. Étienne donne un démenti formel à          cette première satire d’Horace : il n’envie personne, il n’a jamais aspiré à un autre sort          que le sien ; il est vrai qu’il n’a jamais eu proprement de profession (hormis pour un          temps très court), et que de bonne heure une fortune suffisante lui a permis de lire,          d’étudier à son aise et de se livrer à l’heureuse modération de ses penchants. Mais toutes          les circonstances du dehors ont beau être favorables, elles restent vaines lorsqu’on a          l’aiguillon au-dedans. Étienne n’a pas reçu de la nature et ne s’est pas donné par une          émulation acquise cet aiguillon, cet éperon intérieur de ceux qui <hi rend="i">se            tourmentent eux-mêmes.</hi> Il n’est possédé par aucun démon. Célibataire heureux et          régulier, l’amour (sinon à l’état de sentiment, du moins à l’état de passion) paraît          l’avoir laissé assez tranquille. Enfant du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle et païen à sa          manière, — païen vertueux et innocent, — les scrupules néo-chrétiens, qui de notre temps          ont prise sur tant d’âmes jeunes ou vieilles, lui sont restés inconnus et étrangers. La          gloire ne le chatouille pas ; le style ne le démange pas. Il a pu chaque jour étudier son          nombre d’heures et remplir son nombre : de pages sans se lever pour cela plus matin. Quand          il a fait une chose ; il ne s’en repent pas, il ne le regrette jamais, et il est porté à          s’en applaudir : <quote>« Je ne saurais assez me féliciter me disait-il un jour, du parti            que j’ai pris… »</quote> Il s’agissait de ses études sur les auteurs de la Renaissance,          dans lesquelles il se rendait compte à lui-même plus (qu’au public du résultat de ses          nombreuses lectures, et il puisait évidemment sa satisfaction dans sa conscience plutôt          que dans son succès. Un passage de La Bruyère, qui l’avait frappé dans sa jeunesse, est          devenu, nous dit-il, le programme et comme le texte de toute sa vie : <quote>« Il faut, en            France, beaucoup de fermeté et une grande étendue d’esprit pour se passer des charges et            des emplois, et consentir ainsi à demeurer chez soi et à ne rien faire. Personne presque            n’a assez de mérite pour jouer ce rôle avec dignité, ni assez de fonds pour remplir le            vide du temps, sans ce que le vulgaire appelle des <hi rend="i">affaires</hi>. Il ne            manquerait cependant à l’oisiveté du sage qu’un meilleur nom, et que méditer, parler,            lire et être tranquille, s’appelât travailler. »</quote> Il se flatte aujourd’hui          d’avoir à peu près réalisé ce plan qu’il s’était proposé, d’avoir vécu en sage et en          philosophe, étranger à ce qu’on appelle succès, indifférent à ce qu’on appelle gloire, et          de s’être uniquement <quote>« attaché, en cultivant les lettres, à mettre en jeu les            ressources de son intelligence, dans l’espoir de prendre une idée de l’ensemble des            choses de ce monde où il ne fera que passer, et de purifier, autant qu’il est possible,            son esprit et son âme par la méditation et l’étude. »</quote> Ce sont ses propres          termes, et je n’ai pas voulu affaiblir l’expression de cette satisfaction élevée ; mais il          est résulté de cette conscience habituelle de sa propre sagesse et de cette confiance          tranquille en soi, qu’il a été enclin à voir les autres plus fous ou plus sots qu’ils          n’étaient peut-être ; il se disait, en les écoutant, en les voyant animés de passions          diverses : <quote>« Est-il possible que tous ces gens-là ne soient point raisonnables et            sages comme moi-même ? »</quote> Il jouissait de leur extravagance, il les taquinait          même au besoin pour la leur faire déployer ; il les invitait ou les accueillait, un peu          pour les regarder, comme on voit devant soi des chevaux courir : puis, quand il les avait          quittés et le soir venu, il couvrait des pages d’une écriture sans rature du récit de ces          conversations, en se donnant tout simplement le beau rôle et en faisant dire, comme          Socrate, à ses interlocuteurs plus de sottises encore qu’il ne leur en était sans doute          échappé. Et si ces interlocuteurs, comme cela arrivait quelquefois, avaient été des          taquins eux-mêmes, de doubles malins, des gens d’esprit moqueurs, aimant avant tout le          mouvement, la contradiction, lui, il ne s’en apercevait pas. Il était un peu dupe : ne le          soyons pas.</p><p>Cet avertissement était nécessaire pour ceux qui, sans connaître l’auteur, liront le          volume publié aujourd’hui. Il y a de plus, dans ces <title>Souvenirs littéraires de            soixante années</title>, deux parts fort distinctes à faire : il y a les véritables          souvenirs, ceux qui sont de première main, et ce qui n’en est pas, ce que M. Delécluze n’a          su que tard et par raccroc. Il n’est pas difficile, après une vie longue, quand on a          entendu tout le monde et vu les dénouements, de venir faire, à propos de chaque personnage          célèbre, une espèce de compilation de jugements, une cote tant bien que mal taillée, et de          la donner sans y mettre le relief et la façon. C’est ce qu’a fait M. Delécluze pour          quantité de personnes et de noms et cette partie de son livre n’a qu’une valeur médiocre          et incertaine. Tout ce qu’il dit de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, de          M. de Chateaubriand, du comte de Maistre, de M. de Lamennais et du monde de l’<hi rend="i">Avenir</hi>, de Victor Hugo et de son salon avant et après 1830, des Saint-Simoniens et          de leur monde, etc., etc., mérite peu qu’on s’y arrête. Ce sont des à-peu-près qui          appelleraient, des remarques plus précises, des rectifications à chaque page. Sa politique          est courte, elle est celle d’un homme qui n’a guère vu ce côté-là de son temps que des          rangs de la garde nationale. Il n’a aucune exactitude de détail, en quoi que ce soit. Il          écorche presque tous les noms propres, il écrit l’abbé <hi rend="i">Gerbot</hi> pour          Gerbet ; il appelle M. Pasquier, le <hi rend="i">comte</hi> Pasquier, comme un homme qui          n’aurait jamais ouvert <title>le Moniteur</title> : il écrit sans cesse de Lamartine, <hi rend="i">de</hi> Salvandy, là où il supprime le monsieur, comme un homme qui ne les          aurait jamais entendu nommer : on dit <hi rend="i">M. de Lamartine</hi>, ou <hi rend="i">Lamartine</hi> tout court. Il se trompe sur le compte de ses derniers et jeunes amis,          jusqu’à les qualifier au rebours du trait dominant. — <quote><hi rend="i">L’ardent</hi>            Bersot</quote>, dira-t-il de l’aimable, du bon, de l’honnête, du judicieux et vif, mais          non pas ardent Bersot. — On s’y perdrait encore une fois à vouloir relever tous les          à-peu-près et toutes les inexactitudes de cette partie des <title>Souvenirs</title> de          M. Delécluze. Je vais droit à la partie originale et neuve, la seule qui vit pour nous de          l’intérêt et qui ajoute quelque chose qu’on savait.</p><label rend="center">I.</label><p>Quoique M. Delécluze ait eu peu d’illusions en aucun temps, nous assure-t-il, et qu’il            soit à peu près uniformément satisfait de tous les pas de sa carrière, il est pourtant            un moment qui, a ses yeux, eut une importance décisive et qui se peint en beau dans son            imagination : c’est l’heure de son entrée dans la carrière littéraire, lorsque ayant            renoncé décidément au crayon pour la plume, il fit ses premières armes au <hi rend="i">Lycée</hi>, petite revue distinguée qui parut vers 1819, et lorsque ensuite, après            deux ou trois années de prélude, il fut admis parmi les rédacteurs des              <title>Débats</title>. Vers ce même temps il eut l’idée de réunir chez lui des            après-midi du dimanche, dans l’appartement qu’il occupait au quatrième de sa propre            maison, rue Chabanais au coin de la rue Neuve-des-Petits-Champs, ses amis ou ses            connaissances qui s’occupaient des questions littéraires, alors si débattues. Ces            matinées de M. Delécluze dont le bruit transpira peu à peu dans le monde lettré, furent            bientôt très suivies, très animées ; jamais une femme n’y parut ; mais, en fait            d’hommes, de jeunes hommes, ce qu’il y avait de plus distingué alors par l’esprit, par            les prémices du talent, y venait, et la conversation y était souvent charmante ou du            moins très amusante.</p><p>C’est ce moment, — le vraiment beau moment de M. Delécluze, son point lumineux et son            petit foyer central dans le mouvement moderne, qu’il nous a rendu avec assez de vivacité            dans ses <title>Souvenirs</title>. Il exagère beaucoup <hi rend="i">le Lycée</hi> et ce            qui s’y fît, mais il n’exagère pas ce mouvement d’idées, ce courant, ce conflit brillant            et tumultueux qui passa par son modeste salon de 1825 à 1830.</p><p>Et M. de Rémusat, mûr dès la jeunesse, et Ampère, mobile d’humeur,<quote>« changeant              comme avril »</quote> et Albert Stapfer, l’élève de Guizot, passé plus tard à Carrel ;            et Sautelet au visage jeune, au front dépouillé qui attendait la balle mortelle ; et            Duvergier de Hauranne, esprit net, perçant, ardent alors à toute question littéraire (je            suis toujours tenté de lui demander grâce en politique au nom des amitiés de ce            temps-là) ; et Artaud, jeune professeur destitué et promettant un littérateur ; et            Guizard plus intelligent et plus discutant que disert, et Vitet dont le nom dit tout, et            l’ironique et bon Dittmer, le demi-auteur des <title>Soirées de Neuilly</title>, si            supérieur à Cavé ; et Dubois, du <title>Globe</title> si excité, si excitant, qui a            commencé tant d’idées et qui, en causant, n’a jamais su finir une phrase ; et Paul-Louis            Courier, aux cheveux négligés, qui apparaissait par instants comme un Grec sauvage et un            chevrier de l’Attique, — large rire, <hi rend="i">rictus</hi> de satyre, et qui avait du            miel aux lèvres ; — et Mérimée, dont M. Delécluze a subi l’ascendant, le seul des            romantiques à qui il ait pardonné de l’être, et de qui il nous disait un jour dans un            langage moins que classique : <quote>« C’est égal, c’est un fameux lapin ! »</quote> —            et Charles Magnin, esprit doux, fin, progressif, écouteur ingénieux, plume excellente ;            et le baron de Mareste, homme du monde très-spirituel, comme il en faut entre les gens            de lettres pour les dédoubler, pour les espacer un peu ; un de ces amateurs qui de bonne            heure ont vu le spectacle dans une bonne stalle, témoin assidu, bien informé, et qui,            lui aussi, a dû écrire ; — tous ceux-là, et bien d’autres encore, y étaient, et dans            cette espèce de galetas plafonné bruissaient comme abeilles en ruche et faisaient            tourbillon. Mais celui qui habituellement y tenait le de et y faisait le diable à            quatre, qui harcelait le maître de la maison, tenait tête à Courier, et relançait un            chacun jusque dans les derniers retranchements des vieilles doctrines, c’était Beyle,            autrement dit Stendhal, la trompette à la fois et le général d’avant-garde de la            nouvelle révolution littéraire.</p><p>J’allais pourtant oublier, dans cette réunion des dimanches, un assistant des plus            exacts, le moins semblable à Beyle et le plus silencieux de tous, Adrien de Jussieu, le            botaniste, mince et long de taille, long de tète, long de visage, penché par habitude,            souriant du coin de l’œil et du coin des lèvres, avec bénignité et finesse, et qui,            sortant des derniers, disait chaque fois en serrant la main au maître de la maison :              <quote>« Ils ont été bien amusants aujourd’hui ! »</quote> ou bien : <quote>« Ça n’a              pas été aussi amusant que dimanche dernier. »</quote> Adrien de Jussieu représentait            la galerie. — Je reviens à Beyle, le premier acteur et le boute-en-train de la            société.</p><label rend="center">II.</label><p>Beyle, en cela, se livrait à sa verve, à sa nature d’esprit, et aussi il avait intérêt            à ce que la conversation fut des plus vives : il s’était chargé d’envoyer à je ne sais            quelle Revue anglaise des nouvelles de notre littérature, et il venait s’approvisionner            le dimanche dans le salon de M. Delécluze, profitant de toutes les idées qu’il levait ou            voyait lever devant lui, et en faisant son gibier : c’était son droit.</p><p>D’un autre côté, M. Delécluze, qui a toujours eu le goût des procès-verbaux et des            copies exactes, soit en dessin, soit en littérature, n’était pas fâché que Beyle se            lançât et, selon lui, extravaguât beaucoup, afin d’avoir le plaisir d’écrire : le soir,            à tête reposée, les conversations dont il nous donne les échantillons aujourd’hui dans            ses <title>Souvenirs</title>, et qu’il nous représente comme des fantaisies folles : car            sa marotte à lui, c’est la sagesse ? Beyle et M. Delécluze, ayant chacun leur            arrière-pensée, l’un d’écrire à Londres en sortant de là, l’autre d’écrire le soir, pour            son bonnet de nuit, étaient donc à deux de jeu. L’un n’a rien à reprocher à l’autre.</p><p>M. Delécluze, qui nous rendtrès bien quelques unes de ces spirituelles audaces et de            ces boutades de Beyle (notamment pages 233-236, 258-260), ne l’apprécie pourtant pas            lui-même à sa valeur. Il y a aujourd’hui une opinion sur Beyle que je vois adoptée et            professée par un des hommes dont je prise le plus la vigueur, la portée d’esprit et le            talent, par M. Taine : il proclame que Beyle était un homme de génie. Quel qu’ait été et            que soit mon goût pour Beyle, je ne puis en mon âme et conscience consentir à un tel            jugement, et je ne pense pas qu’aucun de ceux qui ont connu le personnage y souscrive.            Je conçois qu’un homme qui laisse des ouvrages achevés, des monuments peu accueillis            d’abord et peu compris de ses contemporains, mais remplis de beautés ou de vérités qui            éclatent après lui, soit proclamé, homme de génie sur sa tombe, tandis qu’il ne passait            de son vivant que pour un original distingué. Mais Beyle n’est point dans ce cas ; il            n’a laissé que des livres décousus, ayant des parties très-remarquables, mais sans            ensemble, rien qui ressemble à un monument. Ses livres, en un mot, ne sont pas de nature            à donner de lui une idée supérieure à celle qu’imprimait sa personne présente. Or, cette            idée, quelle était-elle ?</p><p>Pour me rafraîchir et me raviver les impressions à son sujet, je viens de relire sa              Correspondance<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Correspondance inédite</hi> de              Stendhal, précédée d’une Introduction, par M. Mérimée ; 2 vol. in-8°, Michel Lévy, rue              Vivienne, 2 <hi rend="i">bis.</hi></note> si vive, si amusante, à laquelle il ne            manque, pour être tout à fait agréable, qu’une clef, l’indication possible et facile à            donner (mais qu’on se hâte !) de la plupart des noms propres et de quelques sobriquets            sous lesquels il désignait ses amis. Beyle eut un mérite rare, incontestable : du sein            de la littérature de l’Empire, qui retardait sur les grandes actions et des prodigieux            événements contemporains, il sentit qu’une autre littérature devait naître. Cette            littérature, grande à son tour et neuve, ne pouvait coïncider avec les choses            extraordinaires accomplies dans l’ordre de l’action ; car <quote>« un peuple,              prétendait-il, n’est jamais grand que dans un genre à la fois. »</quote> Les victoires            de l’esprit ne devaient donc venir qu’après celles de l’épée. Beyle les provoquait et            les prédisait. Il attendait avec impatience pour cela que la France fît trêve à ses            préoccupations politiques parlementaires ; mais il attendit longtemps, et cette trêve ne            vint jamais. Il estimait que ce sont les mœurs de chaque époque qui engendrent et            suscitent les seuls écrits vivants, que le reste n’est que production de serre chaude et            affaire d’Académie. Le principe et le mérite du romantisme, selon sa définition            familière et entre amis, est <quote>« d’administrer à un public la drogue juste qui lui              fera plaisir dans un lieu et à un moment donnés »</quote> ; ce qui ne veut pas dire du            tout que la drogue qui a réussi en un cas et dans un pays réussira également ailleurs.            Les Académies croient posséder des recettes et des formules générales ; or il n’en            existe pas de parfaitement applicables d’un temps, d’un lieu et d’un peuple à un autre.              <quote>« Le mérite de Manzoni (en 1819) est d’avoir saisi la saveur de l’eau dont le              public italien avait soif. »</quote> Usons du libre conseil pour la France. C’est            Beyle qui parle. Soyons <hi rend="i">nous</hi>, et ne copions pas. <hi rend="i">Qui nous              délivrera de Louis XIV</hi> ? <quote>« L’<hi rend="i">affectation</hi> n’a paru qu’au                  <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; il y avait encore beaucoup de <hi rend="i">naïveté</hi> à la Cour de Henri IV ; cette aimable qualité des Français ne              fut tout à fait anéantie que par le règne de Louis XIV. Elle a trop souvent manqué              depuis à des écrivains <hi rend="i">énervés</hi> par le désir d’entrer un jour à              l’Académie française. »</quote> Beyle ne savait pas très exactement l’histoire            littéraire, et il n’appréciait pas la qualité essentielle, solide et grave, de la langue            sous Louis XIV ; mais là où il ne se trompait pas, c’était sur l’abus qu’on avait fait            depuis lors des fausses imitations et des prétendues conformités avec cette langue et            surtout avec la poésie racinienne. Faible contre les grands classiques, il reprenait ses            avantages contre les classiques de seconde et de troisième main. Il appelait            l’alexandrin un <hi rend="i">cache-sottise</hi> ; il demandait pourquoi le vers français            se vante de n’admettre que le <hi rend="i">tiers</hi> des mots de la langue, tandis que            les vers anglais peuvent tout dire. Il soutenait que le vers de Racine avait été créé            exprès par lui à l’usage et à l’instar de la Cour dédaigneuse de Louis XIV, et il allait            jusqu’à dire en 1818 que la cause de Racine était la même que celle des <title>Carrosses              du Roi</title>. Il voulait la vérité dans toute sa simplicité, non dans sa vulgarité ;            ses bêtes d’aversion à lui, c’était le <hi rend="i">vulgaire</hi> et<hi rend="i">              l’affecte</hi>, tandis que la bête noire de la bonne compagnie, c’est <hi rend="i">l’énergie</hi> dans tous les genres. Il poussait le goût du franc et de l’<hi rend="i">imprévu</hi> jusqu’à passer outre à cette bonne compagnie trop émoussée, trop            monotone, et à préférer la mauvaise : là était l’écueil. Car ce qu’il entendait, lui,            avec le grain de sel, d’autres ne l’entendraient pas ainsi et iraient donner tout droit            dans les crudités. Il comptait bien d’ailleurs, l’épicurien et le raffiné, ne parler que            pour une élite ; il a lâché son mot dans une lettre à Thomas Moore ; il n’écrit, dit-il,            que pour un petit nombre d’élus, <quote>« <hi rend="i">happy few</hi> très-fâché que le              reste de la canaille humaine (c’est son mot) lise ses rêveries. »</quote> Depuis            Siéyès et l’avénement de la démocratie, pensait-il encore, il n’y a plus que            l’aristocratie littéraire qui ose aimer les phrases simples et les pensées naturelles :            il entendait bien rester de cette aristocratie ; et il narguait le reste du monde qui se            prend au <hi rend="i">bombast</hi>, au bouffi et au fardé en tout genre.</p><p>Quand on pense et qu’on sent de la sorte, on n’est pas l’homme d’une révolution, on est            tout au plus celui d’une conspiration à huis clos ; on fait fureur, mais portes closes            et en petit comité. Là en effet était le triomphe de Beyle, à table entre amis, ou les            soirs de mardi après minuit chez M<hi rend="sup">me</hi> Ancelot, ou les matins du            dimanche chez M. Delécluze. Que de tempêtes ! que de gaietés ! que de rires et de            colères, et de prises de bec, selon son principe que <quote>« rien n’est si agréable que              de se dire (entre amis) de bonnes injures ! »</quote> Que cet homme qui passait pour            méchant auprès de ceux qui le connaissaient peu était aimé de ses amis ! Que je sais de            lui des traits délicats et d’une âme toute libérale ! À la longue et à force d’habiter            l’Italie, il perdit un peu l’air de France et le fil des idées du temps ; à force de            craindre la pédanterie, il en contracta une d’une espèce particulière : c’était de            vouloir être plus vif que nature et de professer le naturel en des termes qui semblaient            un peu cherchés. Il ne faut pas vouloir danser et paraître svelte quand on a pris du            ventre. Mais dans son bon temps, de 1818 à 1830, que d’esprit, de sagacité ! la plupart            de ses jugements littéraires d’alors, courus et touchés à peine, sont restés charmants :            — et sur Xavier de Maistre et son frère, si différents, mais semblables en un point, et            en général sur les écrivains de Savoie, fins, sagaces et jamais lourds, et desquels on            peut dire que <quote>« la finesse italienne a passé par là »</quote> ; — et sur M<hi rend="sup">me</hi> de Souza, le romancier aux aimables nuances, qui excelle à <hi rend="i">cent pages d’amour</hi><hi rend="i">délicat</hi>, mais chez qui <quote>« cette délicatesse est compensée par              l’absence de tout trait fort et profond : le premier volume de ses romans amuse              beaucoup, le quatrième lasse toujours »</quote> ; — et sur M<hi rend="sup">me</hi> de            Staël, contre laquelle il lance des paroles d’un pronostic, effrayant ; et sur M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, qui a trouvé moyen, avec infiniment d’esprit, de faire            entrer l’ennui dans ses livres, car l’hypocrisie de salon les glace ; et sur M. de Jouy,            à qui il accorde un peu trop en faveur de son <hi rend="i">Sylla</hi> et de ses vers            tragiques dignes de la prose ; et sur Andrieux, dont on essaya un moment de faire            l’arbitre du goût ; il écrivait de ce dernier en janvier 1823 :</p><quote><p>« M. Andrieux, dont on vient de publier les Œuvres, est un élève de Voltaire,              ingénieux, spirituel et sans force ; tel il s’est toujours montré dans ses comédies,              dont une seule est restée au théâtre, <title>les Étourdis</title> et dans ses poésies              légères. Voici cinq volumes de ses Œuvres ; ils doivent plaire aux étrangers. Il me              semble que si Frédéric II vivait encore, il en serait enchanté, lui qui se plaignait              de l’obscurité et de l’affectation des écrivains modernes.</p><p>« M. Andrieux est un homme de bon goût ; mais ses ouvrages ne conviennent plus au              siècle vigoureux et sérieux au milieu duquel nous vivons. La génération des <hi rend="i">poupées</hi>, qui commença la Révolution en 1788, a été remplacée par une              génération d’hommes forts et sombres, qui ne savent pas bien encore de quoi il leur              conviendra de s’amuser. Les dures exagérations de MM. Hugo et Delavigne nous              conviennent mieux que les petits vers doucereux et d’excellent goût de MM. Andrieux et              Baour-Lormian. »</p></quote><p>Songeons à la date (1823) pour excuser quelque lange et un<hi rend="i">ex æquo</hi>            dans les noms, et ne voyons que la pensée.</p><p>Or, quatre ans après, en 1827, dans un opuscule qu’il publiait à propos de Shakespeare            et de <title>Roméo et Juliette</title>, M. Delécluze, se rangeant du côté des            littératures du Midi et se préoccupant à l’excès d’un grand danger qu’il supposait            imminent du côté du Nord, écrivait :</p><quote><p>« Rien ne serait plus fatal à la langue française que si nos écrivains, entraînés à              l’imitation des idiomes du Nord, transportaient la phraséologie de ces derniers dans              le nôtre. Il y a quelque chose de gonflé, d’élastique jusqu’à l’infini, dans les idées              des hommes du Septentrion, qui disloque et fait craquer, si je puis m’exprimer ainsi,              nos phrases latino-françaises. Les ouvrages de M. de Lamartine, brillantes              inspirations des poésies de lord Byron, viennent à l’appui de ce que j’avance.              M. Casimir Delavigne devient faible du moment où il veut intercaler dans ses phrases              pures et élégantes les idées gigantesques nées en Allemagne ou en Angleterre ; tandis              que M<hi rend="sup">me</hi> Tastu, modeste et discrète comme la langue dont elle fait              usage, en n’effarouchant pas le lecteur par la singularité des expressions, protège              beaucoup mieux l’élan qu’elle fait prendre à l’imagination de celui, qui lit ; enfin              M. Béranger, dans ses bons morceaux, est <hi rend="i">classique</hi> en ce sens qu’il              est <hi rend="i">conséquent</hi>, puisque son style est habituellement la              contre-épreuve de sa pensée, que sa pensée est souvent juste, heureuse, et qu’elle lui              appartient toujours. »</p></quote><p>On voit qu’ici le mélange des noms est poussé jusqu’à la confusion et au contresens.            M. Delécluze, s’il apprécie Béranger, comprend peu Lamartine, et ne veut voir en lui            qu’un poète sans inspiration propre, un reflet et un écho de Byron. Il a raison            d’estimer M<hi rend="sup">me</hi> Tastu, mais il la pousse à un rang hors de toute            proportion, et auquel cette muse modeste ne prétendait pas ; et en quels termes le            fait-il encore ? M<hi rend="sup">me</hi> Tastu, au dire de M. Delécluze, <quote><hi rend="i">protège beaucoup mieux l’élan qu’elle fait prendre à l’imagination de celui                qui lit</hi></quote>. Et c’est ainsi qu’écrit un homme qui se fait juge des styles à            ce même moment ! Tandis qu’il décerne tranquillement la couronne à M<hi rend="sup">me</hi> Tastu<note place="bottom" resp="author">« M<hi rend="sup">me</hi> Tastu, une femme de mérite              plutôt que d’esprit, qui a été poëte un jour. » La voilà bien définie, et telle que je              l’ai comprise.</note>, il ne nomme pas M. Hugo en 1827, et il parle d<hi rend="i">e</hi><quote><hi rend="i">gigantesque à</hi></quote> propos de Casimir Delavigne. Sur ce            simple aperçu, on peut, en se reportant par la pensée en arrière, se représenter lequel,            de Beyle ou de M. Delécluze, avait comme critique le plus de flair.</p><p>Je ne sais pas de preuve plus sûre qu’on n’est pas fait pour être un vrai critique, que            d’aller préférer d’instinct, dans cequ’on a sous les yeux, un demi-talent à un talent            et, qui pis est, à un génie. Étienne n’y manque jamais.</p><p>C’était pourtant un contradicteur d’un genre assez neuf que M. Delécluze, et Beyle les            aimait, mais il en trouvait peu à sa guise. Il ne voyait dans Dussault, dans            M. Duvicquet, dans « le grand Évariste Dumoulin » (j’en demande pardon aux voûtes et aux            colonnes de l’ancien <hi rend="i">Constitutionnel</hi>), que des rabâcheur ? d’idées et            de phrases convenues : <quote>« Je regarde Dussault, disait-il, comme le Fiévée du <hi rend="i">classicisme</hi>, le meilleur avocat d’une vieille platitude. »</quote> Il            appelait de tous ses vœux un digne adversaire et un vrai contradicteur : <quote>« Prions              Dieu que quelque homme de talent prenne ici la défense du <hi rend="i">classicisme</hi>, et force ainsi les romantiques à faire usage de tout leur esprit,              et à ne laisser aucune erreur dans leur théorie. »</quote> Il écrivait cela de Milan            en 1819, et en vue du romantisme italien de Manzoni. À plus forte raison dut-il-penser            de la sorte à Paris dans les années qui suivirent.</p><p>En exposant ainsi Beyle et sa doctrine (si doctrine il y a), ai-je besoin d’avertir que            je suis bien loin de l’épouser en tout. Il découronne par trop l’imagination humaine.            Par aversion pour le clinquant, il fait trop fi des richesses de la parole et des            magnificences légitimes qu’en tirent la passion, la-fantaisie ou l’éloquence. Disciple            direct de Tracy et de Cabanis ; il a, en bien des cas, la conclusion plus-physiologique            que littéraire. Il est trop pressé de supprimer ces régions vastes, un peu vagues, ces            espaces intermédiaires, séjours des vents, dès rayons et des nuages, l’atmosphère en un            mot où la poésie respire et se complaît. Ses théories, telles que je viens de les            recomposer ; forment évidemment un tissu de vérités, de taquineries et d’impertinences.            Mais M. Delécluze n’y fait nullement la part des deux premières, et il ne tient pas à            lui que Beyle ne passe pour un pur extravagant. C’est souverainement injuste. Sa            sévérité étrange pour un si ancien ami et un si piquant esprit appelle la nôtre à son            égard et la justifierait, s’il en était besoin<note place="bottom" resp="author">Je sais quelqu’un qui              a dit : <quote>« Delécluze est parfois un béotien émoustillé, mais il y a toujours le                béotien »</quote></note>.</p><label rend="center">III.</label><p>Il est une autre petite société voisiné de la sienne, celle de son beau-frère            Viollet-le-Duc, habitant la même maison que lui, à un étage au-dessous, que M. Delécluze            nous a bien décrite. M. Viollet-le-Duc était un homme d’esprit, exact ; délicat, peu            fécond, très-occupé d’ailleurs de fonctions administratives, qui avait précédé tout le            monde dès le temps de l’Empire dans le goût des vieux auteurs français antérieurs à            Malherbe et de la poésie du xvi siècle : le <title>Catalogue</title> qu’il a dressé de            sa bibliothèque, et dans lequel il donne un aperçu de chaque auteur de sa collection,            est un livre qui restera. Il s’était essayé en poésie et avait lancé dès 1809, sous le            titre de <title>Nouvel Art poétique</title>, une assez fine satire contre l’école            descriptive de Delille, qui avait été fort remarquée et qui avait réussi. Il y a loin de            là pourtant à dire avec M. Delécluze, peu exact dans ses termes, que le talent poétique            de son jeune beau-frère s’était produit d’abord <quote>« avec éclat. »</quote> Dans les            dernières années de la Restauration, de 1820 à 1828, la bibliothèque de            M. Viollet-le-Duc était devenue, les vendredis soirs, un lieu de réunion et de            conversation douce, agréable, instructive, mais sans rien des vivacités et des orages            que l’étage supérieur assemblait le dimanche. On s’y réglait sur le ton du maître de la            maison.</p><p>Puisque j’ai rencontré le souvenir d’un aimable érudit, il est impossible de ne pas            remarquer, à l’honneur de M. Delécluze, qu’un de ses neveux, M. Eugène Viollet-le-Duc,            élevé par lui librement, philosophiquement, mis de bonne heure à même des belles choses,            entouré des bons et beaux exemplaires en tout genre, est devenu l’homme distingué que            nous savons, le restaurateur le plus actif et le plus intelligent de l’art gothique en            France, ayant en toute matière des idées saines, ouvertes, avancées, et maniant la            parole et la plume aussi aisément que le crayon ; j’ajouterai qu’à en juger par ses            directions manifestes, il n’a guère en rien les doctrines de son oncle ; et c’est en            cela que je loue ce dernier de n’avoir point appliqué, dans une éducation domestique            qu’il avait tant à cœur de mener à bien, de vue exclusive ni de système personnel et            oppressif. L’élève s’est de lui-même émancipé à tel point que M. Delécluze a cru devoir            un jour écrire deux articles contre les idées, selon lui dangereuses et trop            envahissantes, de ce téméraire en architecture : c’est à faire sourire. L’oncle essaye            de gronder tout en louant. Je crois voir le doyen de Killerine à la fois fier et inquiet            de ses pupilles, jeunes frères et sœurs, si différents de lui. C’est ainsi que            M. Delécluze est à la fois récompensé et puni dans le neveu qui lui est échu ; mais le            premier sentiment l’emporte, et il me semble l’entendre se dire avec orgueil :              <quote>« C’est pourtant là un œuf que j’ai couvé ! »</quote></p><p>Je ne suivrai pas Étienne dans l’idée qu’il veut nous donner de divers autres salons,              <quote>« tels qu’ils étaient tenus, dit-il, en 1826 »</quote> il a de ces expressions            singulières et naturellement inélégantes. Je ne ferai plus que lui emprunter un portrait            exact, peu flatté, mais assez amusant, du philosophe Ballanche, d’ordinaire si            pacifique, mais irascible par accès et subitement colérique au moment où l’on s’y            attendait le moins. Ce souvenir d’Étienne remonte à un voyage d’Italie qu’il fit en            1824, et pendant lequel il rencontra à Rome M<hi rend="sup">me</hi> Récamier entourée de            ses amis, parmi lesquels, dit-il, <quote>le <hi rend="i">bon et aimable</hi>              Ballanche</quote>. Et en conséquence, il va nous le dessiner ainsi :</p><quote><p>« Faible de santé, lourd dans ses mouvements, ce pauvre homme avait la tête et              particulièrement le visage concassés comme s’ils eussent reçu deux ou trois coups de              pilon dans un mortier… Tout le temps qu’il ne donnait pas à l’étude, il le consacrait              à M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, qu’il aimait et a toujours vénérée comme une              sainte. Habituellement plongé dans ses méditations, ce n’était qu’en certaines              occasions, lorsqu’il entendait exprimer des idées et des sentiments contraires aux              siens, que cet homme, qui habituellement paraissait végéter plutôt que vivre,              s’animait et parlait quelquefois avec une véhémence qui allait jusqu’à l’emportement.              Chaque jour, après son travail, il arrivait régulièrement chez M<hi rend="sup">me</hi> Récamier vers trois heures du soir, et, après lui avoir fait affectueusement              ses politesses, allait s’établir devant la cheminée où il restait immobile comme un              sphinx égyptien. Les allées et venues des personnes de la maison, les visites, rien ne              le tirait de son calme, à moins que quelques paroles malsonnantes à son oreille ne              vinssent, comme une étincelle électrique, enflammer son cerveau. Entre plusieurs              explosions de ce genre, il en est une qui a longtemps égayé le petit cercle de la rue                <hi rend="i">del Babuino.</hi> Après un très-bon dîner chez M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse de Devonshire, Ampère et Ballanche, qui y avaient assisté,              revinrent vers dix heures du soir chez M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, où se              trouvaient le duc de Layal, Lord Kinnaird, le duc-abbé de Rohan, Môntbel et Étienne.              Le travail littéraire dont s’occupait Ballanche, en ce moment lui faisait diriger ses              lectures sur les ouvrages de Bossuet, et comme le dîner de la duchesse lui avait délié              la langue, il laissa échapper sur le grand évêque quelques paroles dédaigneuses qui              furent relevées aussitôt par M<hi rend="sup">me</hi> Récamier et le duc de Laval. Mais              Ballanche, levant la tête et prenant un ton d’autorité : commença une diatribe              fulminante en motivant, comme il l’entendait, les reproches qu’il faisait à Bossuet,              et s’échauffant toujours davantage, il arriva enfin à sa péroraison en disant, comme              s’il avait été hors de lui : « Qu’on ne me parle plus des vertus et des talents de              Bossuet ; d’un homme qui a osé dire que Dieu n’a pas révélé le dogme de l’immortalité              de l’âme aux Juifs, parce qu’ils n’étaient pas dignes de recevoir cette vérité ! Ces              mots, ajouta-t-il en devenant presque furibond ; marchant à grands pas, ces mots le              rendent digne du feu, et les cinquante mille bûches de l’Inquisition ne suffiraient              pas pour le rôtir ! » Puis s’arrêtant tout à coup : « Il y aurait là cinquante mille              fenêtres que je m’en précipiterais d’un coup, en témoignage de ce que j’avance. » En              laissant échapper ces dernières paroles, il appuyait la main tantôt sur l’épaule de              M. de Laval, tantôt sur celle de Lord Kinnaird et du duc de Rohan, qui, ainsi que les              autres assistants, ne pouvaient se tenir de rire, hilarité à laquelle le bon Ballanche              se laissa bientôt aller lui-même. »</p></quote><p>Voilà un portrait d’ami pris sur nature et qui sort tout : vivant d’un croquis, ou d’un            procès-verbal tracé évidemment le soir même. Des deux côtés du visage de Ballanche, l’un            était difforme et <hi rend="i">concassé</hi>, selon l’expression de M. Delécluze,            l’autre était pur et donnait même l’idée de beauté, comme David le sculpteur l’a prouvé            par son médaillon. M. Delécluze a préféré le côté laid et réel, jusqu’à supprimer, à            dissimuler tout à fait l’autre aspect de profil ; je prends encore une fois notre homme            en flagrant délit de contradiction pratique avec ses doctrines. C’est ce que je              voulais<note place="bottom" resp="author">Ici même, pour venger le pauvre philosophe néo-platonicien              ainsi ridiculisé, je n’aurais qu’à opposer à M. Delécluze ou à Étienne une              contre-partie de souvenirs. Étienne raille Ballanche, mais sait-il bien, à son tour,              ce qu’on se disait alors de lui, ce qu’on se répétait à l’oreille dans ce petit, monde              romain de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier ? Étienne avait quarante-deux ans, il              n’était pas marié ; il se demandait s’il ne se marierait pas. C’était le moment ou              jamais, l’heure critique. Il y avait alors, auprès de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, une jeune et jolie nièce, M<hi rend="sup">lle</hi> Amélie. Elle              paraissait fort agréable à Étienne comme à tout le monde. Étienne se disait :                <quote>« Me marierai-je ou ne me marierai-je pas ? »</quote> Et il déduisait              longuement les raisons pour et contre ; dans cette éternelie consultation de Panurge,              il prenait même pour confidents de sa perplexité quelques-uns des jeunes amis de              Récamier. Bien entendu que c’était à M<hi rend="sup">lle</hi> Amélie qu’il songeait.              Il n’oubliait dans tout cela qu’une seule chose, de se demander si M<hi rend="sup">lle</hi> Amélie voudrait bien. Mais il ne se posait même pas la question, tant il              était sûr de lui, tant il était appliqué à balancer et à peser en sens divers ses              propres commodités et convenances ! C’était comique, m’assure-t-on, de voir la bonne              foi du raisonneur, de l’écouter dans ses soliloques d’homme à demi amoureux, mais              raisonnable. Il se faisait à lui-même les demandes et les réponses. Étienne, qui              apercevait une paille dans l’œil de son voisin Ballanche, ne voyait pas une poutre              dans le sien au même moment.</note>.</p><p>Les honneurs de ce livre des <title>Souvenirs</title> sont pour un tout dernier ami, un            anatomiste, M. Marc Bourgery, mort depuis quelques années. M. Delécluze lui adresse en            terminant une apostrophe philosophique, sensible et un peu solennelle, qui rappelle en            bourgeois <title>le Songe</title>, de Scipion. Cette allocution d’Étienne à Marc, qui            par-ci par-là détonne, n’est pas sans une certaine élévation intérieure.</p><p>Je conclus, et plus gaiement qu’on ne le croirait peut-être : M. Delécluze ouÉtienne,            qui a passé sa vie à se croire classique et à défendre plus ou moins l’orthodoxie en            littérature ou en art, serait, à cette heure-ci, rejeté de tous les classiques, s’il y            en avait encore, et au nom même de ce qu’il a professé : je ne lui vois d’asile et de            refuge à espérer que <hi rend="i">in partibus infidelium</hi>, parmi ceux qu’il a tant            conspués, et qui l’accueillent volontiers, qui lui font place, en faveur d’un joli roman            naturel, de quelques dessins vrais et frappants, de quelques descriptions fidèles et qui            ont le cachet de leur date : <title>Mademoiselle de Liron</title>, son chef-d’œuvre,              <title>l’Atelier de David</title>, et quelques pages et portraits des Souvenirs. On            est sans rancune, on le met à son rang, mais pas un cran plus haut. Que voulez-vous ? on            a ses mesures et ses degrés : on est aussi des classiques dans son genre et à sa            manière.</p></div></body>
</text>
</TEI>

