<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Souvenirs de soixante années, par M. Etienne-Jean Delécluze</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-08-11"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-08-11"><head>Souvenirs de soixante années,<lb/> par M. Etienne-Jean Delécluze</head><dateline><docDate when="1862-08-11">Lundi 11 août 1862</docDate>.</dateline><p>D’autres se sont intitulés bourgeois de Paris, et je ne prétends pas disputer à ces gens          d’esprit et de haute notoriété leur qualification, leur personnalité saillante et          reconnaissable ; il y a place pour plus d’un dans la grande ville. Mais, en fait de gens          qui raisonnent d’art et qui écrivent, M. Delécluze est, à mes yeux, le bourgeois de Paris          par excellence ; c’est le bourgeois de Paris fils de bourgeois, resté bourgeois lui-même,          ni pauvre ni enrichi, ayant eu de bonne heure pignon sur rue, modeste et très-content,          aimant les lettres, les arts, et en parlant, en jugeant à son aise, de son coin, — un bon          coin ; — ayant gardé quelques-uns des préjugés et peut-être quelques-unes des locutions de          son quartier ; s’étant formé sur place, rondement et sans en demander la permission au          voisin ; ayant voyagé sans changer, s’étant porté lui-même partout ; ne s’étant guère          perfectionné, mais ne s’étant pas corrompu. Excellent homme, type honnête, modèle de          probité, très-instruit et à côté de cela assez ignorant ; fin, malin, un peu taquin,          curieux ; bon observateur et tout à côté un peu naïf, un peu simple et, comme il s’agit de          Paris, j’allais dire un autre mot. Le fait est qu’il y a des jours où, quand il écrit et          qu’il juge autrui, il n’ouvre pas toutes ses fenêtres ; il en a même d’obstinément          condamnées. M. Delécluze, qui a beaucoup écrit, n’est pourtant pas, à proprement parler,          un écrivain ; mais c’est un des originaux de ce temps-ci. Je vais justifier et développer          ces divers traits avec les propres récits que cet homme estimable vient de publier en          dernier lieu et qu’il avait commencé à nous donner déjà dans son livre sur le peintre          David et son École<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Louis David</hi>, son <hi rend="i">École et son Temps, Souvenirs</hi> par M. E.-J. Delécluze ; 1 vol. in-8°, 1855, chez            Didier, quai des Augustins, 35.</note>.</p><p>Il y a deux façons possibles de parler de M. Delécluze, — ou comme on l’a fait récemment          dans le <title>Journal des Débats</title>, son journal et sa maison depuis quarante ans,          c’est-à-dire avec un esprit de famille, d’affection, et sans le discuter ; — ou bien comme          on le peut faire quand on voit en M. Delécluze un témoin très-attentif, un chroniqueur          très-sincère, sinon toujours exact, des idées et des goûts de notre époque, un juge des          hommes et des esprits d’autant plus à considérer et à contrôler qu’il ne se donne le plus          souvent que pour un narrateur et un rapporteur impartial. J’ai pensé que cette dernière          manière était encore la plus respectueuse, même envers un homme de l’âge de M. Delécluze,          mais dont l’esprit ferme et sain ne demande grâce à personne et peut supporter la          contradiction.</p><p>Et d’abord, le nom de M. Delécluze, connu des gens de lettres et des artistes ne l’est          guère du public ; car, bien qu’il écrive depuis tant d’années, il n’est pas, je le répète,          un de ces écrivains qu’il suffit de nommer ; il n’a jamais eu de ces rencontres brillantes          de plume qui éclatent aux yeux de tous sous forme de talent. Pour tranquilliser donc, ceux          des lecteurs qui aiment, à savoir d’avance de qui on leur parle, je dirai que M. Delécluze          est surtout un critique de beaux-arts, qui depuis 1822, depuis quarante ans ! a exercé et          exerce encore cette sorte de magistrature au <title>Journal des Débats</title> ; qui y a          défendu les traditions de l’École de David contre toutes les tentatives d’innovation et          tous les assauts du romantisme ; qui est un ennemi déclaré du gothique qui est          très-consciencieux, assez bienveillant pour les personnes, sans quartier sur les          principes ; qui a beaucoup causé de toutes choses autres encore que beaux-arts ; qui a eu          de bonne heure l’habitude d’écrire les conversations des gens d’esprit qui venaient chez          lui ou qu’il rencontrait dans le monde ; qui a des masses de ces procès-verbaux et de ces          minutes d’entretiens qui seront, un jour plus intéressants pour nos neveux que les plus          élégants rapports académiques, et où les pauvres d’idées en quête d’érudition facile iront          puiser comme dans les papiers de Conrart. — M. Delécluze, né vers 1781, a aujourd’hui          quatre-vingts ans passés, et habite depuis quelques années Versailles. Il est oncle du          savant et spirituel architecte Viollet-le-Duc.</p><p>Maintenant qu’on a une première idée du personnage, il va nous raconter lui-même sa vie,          non sans finesse, mais cependant avec une bonhomie parfaite. C’en est déjà une preuve que          de s’être avisé de se raconter à la troisième personne et de s’être mis en scène          continuellement sous le nom d’<hi rend="i">Étienne</hi>, qui est un de ses prénoms.            <quote>« Au mois de mai 1789, nous dira t-il en commençant, Étienne, âgé de huit ans,            était confié aux soins de Savouré, dont la pension relevait du collège de Lizieux, où le            jeune enfant devait achever ses études… Pendant l’année 1793, Étienne, rentré dans sa            famille, abandonna presque entièrement les études classiques, pour se livrer au goût            naturel qui le dominait (le goût du dessin). »</quote> Et ainsi dans tout le cours du          récit. Ce perpétuel Étienne, qui revient sans cesse comme le nom de César dans les fameux            <title>Commentaires</title>, fait un premier effet assez singulier, mais qui n’est pas          désagréable, la nature de l’homme étant donnée. Le jeune Étienne est si naturellement le          centre de tout ce qu’il raconte, — tout ce qui arrive, arrive si à point nommé pour le          progrès et le bonheur d’Étienne, qu’on finit par s’y accoutumer. Il nous initie à toutes          ses impressions d’enfance ; il nous fait assister aux grands événements publics : Étienne          y était, nous dit l’auteur, Étienne en fut témoin ; et à l’instant nous voilà satisfaits          de la satisfaction d’Étienne ou émus de son émotion. L’auteur a de petites rencontres          familières où il se tape sur la joue à lui-même ; il s’appelle <hi rend="i">le petit            espiègle</hi> ; il se fait marcher devant soi. Enfin, si <hi rend="i">le je</hi>          impatiente souvent, si le <hi rend="i">moi</hi> est haïssable, comme dit Pascal, Étienne,          cette variété du <hi rend="i">moi</hi> et du je, semble avoir tourné la difficulté : il          est assez aimable et assez avenant.</p><p>Étienne donc, ou plutôt M. Delécluze (car je ne puis jouer si longtemps), quitta la          pension en 1793, avant d’avoir pu achever ses études : son père, architecte fort occupé,          avait de la fortune et possédait une jolie habitation à Meudon. Le jeune enfant y fut          livré à lui-même pendant la Terreur ; sa passion dominante était alors pour le dessin, et          il copiait indifféremment, avec une égale avidité, tout ce qui lui tombait sous la main.          Il aspirait cependant à avoir un maître, et le nom de David étant alors le plus grand, le          plus radieux entre ceux des artistes, celui du dictateur suprême, il ambitionnait d’entrer          dans son École, de travailler dans son atelier. Ce bonheur, tant désiré, lui arriva sur la          fin de 1796. Dans l’intervalle et pendant son séjour à Meudon, l’enfant s’était remis aux          lectures littéraires et aux études classiques ; il y avait été guidé ou aidé par un voisin          de campagne, l’abbé Bintot. Mais, en général, on peut dire que M. Delécluze n’eut point de          maître pour la littérature et qu’il se forma lui-même, lisant directement les auteurs,          apprenant le latin dans Térence, et devenant même assez fort plus tard dans l’étude du          grec.</p><p>Un double résultat de cette première éducation se fera sentir dans toute sa carrière.          Critique d’art, M. Delécluze ; qui va entrer dans l’École de David et y travailler          longtemps aura en peinture des principes et des connaissances bien plus arrêtées et plus          dogmatiques qu’en littérature. Il apportera, au contraire, et admettra plus de variété et          plus, de liberté d’idées dans ce dernier genre. Cependant il y aura, en littérature, une          chose bien essentielle, qu’on, ne lui aura pas apprise et qu’il ne saura jamais : c’est          l’art d’écrire. Il n’a jamais fait de rhétorique ; on s’en aperçoit, en le lisant.</p><p>Ne pas avoir fait de rhétorique d’arts le sens où je l’entends ici, c’est ne pas se          douter des difficultés de l’art. Un jour devant M. de Chateaubriand, on parlait du style          et des soins infinis qu’il y faut prendre. M. de Chateaubriand, qui, ce jour-là, était          d’humeur communicative, s’exprima en maître sur cette partie délicate, et suprême.          M. Ballanche présent et qui, en telle matière, avait voix au chapitre, dit aussi son mot          et insista sur les difficultés. Je ne sais si quelques autres écrivains distingués, bien          que très inférieurs aux précédents, n’ajoutèrent pas aussi leurs observations timides.          — « Eh bien ! Moi, dit M. Delécluze qui assistait à l’entretien, c’est étonnant ! voilà          des années que je ne rature plus. » — Tout le monde sourit.</p><p>Je passe sur bien des enfantillages romanesques du début et qui tiennent une grande          place, mais une place à demi voilée pour nous, dans l’adolescence d’Étienne ; j’arrive à          ce qui nous intéresse véritablement, l’atelier de David sous le Directoire, et ensuite les          souvenirs littéraires proprement dits, pendant la durée de la Restauration.</p><label rend="center">I.</label><p>L’atelier du maître est fort bien peint ou dessiné par M. Delécluze dans son livre sur            David, ouvrage singulièrement composé, dont une moitié est au point de vue de la            biographie d’Étienne, et l’autre moitié au point de vue de la biographie régulière de            David : ce sont deux moitiés de volume, collées ensemble et d’un ton tout différent. Ces            critiques classiques, qui donnent de si grands préceptes sur l’unité d’intérêt et de            composition, ne les suivent pas toujours dans l’ordonnance de leurs livres. Mais peu            importe ; il y a dans celui-ci quantité de renseignements curieux, inestimables, et qui            ne sont que là. Ce livre a fait à M. Delécluze le plus grand bien auprès des jeunes            générations d’artistes ou de curieux d’art avec qui il avait été auparavant en guerre            sur des points de doctrine. Tout le monde s’accorda pour profiter d’une lecture            instructive, récréative même et pleine de faits. M. Delécluze s’y est montré peintre            d’intérieur fort particulier et fort distingué, mais pas tout à fait peut-être dans le            sens où il le croit.</p><p>Il commence par nous décrire, avec un soin dont je lui sais gré, la situation des            ateliers où entra, le jeune Étienne ; il nous donne l’état des lieux : c’est dans le            Louvre, dans la partie qui répond à la moitié nord de la grande colonnade et à la moitié            de la façade en retour du côté de la rue de Rivoli, qu’étaient les ateliers et logements            accordés aux artistes. Ce quart du Louvre était livré à des constructions intérieures            particulières, et chacun en avait usé à sa guise et sans contrôle. Aussi était-ce un            dédale, un embrouillamini de corridors, d’escaliers sombres, de cloisons, de soupentes,            et à certains endroits un amas d’horreurs, un cloaque. M. Delécluze, tout plein de ces            souvenirs, décrit tout et appelle tout par son nom : voilà de la vérité. Avant d’entrer            dans l’atelier même de David, le jeune Étienne fut admis, par manière de stage, dans            celui de Moreau, élève de David, et à qui ce dernier avait prêté pour un temps l’atelier            où était son tableau des <hi rend="i">Horaces</hi>. Le véritable atelier des élèves de            David était au-dessous. M. Delécluze nous décrit scrupuleusement cet atelier des <hi rend="i">Horaces</hi> dans lequel il ne pénétra d’abord qu’avec un sentiment de            respect et presque de terreur religieuse. C’était pour lui l’antichambre et comme le            vestibule de l’autre sanctuaire auquel il aspirait. Rien n’est oublié de ce qui décorait            le local, ni les tableaux (c’est tout simple), les <hi rend="i">Horaces</hi> et le <hi rend="i">Brutus</hi>, ni l’ameublement, chaises, lit dans le goût antique, ni les            tentures, ni le poêle. Les premières heures que l’élève passe seul dans l’atelier (car            Moreau ne venait que tard et rarement) sont occupées à des réflexions sans nombre ; le            propre d’Étienne est de réfléchir sur tout et de chercher à se rendre compte de tout par            lui-même :</p><quote><p>« Malgré l’inexpérience du jeune élève, cette journée passée dans l’atelier des              Horaces et les réflexions que tant d’objets nouveaux lui firent faire agirent avec              puissance sur son esprit. <hi rend="i">Dans la vie d’un homme, il y a toujours des                circonstances décisives qui l’enlèvent à la génération dont il procède, pour le                placer au milieu de celle dont il fait partie</hi>. C’est ce qui arriva à Étienne en              cette occasion. Il s’aperçut tout à la fois de combien on était en arrière dans la              maison de ses parents sur la marche qu’avaient suivie les arts depuis dix ans, et              pressentit tout ce qu’il fallait qu’il connût et qu’il étudiât pour rattraper le gros              de l’armée dans laquelle il se trouvait enrégimenté tout à coup. »</p></quote><p>La remarque est juste, et l’expression aussi : voilà Étienne enrégimenté et enrôlé dans            l’armée de David ; c’est là son premier groupe et son premier milieu ; c’est ce qu’il va            entendre, embrasser, admirer et puis commenter à merveille : mais que les années            s’écoulent, que de nouveaux courants s’élèvent dans l’air, que l’École de David, en se            prolongeant, se fige comme toutes les écoles, qu’elle ait besoin d’être secouée,            refondue, renouvelée, traversée d’influences rafraîchissantes et de rayons plus            lumineux, lui, il ne voudra jamais en convenir ; il y est, il y a été élevé, nourri ; il            y a pris son pli, le premier pli et le dernier ; il n’en sortira pas. Il y a des            naïvetés charmantes dans ces pages de M. Delécluze : car son talent (il en a, selon moi)            n’est pas où il le croit et où il conseille aux autres d’en avoir. Il n’a ni élévation            de style, ni gravité de ton, ni noblesse ou élégance de formes, ni rien de ce dont il            parle sans cesse en des termes qui jurent souvent avec le fond ; mais il a dans quelques            parties une vérité naïve, un peu gauche, un peu distraite ou inexpérimentée, la            sincérité non pas du pinceau (il n’a pas de pinceau), mais du crayon, de la plume ; il a            le croquis véridique pour les choses, qu’il sait et qu’il a vues en son bon temps et de            ses bons yeux ; il copie honnêtement, simplement, et un sentiment moral, touchant ou            élevé, comme on le verra, peut sortir quelquefois de cette suite de détails minutieux            dont pas un ne tranche ni ne brille.</p><p>Ce Moreau dans l’atelier de qui il se trouvait d’abord par hasard, et qui n’était pas            un vrai maître, était un paresseux ; de plus il avait pour l’architecture un goût et un            talent plus prononcés que pour la peinture, et il se partagea bientôt entre les deux. Il            faisait, tout en sifflant un air de romance, un éternel tableau de <hi rend="i">Virginius</hi>, qu’il interrompait souvent et qui ne fut terminé qu’en 1827. Or, à            cette dernière date, M. Delécluze était critique d’art au <title>Journal des              Débats</title>, et il eut occasion de parler de ce tableau de son ancien maître ; rien            de plus simple. <quote>« Exemple étrange des vicissitudes humaines ! s’écrie Étienne              tout saisi à l’idée du contraste ; ce tableau de <hi rend="i">Virginius</hi>, commencé              en 1796, en présence du petit élève de Moreau, devait, quarante ans après (lisez <hi rend="i">trente</hi>, c’est bien assez), lorsque l’artiste le termina en 1827,              passer à l’Exposition du Louvre sous les yeux du critique Étienne, appelé à écrire sur              les arts dans le <title>Journal des Débats ! »</title></quote> Ce sont là de ces            étonnements que j’appelle naïfs, et les vicissitudes humaines, de 1796 à 1827 ont eu, on            l’avouera, des coups de dés plus renversants. Mais Étienne met une grande importance à            tout ce qui arrive à Étienne ; et, à voir sa bonne foi, les détails dans lesquels il            entre, les particularités instructives ou curieuses qu’il y rattache, on finit par            s’intéresser à lui avec lui.</p><p>Pendant qu’il travaille presque seul et sans direction (en attendant mieux) dans            l’atelier des<hi rend="i">Horaces</hi>, le petit Étienne voit arriver une belle dame,              M<hi rend="sup">me</hi> de Noailles, qui se fait élève, bien que déjà amateur assez            habile, et avec laquelle il passe en tête-à-tête presque toutes ses matinées. C’était            une enchanteresse que cette M<hi rend="sup">me</hi> Charles de Noailles, sœur            d’Alexandre de Laborde, et née de cette aimable famille si heureusement douée depuis            trois générations pour les arts<note place="bottom" resp="author">C’est la même que cette duchesse de              Mouchy aimée de Chateaubriand, et qui eut l’idée de lui donner rendez-vous à              l’Alhambra au retour du pèlerinage à Jérusalem. Sa raison plus tard s’égara.</note> :            Elle avait vingt-six-ans, il en avait seize. Le jeune Étienne va-t-il devenir amoureux            de sa belle camarade ? Oh ! non pas : Étienne, bien qu’un peu romanesque par tournure            d’esprit (il nous l’assure), était trop sage pour se permettre de ces audaces ou de ces            impertinences. Mais il est galant, il est bien élevé, et cette nuance de familiarité            décente et de demi-intimité est touché avec beaucoup : de finesse. Ici le moral est en            jeu, et la délicatesse, la noblesse des sentiments suggère ou supplée celle des            manières.</p><p>Un jour pourtant, le jeune ; Étienne eut, à l’occasion de la charmante dame ; une idée            un peu plus que folâtre. David était venu visiter l’atelier ; M<hi rend="sup">me</hi> de            Noailles, dont le frère rentrait d’émigration, était toute joyeuse ; David l’avait            félicitée de cette rentrée, lui l’ancien jacobin, l’ancien terroriste ! Étienne, dans sa            jeune tête, avait peine à concilier tout cela :</p><quote><p>« Ce conflit, cet amalgame de choses et d’idées incohérentes fit naître dans l’esprit              d’Étienne une foule de réflexions contraires, dont le résultat fut de le plonger dans              une rêverie profonde.</p><p>« David était sorti de l’atelier ; Charles Moreau et M<hi rend="sup">me</hi> de              Noailles s’étaient remis au travail, mais Étienne resta assis auprès du poêle,              essayant vainement de composer un seul et même homme de l’ancien ami de Robespierre et              du nouveau protecteur des émigrés. Pensif, il tenait son regard machinalement fixé sur                M<hi rend="sup">me</hi> de Noailles, qu’il ne voyait que par-derrière. Ses cheveux              châtain foncé, entourés de bandelettes rouges à la manière antique, faisaient              ressortir la blancheur de son cou, qui était élancé et fort beau. Ce rouge et ce cou              blanc frappèrent tout à coup l’imagination d’Étienne, excitée déjà par les réflexions              que la visite de David lui avait suggérées, et il lui sembla voir tomber la jolie tête              de cette jeune femme. Ce ne fut même qu’en faisant un grand effort sur lui qu’il              parvint à se rendre maître de l’agitation intérieure qu’il éprouva en ce moment. »</p></quote><p>Bravo ! Étienne, voilà de l’imagination, voilà de la vérité. Vous avez eu cette idée            singulière, et vous osez l’exprimer comme vous l’avez eue ; non qu’elle soit belle et            gracieuse, cette image de la guillotine sur un joli cou ; elle est affreuse, elle est            laide (entendez-vous bien) et horrible, cette idée-là ; mais elle est dramatique,            vraiment shakespearienne, et elle jaillissait assez naturellement, hélas ! du choc des            souvenirs. Étienne se rappelait avoir rencontré, enfant, la charrette sur laquelle on            menait à l’échafaud le père même de M<hi rend="sup">me</hi> de Noailles, M. de Laborde,            banquier de la Cour.</p><p>Cependant, si j’approuve l’idée et l’expression de l’idée puisqu’elle est franche et            fidèle, j’aipeine à comprendre que M. Delécluze se soit laissé aller à risquer la            lecture de cette scène un jour dans le salon de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier.            Étienne a ses souvenirs, nous avons aussi les nôtres. J’y étais ce jour-là, cette            après-midi, où l’on était convié à entendre dans l’élégant salon le commencement des            Mémoires et <title>Souvenirs</title> de M. Delécluze (1839). L’auditoire avait été            choisi à souhait : outre les habitués, M. de Chateaubriand en tête, c’était M. le duc de            Noailles, plus la vicomtesse de ce nom et sa fille la duchesse de Mouchy, c’est-à-dire            la fille et la petite-fille de M<hi rend="sup">me</hi> de Noailles elle-même.            M. Delécluze commença. Je dois dire que dans le volume de ses <title>Souvenirs</title>            où il parle de cette matinée (page 302), il ne se rend compte que très imparfaitement de            l’effet qu’il produisit. Et d’abord le succès de la lecture fut compromis, et le plaisir            gâté, dès le commencement. La description que l’auteur faisait du Louvre et de la saleté            de ses abords, et de l’horreur des constructions privées au-dedans, et des <hi rend="i">éviers</hi> même et des <hi rend="i">latrines</hi> (car le mot y est), parut            singulière dans son détail et dans sa longueur à ce petit public choisi. Y en avait-il            plus long à ce sujet dans le morceau lu qu’il n’y en a aujourd’hui dans le même morceau            imprimé ? Je ne sais, mais cela parut excessif et ne mit nullement en goût. Je vois            encore M. Lacretelle l’académicien entrant à l’improviste à ce moment de la lecture ; il            venait en visite et n’était pas des invités ; j’ai, encore présent à l’esprit son visage            étonné, car il ne savait absolument de quoi il s’agissait, et il avait peine évidemment            à concevoir ce que faisait tout ce beau monde attentif à écouter une description si peu            engageante. Le lecteur lui-même, M. Delécluze, parut s’apercevoir qu’il y en avait un            peu trop sur ce point, et, à un instant, il essaya, de sauter un feuillet et            d’enjamber ; mais, ayant mal pris sa mesure, il vit que ce ne serait plus assez clair            pour la suite du récit, et il dut revenir en arrière sur ses pas ; de sorte qu’au lieu            d’entendre une seule fois le passage désobligeant ; on eut à le subir une seconde.</p><p>Puis, lorsqu’en avançant dans sa lecture il en fut à l’autre passage sur M<hi rend="sup">me</hi> de Noailles et son joli cou qu’il supposait soumis à la guillotine,            je laisse à penser si cela ne répandit pas un nuage sur le front de gens dont les            proches y avaient en effet passé et avaient eu le cou coupé tout de bon. Il y avait            donc, à tous égards, peu d’à-propos à venir lire à haute voix, dans un salon, et devant            un auditoire ainsi composé, ce qui se lit des yeux sans inconvénient et avec assez            d’intérêt dans le cabinet.</p><label rend="center">II.</label><p>Le premier chapitre du livre ne nous montrait le jeune Étienne que dans l’atelier de            Moreau, autrement dit <hi rend="i">l’atelier des Horaces</hi>, et comme dans le            vestibule de l’École de David. ; le second chapitre nous fait franchir avec lui le degré            de la grande initiation : nous sommes dans l’atelier du maître, au moins dans celui où            sont rassemblés ses élèves et où David paraît souvent, pour donner ses conseils à l’un            et à l’autre. Ici comme tout à l’heure, la description du local est minutieuse, et            complète ; c’est un inventaire. Après l’état des lieux, on a le dénombrement et le            signalement, des élèves dont aucun, à ce moment-là, si, l’on excepte Granet, n’était            destiné à devenir un grand peintre ; le temps des Gérard, Gros, Girodet, était passé :            celui d’Ingres ne devait venir qu’un peu après. Mais cette suite de physionomies            disparates offre l’intérêt d’un tableau de mœurs et d’un tableau de genre<note resp="author">On a grandement abusé de ce titre d’élève de David ; il y en eut un des              plus obscurs dont Étienne ne parle pas ou qu’il ne met que dans sa liste de la fin, et              qui dut être de ce temps ou d’un peu après. C’est un nommé de Lavoipière, dont j'ai              sous les yeux une curieuse lettre par laquelle il sollicite du Président de la              République, le prince Louis-Napoléon, en juillet 1852, une place de conservateur des              Musées. Il énumère ses titres, et il réserve le plus mémorable pour le post-scriptum :              « Je fus aussi chargé par David, dit-il, de lui ébaucher le javelot de Tatius dans le              tableau des Sabines. »</note>. M. Delécluze qui, dans la pratique, ne craint pas de            déroger à ses grands principes et qui aborde le réel et même le laid avec une sorte de            gaieté, nous a donné à quelques égards un intérieur flamand. Si l’on peut trouver qu’il            insiste un peu trop sur quelques élèves, dont les noms sont restés parfaitement            inconnus, par exemple sur Gautherot <quote>« à la dartre vive »</quote>, il résulte de            cette suite de croquis d’après nature une impression totale pleine de vie et de            mouvement. David fait le tour de l’atelier et dit à chacun son mot ; le défaut ou la            qualité qu’il remarque chez l’élève, dans l’ouvrage commencé qu’il a sous les yeux, lui            devient un sujet de réflexions plus générales. Le langage, le geste de David est rendu            et mimé à merveille tout cet endroit du livre est charmant. Si soigneux de nous            transmettre ce que David disait aux autres, Étienne a négligé toutefois de nous            apprendre ce que le maître lui adressait à lui-même de vérités et de conseils. J’y veux            suppléer ; j’imagine donc que David, qui dit si bien son fait à chacun, aurait pu parler            à peu près en ces termes au petit Étienne, s’il l’avait vu plus avancé et peignant            déjà :</p><quote><p>« Toi, tu es bien jeune, mais je vois déjà ta disposition : quand tu veux faire du              noble, ça ne va pas ; tu fais de l’académique, du froid, du copié, du connu ; non ;              — mais voilà de petits coins dans ton tableau, et sur ton garde-main de petites              figures qui sont vraies, qui sont naïves. — C’est fin, c’est malin ; si tu regardes et              si tu copies ce que tu vois, tu pourras bien faire. Tes petits bonshommes valent mieux              que tes grands ; tu as des coins de Flamand en dessinant ; mais soigne ta peinture ;              ça n’est pas serré, ça n’est pas solide, ça n’est pas peint. Tu ne te doutes pas de ce              que c’est que le style. — Tiens, dessine et ne peins pas, tu y perdrais ton              latin. »</p></quote><p>Voilà ce que David aurait pu dire, voilà le pronostic du maître ; et de tout ce qu’a            fait ou tenté Étienne en ce genre, que reste-t-il en effet ? Deux dessins en aquarelle            représentant naïvement, l’un les blessés français de Montmirail rentrant à Paris,            l’autre le défilé des troupes alliées sur les boulevards en 1814 ; — plus, ce très bon            dessin à <hi rend="i">la plume</hi> de l’atelier du maître<note place="bottom" resp="author"><p>On me                dit qu’il n’est besoin de ne faire aucune supposition, et que David, faisant son                tour d’atelier, et arrivé au jeune Etienne, lui dit un jour en effet : « Ah ! tu es                riche, toi tu fais bien. Tu ne travailles pas, tu le peux, toi ! Tu ne seras jamais                un peintre, ça se voit ! Mais tu es un bavard, tu as des opinions, toi ! Étienne, tu                seras un critique. » On sent de quelle espèce de critique entendait parler le                maître : artiste manqué, critique par pis aller.</p></note>.</p><p>Delécluze n’est pas de l’école dont il croit être et dont il a été beaucoup trop en            qualité de critique d’art par ses doctrines ou ses préventions. Il ne prêche nullement            d’exemple. Il est le contraire d’un classique. Il écrit le plus souvent à la diable ou            plutôt à la papa. Qui donc a osé le comparer à Daunou ? oh ! ceci est trop fort. Il a eu            des phrases inouïes (j’en pourrais citer au besoin une kyrielle)<note place="bottom" resp="author">Par              exemple, ayant à parler du grand prix de gravure <hi rend="i">(Journal des Débats</hi>              du 21 septembre 1854), il dira : « Les élèves graveurs admis au concours sont tenus à              dessiner d’abord une figure d’après l’antique, puis une académie d’après nature dont              ils font la traduction avec le burin, et c’est d’après le <hi rend="i">mérite</hi> de              cette triple étude que l’on apprécie leur <hi rend="i">mérite</hi> et qu’on leur              décerne un prix quand ils le <hi rend="i">méritent.</hi> » — Faisant le procès, dans              le même journal (5 octobre 1855), à la peinture d’Overbeck et à son école, il              concluait ainsi : « L’école allemande moderne, ainsi que l’ancienne, n’a <hi rend="i">donc eu qu’une</hi> aurore sans midi. » Nonobstant ces cacophonies, M. Delécluze a              été Pitomme de la critique musicale aux <title>Débats</title> pendant trente ans, et              il n’a cessé de prêcher la mélodie.</note>, surtout quand il nous prêchait le beau. Si            c’est être romantique que d’écrire incorrectement, personne n’a plus droit à ce titre            que lui. Il ne choisit pas quand il copie et qu’il décrit. Il n’oubliera ni une dartre            vive à une joue, ni dans une chambre une <hi rend="i">encoignure</hi> (ce dernier mot            lui est particulièrement familier et cher). Il a fait un joli roman, <title>Mademoiselle              de Liron</title>, son seul titre vraiment littéraire : son héroïne n’est pas une            héroïne, c’est une fille aimable et sensée qui excelle aux soins du ménage et à la            pâtisserie du pays, une campagnarde un peu philosophe qui a aimé et failli une première            fois, et qui aimera et cédera encore une seconde ; intéressante et sensible, bien qu’un            peu grasse<note place="bottom" resp="author">J'ai fait autrefois, en 1862, dans la <title>Revue des                Deux Mondes</title>, un article sur <title>Mademoiselle de Liron</title>, où j'ai              rendu pleine justice à ce roman à la fois délicat et réel ; l'article a été recueilli              depuis dans le volume des <title>Portraits de Femmes</title>, édtion de 1855.</note>.            Il n’a rien fait de mieux. Il n’est pas un peintre de l’école de David, il n’est pas un            élève de la race de David, mais il s’est trouvé être en définitive le chroniqueur de            l’atelier de David, un Tallemant des Réaux plein de prud’homie et de sérieux.</p><p>Oui, de sérieux, et même d’une certaine gravité morale. Il y a un bel endroit dans            cette description d’élèves et d’atelier : c’est quand un des élèves, et des plus            vulgaires, s’avise de parler mal de Jésus-Christ. Un atelier est toujours fort mêlé,            mais on était sous le Directoire et le mélange alors avait un caractère particulier :            les écoles, comme la société, offraient de violents contrastes. Les élèves de David se            partageaient en divers groupes fort distincts : dans l’un, les vieux camarades restés un            peu révolutionnaires ou jacobins, au langage du temps, et communs ; dans un autre, les            nouveaux.venus et qui tenaient plus, ou moins à l’ancien régime par la naissance, par            les opinions ou le ton, Forbin, Saint-Aignan, Granet ; plus loin et toujours ensemble,            deux jeunes Lyonnais fort réservés et qu’on disait religieux, Révoil et Richard Fleury ;            un beau jeune homme faisant secte à part, Maurice Quaï, un ami de Nodier, mort jeune,            noble penseur, véritable type olympien ; et quelques autres encore dans l’intervalle. Un            jour donc, un élève, racontant une histoire bouffonne, y mêla à diverses reprises le nom            de Jésus-Christ ; je laisse M. Delécluze raconter cette scène au naturel :</p><quote><p>« La première fois, Maurice ne dit rien, seulement sa physionomie devint sévère ;              mais lorsque le conteur eut répété de nouveau le nom sacré, alors les yeux du chef de              la secte des penseurs s’enflammèrent, et Maurice fit taire le mauvais plaisant en lui              imposant impérieusement silence. L’étonnement des élèves parut grand ; mais il ne fut              exprimé que sur la physionomie de chacun… Maurice était sujet à des colères très              vives, mais qui duraient peu ; il avait d’ailleurs du tact, et, en cette occasion, il              sentit la nécessité de justifier par quelques paroles la hardiesse de la sortie qu’il              venait de faire, « Belle invention vraiment, dit-il en continuant de peindre, que de              prendre Jésus-Christ pour sujet de plaisanterie ! Vous n’avez donc jamais lu              l’Évangile, tous tant que vous êtes ? L’Évangile ! c’est plus beau qu’Homère,              qu’Ossian ! Jésus-Christ au milieu des blés, se détachant sur un ciel bleu !              Jésus-Christ disant : « Laissez venir à moi les petits enfants ! » Cherchez donc des              sujets de tableaux plus grands, plus sublimes que ceux-là ! — Imbécile, ajouta-t-il en              s’adressant avec un ton de supériorité amicale à son camarade qui avait plaisanté,              achète donc l’Évangile et lis-le avant de parler de Jésus-Christ. »</p><p>Lorsque Maurice eut cessé de parler, il y eut un intervalle de silence assez long,              pendant lequel tout le monde se consulta du regard pour savoir comment on prendrait la              chose.</p><p>Le brave Moriès (un vieil élève, ancien militaire, peu habile au pinceau, mais              vertueux) trancha la difficulté : « C’est bien cela, Maurice ! » dit-il d’une voix              ferme ; et à peine ces mots eurent-ils été prononcés, que tous les élèves crièrent à              plusieurs reprises : « Vive Maurice ! »</p><p>« … Après le mouvement oratoire de Maurice, et pendant le repos du modèle, Moriès,              Ducis, Roland, <hi rend="i">de</hi> Forbin, M. de Saint-Aignan, Granet et beaucoup              d’autres qui représentaient assez bien le parti aristocratique à l’atelier, vinrent              prendre les mains de Maurice et le féliciter sur son élan généreux. Lorsque ceux-ci              eurent épuisé leurs louanges fort sincères, s’avancèrent alors vers Maurice, Richard              Fleury et Révoil, les deux amis lyonnais. Leurs figures paraissaient émues, et d’un              air timide, mais où perçait un sourire plein de joie, ces deux jeunes artistes              remercièrent leur généreux camarade de manière à laisser entendre à tous les              assistants qu’ils attachaient plus d’importance encore qu’eux à ce qui venait de se              passer. En effet, <hi rend="i">de</hi> Forbin et Granet, qui avaient fréquenté Richard              Fleury et Révoil à Lyon, avouèrent à leurs condisciples que ces deux jeunes gens              étaient fort pieux. Ce bruit se communiqua, d’oreille en oreille, et jamais depuis ce              jour on ne se permit la plus légère plaisanterie sur les habitudes religieuses des              deux amis lyonnais. »</p></quote><p>La crise morale qui travaillait la société se réfléchit là en abrégé : la <title>Guerre              des Dieux</title> de Parny, d’abord triomphante, est repoussée et bat en retraite ; le              <title>Génie du christianisme</title> approche, il est dans l’air. La scène est belle,            touchante, bien composée ; je n’en ai retranché que quelques réflexions qui la            ralentissent. Le sentiment moral ici approche du talent.</p></div></body>
</text>
</TEI>

