<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Connaissait-on mieux la nature humaine au XVIIe siècle après la Fronde qu’au XVIIIe avant et après 89 ?</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-09-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-09-22"><head>Connaissait-on mieux la nature humaine au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle après la          Fronde qu’au XVIII<hi rend="sup">e</hi> avant et après 89 ?</head><dateline><docDate when="1862-09-22">Lundi 22 septembre 1862</docDate>.</dateline><label rend="center">I</label><p>Je n’aime guère la polémique en littérature, et je ne crois pas qu’elle serve à            grand-chose. Je conçois que de temps en temps on attaque, s’il y a lieu, si l’occasion            vous tente, s’il y a une justice à faire, une revanche à prendre : puis on passe outre,            et l’on n’y revient plus que de loin en loin et le moins possible ; le public vous en            sait gré. Mais j’aimerais assez le dialogue dans les choses littéraires, si elles            étaient encore établies comme autrefois, s’il y avait, entre les journaux qui ont de la            place et du loisir pour la critique désintéressée, assez de rapports de bon voisinage et            assez de silence dans la rue pour que l’on pût, à certains jours, causer commodément            d’une fenêtre ou d’une porte à l’autre : ainsi entre l’ancien <title>Journal de              Paris</title> du temps de Rœderer et <title>le Publiciste</title> de M. Suard, par            exemple, — ainsi encore entre ces deux journaux et l’ancien <title>Journal des              Débats</title>, il y avait de ces contradictions modérées, et il s’échangeait de ces            remarques qui pouvaient être quelquefois utiles ou intéressantes en restant polies.            Aujourd’hui je voudrais non pas du tout répondre à deux articles qui ont paru, il y a            une quinzaine, dans les <title>Débats</title>, mais en parler et exprimer à cette            occasion quelques idées qu’ils m’ont suggérées à mon tour. Il s’agit des articles de            M. Weiss sur l’<title>Histoire de la Littérature française</title> de M. Nisard<note resp="author"><title>Journal des Débats</title> des 6 et 7 septembre.</note>. Je ne            sais si M. Weiss a assez rendu justice en toutes ses parties à l’ouvrage du savant            académicien ; je ne sais si moi-même autrefois, dans <title>le Moniteur</title>, j’ai            dit au sujet de l’<title>Histoire</title> de M. Nisard tout ce qui était à dire : c’est            moins sur le fond que j’ai à revenir que sur une des idées et des vues exprimées par            M. Weiss. Il me permettra cependant, avant d’entamer mon sujet, d’incidenter sur un            point.</p><p>M. Weiss s’étonne d’oser louer M. Nisard à la troisième page du journal où il écrit, et            il a bien voulu me nommer tout à côté dans une intention des plus bienveillantes : je            l’en remercie, mais vraiment son étonnement m’a fait sourire. Il faut que les choses en            effet aient bien marché, que les générations se soient bien renouvelées, et que            quelques-uns des nouveaux et spirituels rédacteurs des <title>Débats</title> soient bien            jeunes (heureux défaut !) pour qu’on s’étonne parmi eux que le nom de M. Nisard y puisse            être l’objet d’une conclusion favorable ; et moi-même j’ai failli en être, des              <title>Débats</title>, et en être à fond, bien plus que M. Weiss ne le soupçonne. Il y            a trente-trois ans environ de cela : les messieurs Bertin, très attentifs à tout ce qui            se produisait et s’annonçait, même de hasardé et de contesté, avaient l’œil sur la jeune            école dite romantique. Hugo était alors dans son premier éclat de lyrisme, et il avait            déjà écrit la préface de <title>Cromwell</title> ; il avait des admirateurs très vifs            dans la famille qui régnait aux <title>Débats</title>, et plus d’un allié dans la            place : Armand Bertin, un peu plus mûr et de nature volontiers sceptique, mêlait bien,            je le crois, à ses applaudissements quelques légères plaisanteries et quelques            réserves ; mais son frère Édouard, le peintre au pinceau sévère, ce Schnetz du paysage,            mais M<hi rend="sup">lle</hi> Louise, nature poétique et profonde, étaient tout gagnés            aux idées et aux enthousiasmes de la génération à laquelle ils appartenaient et            faisaient honneur par leur talent. On méditait, si j’étais bien informé, une sorte de            petite révolution littéraire aux <title>Débats</title> ; le ministère Martignac (on            était alors sous le ministère Martignac) permettait de s’occuper de discussions            poétiques, d’odes et de drames, et s’il avait duré, tout promettait quelques saisons de            luttes pacifiques très vives. J’avais l’honneur d’être de ceux auxquels on pensait pour            la critique : mes premiers essais en ce genre et l’amitié de Victor Hugo me            désignaient.</p><p>Je me rappelle, entre autres, une journée de dimanche aux Roches près Bièvres, dans            cette riante et hospitalière maison des champs ; M. Bertin l’aîné, cordial, ouvert,            large d’accueil, et, malgré ses gouttes<note place="bottom" resp="author">Je tiens à être exact : on me              dit que M. Bertin l’aîné n’a jamais eu la goutte ; le fait est qu’il semblait l’avoir              par sa lenteur et sa lourdeur de jambes qui n’étaient, dans ce cas-là, que la              difficulté de marcher d’un homme gros et puissant.</note>, nous promenant avant le            dîner dans son désert, nous en montrant les points de vue, les accidents abrupts,              <quote>« les <hi rend="i">mamelons</hi>, comme disait Bonaparte<note resp="author">Ainsi parlait M. Bertin l’aîné, peu révérencieusement et en vieux              royaliste.</note> »</quote> ; M. Bertin de Vaux, à table, silencieux observateur, et            qui nous regardait courir et nous répandre en discours, comme de jeunes chevaux lâchés.            Je m’apercevais bien qu’on nous observait, qu’on nous mesurait de l’œil, qu’on me tâtait            en particulier ; mais qu’importe à cet âge ? je n’en prenais ni moins de liberté ni            moins de plaisir. Les invités et les convives, c’étaient Antony Deschamps, Alfred de            Wailly, Nisard, le lauréat de la Sainte-Barbe-Nicolle, dès lors attaché au journal et            qui devait y rendre d’actifs services dans les deux années suivantes. — Vous n’en étiez            pas, je dois le dire, ni vous, Sacy, ni vous-même, Saint-Marc Girardin, déjà pourtant si            remarqués au journal et si en crédit ; mais on se méfia un peu ce jour-là et de votre            bon sens classique et de votre gaieté railleuse. — Je n’oublierai point, parmi les            personnes présentes, une habituée et une amie de la maison, M<hi rend="sup">me</hi> de            Bawr, l’auteur d’une jolie pièce de théâtre et d’agréables romans. Elle nous répéta            plusieurs fois d’un air fin un mot dont nous ne sentîmes pas dans le moment toute la            valeur : « Vous avez du talent, disait-elle aux romantiques, mais n’oubliez pas,            Messieurs, ce conseil d’une vieille femme : soyez aimables ! » Le mot nous parut            légèrement suranné, et nous le crûmes plus banal qu’il ne l’était, à le bien prendre.            C’était tout simplement le conseil d’Horace :</p><quote><l rend="i">Non satis est pulchra esse poemata, dulcia sunto !</l></quote><p>Et, en effet, ce qui a manqué dès lors et plus tard à de merveilleux talents, ce n’a            été ni la grandeur ni la puissance ni la magnificence, ça été le charme. — Mais en voilà            assez de ces souvenirs pour montrer qu’il s’en fallut de peu que je ne précédasse de            beaucoup aux <title>Débats</title> M. Weiss, et je n’y serais entré que pour y trouver            déjà, en son lieu et à son poste, M. Nisard. Le ministère Martignac tomba ; de bien plus            graves préoccupations survinrent. Moi-même j’avais, j’en conviens, le caractère trop mal            fait peut-être et trop rétif pour pouvoir me ranger et me fixer à demeure dans un            journal qui avait le ton et les usages d’une famille ; car, une fois admis et agréé,            c’était quasi un mariage que l’on contractait. Mais une certaine reconnaissance            toutefois, liée au souvenir d’une heureuse journée, m’est toujours restée de cet            accueil, de cette idée bienveillante des anciens Bertin, et tant qu’il y aura un Bertin            aux <title>Débats</title>, tant qu’il y aura de ces rédacteurs qui sont allés aux            Roches, nous ne pourrons nous étonner que la justice ou l’indulgence littéraire y            triomphe de préventions politiques qui elles-mêmes ne se trahissent que par accès et qui            ont leurs intermittences. Voilà que je fais le Nestor et que je radote du vieux temps :            j’en viens vite à l’idée qui m’a mis la plume à la main.</p><label rend="center">II</label><p>M. Weiss, louant le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle après M. Nisard, va            jusqu’à accorder à la génération de 1660, c’est-à-dire des premières années du règne            effectif de Louis XIV, à la génération qui était encore jeune ou déjà mûre alors, qui            avait vu la fin de Richelieu et la Fronde, « une supériorité de lumières » sur les            générations du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui lisait l’<title>Esprit              des Lois</title>, les <title>Lettres philosophiques</title> et            l’<title>Émile</title> ; admettant cette supériorité comme un fait, il l’explique par la            nature même des événements politiques auxquels cette génération avait assisté, par les            revirements étranges qui lui avaient découvert toutes les vicissitudes de l’opinion et            qui l’avaient éclairée sur le fond de la nature humaine, tandis que les hommes du                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et d’avant 89 avaient perdu le souvenir            des révolutions et des impressions qu’elles laissent, et n’avaient assisté qu’à des            intrigues ministérielles, à des disputes de jansénisme et de molinisme, de gluckisme et            de piccinisme, à de petites choses enfin, tout en en rêvant de grandes et d’immenses. Il            en résulta, en effet, un peu de chimère et d’illusion, une sorte d’optimisme, mêlé aux            pensées de réforme qui animèrent les généreux esprits du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Ils crurent en général les choses plus faciles et l’homme plus            vite modifiable qu’il ne l’était réellement.</p><p>Est-ce à dire pourtant que l’avantage des <hi rend="i">lumières</hi> proprement dites            soit du côté du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ? Je ne saurais l’admettre,            et en reconnaissant à ce beau <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle la supériorité            du goût, je persiste à croire que le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>, avec et            nonobstant ses erreurs, était plus éclairé. C’est un point sur lequel on ne peut lâcher            pied sans que l’économie même de notre histoire moderne française soit bouleversée, et            la vraie notion du progrès confondue.</p><p>J’accorderai d’abord tout ce qui me paraît juste. Il y eut en effet au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle une génération puissante et forte, et en quelque            sorte privilégiée : c’est celle qui ayant vu la fin du régime de Richelieu, de ce            despotisme patriotique qu’on détesta de près sans le comprendre, se trouva jeune encore            pour jouir de la régence d’Anne d’Autriche, et qui ensuite assista ou prit part à la            Fronde : elle put avoir elle-même ses illusions, elle fit ses fautes, elle commit bien            des actes odieux ou ridicules ; elle les vit passer du moins et les toléra ou y trempa ;            mais elle y gagna de l’expérience, et, quand l’autorité de Louis XIV fut venue enfin            tout pacifier et tout niveler, elle conserva quelque temps sous ce règne égal et superbe            un vif ressouvenir du passé, qui lui permit de faire tout bas des comparaisons et des            réflexions dont les écrits, indirectement, profitèrent.</p><p>Oui, sans doute, il y eut là, à quelque degré et dans un cadre moindre, de cette            expérience, de cette sagesse ou de cette malice ironique et sceptique qui ne vient            qu’après les révolutions et quand l’homme s’est montré à nu ou a retourné deux ou trois            fois son habit devant nous.</p><p>La Rochefoucauld a consigné l’élixir amer de cette expérience dans des Réflexions et            des Maximes immortelles qui vivront autant que la nature humaine, et contre lesquelles            elle aura jusqu’à la fin à se débattre,</p><p>Pascal a, certes, grandement profité de cette vue de la Fronde, et il conclurait en            politique aussi vertement et aussi crûment qu’un Machiavel, s’il n’était avant tout un            pénitent qui n’a de hâte que pour s’agenouiller et pour aller tout mettre au pied de la            croix.</p><p>Molière, sans songer précisément à la politique, en avait sans doute tiré des jours            profonds pour la peinture morale de l’espèce, pour sa comédie dont le rire inextinguible            ne saurait faire oublier les sanglantes morsures et les perpétuelles insultes à la            guenille humaine.</p><p>La Fontaine, à travers toutes ses distractions et ses rêveries, avait lui-même entendu            de ses oreilles le sage ou soi-disant tel crier selon les temps, et du jour au            lendemain : <hi rend="i">Vive le Roi ! Vive la Ligue</hi> !</p><p>Saint-Évremond, l’épicurien à l’âme ferme, avait appris à ce jeu où il semble n’être            entré que pour mieux voir, à connaître de près le caractère des grands personnages de            l’histoire et à deviner, presque en homme pratique, le génie des anciens peuples.</p><p>Le cardinal de Retz passa les derniers jours de sa vie à faire un livre unique, qui            reste le bréviaire de tous ceux qui ont vu ou verront des révolutions, même autrement            formidables.</p><p>Bossuet n <hi rend="sup">;</hi>a si bien peint, dans leur ensemble moral du moins, et            dans leur aspect terrible et majestueux, les grands orages d’Angleterre qu’il n’avait            pas vus et dont le sens politique lui échappait, que parce qu’il avait observé de près            chez nous ces temps d’ébranlement où toutes les notions du devoir sont renversées, et où            les meilleurs perdent la bonne voie.</p><p>La Bruyère, déjà plus éloigné, avait pourtant assez appris et oui de ce temps-là pour            se dire que rien n’est plus ordinaire que de voir un même homme changer du tout au tout            dans sa vie, et en moins de vingt années, sur les points les plus importants et les plus            sérieux.</p><p>Tout cela est vrai, et, comme M. Weiss nous le rappelle, il n’est pas jusqu’à l’honnête            et sensée M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville qui ne fasse là-dessus ses remarques            très philosophiques ou du moins d’une morale très religieuse. Pendant un séjour de la            Cour à Fontainebleau au printemps de 1661, après le mariage de Monsieur, on voyait,            dit-elle, dans les promenades que le roi, les reines, Monsieur et Madame faisaient sur            le canal dans un bateau doré, le prince de Condé s’empresser de les servir à la            collation en sa qualité de grand maître, mettant lui-même les plats sur la table ou les            rendant au duc de Beaufort qui était en dehors de la barque trop petite, et qui            s’empressait aussi, par son ardeur obséquieuse, de faire oublier les torts du passé.</p><p>Le ci-devant Roi des halles, chef des importants et des frondeurs, le prince du sang,            victorieux et altier, sans mesure et sans scrupule, qui avait songé à détrôner le jeune            roi, tout cela redevenu domestique et respectueux et humble, c’était à faire louer Dieu            de la paix présente, ajoute la sage M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville. Moins de dix            ans avaient suffi pour opérer cette métamorphose. Ces contrastes étaient à chaque pas,            pour qui savait observer, en ces années du règne commençant de Louis XIV. Là aussi, pour            peu que l’opinion se fût amusée à ce jeu-là, il y aurait eu à faire un              <title>Dictionnaire des Girouettes</title>. Mais on y pensait peu : tout le monde            tournait à la fois ; il n’y avait plus qu’un parti, celui du roi. Le roi se ressouvenait            du passé pour mieux régner ; tous les autres ne s’en souvenaient que pour mieux servir.            À peine si quelques esprits réfléchis songeaient à s’étonner du changement complet de            décoration et de rôles. « Tout arrive en France », avait dit un jour La Rochefoucauld à            Mazarin ; et Henri IV disait : « En France, on s’accoutume à tout. »</p><p>On eut, dès ce temps de la Fronde, à y bien regarder, des échantillons de tous les            genres de personnages qu’on a vus se produire depuis dans des révolutions plus            grandioses et plus sérieuses : Retz, un Mirabeau-Talleyrand ; — un duc d’Orléans            spirituel et lâche. L’abbé Fouquet était un intrigant osé et de première force qui avait            en lui du Vitrolles et du Fouché. Indépendamment des grands seigneurs et des gens de            qualité qui occupaient la scène et tramaient intrigue sur intrigue, taillant sans pitié            dans la chose publique, il y avait des bourgeois malins, sages et prudents, restés dans            leur coin à observer. Conrart, qui nous a si bien décrit le massacre de l’Hôtel de            Ville, valait l’académicien Suard. Et Patru, et Tallemant des Réaux donc ! Patru,            vieilli et mort dans l’indigence, était un peu comme ces gens d’esprit dont on disait,            dans notre jeunesse, qu’ils avaient donné dans la Révolution. Il avait été très lié avec            le Coadjuteur, et par un fonds d’humeur libre, par un ton de franc-parler, il s’en            ressentit toujours.</p><p>Ainsi, sur un point, nous sommes d’accord ; il n’est rien de tel que de voir une Fronde            pour se rafraîchir dans l’idée de la nature humaine. On a beau être né marin, il n’est            rien de tel que de voir une tempête ; soldat, que de voir une bataille. Un Shakspeare            s’est à peu près passé de tout cela, dira-t-on, et pourtant il a tout su. Mais la nature            n’a fait qu’une fois un Shakspeare. Nous autres, qui ne sommes pas des sorciers, nous ne            devinons pas, nous voyons. En 1848, Letronne me disait : « C’est désagréable, mais que            c’est curieux pour l’observateur ! C’est comme si l’on voyait le corps humain après            qu’on en aurait ôté la peau. »</p><p>Puis, tout cela dit, il ne faut rien s’exagérer. Si l’on excepte La Rochefoucauld qui            fait son profit de l’expérience pour écrire un livre profond, et Retz qui s’en inspire            pour écrire les Mémoires les plus vivants et les plus amusants, rien de cette révolution            avortée de la Fronde.ne tourne précisément aux lumières. La leçon pratique, M<hi rend="sup">me</hi> de Motteville nous l’a montrée : on se range avec d’autant plus            d’empressement à Louis XIV après tant de désordre et de misères ; on remercie Dieu, on            s’humilie en vieillissant, et un beau jour on se réveille dévot et confit en pouvoir            absolu.</p><p>Est-ce que Bossuet lui-même, qu’on ne récusera certes pas comme exprimant dans un haut            exemple la moyenne des lumières du grand règne, avait profité de l’expérience produite            sous ses yeux aux années de sa jeunesse, lorsque dans l’Oraison funèbre du prince de            Condé il ne craignait pas de dire en une phrase magnifique et souvent citée :              <quote>« Loin de nous les héros sans humanité !… Lorsque Dieu forma le cœur et les              entrailles de l’homme, il y mit premièrement la bonté comme le propre caractère de la              nature divine… La bonté devait donc faire comme le fond de notre cœur… La grandeur qui              vient par-dessus, loin d’affaiblir la bonté, n’est faite que pour l’aider,              etc. »</quote> Mais c’est méconnaître outrageusement l’expérience que de déclarer            ainsi que la bonté fait le fond de l’homme : l’homme n’est précisément ni bon ni            méchant ; les uns ont reçu en naissant la bonté peut-être, mais les autres ont            certainement autre chose au fond du cœur, et le grand Condé plus qu’un autre homme était            une preuve de cette disposition primitive et nullement débonnaire. Bossuet, en proférant            cette fausseté morale déguisée en beauté oratoire, ne faisait d’ailleurs qu’emprunter à            Tertullien discutant contre l’hérétique Marcion une pensée théologique qu’il détournait            de son sens, qu’il dépouillait de son tour déclamatoire en l’isolant, et à laquelle il            imprimait un air de grandeur comme ce lui était chose aisée, sans la rendre pour cela            plus juste<note place="bottom" resp="author">La pensée de Bossuet est fausse, parce que, tout singulier              que cela puisse paraître, ce grand orateur ne l’a obtenue que moyennant un <hi rend="i">escamotage</hi>. Oui, il a <hi rend="i">escamoté</hi> tout simplement le              péché originel. La bonté <hi rend="i">devait</hi> faire le fond de notre nature, avant              la Chute apparemment. Mais, dans l’état actuel, fait-elle en effet le fond de notre              cœur ? telle est la question, et Bossuet l’a tout simplement enjambée ; il a continué              de raisonner comme si cette bonté, qui <hi rend="i">devait</hi> faire le fond de notre              cœur, le faisait en réalité : ce qui, chrétiennement, n’est pas exact. Au reste, je le              répète, le germe de cette pensée est dans Tertullien que Bossuet lisait beaucoup et              dont il a tiré plus d’une pensée saillante ou d’une image. Tertullien combattant              l’hérétique Marcion qui suppose deux dieux, l’un bon d’où procède le Nouveau              Testament, l’autre méchant et cruel de qui l’Ancien Testament est venu, s’efforce              d’expliquer comme quoi c’est toujours le même Dieu, lequel était bon d’abord, mais              qui, depuis que l’homme a péché, avait dû devenir plus sévère. La bonté est              essentielle, selon lui, et dans la nature de Dieu ; la sévérité n’a été              qu’accidentelle et en raison des circonstances : <quote><hi rend="i">Ita prior bonitas                  Dei, secundum naturam ; severitas posterior, secundum causam ; illa ingenua, hæc                  accidens ; illa propria, hæc accommodata ; illa edita, hæc adhibita</hi></quote> ;              et ainsi de suite. Bossuet avait déjà fait usage de cette argutie théologique dans un              de ses sermons de jeunesse (sermon pour le neuvième dimanche après la Pentecôte), et              il y essayait d’une manière encore enveloppée la pensée qu’il devait reprendre plus              tard et placer, comme on l’a vu, en si belle occasion, et en l’offrant sous un jour si              spécieux. Mais ce n’est qu’une beauté oratoire, une magnifique flatterie à l’adresse              des hommes en général et du prince de Condé en particulier.</note>.</p><p>Dès le milieu du règne de Louis XIV, tout était tourné à la règle étroite, à la            dévotion, et le profit moral, la dose de connaissance morale dont on parle, et qui            d’ailleurs n’était propre qu’à un petit nombre d’individus d’élite dans une génération à            peu près parue, étaient dès longtemps épuisés ; la révocation de l’Édit de Nantes, et            l’approbation presque entière qu’elle reçut dans les régions élevées et de la part de            quelques-uns de ceux même qui auraient dû être des juges, l’inintelligence profonde où            l’on fut à la Cour de la révolution anglaise de 1688 et de l’avènement de Guillaume,            montrent assez que les lumières étaient loin et que les plus gens d’esprit en            manquaient. Les lumières proprement dites, dans l’idée desquelles entre la pensée du            bien public, de l’amélioration de l’homme en société, d’une constitution plus juste,            d’une manière de penser plus saine et plus naturelle, ne vinrent que peu à peu, et            d’abord à l’état de vœu, de rêve et un peu de chimère. Ce fut l’œuvre du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle tout entier de mûrir, de rassembler, de coordonner,            de propager ces vues plus justes, plus salutaires et tendant à une civilisation            meilleure. Je ne saurais admettre avec M. Weiss que Vauvenargues soit si fort au-dessous            de La Bruyère et de La Rochefoucauld. Vauvenargues, mort trop tôt et incomplet comme            écrivain, rouvre un ordre d’idées et de sentiments qui est plein de fécondité et            d’avenir. Il ne décourage pas, il ne dénigre pas ; il n’applique aux passions ni le            blâme ni le ridicule, ni un mode d’explication qui a sa vérité, je l’admets, mais qui            dans l’action déjoue, déconcerte et stérilise. Vauvenargues est un moraliste vrai,            naturel, qui n’est pas dupe, et qui de plus a le mérite que n’ont pas les autres de            donner impulsion et direction. En fait de connaissance purement curieuse et ironique de            la nature humaine, je ne sais ce que l’auteur des <title>Lettres persanes</title> laisse            à désirer aux plus malins ; et dans l’<title>Esprit des Lois</title>, Montesquieu            cherche à réparer, à rétablir les rapports exacts, à faire comprendre les résultats            pratiques sérieux, à faire respecter les religions civilisatrices, et son explication            historique des lois et des institutions, si elle ne conclut pas, inspire du moins tout            lecteur dans le sens du bien, dans le désir du perfectionnement social graduel et            modéré. Sans doute, il eût été très profitable au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle d’être averti utilement à son début, d’avoir sous la Régence sa            petite Fronde pour se rappeler les dangers toujours latents et se rendre compte de tout            ce que contient de putride et d’inflammable le fond d’une vieille société. Mais le                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ne le sut-il donc pas ? La Régence, à            de certains jours, ne lui fit-elle pas entrevoir une fronde ? N’eut-on pas le système de            Law, avec ses <hi rend="i">sens dessus dessous</hi> et ses émeutes ? Pour moi, quand je            lis Voltaire, que je rouvre presque à toutes les pages, je ne saurais voir en lui            quelqu’un qui se fait la moindre illusion sur la nature française et parisienne. Une            phrase polie adressée par lui à Condorcet ne saurait me le faire considérer comme le            promoteur ingénu d’une révolution qui sera toute à l’eau rose. Beaucoup de choses            l’auraient irrité, bien peu l’eussent étonné, j’imagine, s’il avait vécu la centaine.              L’<hi rend="i">optimisme</hi> fut sans doute le défaut de la philosophie politique du                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à la prendre dans sa source, à son            origine, chez les Fénelon, les Vauban même, les abbé de Saint-Pierre, et presque dans            tout son cours ; il y eut une recrudescence d’optimisme sous</p><p>Louis XVI à partir de Turgot, de Malesherbes, jusqu’à M. Necker. Il semblait plus            facile, avec des intentions droites et des idées justes, de faire le bien des hommes et            des peuples que cela ne s’est vérifié, au fait et au prendre ; on ne comptait assez ni            avec les passions, ni avec les intérêts, ni avec les vices. Et pourtant, il n’y a pas eu            d’erreur dans le total, si l’on a trouvé dans le détail bien des mécomptes. Jean-Jacques            Rousseau, qu’on cite toujours comme exemple de faiseur d’utopies politiques, ne s’est            pas trompé lorsqu’il a tant de fois décrit, appelé de ses vœux et deviné à l’avance            cette classe moyenne de plus en plus élargie, vivant dans le travail et dans l’aisance,            dans des rapports de famille heureux et simples, dans des idées saines, non            superstitieuses, non subversives, ce monde qui fait penser à celui de Julie de Wolmar et            de ses aimables amies, et dont les riantes demeures partout répandues, dont les maisons            « aux contrevents verts » peuplent les alentours de notre grande ville et nos provinces.            J’ai oublié le <title>Contrat social</title> de Rousseau, mais j’ai toujours présentes à            l’imagination et à l’esprit tant de descriptions engageantes d’une vie saine, naturelle            et sensée : puisse ce genre heureux d’existence, qui présuppose de si bons fondements,            se propager plus encore<note place="bottom" resp="author">On m’objecte : Mais il y a bien des              absurdités, bien des idées inapplicables chez Jean-Jacques et contraires aux              dispositions de la nature humaine. Et moi je vous dis : Les paradoxes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ont plus fait pour l’avancement de l’espèce que les              magnifiques lieux communs du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>. Il fallait donner              un heurt violent à la routine pour en sortir. Vous me parlez de Bourdaloue et de ses              habiles descriptions morales. Eh bien, tout compte fait, Rousseau renferme infiniment              moins d’absurdités que Bourdaloue avec ses sermons en <hi rend="i">trois points</hi>              et les subtilités inimaginables qu’il déduit de textes prétendus sacrés. Il fallait                <hi rend="i">désengaîner</hi> la morale de tout ce revêtement artificiel : de là              quelques brisures.</note> ! Condorcet lui-même, dont le nom se présente d’abord comme            celui de l’apôtre puni de son zèle et le plus cruellement déçu dans son ardente            poursuite, ne s’est pas tant trompé qu’il semble, et quoiqu’il se mêlât à sa foi dans            l’avenir un fanatisme que je n’aime nulle part, il n’a pas désespéré du progrès en            mourant, et il a bien fait. Les siècles, qui vont moins vite que le calcul, ne lui            donneront pas tout à fait tort : Turgot, son maître, et qui avait embrassé moins que            lui, a déjà raison et a gagné sa cause. Sieyès, cette tête profonde qui avait conçu            avant 89 la reconstitution totale de la société et, qui plus est, de l’entendement            humain, cet esprit supérieur a pu tomber dans le découragement et dans l’apathie quand            il a vu la refonte sociale dont il avait médité et dessiné le plan échopper à son            empreinte ; l’artiste en lui, l’architecte boudait encore plus que le philosophe ; il            était injuste envers lui-même et envers son œuvre qui se poursuivait sous les formes les            moins prévues, mais qui se poursuivait, c’est l’essentiel : qu’on relise sa célèbre            brochure, et qu’on se demande s’il n’a pas gagné la partie et si le Tiers-État n’est pas            tout.</p><p>Non ; si inférieurs aux Retz et aux La Rochefoucauld pour l’ampleur et la qualité de la            langue et pour le talent de graver ou de peindre, ils connaissaient la nature humaine et            sociale aussi bien qu’eux, et infiniment mieux que la plupart des contemporains de</p><p>Bossuet, ces moralistes ordinaires du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ce            Duclos au coup d’œil droit, au parler brusque, qui disait en 1750 : <quote>« Je ne sais              si j’ai trop bonne opinion de mon siècle, mais il me semble qu’il y a <hi rend="i">une                certaine fermentation de raison universelle</hi> qui tend à se développer, qu’on              laissera peut-être se dissiper, et dont on pourrait assurer, diriger et hâter les              progrès par une éducation bien entendue »</quote> ; le même qui portait sur les            Français, en particulier ce jugement, vérifié tant de fois : <quote>« C’est le seul              peuple dont les mœurs peuvent se dépraver sans que le fond du cœur se corrompe, ni que              le courage s’altère… »</quote> Ils savaient mieux encore que la société des salons,            ils connaissaient la matière humaine en gens avisés et déniaisés, et ce Grimm, le moins            germain des Allemands, si net, si pratique, si bon esprit, si peu dupe, soit dans le            jugement des écrits, soit dans le commerce des hommes ; — et ce Galiani, Napolitain de            Paris, si vif, si pénétrant, si pétulant d’audace, et qui parfois saisissait au vol les            grandes et lointaines vérités ; — et cette Du Deffand, l’aveugle clairvoyante, cette            femme du meilleur esprit et du plus triste cœur, si desséchée, si ennuyée et qui était            allée au fond de tout ; — et ce Chamfort qui poussait à la roue après 89 et qui ne            s’arrêta que devant 93, esprit amer, organisation aigrie, ulcérée, mais qui a des            pensées prises dans le vif et des maximes à l’eau-forte ; — et ce Sénac de Meilhan,            aujourd’hui remis en pleine lumière<note place="bottom" resp="author">Voir le livre de Sénac de              Meilhan, <hi rend="i">le Gouvernement, les Mœurs et les Conditions en France avant la                Révolution</hi>, suivi des <hi rend="i">Portraits des personnages distingués de la                fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi>, avec une Introduction par              M. de Lescure (1862) ; et voir aussi l’intéressant article de ce dernier dans la                <title>Revue germanique</title> du 1<hi rend="sup">er</hi> septembre.</note>, simple            observateur d’abord des mœurs de son temps, trempant dans les vices et les corruptions            mêmes qu’il décrit, mais bientôt averti par les résultats, raffermi par le malheur et            par l’exil, s’élevant ou plutôt creusant sous toutes ; les surfaces, et fixant son            expérience concentrée, à fines doses, dans des pages ou des formules d’une vérité            poignante ou piquante.</p><p>Que serait-ce si, au nombre des moralistes français du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, on rangeait, comme on en a le droit, le grand Frédéric, notre            compatriote littéraire, le plus sensé, le plus éclairé (quand il ne goguenarde pas            trop), le plus ami de la raison et, pour tout dire, le plus cousin de Montaigne et de            Bayle, parmi les écrivains porte-couronne !</p><p>Que serait-ce si l’on montrait dans son cadre de Passy, au milieu de notre monde du                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Franklin, le patriarche souriant, le            sage de l’avenir, aux remarques fines et utiles, aux vérités ingénieuses et fructueuses,            et desquelles bon nombre sont nées parmi nous !</p><p>Que serait-ce encore si l’on revendiquait ces autres savants d’un ordre élevé, ces            moralistes implicites et d’autant plus sûrs qu’ils embrassent plus de rapports            d’ensemble, ce Buffon qui se rendait d’autant mieux compte de l’homme qu’il était sorti            comme naturaliste de la vue circonscrite de l’espèce, et qu’il inaugurait dans son            ampleur l’étude, encore si neuve aujourd’hui, de la physiologie comparée en ce qui est            des faits de sensibilité et d’intelligence !</p><p>Mais j’ai tort de me borner aux seuls noms éminents : le propre de ce qu’on appelle <hi rend="i">lumières</hi> est d’être répandu et de circuler. Or, les idées de bon sens,            de tolérance, de réforme, civile, les idées justes, exclusives des vieux préjugés et            vraiment libératrices des esprits, circulaient, étaient partout au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, tandis qu’elles étaient rares, étouffées,            contraintes, et n’existaient que dans quelques têtes durant la dernière et même la            première moitié du règne de Louis XIV.</p><p>Après cela, il est bien vrai que ce n’est pas sous forme et figure.de moraliste que se            produit le plus essentiellement l’étude et la connaissance de l’homme au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, avant et après 89. Avant 89, il y a un but, il se            mêle presque toujours à l’observation un élément dogmatique, polémique, une intention et            une arme de combat ; c’est qu’on a en effet des ennemis à vaincre, à mettre en déroute :            on est à la guerre, on marche à une conquête. Puis, après cette conquête, obtenue si            chèrement et payée d’affreux désastres, on a besoin d’une réparation. La Révolution            était trop forte pour permettre des observateurs et des curieux ; on était vainqueur ou            vaincu, bourreau ou victime. Le premier effet moral, au lendemain, était encore moins            l’expérience raisonnée que la réaction. Mais il en sortit et il surnagea, au milieu de            ce flot de passions, j’allais dire de ce fleuve de sang, une plus grande connaissance            des garanties, des forces et puissances sociales, et une idée, malgré tout persistante,            d’espérance et de progrès pour l’espèce. Or, cela dépasse le moraliste proprement dit            qui voit l’homme tel qu’il est, tout formé, à l’état stationnaire, et le même en tout            temps.</p><p>La Révolution n’a donc pas produit de moralistes proprement dits, écrivant en dehors            des considérations de l’histoire. Elle a produit de brillants et vigoureux            réactionnaires, des restaurateurs ou des prédicateurs du passé, Bonald, de Maistre,            Chateaubriand ; des marcheurs en avant et même des utopistes en partie clairvoyants, et,            par opposition aux injurieux prophètes du passé, des prophètes plus ou moins aventureux            de l’avenir, tels que Saint-Simon, Comte ; de savants législateurs surtout, dans l’ordre            du possible, les Tronchet, les Cambacérès, les collaborateurs du Code Napoléon… La            simple observation morale eût paru un jeu un peu trop égoïste et désintéressé après de            tels naufrages. Les imaginations et les intelligences étaient frappées, sillonnées ou            éclairées de la foudre. La Révolution, même à son lendemain, était encore trop orageuse            et trop volcanique pour offrir un fauteuil stable et commode à un moraliste dilettante.            Un La Rochefoucauld, sortant de là avec son petit volume, même chef-d’œuvre, eût paru un            hors d’œuvre, la souris enfantée par la montagne, <hi rend="i">exiguus mus</hi>.            M. de Talleyrand n’a pas écrit ses maximes comme La Rochefoucauld, il les a pratiquées ;            il les a appliquées et mises en jeu dans ces grandes parties d’échecs il avait l’Europe            pour échiquier. Que ne les a-t-il pratiquées en effet plus patriotiquement et avec plus            d’intégrité personnelle ! il y aurait plaisir et honneur à le louer pour son charmant            esprit et son grand sens.</p><p>Les meilleurs moralistes sortis de ces temps révolutionnaires ont été des serviteurs de            la France, profitant de leur expérience pour l’appliquer avec une modération constante            et un bon sens varié aux diverses situations, tels que nous avons vu par exemple feu le            chancelier Pasquier ; la connaissance des hommes les a menés au maniement des hommes            avec mesure et indulgence. Cela vaut bien un livre piquant et amer, une fois fait, et            qui ne se refera pas.</p><p>En résumé, le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle moraliste a sur le                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> un seul avantage, c’est d’avoir eu une            révolution, — une révolution qui n’a pas triomphé, peu importe, la Fronde, — de l’avoir            eue au commencement et non à la fin. Il en est résulté pour quelques-uns de ses            écrivains, pour un petit nombre, plus d’expérience pratique de l’homme. La Fronde, à ce            point de vue, a été une espèce d’école de morale très suffisante, très complète et pas            trop forte. Quoi qu’il en soit, le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, eut-il            eu une reprise de Fronde sous la Régence, n’eût jamais pu entièrement prévoir 89 et ses            suites. 93 a été une de ces choses qui ne se prévoient pas. Mais qu’on n’aille pas dire,            à cause de cette inévitable imprévoyance mêlée à tant d’espérances légitimes et depuis            justifiées, que le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dans son ensemble comme            dans son élite, ne reste pas incomparablement supérieur à la seconde moitié du                <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle par les lumières et la connaissance de            l’homme vrai, de l’homme moderne en société, de l’homme civil, religieux, politique, tel            qu’il sort et se prononce dans les cahiers des États-Généraux, et tel qu’il se retrouve,            somme toute, après le naufrage même, au temps du Consulat : ce serait substituer un            préjugé littéraire à un fait positif, à une vérité historique incontestable.</p><p>J’ai fini ma plaidoirie.</p></div></body>
</text>
</TEI>

