<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Chateaubriand – jugé par un ami intime en 1803 – (suite et fin)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-07-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-07-22"><head>Chateaubriand <lb/>jugé par un ami intime en 1803 <lb/>(suite et fin)</head><dateline><docDate when="1862-07-22">Mardi 22 juillet 1862</docDate></dateline><label type="head">II.</label><p>Il est donc convenu que, pour aujourd’hui, on m’accorde d’entrer dans quelques détails          touchant la marche et la méthode que j’ai cru la meilleure à suivre dans l’examen des          livres et des talents.</p><p>La littérature, la production littéraire, n’est point pour moi distincte ou du moins          séparable du reste de l’homme et de l’organisation ; je puis goûter une œuvre, mais il          m’est difficile de la juger indépendamment de la connaissance de l’homme même ; et je          dirais volontiers : <hi rend="i">tel arbre, tel fruit.</hi> L’étude littéraire me mène,          ainsi tout naturellement à l’étude morale.</p><p>Avec les Anciens, on n’a pas les moyens suffisants d’observation. Revenir à l’homme,          l’œuvre à la main, est impossible dans la plupart des cas avec les <pb n="16"/>véritables          Anciens, avec ceux dont nous n’avons la statue qu’à demi brisée. On est donc réduit à          commenter l’œuvre, à l’admirer, à rêver l’auteur et le poète à travers. On peut refaire          ainsi des figures de poètes ou de philosophes, des bustes de Platon, de Sophocle ou de          Virgile, avec un sentiment d’idéal élevé ; c’est tout ce que permet l’état des          connaissances incomplètes, la disette des sources et le manque de moyens d’information et          de retour. Un grand fleuve, et non guéable dans la plupart des cas, nous sépare des grands          hommes de l’Antiquité. Saluons-les d’un rivage à l’autre.</p><p>Avec les modernes, c’est tout différent ; et la critique, qui règle sa méthode sur les          moyens, a ici d’autres devoirs. Connaître et bien connaître un homme de plus, surtout si          cet homme est un individu marquant et célèbre, c’est une grande chose et qui ne saurait          être à dédaigner.</p><p>L’observation morale des caractères en est encore au détail, aux éléments, à la          description des individus et tout au plus de quelques espèces : Théophraste et La Bruyère          ne vont pas au-delà. Un jour viendra, que je crois avoir entrevu dans le cours de mes          observations, un jour où la science sera constituée, où les grandes familles d’esprits et          leurs principales divisions seront déterminées et connues. Alors le principal caractère          d’un esprit étant donné, on pourra en déduire plusieurs autres<note place="bottom" resp="author">« Il y a            dans les caractères une certaine nécessité, certains rapports qui font que tel trait            principal entraîne tels traits secondaires. » <hi rend="sc">Goethe.</hi>              (<title>Conversations d’Eckermann</title>)</note>. Pour l’homme, sans doute, on ne          pourra <pb n="17"/>jamais faire exactement comme pour les animaux ou pour les plantes ;          l’homme moral est plus complexe ; il a ce qu’on nomme <hi rend="i">liberté</hi> et qui,          dans tous les cas, suppose une grande mobilité de combinaisons possibles<note resp="author">« On trouve de tout dans ce monde, et la variété des combinaisons est            inépuisable. » <hi rend="sc">Grimm</hi>. (<title>Correspondance            littéraire</title>.)</note>. Quoi qu’il en soit, on arrivera avec le temps, j’imagine, à          constituer plus largement la science du moraliste ; elle en est aujourd’hui au point où la          botanique en était avant Jussieu, et l’anatomie comparée avant Cuvier, à l’état, pour          ainsi dire, anecdotique. Nous faisons pour notre compte de simples monographies, nous          amassons des observations de détail ; mais j’entrevois des liens, des rapports, et un          esprit plus étendu, plus lumineux, et resté fin dans le détail, pourra découvrir un jour          les grandes divisions naturelles qui répondent aux familles d’esprits.</p><p>Mais même, quand la science des esprits serait organisée comme on peut de loin le          concevoir, elle serait toujours si délicate et si mobile qu’elle n’existerait que pour          ceux qui ont une vocation naturelle et un talent d’observer : ce serait toujours un <hi rend="i">art</hi> qui demanderait un artiste habile, comme la médecine exige le tact          médical dans celui qui l’exerce, comme la philosophie devrait exiger le tact philosophique          chez ceux qui se prétendent philosophes, comme la poésie ne veut être touchée que par un          poète.</p><p>Je suppose donc quelqu’un qui ait ce genre de talent et de facilité pour entendre les          groupes, les familles littéraires (puisqu’il s’agit dans ce moment de <pb n="18"/>littérature) ; qui les distingue presque à première vue ; qui en saisisse l’esprit et la          vie ; dont ce soit véritablement la vocation ; quelqu’un de propre à être un bon          naturaliste dans ce champ si vaste des esprits.</p><p>S’agit-il d’étudier un homme supérieur ou simplement distingué par ses productions, un          écrivain, dont on a lu les ouvrages et qui vaille la peine d’un examen approfondi ?          comment s’y prendre, si l’on veut ne rien omettre d’important et d’essentiel à son sujet,          si l’on veut sortir des jugements de l’ancienne rhétorique, être le moins dupe possible          des phrases, des mots ; des beaux sentiments convenus, et atteindre au vrai comme dans une          étude naturelle ?</p><p>Il est très-utile d’abord de commencer par le commencement, et, quand on en a les moyens,          de prendre l’écrivain supérieur ou distingué dans son pays natal, dans sa race. Si l’on          connaissait bien la race physiologiquement, les ascendants et ancêtres, on aurait un grand          jour sur la qualité secrète et essentielle des esprits ; mais le plus souvent cette racine          profonde reste obscure et se dérobe. Dans les cas où elle ne se dérobe pas tout entière,          on gagne beaucoup à l’observer.</p><p>On reconnaît, on retrouve à coup sûr l’homme supérieur, au moins en partie, dans ses          parents, dans sa mère surtout, cette parente la plus directe et la plus certaine ; dans          ses sœurs aussi, dans ses frères, dans ses enfants mêmes. Il s’y rencontre des linéaments          essentiels qui sont souvent masqués, pour être trop condensés ou trop joints ensemble,          dans le grand individu ; le fond se retrouve, chez les autres de son sang <pb n="19"/>plus          à nu et à l’état simple : la nature toute seule a fait les frais de l’analyse. Cela est          très-délicat et demanderait à être éclairci par des noms propres, par quantité de faits          particuliers ; j’en indiquerai quelques-uns.</p><p>Prenez les sœurs par exemple. Ce Chateaubriand dont nous parlions avait une sœur, qui          avait <hi rend="i">de l’imagination</hi>, disait-il lui-même, <hi rend="i">sur un fonds de            bêtise</hi>, ce qui devait approcher de l’extravagance pure ; — une autre, au contraire,          divine (Lucile, l’<title>Amélie</title> de <title>René</title>), qui avait la sensibilité          exquise, une sorte d’imagination tendre, mélancolique, sans rien de ce qui la corrigeait          ou la distrayait chez lui : elle mourut folle et se tua. Les éléments qu’il unissait et          associait, au moins dans son talent, et qui gardaient une sorte d’équilibre, étaient          distinctement et disproportionnément répartis entre elles.</p><p>Je n’ai point connu les sœurs de M. de Lamartine, mais je me suis toujours souvenu d’un          mot échappé à M. Royer-Collard qui les avait connues, et qui parlait d’elles dans leur          première jeunesse comme de quelque chose de charmant et de mélodieux, comme d’un nid de          rossignols. La sœur de Balzac, M<hi rend="sup">me</hi> Surville, dont la ressemblance          physique avec son frère saute aux yeux, est faite en même temps pour donner à ceux qui,          comme moi, ont le tort peut-être de n’admirer qu’incomplètement le célèbre romancier, une          idée plus avantageuse qui les éclaire, les rassure et les ramène. La sœur de Beaumarchais,          Julie, que M. de Loménie nous a fait connaître, représente bien son frère par son tour de          gaieté et de raillerie, son humeur libre et piquante, <pb n="20"/>son irrésistible esprit          de saillie ; elle le poussait jusqu’à l’extrême limite de la décence, quand elle n’allait          pas au-delà ; cette aimable et gaillarde fille mourut presque la chanson à la bouche :          c’était bien la sœur de Figaro, le même jet et la même sève<note resp="author"><title>Beaumarchais et son Temps</title>, par M. de Loménie. (Voir au tome I<hi rend="sup">er</hi>, p. 36-52.)</note>.</p><p>De même pour les frères. Despréaux le satirique avait un frère aîné, satirique également,          mais un peu plat, un peu vulgaire ; un autre frère chanoine, très gai, plein de riposte ;          riche en belle humeur, mais un peu grotesque, un peu trop chargé et trop enluminé ; la          nature avait combiné en Despréaux les traits de l’un et de l’autre, mais avec finesse,          avec distinction, et avait aspergé le tout d’un sel digne d’Horace. À ceux pourtant qui          voudraient douter de la fertilité et du naturel du fonds chez Despréaux, qui voudraient          nier sa verve de source et ne voir en lui que la culture, il n’est pas inutile d’avoir à          montrer les alentours évidents et le voisinage de la race.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, je l’ai dit plus d’une fois, semble s’être dédoublée          dans ses deux enfants ; le chevalier léger, étourdi, ayant la grâce, et M<hi rend="sup">me</hi> de Grignan, intelligente, mais un peu froide, ayant pris pour elle la raison.          Leur mère avait tout ; on ne lui conteste pas la grâce, mais à ceux qui voudraient lui          refuser le sérieux et la raison, il n’est pas mal d’avoir à montrer M<hi rend="sup">me</hi> de Grignan, c’est-à-dire la raison toute seule sur le grand pied et dans toute          sa pompe. Avec ce qu’on trouve dans les écrits, cela aide et cela guide.</p><p><pb n="21"/>Et n’est-ce pas ainsi, de nos jours, que certaines filles de poètes, morts il          y a des années déjà, m’ont aidé à mieux comprendre et à mieux me représenter le poète leur          père ? Par moments je croyais revoir en elles l’enthousiasme, la chaleur d’âme,          quelques-unes des qualités paternelles premières à l’état pur et intègre, et, pour ainsi          dire, conservées dans de la vertu<note place="bottom" resp="author">Par exemple la comtesse de Fontanes,            chanoinesse, fille du poète.</note>.</p><p>C’est assez indiquer ma pensée, et je n’abuserai pas. Quand on s’est bien édifié autant          qu’on le peut sur les origines, sur la parenté immédiate et prochaine d’un écrivain          éminent, un point essentiel est à déterminer, après le chapitre de ses études et de son          éducation ; c’est le premier milieu, le premier groupe d’amis et de contemporains dans          lequel il s’est trouvé au moment où son talent a éclaté, a pris corps et est devenu          adulte. Le talent, en effet, en demeure marqué, et quoi qu’il fasse ensuite, il s’en          ressent toujours.</p><p>Entendons-nous bien sur ce mot de <hi rend="i">groupe</hi> qu’il m’arrive d’employer          volontiers. Je définis le groupe, non pas l’assemblage fortuit et artificiel de gens          d’esprit qui se concertent dans un but, mais l’association naturelle et comme spontanée de          jeunes esprits et de jeunes talents, non pas précisément semblables et de la même famille,          mais de la même <hi rend="i">volée</hi> et du même printemps, éclos sous le même astre, et          qui se sentent nés, avec des variétés de goût et de vocation, pour une œuvre commune.          Ainsi la petite société de Boileau, Racine, La Fontaine et Molière vers 1664, à          l’ouverture du<pb n="22"/>grand siècle : voilà le groupe par excellence, — tous génies !          Ainsi, en 1802, à l’ouverture du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, la réunion de          Chateaubriand, Fontanes, Joubert… Ce groupe-là, à s’en tenir à la qualité des esprits,          n’était pas trop chétif non plus ni à mépriser. Ainsi encore, pour ne pas nous borner à          nos seuls exemples domestiques, ainsi à Gœttingue, en 1770, le groupe de jeunes étudiants          et de jeunes poètes qui publient l’<title>Almanach des Muses</title>, Bürger, Voss, Hœlty,          Stolberg, etc. ; ainsi, en 1800, à Édimbourg, le cercle critique dont Jeffrey est le chef,          et d’où sort la célèbre Revue à laquelle il préside. À propos d’une de ces associations          dont faisait partie Thomas Moore dans sa jeunesse, à l’université de Dublin, un critique          judicieux a dit : <quote>« Toutes les fois qu’une association de jeunes gens est animée            d’un généreux souffle et se sent appelée aux grandes vocations, c’est par des            associations particulières qu’elle s’excite et se féconde. Le professeur, dans sa            chaire, ne distribue guère que la science morte ; l’esprit vivant, celui qui va            constituer la vie intellectuelle d’un peuple et d’une époque, il est plutôt dans ces            jeunes enthousiastes qui se réunissent pour échanger leurs découvertes, leurs            pressentiments, leurs espérances<note place="bottom" resp="author">M. Forcade, <title>Revue des Deux                Mondes</title>, du 15 février 1853.</note>. »</quote></p><p>Je laisse les applications à faire en ce qui est de notre temps. On connaît de reste le          cercle critique du <hi rend="i">Globe</hi> vers 1827, le groupe tout poétique de la            <title>Muse française</title> en 1824, le <title>Cénacle</title> en 1828. Aucun des          talents, jeunes alors, qui ont séjourné et vécu dans l’un <pb n="23"/>de ces groupes, n’y          a passé impunément. Je dis donc que, pour bien connaître un talent, il convient de          déterminer le premier centre poétique ou critique au sein duquel il s’est formé, le groupe          naturel littéraire auquel il appartient, et de l’y rapporter exactement. C’est sa vraie          date originelle.</p><p>Les très grands individus se passent de groupe : ils font centre eux-mêmes, et l’on se          rassemble autour d’eux. Mais c’est le groupe, l’association, l’alliance et l’échange actif          des idées, une émulation perpétuelle en vue de ses égaux et de ses pairs, qui donne à          l’homme de talent toute sa <hi rend="i">mise en dehors</hi>, tout son développement et          toute sa valeur. Il y a des talents qui participent de plusieurs groupes à la fois et qui          en cessent de voyager à travers des milieux successifs, en se perfectionnant, en se          transformant ou en se déformant. Il importe alors de noter, jusque dans ces variations et          ces conversions lentes ou brusques, le ressort caché et toujours le même, le mobile          persistant.</p><p>Chaque ouvrage d’un auteur vu, examiné de la sorte, à son point, après qu’on l’a replacé          dans son cadre et entouré de toutes les circonstances qui l’ont vu naître, acquiert tout          son sens, — son sens historique, son sens littéraire, — reprend son degré juste          d’originalité, de nouveauté ou d’imitation, et l’on ne court pas risque, en le jugeant,          d’inventer des beautés à faux et d’admirer à côté, comme cela est inévitable quand on s’en          tient à la pure rhétorique.</p><p>Sous ce nom de rhétorique, qui n’implique pas dans ma pensée une défaveur absolue, je          suis bien loin de <pb n="24"/>blâmer d’ailleurs et d’exclure les jugements du goût, les          impressions immédiates et vives ; je ne renonce pas à Quintilien, je le circonscris<note resp="author">« La connaissance des esprits est le charme de la critique ; le maintien            des bonnes règles n’en est que le métier et la dernière utilité. »    <hi rend="sc">Joubert.</hi></note>. Être en histoire littéraire et en critique un disciple de          Bacon, me paraît le besoin du temps et une excellente condition première pour juger et          goûter ensuite avec plus de sûreté.</p><p>Une très-large part appartiendra toujours à la critique de première lecture et de          première vue, à la critique mondaine, aux formes démonstratives, académiques. Qu’on ne          s’alarme pas trop de cette ardeur de connaître à fond et de pénétrer : il y a lieu et          moment pour l’employer, et aussi pour la suspendre. On n’ira pas appliquer les procédés du          laboratoire dans les solennités et devant tous les publics. Les académies, les chaires          oratoires sont plutôt destinées à montrer la société et la littérature par les côtés          spécieux et par l’<hi rend="i">endroit</hi> ; il n’est pas indispensable ni peut-être même          très-utile que ceux qui ont pour fonction de déployer et de faire valoir éloquemment les          belles tentures et les tapisseries, les regardent et les connaissent trop par le dessous          et par l’<hi rend="i">envers</hi> : cela les gênerait.</p><p>L’analyse pourtant a son genre d’émotion aussi et pourrait revendiquer sa poésie, sinon          son éloquence. Qui n’a connu un talent que tard et ne l’a apprécié que dans son plein ou          dans ses œuvres dernières ; qui ne l’a vu jeune, à son premier moment d’éclat et d’essor,          ne s’en fera jamais une parfaite et naturelle idée, la seule <pb n="25"/>vivante.          Vauvenargues, voulant exprimer le charme qu’a pour le talent un premier succès et un début          heureux dans la jeunesse, a dit avec bien de la grâce : « Les feux de l’aurore ne sont pas          si doux que les premiers regards de la gloire. » De même pour le critique qui étudie un          talent, il n’est rien de tel que de le surprendre dans son premier feu, dans son premier          jet, de le respirer à son heure matinale, dans sa fleur d’âme et de jeunesse. Le portrait          vu dans sa première épreuve a pour l’amateur et pour l’homme de goût un prix que rien dans          la suite ne peut rendre. Je ne sais pas de jouissance plus douce pour le critique que de          comprendre et de décrire un talent jeune, dans sa fraîcheur, dans ce qu’il a de franc et          de primitif, avant tout ce qui pourra s’y mêler d’acquis et peut-être de fabriqué.</p><p>Heure première et féconde de laquelle tout date ! moment ineffable ! C’est entre les          hommes du même âge et de la même heure, ou à peu près, que le talent volontiers se choisit          pour le reste de sa carrière ou pour la plus longue moitié, ses compagnons, ses témoins,          ses émules, ses rivaux aussi et ses adversaires. On se fait chacun son vis-à-vis et son          point de mire. Il y a de ces rivalités, de ces défis et de ces<hi rend="i"> piques</hi>,          entre égaux ou presque égaux, qui durent toute la vie. Mais fussions-nous un peu primés,          ne désirons jamais qu’un homme de notre génération tombe et disparaisse, même quand ce          serait un rival et quand il passerait pour un ennemi ; car si nous avons une vraie valeur,          c’est encore lui qui, au besoin et à l’occasion, avertira <pb n="26" xml:id="p26"/>les          nouvelles générations ignorantes et les jeunes insolents, qu’ils ont affaire en nous à un          vieil athlète qu’on ne saurait mépriser et qu’il ne faut point traiter à la légère son          amour-propre à lui-même y est intéressé : il s’est mesuré avec nous dans le bon temps, il          nous a connus dans nos meilleurs jours. Je revêtirai ma pensée de noms illustres. C’est          encore Cicéron qui rend le plus noble hommage à Hortensius. Un mot d’Eschine est resté le          plus bel éloge de Démosthène. Et le héros grec Diomède, parlant d’Énée dans Virgile, et          voulant donner de lui une haute idée : <quote>« Croyez-en, dit-il, celui qui s’est mesuré            avec lui ! »</quote></p><p>Rien en juge un esprit pour la portée et le degré d’élévation, comme de voir quel          antagoniste et quel rival il s’est choisi de bonne heure. L’un est la mesure de l’autre.          Calpé est égal à Abyla.</p><p>Il n’importe pas seulement de bien saisir un talent au moment du coup d’essai et du          premier éclat, quand il apparaît tout formé et plus qu’adolescent, quand il se fait          adulte ; il est un second temps non moins décisif à noter, si l’on veut l’embrasser dans          son ensemble : c’est le moment où il se gâte, où il se corrompt, où il déchoit, où il          dévie. Prenez les mots les moins choquants, les plus doux que vous voudrez, la chose          arrive à presque tous. Je supprime les exemples ; mais il est, dans la plupart des vies          littéraires qui nous sont soumises, un tel moment où la maturité qu’on espérait est          manquée, ou bien, si elle est atteinte, est dépassée, et où l’excès même de la qualité          devient le défaut ; où les uns se roidissent se dessèchent, les autres se lâchent <pb n="27"/>et s’abandonnent, les autres s’endurcissent, s’alourdissent, quelques-uns          s’aigrissent ; où le sourire devient une ride. Après le premier moment où le talent, dans          sa floraison brillante s’est fait homme et jeune homme éclatant et superbe, il faut bien          marquer ce second et triste moment, où il se déforme et se fait autre en vieillissant.</p><p>Une des façons laudatives très-ordinaires à notre temps est de dire à quelqu’un qui          vieillit : « Jamais votre talent n’a été plus jeune. » Ne les écoutez pas trop, ces          flatteurs ; il vient toujours un moment où l’âge qu’on a au dedans se trahit.au dehors.          Cependant il est, à cet égard, il faut le reconnaître, de grandes diversités entre les          talents et selon les genres. En poésie, au théâtre, en tout comme à la guerre, les uns          n’ont qu’un jour, une heure brillante, une victoire qui reste attachée à leur nom et à          quoi le reste ne répond pas : c’est comme Augereau, qui aurait mieux fait de mourir le          soir de Castiglione. D’autres ont bien des succès qui se varient et se renouvellent avec          les saisons. Quinze ans d’ordinaire font une carrière ; il est donné à quelques-uns de la          doubler, d’en recommencer ou même d’en remplir une seconde. Il est des genres modérés          auxquels la vieillesse est surtout propre, les mémoires, les souvenirs, la critique, une          poésie qui côtoie la prose ; si la vieillesse est sage, elle s’y tiendra. Sans prendre          trop à la lettre le précepte, <hi rend="i">Solve senescentem…</hi>, sans mettre          précisément son cheval à l’écurie, ce qu’elle ne doit faire que le plus tard possible,          elle le mènera doucement par la bride à la descente : cela en          <!--<pb n="28" xml:id="p28"/>-->laisse pas d’avoir très bon air encore. On a vu par          exception des esprits, des talents, longtemps incomplets ou épars, paraître valoir mieux          dans leur vieillesse et n’avoir jamais été plus à leur avantage : ainsi cet aimable          Voltaire suisse, Bonstetten, ainsi ce quart d’hommes de génie Ducis. Ces exemples ne font          pas loi.</p><p>On ne saurait s’y prendre de trop de façons et par trop de bouts pour connaître un homme,          c’est-à-dire autre chose qu’un pur esprit. Tant qu’on ne s’est pas adressé sur un auteur          un certain nombre de questions et qu’on n’y a pas répondu, ne fut-ce que pour soi seul et          tout bas, on n’est pas sûr de le tenir tout entier, quand même ces questions sembleraient          le plus étrangères à la nature de ses écrits : — Que pensait-il en religion ? — Comment          était-il affecté du spectacle de la nature ? — Comment se comportait-il sur l’article des          femmes ? sur l’article de l’argent ? — Était-il riche, était-il pauvre ? — Quel était son          régime, quelle était sa manière journalière de vivre ? etc. — Enfin, quel était son vice          ou son faible ? Tout homme en a un. Aucune des réponses à ces questions n’est indifférente          pour juger l’auteur d’un livre et le livre lui-même, si ce livre n’est pas un traité de          géométrie pure, si c’est surtout un ouvrage littéraire, c’est-à-dire où il entre de          tout.</p><p>Très souvent un auteur, en écrivant, se jette dans l’excès ou dans l’affectation opposée          à son vice, à son penchant secret, pour le dissimuler et le couvrir ; mais c’en est encore          là un effet sensible et reconnaissable, quoique indirect et masqué. Il est trop aisé de          prendre le contre-pied en toute chose ; on ne fait que retourner <pb n="29"/>son défaut.          Rien ne ressemble à un creux comme une bouffissure.</p><p>Quoi de plus ordinaire en public que la profession et l’affiche de tous les sentiments          nobles, généreux, élevés, désintéressés, chrétiens, philanthropiques ? Est-ce à dire que          je vais prendre au pied de la lettre et louer pour leur générosité, comme je vois qu’on le          fait tous les jours, les plumes de cygne ou les langues dorées qui me prodiguent et me          versent ces merveilles morales et sonores ? J’écoute, et je ne suis pas ému. Je ne sais          qui faste ou quelle froideur m’avertit ; la sincérité ne se fait pas sentir. Ils ont des          talents royaux, j’en conviens ; mais là-dessous, au lieu de ces âmes pleines et entières          comme les voudrait Montaigne, est-ce ma faute si j’entends raisonner des âmes vaines ?          — Vous le savez bien, vous qui, en écrivant, dites poliment le contraire ; et quand nous          causons d’eux entre nous, vous en pensez tout comme moi.</p><p>On n’évite pas certains mots dans une définition exacte des esprits et des talents ; on          peut tourner autour, vouloir éluder, périphraser, les mots qu’on chassait et qui nomment          reviennent toujours. Tel, quoi qu’il fasse d’excellent ou de spécieux en divers genres,          est et restera toujours un rhéteur. Tel, quoi qu’il veuille conquérir ou peindre, gardera          toujours de la chaire, de l’école et du professeur. Tel autre, poète, historien, orateur,          quelque forme brillante ou enchantée qu’il revête, ne sera jamais que ce que la nature l’a          fait en le créant, un improvisateur de génie. Ces appellations vraies et nécessaires, ces          qualifications décisives ne sont cependant <pb n="30"/>pas toujours si aisées à trouver,          et bien souvent elles ne se présentent d’elles-mêmes qu’à un moment plus ou moins avancé          de l’étude. Chateaubriand s’est défini un jour à mes yeux <quote>« un épicurien, qui avait            l’imagination catholique »</quote>, et je ne crois pas m’être trompé. Tâchons de trouver          ce nom caractéristique d’un chacun et qu’il porte gravé moitié au front, moitié au dedans          du cœur, mais ne nous hâtons pas de le lui donner.</p><p>De même qu’on peut changer d’opinion bien des fois dans sa vie, mais qu’on garde son          caractère, de même on peut changer de genre sans modifier essentiellement sa manière. La          plupart des talents n’ont qu’un seul et même procédé qu’ils me font que transposer, en          changeant de sujet et même de genre. Les esprits supérieurs ont plutôt un cachet qui se          marque à un coin ; chez les autres, c’est tout un moule qui s’applique indifféremment et          se répète.</p><p>On peut jusqu’à un certain point étudier les talents dans leur postérité morale, dans          leurs disciples et leurs admirateurs naturels. C’est un dernier moyen d’observation facile          et commode. Les affinités se déclarent librement ou se trahissent. Le génie est un roi qui          crée son peuple. Appliquez cela à Lamartine, à Hugo, à Michelet, à Balzac, à Musset. Les          admirateurs enthousiastes sont un peu des complices : ils s’adorent eux-mêmes, qualités et          défauts, dans leur grand représentant. Dis-moi qui t’admire et qui t’aime, et je te dirai          qui tu es. Mais il importe de discerner pour chaque auteur célèbre son vrai public          naturel, et de séparer ce <!--<pb n="31" xml:id="p31"/>-->noyau original qui porte la          marque du maître, d’avec le public banal et la foule des admirateurs vulgaires qui vont          répétant ce que dit le voisin.</p><p>Les disciples qui imitent le genre et le goût de leur modèle en écrivant sont          très-curieux à suivre et des plus propres, à leur tour, à jeter sur lui de la lumière. Le          disciple, d’ordinaire, charge, ou parodie le maître sans s’en douter : dans les écoles          élégantes, il l’affaiblit ; dans les écoles pittoresques, et crues, il le force, il          l’accuse à l’excès et l’exagère : c’est un miroir grossissant. Il y a des jours, quand le          disciple est chaud et sincère, où l’on s’y tromperait vraiment, et l’on serait tenté de          s’écrier, en parodiant l’épigramme antique : « Ô Chateaubriand ! Ô Salvandy ! lequel des          deux a imité l’autre ? ». Changez les noms, et mettez-en de plus modernes, si vous le          voulez : l’épigramme est éternelle.</p><p>Quand le maître se néglige et quand le disciple se soigne et s’endimanche, ils se          ressemblent ; les jours où Chateaubriand fait mal, et où Marchangy fait de son mieux, ils          ont un faux air l’un de l’autre ; d’un peu loin, par derrière, et au clair de lune, c’est          à s’y méprendre.</p><p>Tous les disciples ne sont pas nécessairement des copies et des contre-façons ; tous ne          sont pas compromettants : il y en a, au contraire, qui rassurent et qui semblent faits          tout exprès pour cautionner le maître. N’est-ce pas ainsi que M. Littré a élucidé et          perfectionné Auguste Comte ? Je connais, même dans la pure littérature, des admirateurs et          des disciples de tel ou tel <pb n="32"/>talent hasardeux qui m’avertissent à son sujet, et          qui m’apprennent à respecter celui que, sans eux, j’aurais peut-être traité plus à la          légère.</p><p>S’il est juste de juger un talent par ses amis et ses clients naturels, il n’est pas          moins légitime de le juger et <hi rend="i">contre</hi>-juger (car c’est bien une          contre-épreuve en effet) par les ennemis qu’il soulève et qu’il s’attire sans le vouloir,          par ses contraires et ses antipathiques, par ceux qui ne le peuvent instinctivement          souffrir. Rien ne sert mieux à marquer les limites d’un talent, à circonscrire sa sphère          et son domaine, que de savoir les points justes où la révolte contre lui commence. Cela          même, dans le détail, devient piquant à observer ; on se déteste quelquefois toute sa vie          dans les Lettres sans s’être jamais vus. L’antagonisme des familles d’esprits achève ainsi          de se dessiner. Que voulez-vous ? c’est dans le sang, dans le tempérament, dans les          premiers partis pris qui souvent ne dépendaient pas de vous. Quand ce n’est pas de la          basse envie, ce sont des haines de race. Comment voulez-vous obliger Boileau à goûter          Quinault ; et Fontenelle à estimer grandement Boileau ? et Joseph de Maistre ou          Montalembert à aimer Voltaire ?</p><p>C’est assez longuement parler pour aujourd’hui de la méthode naturelle en littérature.          Elle trouve son application à peu près complète dans l’étude de Chateaubriand. On peut, en          effet, répondre avec certitude à presque toutes les questions qu’on se pose sur son          compte. On connaît ses origines bretonnes, sa famille, sa race ; on le suit dans les          divers groupes littéraires qu’il a traversés dès sa jeunesse, dans ce monde du <pb n="33"/><num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qu’il n’a fait que côtoyer et          reconnaître en 89, et plus tard dans son cercle intime de 1802, où il s’est épanoui avec          toute sa fleur. Les sympathies et les antipathies, de tout temps si vives, qu’il devait          susciter, se prononcent et font cercle dès ce moment autour de lui. On le retrouve, ardent          écrivain de guerre, dans les factions politiques en 1815 et au-delà, puis au premier rang          du parti libéral quand il y eut porté sa tente, sa vengeance et ses pavillons. Il est de          ceux qui ont eu non pas une, mais au moins deux carrières. Jeune ou vieux, il n’a cessé de          se peindre, et, ce qui vaut mieux, de se montrer, de se laisser voir, et, en posant          solennellement d’un côté, de se livrer nonchalamment de l’autre, à son insu et avec une          sorte de distraction. Si, après toutes ces facilités d’observation auxquelles il prête          plus que personne, on pouvait craindre de s’être formé de lui comme homme et comme          caractère une idée trop mêlée de restrictions et trop sévère, on devrait être rassuré          aujourd’hui qu’il nous est bien prouvé que ses amis les plus intimes et les plus          indulgents n’ont pas pensé de lui dans l’intimité autrement que nous, dans notre coin,          nous n’étions arrivé à le concevoir, d’après nos observations ou nos conjectures.</p><p>Son <title>Éloge</title> reste à faire, un Éloge littéraire, éloquent, élevé, brillant          comme lui-même, animé d’un rayon qui lui a manqué depuis sa tombe, mais un Éloge qui, pour          être juste et solide, devra pourtant supposer <hi rend="i">en dessous</hi> ce qui est          dorénavant acquis et démontré</p><pb n="34"/></div></body>
</text>
</TEI>

