<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Entretiens de Gœthe et d’Eckermann (suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-10-14"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-10-14"><head>Entretiens de Gœthe et d’Eckermann (suite et fin.)</head><dateline><docDate when="1862-10-14">Mardi 14 octobre 1862</docDate>.</dateline><p>Gœthe, tout en jouissant des primeurs de la nouvelle littérature française, s’apercevait          bien, avons-nous dit, qu’on repassait à quelques égards par les mêmes chemins qu’avait          récemment traversés le romantisme allemand. Gœthe, ne l’oublions jamais, n’était pas <hi rend="i">romantique</hi> dans le sens spécial du mot. Après avoir, par ses premières          œuvres, payé sa dette à la patrie allemande en vrai fils du Nord, il était allé            <quote>« s’asseoir au banquet des Grecs »</quote>, et il ne s’en était plus guère          écarté. Malgré son <title>Gœtz de Berlichingen</title>, Gœthe n’était point par goût et          par choix dans le sens et l’esprit du moyen âge ; il n’aimait aucunement, même dans le          mirage du lointain, la barbarie ni rien de ce qui y ressemblait :</p><quote><p>« De cette ancienne et ténébreuse Allemagne, disait-il un jour à propos d’une            production de La Motte-Fouqué, il y a pour nous à tirer aussi peu que des chants serbes            et des autres poésies barbares du même genre. On lit cela, on s’y intéresse bien un            certain temps, mais seulement pour en avoir fini et pour le laisser de côté. L’homme, en            général, est assez attristé par ses propres passions et ses propres vicissitudes, sans            avoir besoin de s’attrister encore par les sombres tableaux d’un passé barbare. Il a            besoin de clarté, d’idées rassérénantes, et il faut pour cela qu’il se tourne vers ces            époques artistiques et littéraires, pendant lesquelles les hommes supérieurs, étant            arrivés à un développement parfait, se sentaient bien avec eux-mêmes et pouvaient verser            dans les âmes la félicité que leur donnait leur science. »</p></quote><p>Il fallut Walter Scott, son <title>Ivanhoë</title> et tant de délicieux romans, pour le          réconcilier, un moment du moins, avec ces temps anciens et durs : nos essais français en          ce genre n’y auraient réussi qu’imparfaitement. Parlant donc des œuvres de la jeune école          française qui lui arrivaient en masse, il y faisait la part des excès et celle des          progrès. Selon lui, cette révolution poétique qui s’accomplissait alors serait extrêmement          favorable à la littérature elle-même, bien que nuisible aux écrivains qui y prenaient la          plus grande part. C’est le cas de toute révolution : les individus en souffrent,          l’ensemble y gagne.</p><quote><p>« Les Français, dans leur révolution poétique actuelle, disait Gœthe, ne demandaient            rien autre chose d’abord qu’une forme plus libre ; mais ils ne se sont pas arrêtés là,            ils rejettent maintenant le fond avec la forme. On commence à déclarer ennuyeuse            l’exposition de pensées et d’actions nobles ; on s’essaye à traiter toutes les folies. À            la place des belles figures de la mythologie grecque, on voit des diables, des            sorcières, des vampires, et les nobles héros du temps passé doivent céder la place à des            escrocs et à des galériens. Ce sont des choses piquantes ! cela fait de l’effet ! Mais            quand le public a une fois goûté à ces mets fortement épicés et en a pris l’habitude, il            veut toujours des ragoûts de plus en plus forts. Un jeune talent qui veut exercer de            l’influence et être connu cherche à renchérir sur ses prédécesseurs… Dans cette chasse à              <hi rend="i">l’effet extérieur</hi>, toute étude profonde, tout développement intime            et régulier de l’homme est oublié. C’est là le plus grand malheur qui puisse arriver au            talent ; mais cependant la littérature dans son ensemble y gagnera… »</p></quote><p>Le bon Eckermann avait quelque peine pourtant à se figurer comment ce qui nuisait à          chaque talent, considéré en particulier, pouvait servir à la littérature en général, et il          demandait des explications. Gœthe répondait :</p><quote><p>« Les extrêmes et les déviations dont je parlais disparaissent peu à peu, et il ne            reste que l’avantage d’avoir conquis et une forme plus libre et un fonds plus riche et            plus varié ; on n’excluera plus les sujets comme anti-poétiques, on pourra les prendre            partout dans le monde et dans la vie. Je compare l’état actuel de la littérature à une            forte fièvre qui en elle-même n’est ni bonne ni désirable, mais qui a pour heureuse            conséquence une meilleure santé. Ces folies qui maintenant remplissent tout un poëme            n’entreront dans les œuvres de l’avenir que comme assaisonnement utile, et même la            noblesse, la pureté qui sont maintenant bannies, seront bientôt rappelées avec d’autant            plus d’enthousiasme. »</p></quote><p>Et cela ainsi entendu, et toutes réserves faites, il revenait avec plaisir sur Mérimée de          qui il disait : <quote>« C’est vraiment un rude gaillard »</quote> ; et sur Béranger qu’il          ne sépare jamais de lui<note place="bottom" resp="author">Il les associait encore dans une lettre écrite            à Zelter vers le même temps : <quote>« Si tu ne les connais pas déjà, je te conseille de              lire le théâtre de Clara Gazul et les Poésies de Béranger. Dans ces deux ouvrages, tu              verras ce que peut le talent, pour ne pas dire le génie, lorsqu’il paraît dans une              époque féconde et qu’il ne prend aucune précaution. — C’est à peu près ainsi que, nous              aussi, nous avons commencé. »</quote></note>, et dont il saisit, dont il analyse tout,          jusqu’aux moindres finesses, sans en rien perdre. Gœthe n’était point, en général, l’ami          de la poésie politique, mais il faisait une notable exception pour Béranger. L’entretien          s’animant à ce sujet, et continuant de parler de cette sorte de chanson et de son          influence électrique sur les nations à certaines heures, Gœthe disait qu’il fallait pour          cela qu’une nation n’eût qu’une tête et qu’un cœur et, à un moment donné, qu’une seule          voix : <quote>« Mais, ajoutait-il, une poésie politique n’est aussi que l’œuvre d’une            certaine situation momentanée qui passe et qui ôte à la poésie la valeur même qu’elle            lui a donnée. »</quote> Il reconnaissait qu’il y avait seize ans, même dans cette          Allemagne si divisée, mais unie alors dans un sentiment commun contre l’étranger, un poëte          politique aurait pu exercer aussi son influence sur le pays tout entier, et il          ajoutait :</p><quote><p>« Mais ce poëte était inutile : le mal universel et le sentiment général de honte            avaient, comme un démon, saisi la nation ; le feu de l’inspiration qui aurait pu            enflammer le poëte brûlait déjà partout de lui-même. Cependant je ne veux pas nier que            Arndt, Kœrner et Rückert ont eu quelque action. »</p></quote><p>Ici le bon Eckermann eut une distraction, et sans trop y penser, mettant le doigt sur un          point délicat, il dit à Gœthe : <quote>« On vous a reproché de ne pas avoir aussi pris les            armes à cette époque, ou du moins de n’avoir pas agi comme poëte. »</quote> Gœthe,          touché à un endroit sensible, tressaillit un peu, et, tout ému, il trouva, pour répondre,          de bien belles et hautes paroles :</p><quote><p>« Laissons cela, mon bon ! lui dit-il. Le monde est absurde, il ne sait ce qu’il veut,            il faut le laisser dire et faire ce qu’il veut. Comment aurais-je pu prendre les armes            sans haine ? et comment aurais-je pu haïr sans jeunesse ? Si cet événement était arrivé            dans ma vingtième année, je ne serais pas resté le dernier, mais j’avais déjà plus de            soixante ans. D’ailleurs nous ne pouvons pas tous servir notre pays de la même façon ;            chacun fait de son mieux, suivant ce que Dieu lui a réparti. Je me suis donné assez de            tourments pendant un demi-siècle ; je peux dire que, pour travailler à ce que la nature            m’avait donné comme œuvre de mes jours, je ne me suis reposé ni jour ni nuit ; je ne me            suis permis aucune distraction ; j’ai toujours marché en avant, toujours cherché,            toujours agi aussi bien et autant que je pouvais. Si chacun peut dire de soi la même            chose, alors tout ira bien. »</p></quote><p>Et retournant l’épine de la calomnie qui tant de fois l’avait blessé et qu’Eckermann          avait remuée sans le savoir, il agitait en tout sens l’amertume de ses pensées :</p><quote><p>« Je ne peux pas dire ce que je pense, murmurait-il. Derrière ce verbiage (le reproche            politique) se cache plus de mauvaise volonté contre moi que vous ne le savez. Je ressens            là, sous une nouvelle forme, la vieille haine dont on me poursuit depuis des années et            qui cherche à s’approcher tout doucement de moi. Je le sais bien, il y a beaucoup de            gens à qui je suis comme une épine dans l’œil ; ils aimeraient bien être débarrassés de            moi, et comme on ne peut plus maintenant attaquer mon talent, on s’en prend à mon            caractère. Tantôt je suis fier, tantôt égoïste, tantôt plein d’envie contre les            jeunes-talents, tantôt enfoncé dans la sensualité, tantôt sans christianisme, et enfin            sans aucun amour pour ma patrie et pour mes chers Allemands. Vous, me connaissez depuis            des années, et vous savez tout ce qu’il en est. Mais voulez-vous savoir ce que j’ai            souffert ? lisez mes <title>Xénies</title>… Écrivain allemand, martyr allemand ! oui,            mon bon ! vous ne trouverez rien autre chose. Moi je peux à peine me plaindre ; tous les            autres ont eu le même sort, même un sort pire ; et c’est en Angleterre, en France tout            comme chez nous. Quelles souffrances n’a pas endurées Molière ! et Rousseau et            Voltaire ! Byron a été chassé d’Angleterre par les mauvaises langues, et il aurait fui            enfin à l’extrémité du monde si une mort prématurée ne l’avait délivré des <hi rend="i">Philistins</hi> et de leur haine.</p><p>Et encore si les hommes supérieurs n’avaient à souffrir que les attaques de la masse            des gens bornés ! Mais non, les hommes de talent s’attaquent entre eux ; Platen            tourmente Heine, et Heine Platen ; chacun cherche à se rendre odieux aux autres, et            pourtant le monde est assez grand, assez vaste pour que chacun, puisse vivre et            travailler en paix, et chacun a déjà dans son propre talent un ennemi qui l’inquiète              assez<note place="bottom" resp="author">En tout ceci j’use de la traduction de M. Émile Délerot. Dans              celle de M. Charles, publiée par M. Hetzel, la pensée de Gœthe, par suite des              coupures, semble plus concise, plus taillée : elle est ramenée à ce qu’on croit devoir              être le style d’un livre. Dans la version que j’adopte, on sent mieux le mouvement,              les tours et le laisser-aller de la conversation.</note> ».</p></quote><p>Savez-vous qu’un Gœthe ainsi souffrant sous sa pourpre et laissant échapper, à défaut de          larmes, quelques gouttes de son sang, nous va mieux qu’un Gœthe demi-dieu et impassible !          — Et revenant sur ce chapitre des chants de guerre qu’on lui aurait voulu voir composer          dans sa chambre et au coin de son feu en 1813, il souriait de pitié :</p><quote><p>« Écrire au bivouac, où la nuit l’on entend hennir les chevaux des avant-postes            ennemis, à la bonne heure ! ah ! j’aurais aimé cela ! Mais cette vie ne m’était pas            possible ; ce n’était pas là mon rôle, c’était celui de Théodore Kœrner. Les chansons            guerrières lui vont parfaitement. Mais pour moi, qui ne suis pas une nature guerrière,            qui n’ai aucun goût pour la guerre, les chants guerriers n’auraient été qu’un masque qui            se serait fort mal appliqué sur mon visage.</p><p>Dans mes poésies, je n’ai jamais rien affecté. Ce qui ne m’arrivait pas dans la vie, ce            qui ne me brûlait pas les ongles, ce qui ne me tourmentait pas, je ne le mettais pas en            vers, je ne l’exprimais pas. Je n’ai fait de poésies d’amour que lorsque j’aimais.            Comment aurais-je pu écrire des chants de haine sans haine ? Et entre nous, je ne            haïssais pas les Français, quoique je remercie Dieu de nous en avoir délivrés. Comment,            moi, pour qui la civilisation et la barbarie sont des choses d’importance, comment            aurais-je pu haïr une nation qui est une des plus civilisées de la terre, et à qui je            dois une si grande part de mon propre développement ?</p><p>La haine nationale est une haine particulière. C’est toujours dans les régions            inférieures qu’elle est la plus énergique, la plus ardente. Mais il y a une hauteur à            laquelle elle s’évanouit ; on est là, pour ainsi dire, au-dessus des nationalités, et on            ressent le bonheur ou le malheur d’un peuple voisin comme le sien propre. Cette hauteur            convenait à ma nature, et, longtemps avant d’avoir atteint ma soixantième année, je m’y            étais fermement établi. »</p></quote><p>Acceptons cette généreuse déclaration pour la France, et, au lieu de faire chorus avec          les détracteurs, honorons le sentiment élevé qui l’a dictée. Et ce sentiment se          reproduisait encore avec bien de l’ampleur et de l’énergie dans ces paroles, lorsqu’il          disait dans son aversion pour la politique étroite :</p><quote><p>« Dès qu’un poëte veut avoir une influence politique, il faut qu’il se donne à un            parti, et, dès qu’il agit ainsi, il est perdu comme poëte ; il faut qu’il dise adieu à            la liberté de son esprit, de son coup d’œil : il se tire jusque par-dessus les oreilles            la chape de l’étroitesse d’esprit et de l’aveugle haine. Le poëte, comme homme, comme            citoyen, doit aimer sa patrie ; mais la patrie de sa puissance poétique, de son            influence poétique, c’est le Bon, le Noble, le Beau, qui n’appartiennent à aucune            province spéciale, à aucun pays spécial, et qu’il saisit et développe là où il les            trouve. Il ressemble en cela à l’aigle dont le regard plane librement au-dessus des            diverses contrées, et à qui il est indifférent que le lièvre sur lequel il se précipite            coure en Prusse ou en Saxe. »</p></quote><p>C’est ainsi que Gœthe entendait le patriotisme sublime, le patriotisme du poëte. Je ne          conseillerais pas à tous de l’imiter ; mais que cela lui soit permis, à lui !</p><p>On a, au sujet des opinions exprimées par Gœthe sur les jeunes poëtes français de 1830,          insinué contre lui une singulière accusation : comme le jugement qu’il porte sur Victor          Hugo n’est pas complètement d’accord avec celui que professent les éditeurs des            <title>Entretiens</title> et beaucoup d’autres avec eux, on l’a tout simplement          soupçonné d’envie. Mais qu’on veuille y réfléchir : je le demande, Gœthe étant ce qu’il          était par sa nature, par ses tendances, par la région élevée où habitait sa pensée,          pouvait-il avoir une autre opinion sur le jeune et brillant poëte, dont il reconnaît          d’ailleurs en maint endroit le grand talent d’imagination et la puissance ? Je pourrais          (si c’était le lieu) mettre ici la suite de ses jugements ou de ses impressions sur Hugo          et ses divers ouvrages jusqu’à <title>Notre-Dame de Paris</title> inclusivement<note resp="author">De ces jugements de Gœthe sur Hugo, je ne donnerai que celui-ci, tiré            d’une lettre à Zelter du 28 juin 1831 : <quote>« Notre-Dame de Paris de Victor Hugo              éblouit par les qualités que lui donne une étude attentive et bien mise à profit des              mœurs, de la physionomie locale, des événements du passé ; mais, dans les personnages,              il n’y a absolument aucune apparence de vie naturelle. Ce sont, hommes et femmes, des              marionnettes incapables de vivre ; elles ont des proportions habilement conçues, mais,              sur leur charpente de bois ou d’acier, ces poupées n’ont absolument que du              rembourrage ; l’auteur les fait manœuvrer sans pitié, les tourne et les disloque dans              les positions les plus bizarres, les torture, les fustige, déchire leur âme et leur              corps, et met sans pitié en pièces et en morceaux ce qui, il est vrai, n’a aucune              chair véritable : — et tout cela est l’œuvre d’un homme qui montre de grandes qualités              d’historien éloquent, et auquel on ne peut refuser une vive puissance d’imagination,              sans laquelle il lui serait impossible de produire de pareilles              abominations. »</quote> — Vous qui parlez sans cesse de liberté, qui la voulez dans            l’art et en tout, soyez conséquents ; sachez admettre et supporter les manières de            sentir, même les plus opposées à la vôtre, quand elles sont sincères.</note>, et l’on          verrait, sans avoir besoin d’entrer dans aucune discussion du fond, qu’en parlant de la          sorte il n’était que conséquent avec lui-même et sincère. Comment voudriez-vous en          conscience que Gœthe acceptât <hi rend="i">Quasimodo</hi>, lui qui, même quand il a fait          son diable, <hi rend="i">Méphistophélès</hi>, l’a présenté beau encore et élégant ? Nulle          part, même chez Manzoni, que d’ailleurs il goûtait et prisait tant, Gœthe n’aime ce qu’il          appelle <quote>« les abominations »</quote> ; et, à ce titre, la peste du roman des            <title>Fiancés</title> lui déplaisait. Il n’aimait pas la littérature qui fait dresser          les cheveux sur la tête. Tel il était par nature et par art, mais bien véridiquement :            <quote>« comme philosophe, apôtre de la félicité ; comme poëte, organe et interprète de            la jouissance large et pure, complète et honnête. »</quote></p><p>Et avec Byron, est-ce donc qu’il a été jaloux et envieux, comme je vois aussi qu’on l’a          dit ? Ces sortes de petits jugements mesquins et faux, glissés au bas d’un texte, font          tache dans un livre ; ils font injure au grand esprit qu’on a l’honneur d’introduire à          l’étranger. Non, il n’est pas jaloux de Byron, quoiqu’il ait dit de lui un jour, faisant          remarquer que ce grand révolté n’observait de règle que celle des unités dans ses          tragédies :</p><quote><p>« Cette limite qu’il se posait en observant les trois unités convenait d’ailleurs à son            naturel, qui tendait toujours à franchir toutes limites. Que n’a-t-il su aussi se poser            des bornes morales ! C’est pour ne pas avoir eu cette puissance qu’il s’est égaré, et on            peut dire avec justesse qu’il s’est perdu faute d’un frein. — Il s’ignorait trop            lui-même. Sa vie était tout entière dans la passion de chaque jour, et il ne savait pas            ce qu’il faisait. Se permettant tout et n’accordant rien aux autres, il devait se perdre            et soulever le monde contre lui. Dès le commencement, avec <title>les Bardes anglais et              les Critiques écossais</title> ; il blessa les meilleurs écrivains… Loin de reculer,            dans son ouvrage suivant il continue son opposition et ses blâmes, il touche l’État et            l’Église. Cette manière de n’avoir égard à rien l’a poussé hors d’Angleterre et            l’aurait, avec le temps, poussé aussi hors de l’Europe. Il était partout à l’étroit ; il            jouissait de la liberté personnelle la plus illimitée, et il se sentait oppressé ; le            monde lui était une prison. Son départ pour la Grèce n’a pas été une décision prise            volontairement ; elle lui a été imposée par sa mésintelligence avec le monde. — En se            déclarant affranchi de toute tradition, de toute patrie, il a d’abord causé sa propre            perte, et la perte d’un pareil être est immense ! Mais de plus, par suite de cette            agitation continuelle de l’âme, conséquence de ses goûts révolutionnaires, il n’a pas            permis à son talent de prendre son complet développement. Ce sentiment éternel            d’opposition et de mécontentement a extrêmement nui à ses œuvres ; car non seulement le            malaise du poëte se communique au lecteur, mais <hi rend="i">toute œuvre d’opposition              est une œuvre négative, et la négation, c’est le néant.</hi> Quand j’ai nommé le            mauvais mauvais, ai-je beaucoup gagné par-là ? Mais si, par hasard, j’ai nommé le bon            mauvais, j’ai fait un grand mal. — Celui qui veut exercer une influence utile ne doit            jamais rien insulter ; qu’il ne s’inquiète pas de ce qui est absurde, et que toute son            activité soit consacrée à faire naître des biens nouveaux. <hi rend="i">Il ne faut pas              renverser, il faut bâtir</hi> ; élevons des édifices où l’humanité viendra goûter des            joies pures. »</p></quote><p>Ce sont là de bien nobles querelles faites à Byron, et que j’oserai dire magnanimes ;          et.si les admirateurs du grand barde n’en sont pas satisfaits, que peuvent-ils demander de          plus que de voir Gœthe revenir sans cesse sur son jugement et le modifier ?</p><quote><p>« (Mercredi, 8 octobre 1826.) Gœthe a encore parlé aujourd’hui avec admiration de lord            Byron : « J’ai encore lu, m’a-t-il dit, son <title>Deformed transformed</title>, et je            dois dire que son talent me semble toujours plus grand. Son diable est issu de mon            Méphistophélès, mais ce n’est pas une imitation ; tout est entièrement original,            nouveau, et tout est serré, solide et spirituel. Il n’y a pas un passage faible ; il n’y            a pas un endroit grand comme la tête d’une épingle, où manquent l’invention et l’esprit.            Sans l’hypocondrie et la négation, il serait aussi grand que Shakspeare et les            Anciens. » — Je marquai de l’étonnement. — « Oui, dit Gœthe, vous pouvez me croire ; je            l’ai de nouveau étudié, et je suis toujours forcé de lui accorder davantage. »</p></quote><p>La nature de Gœthe était la plus opposée possible à cet étroit sentiment de rivalité et          de jalousie qu’on lui prête. Il n’était pas de ceux dont il s’est moqué quelque part, et          qui, lorsqu’un génie trébuche ou qu’un grand homme tombe, se sentent tout enchantés et          allégés, <quote>« comme si leur supérieur était mort et s’ils avaient reçu de            l’avancement. »</quote></p><p>Une statue, érigée à Weimar, et due au talent de Reitschel, nous le montre rayonnant et          heureux, imposant et doux, décernant la couronne à Schiller qui, debout à côté de lui, la          reçoit de sa main presque sans y penser, le front inspiré et rêveur. Schiller a mérité la          couronne, mais c’est Gœthe qui la lui donne ; et à quiconque la mérite il la donnera.</p><p>Comme il sent les larges natures ! comme il est loin des dénigrements des esprits          inférieurs ! comme il va droit en tout ce qui embrasse et concilie ! On sait que Mirabeau          avait bien des collaborateurs ; chacun lui aidait, lui apportait, qui une idée, qui une          citation, un renseignement, un à-propos, et il pétrissait tout de sa puissante main, il          animait tout de son souffle ardent, et vivifié, transformé, le jetait ensuite en pâture au          monde. Dumont, de Genève, un des préparateurs de Mirabeau, publia ses Souvenirs en 1832 et          raconta comment cela se passait autour du grand tribun, sans prétendre d’ailleurs le          diminuer ; mais le cri en France fut presque unanime, comme si Dumont avait commis un          sacrilège. Que dit Gœthe au contraire ?</p><quote><p>« Je ne connais aucun livre plus riche en leçons que ces Mémoires ; par eux notre            regard pénètre profondément dans les recoins les plus cachés de l’époque, et Mirabeau,            ce miracle, devient un être naturel ; mais le héros ne perd rien cependant de sa            grandeur. Les derniers critiques des journaux français pensent autrement. Les bonnes            gens croient que l’auteur de ces Mémoires veut leur altérer leur Mirabeau, en révélant            le secret de son activité surhumaine, et en revendiquant pour d’autres personnes une            part des mérites que jusqu’à présent a absorbés exclusivement le nom de Mirabeau. Les            Français voient dans Mirabeau leur Hercule, et ils ont parfaitement raison ; mais ils            oublient qu’un colosse se compose de fragments, et que l’Hercule de l’Antiquité lui-même            était un être collectif, qui réunissait sur son nom avec ses exploits les exploits            d’autres héros. Au fond, que nous fassions comme nous voulons, nous sommes tous des            êtres collectifs ; ce que nous pouvons appeler vraiment notre propriété, comme c’est peu            de chose !… »</p></quote><p>Ainsi parlait-il le 17 février 1832, moins de cinq semaines avant sa mort.</p><p>Et sur Napoléon, que dire de plus grand que ce qu’a dit Gœthe ? Il en comprend tout.          Lisant une des histoires quelconques de Napoléon qu’on publiait alors, il fait cette          remarque, si justifiée depuis : <quote>« Le héros n’en est pas diminué ; au contraire, il            grandit à mesure qu’il devient plus vrai. »</quote> Il essaye de lire Bourrienne, et le          livre bientôt lui tombe des mains : <quote>« Cela », dit-il, « tiraille des brins à la            frange et aux broderies du manteau impérial, déposé d’hier, et cela croit par là devenir            quelque chose ! »</quote> Je ne citerai qu’un de ses jugements entre dix sur Napoléon,          car il y revient souvent. Un jour donc, qu’il parlait de l’indécision des hommes, de leur          lenteur et de leur résistance à faire ce qu’ils savent même le meilleur et le plus utile,          — sur ce qu’il leur faudrait à chacun un démon toujours présent pour les guider, pour les          exciter, pour les empêcher, après un éclair de vue supérieure et nette, de retomber dans          le tâtonnement, dans le vague et l’obscurité :</p><quote><p>« Napoléon, s’écrie-t-il tout à coup, c’était là un homme ! Toujours lumineux, toujours            clair, décidé, ayant à toute heure assez d’énergie en lui pour mettre immédiatement à            exécution ce qu’il avait reconnu avantageux et nécessaire. Sa vie fut celle d’un            demi-dieu qui marchait de bataille en bataille et de victoire en victoire. On peut dire            que, pour lui, la lumière qui illumine l’esprit ne s’est pas éteinte un instant. Voilà            pourquoi sa destinée a eu cette splendeur que le monde n’avait pas vue avant lui, et            qu’il ne reverra peut-être pas après lui. — Oui, oui, mon bon, c’était là un gaillard            que nous ne pouvons pas imiter en cela ! »</p></quote><p>Et Gœthe marchait à grands pas à travers la chambre, se parlant à lui-même. Le bon          Eckermann, qui avait peur que la conversation ne changeât de cours, essaya de la ramener          en disant :</p><quote><p>« Je crois cependant que c’est surtout quand Napoléon était jeune, et tant que sa force            grandissait, qu’il a joui de cette perpétuelle illumination intérieure : alors une            protection divine semblait veiller sur lui ; à son coté restait fidèlement la fortune ;            mais plus tard…</p><p>—  Que voulez-vous ? interrompit Gœthe ; je n’ai pas non plus fait deux fois mes              <title>Chansons d’amour</title> et mon <title>Werther</title>. Cette illumination            divine, cause des œuvres extraordinaires, est toujours liée au temps de la jeunesse et            de la fécondité. Napoléon, en effet, a été un des hommes les plus féconds qui aient            jamais vécu. Oui, oui, mon bon, ce n’est pas seulement en faisant des poésies et des            pièces de théâtre que l’on est fécond ; il y a aussi une fécondité d’actions qui en            maintes circonstances est la première de toutes… Génie et fécondité sont choses            très-voisines… »</p></quote><p>Et une fois lancé, il ne s’arrêtait pas dans cette veine d’idées ; il montrait dans tous          les ordres la force fécondante comme le signe le plus caractéristique du génie : Mozart,          Phidias et Raphaël, Dürer et Holbein, il les prenait tous, et celui qui a trouvé le          premier la forme de l’architecture gothique, et qui a rendu possible par la suite des          temps un munster de Strasbourg, un dôme de Cologne ; et Luther, ce génie de la grande          race, et dont la force d’action sur l’avenir n’est pas épuisée. Puis, sur une nouvelle          question d’Eckermann qui craint toujours que l’entretien ne finisse, et qui demande si le          corps dans cette force d’action n’entre pas autant et plus que l’esprit, Gœthe          répond :</p><quote><p>« Le corps a du moins la plus grande influence. Il y a eu, il est vrai, un temps en            Allemagne où l’on se représentait un génie comme petit ; faible, voire même bossu ; pour            moi, j’aime un génie bien constitué aussi de corps. — Quand on a dit de Napoléon que            c’était un homme de granit, le mot était juste, surtout de son corps. Que n’a-t-il pas            exigé et pu exiger de lui ! Depuis les sables brûlants des déserts de Syrie jusqu’aux            plaines de neige de Moscou, quelle infinité de marches, de batailles, de bivouacs            nocturnes n’apercevons-nous pas et avec cela que de fatigues, que de privations            corporelles n’a-t-il pas dû endurer ! Peu de sommeil, peu de nourriture, et, de plus,            toujours une activité d’esprit extrême !… Quand on pèse tout ce que celui-là a fait et            enduré, il semble qu’à quarante ans il devait être usé jusqu’au dernier atome ; mais pas            du tout ; à cet âge, on le voyait s’avancer encore, toujours héros parfait. »</p></quote><p>Qu’on se rappelle les magnifiques jugements de Gœthe sur Louis XIV, sur Voltaire, sur          Molière, sur les hommes-types par qui la France est si grande, et qu’on y joigne            celui-ci<note place="bottom" resp="author">Gœthe avait vu Napoléon. Appelé à Erfurt en 1808, à l’époque            de l’entrevue des souverains, et présenté à l’empereur le 2 octobre, l’empereur, après            l’avoir regardé quelques instants avec attention, lui avait dit pour premier mot :              <quote>« Vous êtes un homme. »</quote> Et lorsque, l’entretien fini, Gœthe se fut            retiré, Napoléon répéta, en s’adressant à Berthier et à Daru, qui étaient présents            Voilà : un <quote>« homme ! »</quote></note>.</p><p>Je m’arrête : j’ai fait résonner bien des touches, et, sur toutes, le génie de Gœthe a          répondu comme un orgue immense. Le livre d’Eckermann est la meilleure biographie de          Gœthe : celle de l’Anglais Lewes pour les faits, celle d’Eckermann pour le portrait du          dedans et la physionomie. L’âme d’un grand homme y respire. Les dernières pages dans          lesquelles on voit Eckermann visitant pour une dernière fois sur son lit mortuaire la          forme expirée, mais encore belle, de celui qu’il a tant aimé et vénéré, font une          conclusion digne et grandiose. Eckermann, homme d’un talent personnel qui, seul et de          lui-même, ne pouvait atteindre bien haut, s’est choisi la bonne part. Il ne peut désormais          mourir, il s’est lié d’un lien indissoluble avec un immortel. Élisée nous a conservé le          manteau et l’esprit d’Élie, et il a gardé au front un rayon de sa flamme.</p></div></body>
</text>
</TEI>

