<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Sainte-Hélène, par M. Thiers</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-09-08"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-09-08"><head>Sainte-Hélène, par M. Thiers<note place="bottom" resp="author">Cet article sur <hi rend="i">Sainte-Hélène</hi> faisait comme suite à ceux qu’on a lus précédemment sur <hi rend="i">Waterloo</hi>.</note></head><dateline><docDate when="1862-09-08">Lundi 8 septembre 1862</docDate>.</dateline><label rend="center">I</label><p>Je passe sur la fin des Cent-Jours, sur cette triste et embrouillée période qui s’étend            depuis Waterloo jusqu’à la seconde rentrée des Bourbons, honteux <hi rend="i">chassé-croisé</hi> d’intrigues, triomphe et règne de Fouché, et bien digne de            demeurer marqué de son nom dans l’histoire. Ce livre, en effet, qui a titre              <title>Seconde Abdication</title>, mériterait de se nommer tout uniment <hi rend="i">M. Fouché</hi> ; il y a de ces instants de l’histoire qui appellent une peine morale            et infamante. Je saute donc à pieds joints sur ces dix-huit ou vingt jours d’indignes            tripoteries et de pêche en eau trouble, racontés déjà d’ailleurs et exposés en détail            par plusieurs historiens de mérite (M. Villemain, M. Duvergier de Hauranne,            M. de Viel-Castel), mais par aucun plus lucidement que par M. Thiers, et je m’attache            avec lui à l’homme qui vient de tomber de la scène de l’histoire et dont la vie,            désormais confinée à Sainte-Hélène, n’est plus que le sujet de la plus magnifique des            biographies. Quelle imagination de poète eût mieux inventé que la réalité ici ne donna ?            Les douleurs même, à cette distance, disparaissent dans la grandeur et la beauté du            couronnement.</p><p>Bien des rois, empereurs ou chefs d’État se sont vus prisonniers de l’ennemi après des            pertes de batailles : qui ne s’est intéressé aux captivités toutes françaises de saint            Louis, du roi Jean et de François I<hi rend="sup">er</hi> ? Plus d’un roi et empereur            aussi, ou dictateur, a vécu après avoir abdiqué : qui ne connaît et ne s’est figuré            Sylla sans licteurs, dialoguant et discourant d’après Montesquieu, Dioclétien heureux            jardinier à Salone, Charles-Quint sombre et solitaire, retiré en son cloître près des            moines de Saint-Just ? Mais aucun monarque et souverain ne s’était rencontré encore dans            la situation extraordinaire de Napoléon, à la fois abdiquant et captif, — prisonnier            sans avoir été pris et en quelque sorte de son propre choix, pour s’être allé asseoir au            foyer de la nation son implacable ennemie ; détenu non dans une prison, mais sur le            rocher le plus perdu de l’Océan ; non par la vengeance d’un seul adversaire, mais par la            terreur de l’Europe entière conjurée ; et désormais élevé (seule élévation dernière qui            lui manquât) à l’état de victime ; — ayant abdiqué pour la seconde fois et toujours            forcément sans doute,, mais enfin de cœur comme de fait, et résigné ; ne nourrissant            plus aucun espoir de retour, mais conservant jusqu’à la fin toute la sérénité de son            coup d’œil, toute sa plénitude d’intelligence politique ; sevré de presque toute            information actuelle, et se reportant avec d’autant plus d’impétuosité et d’ardeur aux            grands événements récents ou passés, à l’histoire d’hier ou à l’histoire des siècles ;            perçant de plus dans l’avenir et plongeant sur les horizons lointains avec la haute            impartialité du conquérant apaisé, avec la vue épurée du civilisateur. Tous les genres            d’intérêt sont là réunis, et après même que la compassion contemporaine et vivante pour            le grand homme souffrant est épuisée, les moindres de ses paroles conservées et            transmises appartiennent à jamais au monde et vont émouvoir encore ou instruire la            dernière postérité.</p><p>À peine embarqué sur le <hi rend="i">Northumberland</hi> qui devait le transporter de            la rade anglaise à Sainte-Hélène, Napoléon qui, de ses derniers compagnons de fortune,            n’avait pu garder avec lui que le grand maréchal Bertrand, les généraux Montholon,            Gourgaud et M. de Las Cases (sans compter son fidèle valet de chambre Marchand),            Napoléon passait de longues heures, dans cette traversée qui fut de plus de deux mois            (8 août-17 octobre), en plein air, sur le pont du vaisseau, — tantôt immobile, à cheval            sur un canon qui était à l’avant du bâtiment et que les marins anglais eurent bientôt            baptisé <hi rend="i">le canon de l’Empereur</hi>, regardant le ciel et les flots, se            voyant aller à la tombe et décliner au plus profond de l’Océan comme un astre qui change            d’hémisphère ; tantôt se levant, interpellant ses fidèles compagnons et se parlant comme            à lui seul, s’interrogeant sur tant d’événements prodigieux desquels lui-même se            surprenait étonné après coup, et que sa pensée, pour la première fois oisive dans le            présent, roulait en tumulte. Ce qui l’occupait d’abord, comme il est naturel, c’était ce            qu’il y avait de plus récent et le désastre de la veille, c’était Waterloo et cette            dernière campagne ; il en était encore possédé et obsédé ; il ne revenait pas, lui,            l’homme du calcul, d’une telle série de contretemps et de malencontres, et il            apostrophait les absents. Il n’était pas de ces génies qui acceptent la force des choses            comme solution commode ; il n’était pas du tout persuadé qu’une bataille de plus ou de            moins, gagnée ou perdue deux mois auparavant, un ennemi de plus ou de moins, repoussé,            tout cela revenait à peu près au même, que sa situation en 1815 était de prime abord            comme désespérée, que les plus heureux efforts et la plus belle entrée de jeu n’auraient            pu en réparer le vice radical ; que Waterloo même gagné n’eût été qu’un répit. Sa forme            de génie n’acceptait pas ces sortes de consolations à l’usage des faibles. Il savait que            l’histoire humaine, en ces moments d’ébranlement et de commotion générale et profonde,            a, pour ainsi dire, plusieurs <hi rend="i">dessous</hi>, et que le génie d’un seul a            suffi bien souvent pour dégager et faire saillir un de ces plans cachés, inaperçus,            lesquels, sans un homme, sans le téméraire au coup de main imprévu et vigoureux,            auraient toujours paru à la foule (y compris le peuple des gens d’esprit) impraticables,            chimériques, et auraient été universellement déclarés impossibles.</p><p>Mais bientôt, s’échappant de ces combinaisons avortées et sans issue, il s’élançait par            un autre mouvement bien naturel vers les souvenirs les plus frais, les plus purs, et son            esprit s’envolait sur les cimes dorées de la jeunesse. Il recommençait sa vie : il se            revoyait à Brienne, à Toulon, au fort de l’Éguillette, sa première victoire ; puis,            après une disgrâce passagère qui faillit faire de lui le plus bizarre en apparence et le            plus homme à projets d’entre les officiers généraux non employés, et certainement le            plus incommode des mécontents, il se montrait reprenant bientôt le vent de la fortune,            consulté, mis à sa place et à même enfin de se produire tout entier, gravissant à            vingt-sept ans comme général en chef ces rampes escarpées d’où l’on découvre tout d’un            coup l’Italie, cette Italie de tout temps l’objet de ses méditations, <hi rend="i">Italiam ! Italiam</hi> ! s’emparant d’emblée de cet antique champ de gloire, et le            sillonnant à son tour de traces immortelles comme il ne s’en était pas vu depuis            Annibal.</p><p>Et ses compagnons d’exil, l’entendant s’expliquer avec ce feu, cette netteté, cette            éloquence, lui disaient : « Sire, écrivez comme César, soyez vous-même l’historien de            votre histoire. » Il s’y refusait d’abord : le désespoir, sous cette forme tranquille,            était en lui trop profond. Cependant peu à peu les instances opérèrent. Gourgaud, Las            Cases, Montholon, Bertrand, s’offraient à l’envi pour lui épargner les lenteurs d’une            rédaction proprement dite, pour saisir sa pensée au vol et la fixer (sauf révision) sous            sa dictée brûlante ; il refusait encore :</p><quote><p>« Que la postérité, disait-il, s’en tire comme elle pourra. Qu’elle recherche la              vérité, si elle veut la connaître. Les archives de l’État en sont pleines. La France y              trouvera les monuments de sa gloire, et, si elle en est jalouse, qu’elle s’occupe              elle-même à les préserver de l’oubli… » — Puis, dans son âme engourdie, une flamme              d’orgueil jaillissant tout à coup : « J’ai confiance dans l’histoire ! » s’écriait              Napoléon. « J’ai eu de nombreux flatteurs, et le moment présent appartient aux              détracteurs acharnés. Mais la gloire des hommes célèbres est, comme leur vie, exposée              à des fortunes diverses. Il viendra un jour où le seul amour de la vérité animera des              écrivains impartiaux. Dans ma carrière on relèvera des fautes sans doute, mais Arcole,              Rivoli, les Pyramides, Marengo, Austerlitz, Iéna, Friedland, <hi rend="i">c’est du                granit, la dent de l’envie n’y peut rien !…</hi> »</p></quote><p>Bientôt, la navigation se prolongeant, il céda aux prières et se mit à dicter à            M. de Las Cases sa première campagne d’Italie, et au général Gourgaud la campagne de            1815, c’est-à-dire son chef-d’œuvre militaire incontesté et son dernier malheur            immérité. En tout il savait choisir ses points. Déjà, après cette double dictée, il            pouvait mourir.</p><p>Cependant on était arrivé, après soixante-huit jours de traversée, en vue de            Sainte-Hélène. L’amiral Cockburn, qui commandait la division navale, marin des plus            honorables et homme de devoir, fit, en débarquant, ce qu’il put pour concilier la            rigoureuse observance de ses instructions avec les égards dus à un tel captif ; il n’y            réussit qu’imparfaitement. Des deux moitiés de l’île on choisit, pour l’y loger, celle            dont l’inclinaison était la moins riante et la moins salubre. Là, en un mot, comme dans            toutes les prisons, les gardiens songèrent plus à leur commodité qu’à celle du            prisonnier. On n’eut pas cette délicatesse la plus élémentaire, qui eût consisté à            sentir que c’était, ou jamais, un cas d’exception. Napoléon s’aperçut bientôt qu’il ne            pouvait monter à cheval sans être suivi et gardé à vue. Lors même qu’on lui eut assigné            un rayon où il pût tourner à son gré, ce rayon trop étroit lui devint vite un <hi rend="i">cercle d’enfer</hi>. Mais, par la suite, la plus cruelle gêne pour lui comme            pour tous les habitants de Longwood fut l’absence d’ombre ; un bois de gommiers voisin            de l’habitation n’en donnait pas ; la tente qu’on avait dressée et qui lui en procurait            un peu n’avait ni la mobilité ni la fraîcheur d’un ombrage. <hi rend="i">Un chêne ! un              chêne</hi> ! s’écriait souvent Napoléon en regrettant cet arbre de la patrie.</p><p>Les misères de cette captivité, surtout quand le gouverneur de l’île fut sir Hudson            Lowe, ne seront jamais assez flétries. Ce dernier gardien ou geôlier de Napoléon ne            saurait être excusé pour les mille tracasseries qu’il inventa, et qui trahissaient en            lui l’absence de sentiments dont il n’avait pas le premier germe. « Il y a de ces            figures qui ne trompent pas », jugea tout d’abord Napoléon en le voyant. Sir Hudson Lowe            ne démentit point ce diagnostic, d’un œil de génie. Aussi, quand Napoléon mort, il            revient en Europe et qu’il s’y voit en tous lieux l’objet d’une répulsion instinctive,            universelle, ne saurais-je admettre qu’on dise de lui d’un ton de compassion, « <hi rend="i">l’infortuné</hi> Hudson Lowe ». Voyez-vous pas d’ici le <hi rend="i">pauvre              homme</hi> ! Ne déplaçons pas la compassion, Je crois qu’il faut dire de lui, « le <hi rend="i">misérable</hi> Hudson Lowe ». Il importe de garder aux gens connus leur vrai            nom. Quand on a eu de telles occasions uniques dans la vie et dans les siècles de se            montrer et qu’on les manque, c’est irréparable. Il n’existe pas de circonstances            atténuantes, et l’on n’est pas admis à dire d’un pareil être : « Il fera mieux une autre            fois. »</p><p>C’est sur les pensées, sur les occupations historiques et morales du grand captif qu’il            faut se rejeter pour n’avoir pas le cœur trop serré par ce supplice et cette lente            agonie de près de six années à Sainte-Hélène. Napoléon parlait de tout et avec une            impartialité, une douceur qui montraient à quel point il était détaché et revenu de            l’action. Il n’est pas exact de dire qu’à Sainte-Hélène il ait parlé des traîtres et mis            à leur charge les torts de sa fortune. Oui, en débarquant de l’île d’Elbe et quand cela            était une arme entre ses mains, il a pu les dénoncer, les accuser ; mais à Sainte-Hélène            il était rentré dans la sphère d’équité et d’indulgence ; il disait au contraire qu’il            avait rencontré peu de traîtres dans sa vie : il n’en comptait même qu’un seul qui            justifiât ce nom, Fouché. Il expliquait en moraliste consommé les défections dont il            avait été l’objet et s’en rendait compte par des intérêts, des vues, des illusions qui            rendaient les hommes moins haïssables et moins coupables : <quote>« Ils ne m’ont point                <hi rend="i">trahi</hi> », disait-il, « ils m’ont <hi rend="i">abandonné</hi>, et              c’est bien différent. »</quote> —</p><quote><p>« Les traîtres, répétait-il encore, sont plus rares que vous ne le croyez. Les grands              vices, les grandes vertus sont des exceptions. La masse des hommes est faible, mobile              parce qu’elle est faible, cherche fortune où elle peut, fait son bien sans vouloir              faire le mal d’autrui, et mérite plus de compassion que de haine. Il faut la prendre              comme elle est, s’en servir telle quelle, et chercher à l’élever si on le peut. Mais,              soyez-en sûrs, ce n’est pas en l’accablant de mépris qu’on parvient à la relever. Au              contraire, il faut lui persuader qu’elle vaut mieux qu’elle ne vaut, si on veut en              obtenir tout le bien dont elle est capable. À l’armée, on dit à des poltrons qu’ils              sont des braves, et on les amène ainsi à le devenir. En toutes choses il faut traiter              les hommes de la sorte et leur supposer les vertus qu’on veut leur inspirer. »</p></quote><p>Je suis extrêmement frappé, dans ces paroles venues de Sainte-Hélène, du point de vue            auquel se place invariablement Napoléon. Il était tout à fait sorti de l’action, ai-je            dit, et il jugeait avec impartialité, avec philosophie, les hommes et les choses ; mais            quelle philosophie ? Ce n’est pas celle des philosophes proprement dits, qui analysent            la machine humaine, la démontent, la décomposent, se donnent le plaisir de la regarder            en dedans et en dessous, de l’expliquer tant bien que mal, et puis n’en font rien. Sa            philosophie, à lui, restait toute pratique, non critique, non ironique, nullement            pessimiste, mais toute en vue de l’usage qu’on peut faire, du parti qu’on peut tirer de            ce merveilleux instrument qui s’appelle l’homme, dans une société, dans une nation. Loin            de démonter l’instrument, les chefs d’État doivent en effet chercher à le remonter            plutôt et à le tenir constamment en action pour l’employer, pour le conduire. Napoléon à            Sainte-Hélène était toujours ce chef-là.</p><p>Mais il l’était à l’état de repos, de contemplation sereine, et là, seulement où il            pouvait l’être encore, dans l’inspiration habituelle qui lui dictait ses jugements. Son            esprit, tous orages apaisés, avait pris naturellement son niveau. Rien n’indique mieux            ce niveau naturel d’un esprit que les lectures auxquelles on se complaît. Il y avait des            livres qu’il ne supportait pas. C’est à propos d’un pamphlet politique, le              <title>Dictionnaire des Girouettes</title>, ouvrage satirique et dénigrant, composé            d’ailleurs dans un sens bonapartiste, qu’il faisait ces remarques sur la nature humaine.            Après avoir souri un instant de quelques-unes de ces malices contre les personnes, il            n’y tint plus et jeta le livre :</p><quote><p>« C’est un livre détestable, s’écria-t-il, avilissant pour la France, avilissant pour              l’humanité ! S’il était vrai, la Révolution française, qui a cependant inauguré les              plus généreux principes, n’aurait fait de nous tous, nobles, bourgeois, peuple, qu’une              troupe de misérables. Tout cela est faux et injuste. Prenez les guerres de religion en              France, en Angleterre, en Allemagne, vous y trouverez de ces changements intéressés,              en aussi grand nombre et par d’aussi petits motifs. Henri IV en a vu autant que moi et              que Louis XVIII. La Fronde en a offert bien d’autres, et, certes, la France qui,              quelques années après, gagnait les batailles de Rocroy<note place="bottom" resp="author">La victoire                de Rocroy est antérieure à la Fronde, aussi bien que <title>Polyeucte</title>, mais                le raisonnement ne subsiste pas moins dans sa justesse.</note> et ces Dunes, qui              produisait <title>Polyeucte, Athalie</title>, les <title>Oraisons funèbres</title> de              Bossuet, n’était point avilie. Gardez-vous du vulgaire plaisir qu’on goûte en voyant              ses adversaires châtiés ; car soyez assurés que l’arme qu’on emploie est une arme à              double tranchant, et qui peut se retourner contre vous… »</p></quote><p>On aime cette élévation de point de vue. Ceux (et j’en ai connu) qui, nourris dans les            idées opposantes, croyaient à Napoléon moins d’estime pour la nature humaine, sont            heureusement combattus et en partie réfutés par de telles pages, par de telles paroles            empreintes à la fois de sérieux et d’indulgence. Et en général, cette école de            philosophes systématiques et distingués qui, dans leur classification un peu bizarre des            grands hommes de l’histoire, ne voulaient voir en Napoléon dont ils méconnaissaient            toute l’œuvre de création civile qu’un grand et puissant rétrogradateur, ne saurait            soutenir désormais un pareil sentiment après tant de paroles de sagesse, de haute            clairvoyance et presque de prophétie sociale, sorties de Sainte-Hélène, et qui révèlent            un fond d’âme égal ou supérieur, s’il se peut, aux actes, et parfois meilleur. On a ici            la lumière sans la foudre. Napoléon semble ne plus mettre son orgueil qu’à voir plus            loin et plus juste que d’autres. Le gigantesque auquel il s’échappait dans l’action se            contient dans le discours, maintenant que la tentation prochaine ou éloignée n’y est            plus. Il y a, dans ce tableau complet de la captivité et des travaux de Sainte-Hélène,            de quoi confirmer et transporter tous ceux qui croient surtout au génie et qui            l’idolâtrent ; de quoi ramener et réconcilier ces autres esprits, moins enthousiastes,            qui étaient restés surtout sensibles aux dernières fautes d’un règne où tout fut            immense ; de quoi émouvoir enfin et confondre en réflexions salutaires ces âmes            délicates qui mêlent au spectacle de toute grande infortune humaine une idée religieuse            d’expiation.</p><p>Napoléon avait achevé, ou à peu près, de dicter à bâtons rompus ce qui concernait son            histoire, celle de ses campagnes, lorsqu’en 1819, des livres qui traitaient des grands            capitaines de tous les temps tombèrent sous sa main, et il s’en saisit avec avidité ; il            eut, à l’instant, l’idée de devenir historien et critique des autres. On sait à quel            point de perfection il y réussit. Qui n’a lu ses admirables Précis des campagnes              <title>de Turenne, de Frédéric, de César</title>, suivis d’observations détaillées,            — tout l’art et la science de la guerre résumés en quelques pages concises, et ramenés à            des principes fixes, supérieurs, qu’il n’appartient pourtant qu’au génie ou au talent de            savoir, à des degrés divers, mettre en pratique et appliquer ?</p><p>Par de telles pages claires et irréfragables, une nouvelle science est constituée qu’il            n’est plus permis à l’historien ni à l’homme d’étude de négliger et de méconnaître. Ne            niez pas le progrès accompli. Que cela vous plaise ou non, que cela étonne et désoriente            plus ou moins les lettrés dans leurs habitudes, il faut, de nos jours, s’accoutumer à            suivre dans leur détail les opérations de guerre ; c’est d’une nécessité absolue pour            s’intéresser à toute une branche de l’histoire. Sans faire le militaire et sans            prétendre juger, on peut et l’on doit comprendre. Jomini et M. Thiers nous y ont            accoutumés ; mais c’est encore Napoléon qui, dans sa brièveté lumineuse, est le plus            fait pour initier.</p><p>Quand on est lettré soi-même, on sourit involontairement d’abord de voir la critique de            Napoléon s’appliquer à l’examen de chacune de ces campagnes fameuses dans l’histoire            comme on procéderait au jugement d’une œuvre d’esprit, d’une épopée, d’une tragédie :            mais n’est-ce pas une œuvre de génie également ? Il est le grand et souverain critique,            le Goethe dans cette branche comme les Feuquières, les Jomini, les Saint-Cyr sont des La            Harpe ou des Fontanes, des Lessing ou des Schlegel, tous bons et habiles critiques ;            mais lui, il est le premier de tous, et pour peu qu’on y réfléchisse, il n’en pouvait            être autrement. Et qui donc parlerait mieux d’Homère que Milton ?</p><p>L’inaction physique avait altéré profondément la santé de Napoléon, lorsqu’en 1820 il            eut un soudain réveil d’activité et de lutte contre le mal. Privé de l’exercice du            cheval par l’impatience qu’il avait de se sentir espionné et suivi, il essaya d’y            substituer un autre travail, un autre mode de fatigue : il se fit brusquement jardinier            et planteur, et il s’y porta avec l’ardeur qu’il mettait à tout. La bêche en main dès            l’aurore avec tout son monde, il travailla à élever un épaulement en terre gazonnée            contre le vent du sud-est qui brûlait toute végétation ; et, fort de cet abri, il            transplanta ensuite quelques arbres, surtout un chêne, cet ombrage si désiré, et le seul            élève de toute cette plantation qui vive encore. Un cours d’eau, détourné d’une source            prochaine, vint par ses soins fertiliser ce jardin dont il devait jouir si peu. Ce fut            son dernier effort, son dernier éclair d’intérêt à la vie ; et le mal le reprit pour ne            plus cesser.</p><p>Napoléon avait l’imagination religieuse ; vers la fin il avait fait convertir sa grande            salle à manger en chapelle, et l’on y disait la messe tous les dimanches. Il n’obligeait            personne à y venir, mais il approuvait qu’on y assistât. Il ne supportait à ce sujet ni            une plaisanterie, ni un sourire équivoque. Cette messe dite sur un rocher désert avait            pour lui un charme qui réveillait ses souvenirs d’enfance, et qui suscitait même            d’autres mémorables souvenirs inséparablement attachés à l’époque de sa plus brillante            et de sa plus pure grandeur. Cette messe de l’Empereur à Sainte-Hélène, de celui qui            avait restauré les autels et rouvert Notre-Dame avec pompe en 1802, et qui aujourd’hui            dépouillé, relégué aux confins du monde, voulait revoir un autel au seuil du tombeau,            cela n’est-il pas comme un dernier chapitre du <title>Génie du            christianisme</title> ?</p><p>Napoléon meurt donc en chef d’État, en homme social, en civilisateur, non comme un            philosophe qui scrute et décompose au fond de son cabinet les instincts et les mobiles            de l’âme humaine : lui, il les accepte et les pratique en ce qui est de lui et de sa            volonté jusqu’à la fin, même lorsqu’il n’avait plus à s’en servir chez autrui. Il ne            songe pas à se soustraire, pour son compte, aux grandes croyances ni aux formes de            croyances qu’il a remises en honneur et commandées. <quote>« N’est pas athée qui              veut »</quote>, disait-il. Il représente bien la société moderne elle-même telle qu’il            l’a refaite, dans sa mesure un peu vague et flottante, mais toutefois persistante, de            disposition morale et religieuse : à défaut de la foi, il a le respect.</p><p>On était en 1821 ; le mal croissait ; on approchait de ce terme fatal du 5 mai, date            funèbre et immortelle.</p><p>Les pensées militaires reprirent Napoléon à ses dernières heures et au chevet de            l’agonie. Chacun, en ces suprêmes instants où la volonté trop faible laisse flotter les            rênes, s’en va en imagination à son penchant favori, à son délire préféré. Le philosophe            rêve d’aller rejoindre Aristote, Platon, Descartes, Spinosa, Leibnitz, ces rois et ces            législateurs sublimes de la pensée. Dante rêve de rejoindre Virgile, Homère, Musée, le            chœur des poètes sacrés. Pour Napoléon, c’était le groupe des guerriers qu’il voyait            déjà flotter vaguement dans un nuage : <quote>« Je vais », disait-il, « rejoindre              Kléber, Desaix, Lannes, Masséna, Bessières, Duroc, Ney !… Ils viendront à ma              rencontre… ils ressentiront encore une fois l’ivresse de la gloire humaine… Nous              parlerons de ce que nous avons fait, nous nous entretiendrons de notre métier avec              Frédéric, Turenne, Condé, César, Annibal… »</quote> Puis, s’arrêtant dans son rêve des            Champs Élysées, dans sa vision d’Ossian, il ajoutait avec le sourire de l’homme qui,            même tout près de l’agonie, sait maîtriser l’illusion : <quote>« À moins que là-haut              comme ici-bas on n’ait peur de voir tant de militaires ensemble. »</quote></p><p>Il mourut le 5 mai, à six heures et demie du soir, au moment où le canon de l’île            donnait le signal de la retraite et où le soleil se couchait dans l’océan. Tout fut            grand, solennel et simple. La légende ne saurait trouver ici rien qui soit égal à la            réalité.</p><label rend="center">II</label><p>J’ai pu à peine donner idée de ce chapitre élevé et pathétique qui couronne dignement            la plus sérieuse histoire. Il ne serait pas juste maintenant, après avoir tant parlé du            héros, de ne pas dire quelque chose de l’historien qui nous l’a si bien fait connaître.            Qu’on veuille songer à ce qu’on doit de reconnaissance à celui qui, dans une publication            continue de vingt années, nous a initiés à ce degré, tous tant que nous sommes, à            l’esprit et au détail politique, administratif, militaire, de la plus grande époque et            la plus invoquée dans les entretiens de chaque jour ; qui, sans que nous soyons hommes            d’État ni politiques de métier, nous a fait assister, par le dépouillement des pièces            les plus secrètes et les plus sûres, aux conseils et aux débats diplomatiques d’où sont            sorties les destinées de l’Europe et de la France pendant l’ère la plus mémorable ; qui,            sans que nous soyons financiers, nous permet, avec un peu d’attention, de nous rendre            compte des belles et simples créations modernes en ce genre ; sans que nous soyons            administrateurs, nous montre par le dedans ce que c’est que le mécanisme et les rouages            de tout cet ordre civil et social où nous vivons ; sans que nous soyons militaires, nous            fait comprendre la série des mouvements les mieux combinés, et par où ils ont réussi, et            par où ils ont échoué en venant se briser à des causes morales et générales plus fortes.            Qu’on lui sache gré surtout de nous fournir, par l’étendue même et le caractère            circonstancié de ses récits, les moyens de le discuter, de le contrôler à notre tour, et            parfois de le contredire. Que quelques fautes inévitables dans un si vaste travail, et            inséparables de la manière même adoptée par l’historien ; des redites ou ce qui semble            tel, et qui tient à un besoin extrême de clarté ; quelques inexactitudes sur des points            accessoires et qu’on pouvait fort bien laisser de côté, pures inadvertances, sans effet            sur l’ensemble, et qui tiennent encore à l’excellente habitude de ne parler qu’avec des            données positives et avec des faits, non avec des phrases ; le tout si réparable dans            une seconde édition : que ces taches légères n’aillent pas obscurcir dans notre esprit,            quand nous jugeons de tout le monument, la grandeur du dessin, la noblesse et l’aisance            de la distribution, la lucidité des exposés, la lumière des tableaux, l’ouverture et la            largeur des horizons. Et si l’on en vient au style tant discuté, tant contesté, qu’on me            permette d’y revenir encore moi-même dans un dernier mot.</p><p>On a raconté, et cela est vrai, qu’un jour allant visiter M. Royer-Collard peu de            semaines avant sa mort, M. Thiers le trouva dans son cabinet, et M. Royer-Collard lui            montra un volume de l’<title>Histoire du Consulat et de l’Empire</title> sur sa table, à            côté d’un volume de Platon et de Tacite, en lui disant : « Vous voyez que vous n’êtes            pas en mauvaise compagnie. » Sur quoi M. Thiers répondit tout naturellement que c’était            là pour lui un bien redoutable voisinage ; et M. Royer-Collard répliqua : « N’ayez pas            peur, vous vous défendez contre tout le monde. »</p><p>Le mot est charmant, et, de plus, il est juste et a tout son poids dans la bouche d’un            homme qui ne faisait guère de compliments. Il est très vrai que la manière d’écrire de            M. Thiers n’éblouit pas, ne renverse pas, ne s’impose pas, mais, elle se défend. Elle se            défend d’elle-même, parce qu’elle se fait accepter de tout lecteur, parce qu’elle est            facile, agréable, et qu’elle court, qu’elle entre aisément, parce qu’elle dit ce qu’elle            veut dire ni plus ni moins, qu’elle vous livre tout uniment, quoique souvent avec bien            de la vivacité, le fait ou la pensée, et qu’elle ne laisse chemin faisant aucun point            vague ; aucun recoin obscur. Elle n’a pas même besoin de se défendre à une première            lecture, et ce n’est qu’à la réflexion et après avoir profité de tout ce qu’on lui doit            de net et d’utile, qu’on lui peut faire et qu’on lui fait quelques critiques. Eh bien !            là elle se défend encore et par des raisons excellentes, judicieuses ou du moins dès            plus spécieuses, appropriées au genre, tirées de la nature et de la grandeur même de            l’œuvre en question. Un jour que j’avais essayé de dire quelques-unes de ces raisons au            public, M. Thiers me fit l’honneur de m’écrire pour me remercier de l’avoir défendu            contre les écrivains <hi rend="i">à effet</hi> ; mais il trouva, sans peine à ajouter à            ce que j’avais dit, et il le fit si bien, d’une telle abondance de cœur et d’une telle            verve, qu’il me semble que je ne saurais choisir aujourd’hui d’autre avocat pour lui que            lui-même :</p><quote><p>« Il y a entre ces messieurs et moi, disait-il, un malentendu irréparable. Je ne              crois dans les arts qu’à ce qui est simple, et je tiens que tout effet cherché est un              effet manqué. Je regarde à l’histoire des littératures et je vois que les chercheurs              d’effet ont eu la durée, non pas d’une génération, mais d’une mode ; et vraiment ce              n’est pas la peine de se tant tourmenter pour une telle immortalité. De plus, je les              mets au défi de faire lire, non pas vingt volumes, mais un seul. C’est une immense              impertinence que de prétendre occuper si longuement les autres de soi, c’est-à-dire de              son style. Il n’y a que les choses humaines exposées dans leur vérité, c’est-à-dire              avec leur grandeur, leur variété, leur inépuisable fécondité, qui aient le droit de              retenir le lecteur et qui le retiennent en effet. Si l’écrivain paraît une fois, il              ennuie ou fait sourire de pitié les lecteurs sérieux. J’ai vécu dans les assemblées,              et j’ai été frappé d’une chose : c’est que dès qu’un orateur faisait ce qu’on appelle              une <hi rend="i">phrase</hi>, l’auditoire souriait avec un indéfinissable dédain et              cessait d’écouter. En histoire, il en est ainsi, et je soupçonne qu’il doit en être un              peu de même dans les autres genres de littérature. Du reste, je ne parle que du mien,              que je crois le plus sérieux qu’il y ait au monde ; et ne pas se proposer la forme              simple, c’est n’en comprendre ni la beauté ni la grandeur. On se trompe sur la              véritable cause du grand effet produit par Tacite. D’abord il est peintre et point              narrateur, ce qui est fort différent. Ensuite, il y a dans ses tableaux ce que nous              autres, amateurs des arts, appelons le clair-obscur, et ce clair-obscur consiste dans              une profonde tristesse, tristesse d’un honnête homme vivant sous la plus basse et la              plus exécrable des tyrannies. Or, je défie de répandre une telle couleur sur des              tableaux de notre temps, quelque tragiques que soient les époques que nous              reproduisons. »</p></quote><p>C’est là un <hi rend="i">post-scriptum</hi> à joindre désormais à la célèbre préface du              XII<hi rend="sup">e</hi> volume, c’est un dernier éclaircissement que je suis fier            d’avoir provoqué et heureux de produire. Qu’ajouter de plus et de mieux ? M. Thiers, en            prétendant établir comment on se passe d’un style proprement dit, donne au même moment            l’exemple d’un style vif, pressé, excellent. Et dans ce tome vingtième que nous avons            sous les yeux, si c’était l’heure de citer, nous aurions beau jeu. Que ne puis-je            détacher ces trois pages de résumé admirable sur le caractère de Napoléon (p. 710-713),            depuis ces mots : <quote><hi rend="i">Napoléon était né avec un esprit juste,              …</hi></quote> jusqu’à ceux-ci : <quote><hi rend="i">Telle fut cette nature                extraordinaire !…</hi></quote> Ce sont là des pages élevées, fermes, vigoureuses de            ton, philosophiques de fond, irréprochables, à offrir aux amis comme aux ennemis ; je            n’en sais pas en français de plus belles. Et il n’y a pas l’ombre d’emphase ; M. Thiers,            en les écrivant, n’a pas pensé à faire un morceau ; mais au terme de cette grande étude,            de l’œuvre de sa vie, il est arrivé de tous les points, par la force même de la vérité            et la convergence des faits, à cette conclusion énergique, à cette condensation            supérieure de sa pensée. De tous ses javelots, cette fois rassemblés, il a formé le            faisceau et l’a noué d’un lien indissoluble.</p><p>Une dernière question redoutable, périlleuse ! je me la pose pourtant : Que penserait            Napoléon lui-même, s’il avait assez vécu pour lire, pour se faire lire une telle            histoire du Consulat et de l’Empire, que celle de M. Thiers ? Comment se résumerait son            sentiment, son impression dernière ? — Il aurait eu probablement des impatiences à bien            des endroits, de l’humeur, mais certainement il éprouverait, en fermant le livre, de la            reconnaissance.</p></div></body>
</text>
</TEI>

