<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Marie-Thérèse et Marie-Antoinette. Leur correspondance publiée par – M. le Chevalier Alfred d’Arneth</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1865-02-13"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1865-02-13"><head>Marie-Thérèse et Marie-Antoinette. <lb/>Leur correspondance publiée par <lb/> M. le          Chevalier Alfred d’Arneth<note place="bottom" resp="author">Un vol. in-8°, Vienne ; et Paris,            Jung-Treuttel, rue de Lille, 19.</note></head><dateline><docDate when="1865-02-13">Lundi 13 février 1865</docDate>.</dateline><p>L’Étude sur Marie-Antoinette semblait épuisée ; elle ne l’était pas. Grâce à une nouvelle          publication imprévue, je ne dirai pas qu’elle recommence, mais elle se couronne, elle          s’achève. Un écrivain allemand, M. Alfred d’Arneth, ayant à écrire une histoire de          l’Impératrice Marie-Thérèse, s’occupa préalablement à rassembler une collection, aussi          complète que possible, des lettres écrites par cette grande et laborieuse souveraine.            <quote>« Son infatigable activité, nous dit-il, et l’habitude qu’elle avait de            correspondre, non-seulement avec les nombreux membres de sa famille, mais avec les            princes étrangers, avec ses conseillers et avec une foule d’autres personnes, me            permettaient de penser que je ferais une ample moisson, et j’espérais pouvoir publier            toute la Correspondance de Marie-Thérèse. »</quote> Malheureusement, M. d’Arneth dut          renoncer en partie à ce projet : il rencontra des refus auprès de la plupart des familles          nobles d’Autriche. Le souverain, en ceci, se montra plus libéral que les grands et que les          particuliers, ce qui arrive quelquefois. M. d’Arneth eut communication entière des lettres          de l’Impératrice à la plus illustre et la plus intéressante de ses filles,          Marie-Antoinette, et c’est cette Correspondance tout intime qu’il publie aujourd’hui. Les          lettres des deux princesses sont en français. M. d’Arneth, toutefois, a cru devoir en          faire une publication allemande, en y mettant l’avertissement et les notes en allemand.          Comme le livre n’est destiné qu’à ceux de sa nationalité qui lisent le français et qu’il          s’adresse, en revanche, à tous les lecteurs français dont la majorité est loin de posséder          l’allemand, il eût été de meilleure grâce à M. d’Arneth d’en faire une publication toute          française. En daignant user de notre langue, il eût imité le procédé de Marie-Thérèse.          Quand on fait tant que d’offrir un présent, il coûte si peu d’y mettre la façon<note resp="author">Disons aussi que la modestie, — trop de modestie, — a pu faire craindre à            M. d’Arneth de se hasarder dans une langue étrangère. — Pour que le lecteur français            n’ignore rien des titres et des mérites du savant éditeur qui va acquérir une            très-grande autorité dans le débat si vivement engagé sur l’authenticité des premières            lettres de Marie-Antoinette, il est bon de savoir que M. Alfred Arneth ou d’Arneth, fils            de l’ancien conservateur des Antiques, à Vienne, est placé lui-même, en qualité de            conservateur en chef adjoint, à la tête des Archives impériales ; il est conseiller            aulique et membre des États. Il a été créé noble et chevalier. Il a débuté par un volume            sur Starhenberg, et s’est surtout fait connaître par une fort bonne Histoire du prince            Eugène de Savoie. Il a donné, en dernier lieu, deux premiers volumes sur le règne de            Marie-Thérèse.</note>.</p><p>A cela près, nous devons toutes sortes de remerciements à M. d’Arneth. La Correspondance,          peu agréable à première vue, est d’un intérêt sérieux à qui la sait bien lire. Je dis à          dessein : A qui la sait bien lire. Des esprits amis du graveleux ont déjà pris cette          publication par un bien petit côté<note place="bottom" resp="author">Je faisais ici allusion à un article            qui avait paru sous ce titre : <hi rend="i">l’Impuissance du roi</hi>. Louis XVI n’était            pas impuissant, pas plus qu’on n’est muet pour être bègue : mari ou roi, il était le            même ; il n’était que gauche, honteux et empêché. Mais nous n’avons garde d’empiéter sur            la chirurgie. — Je ne laisse subsister la note qu’on vient de lire qu’à la condition            d’en rétracter une partie. J’ai pu m’assurer depuis, en effet, que ce n’était point du            tout par <quote>« goût du graveleux »</quote> qu’un critique anonyme avait parlé de            cette <hi rend="i">impuissance</hi> de Louis XVI. Ce critique, en se nommant, s’est fait            connaître à moi comme un esprit sérieux et même sévère, qui n’entend pas badiner en            matière morale ou historique. Il est homme moins que personne à incliner du côté du            roman et à y sacrifier la vérité. Mais alors, si ce critique distingué que je puis            maintenant nommer puisque je lui ai fait réparation, M. Louis Combes, tient toujours            pour son opinion si désavantageuse au pauvre roi, j’aimerais bien qu’on en vînt une            bonne fois, et fût-ce dans un journal de médecine, aux preuves et aux arguments qui            peuvent en finir avec cette question. S’il y avait quelque procès-verbal d’opération, ce            serait décisif.</note>. On sait et l’on savait depuis longtemps par M<hi rend="sup">me</hi> Campan que Marie-Antoinette, après plus de sept ans de mariage, n’avait pas          encore le droit de concevoir l’espérance d’être mère. Tout récemment, la Correspondance          publiée par M. Feuillet de Conches, et si abondante en révélations de tout genre, avait          confirmé le fait et l’avait déplus en plus précisé, en rapportant au voyage de l’empereur          Joseph II à Paris un changement notable dû aux conseils de ce prince et à son intervention          dans cette singularité matrimoniale. Naturellement, dans une Correspondance avec sa mère,          Marie-Antoinette s’épanche et revient perpétuellement sur cet objet qui fait, à toutes          deux, leur constante et vive sollicitude. Il est peu de lettres où elle n’en parle ;          chaque grossesse de sa belle-sœur, la comtesse d’Artois, lui est un crève-cœur. Elle          dissimule devant le monde et la Cour, mais elle souffre, et elle décharge son chagrin dans          le sein de sa mère. Nous sommes, malgré quelques suppressions nécessaires que l’éditeur a          faites par stricte convenance et dont il nous avertit, nous sommes, dis-je, presque aussi          édifiés là-dessus aujourd’hui que le serait une matrone de confiance. On n’a pas plus          exactement le journal de la santé de Louis XIV qu’on n’a présentement le journal des          espérances ou des déceptions de Marie-Antoinette pour cette grossesse toujours reculée :          on en suit tous les moments, on sait les époques. Sera-ce bientôt ? sera-ce cette fois ?          Pas encore. Marie-Thérèse, qui se contente d’abord, après un espoir si longtemps stérile,          de voir la jeune reine déguignonnée, dût-elle n’avoir la première fois qu’une fille, finit          cependant par s’insurger ; elle demande à cor et à cri un garçon, un dauphin :            <quote>« J’étais indiscrète, mais à la longue je deviendrai importune… il nous faut un            dauphin… il nous faut absolument un dauphin (juin 1780). »</quote> Après dix ans          d’attente, ce n’était pas trop. Ce vœu à la fois politique et maternel, il ne lui fut          point donné de le voir exaucé. Elle mourut avant d’avoir vu sa fille mère de celui qu’on          appelait l’héritier du trône.</p><p>Mais, encore une fois, c’est là un petit côté de la Correspondance nouvellement publiée :          ce qu’on y doit considérer comme essentiel, c’est tout ce qui révèle la tendresse, la          vigilance, le tact et le bon sens de la grande souveraine, s’adressant dans l’intimité à          la plus jeune de ses filles qu’elle voit entourée de périls et de pièges, au milieu d’une          Cour légère et à la tête d’une nation mobile, aussi prompte dans ses aversions que dans          ses amours. La figure principale qui se dessine pour nous est celle de Marie-Thérèse.          Marie-Antoinette est connue, et tout en gagnant à cette familiarité tendre, respectueuse          et soumise, où elle achève de se produire, elle ne se montre à nous par aucun aspect          vraiment nouveau. Tout au plus y voit-on quelques confidences plus nettes et plus franches          qu’ailleurs sur les deux princes ses beaux-frères, le comte de Provence et le comte          d’Artois. Elle a à s’expliquer avec sa mère, elle a à se défendre de certains bruits qui          courent, et son besoin d’apologie la mène à dire sur ces deux personnages le fond de sa          pensée et de ses sentiments. Elle parle du futur Louis XVIII comme d’un caractère faux,          dissimulé, cauteleux, mêlé par goût dans des intrigues et y mêlant sa femme qui,            <quote>« peur, bêtise ou inclination »</quote>, le suit. Le comte d’Artois, lui, le          futur Charles X, n’est qu’étourdi, pétulant, imprudent, tête vive et légère :</p><quote><p>« Il est vrai que le comte d’Artois est turbulent et n’a pas toujours la contenance            qu’il faudrait ; mais ma chère maman peut être assurée que je sais l’arrêter dès qu’il            commence ses polissonneries, et, loin de me prêter à des familiarités, je lui ai fait            plus d’une fois des leçons mortifiantes en présence de ses frères et de ses sœurs. (16            novembre 1774.) »</p></quote><p>Quant au comte de Provence, il y a d’autres précautions à prendre avec lui ; ce n’est pas          de ses familiarités en public et de ses gestes légers qu’on a à se méfier, c’est plutôt de          ses coups fourrés ainsi que de ceux de sa digne épouse, qui est bien appareillée avec          lui :</p><quote><p>« Ils sont l’un et l’autre fort réservés et fort tranquilles, au moins en apparence.            Madame est Italienne de corps et d’âme ; le caractère de Monsieur y est très-conforme :            notre pli est pris, nous vivrons toujours sans division ni confiance, et je crois que le            roi est comme moi sur cet article. (14 juillet 1775.) »</p></quote><p>Cet article des deux beaux-frères revient fréquemment sur le tapis. Marie-Thérèse est          mieux disposée pour Monsieur que pour le comte d’Artois. Marie-Antoinette remet les choses          à point et leur fait leur juste part à l’un et à l’autre :</p><quote><p>« Il est bien vrai qu’il (Monsieur) n’a pas les inconvénients de la vivacité et            turbulence du comte d’Artois ; mais à un caractère très-faible il joint une marche            souterraine et quelquefois très-basse ; il emploie, pour faire ses affaires et avoir de            l’argent, de petites intrigues dont un particulier honnête rougirait. Par exemple,            n’est-il pas honteux qu’un fils de France signe par-devant notaire un acte par lequel il            achète de M<hi rend="sup">me</hi> de Langeac, maîtresse de M. de La Vrillière, une forêt            que ce ministre avait attrapée au feu roi par M<hi rend="sup">me</hi> du Barry ?            Malheureusement pour Monsieur, toutes ces menées commencent à être connues et ne lui            laissent ni considération ni affection publique. Il a même eu quelque temps la            réputation d’esprit, qu’il a perdue par quelqu’une de ses lettres qui ont paru dans le            public et qui étaient peu honnêtes et très-maladroites. (12 novembre 1775.) »</p></quote><p>Cette réputation d’esprit qu’on avait refaite à Louis XVIII devenu roi fut également          compromise aux yeux de tous par la publication de ce pitoyable <hi rend="i">Voyage à            Bruxelles et à Coblentz.</hi> Il avait certainement de l’esprit, mais un esprit calculé,          apprêté, et de très-courte haleine. — Marie-Antoinette continue de nous éclairer sur les          manèges et les tortuosité de l’auguste personnage ; elle et Louis XVI savaient à quoi s’en          tenir sur ces secrets de famille qu’on nous révèle aujourd’hui :</p><quote><p>« Je n’ai jamais oublié ce que ma chère maman me dit sur le caractère piémontais ; il            va très bien à Monsieur, et, à cet égard, il ne s’est point mésallié. Je ne sais quel            est son projet dans ce moment : nous vivions fort bien ensemble, et même, depuis quelque            temps, on me faisait compliment de mes attentions pour lui et sa femme ; il a imaginé de            chercher l’intimité, et, pour s’y introduire, il a écrit (c’est son expédient ordinaire            dans les grandes affaires, quoique jusqu’ici il y ait assez mal réussi) ; sa lettre est            adressée à un homme de sa maison, mais en même temps il lui a indiqué un homme en qui            j’ai confiance, pour me la montrer. Il y a dedans beaucoup de phrases, de bassesse et de            fausseté ; malgré cela, j’ai cru devoir en paraître la dupe et croire à tout ce qu’il            disait. Je lui en ai parlé la première, en débutant par un reproche obligeant sur ce            qu’il se servait d’un tiers avec moi. Depuis nous continuons à être sur le ton de            l’amitié et de la cordialité ; à dire vrai, je crois qu’elle n’est, pas plus sincère            d’un côté que de l’autre ; plus je les vois, et plus je suis convaincue que si j’avais à            choisir un mari entre les trois, je préférerais encore celui que le Ciel m’a donné. Son            caractère est vrai, et quoiqu’il <hi rend="i">est</hi> gauche, il a toutes les            attentions et complaisances possibles pour moi. (15 décembre 1775.) »</p></quote><p>Gauche et empêché, c’était, je le répète, le seul défaut de Louis XVI vis-à-vis de cette          jeune princesse : il avait d’ailleurs toutes les bonnes intentions et toutes les vertus,          excepté cette force qui est l’essence de la vertu même. Les deux autres frères viennent          suffisamment d’être caractérisés ; dissimulation et fausseté chez l’un, polissonneries          chez l’autre. Est-ce assez ? L’Ombre de Béranger doit être contente. Ne trouvez-vous pas          que toutes ces Correspondances princières divulguées font, en définitive, les affaires de          l’opinion populaire et de la démocratie ?</p><p>Le futur Louis XVIIl est même raillé dans ces lettres de la reine sur un article ou il          eut toute sa vie plus de prétention et de fatuité que de réalité ; on avait dit que Madame          était grosse et que Monsieur allait être père. Marie-Antoinette répond à ce bruit (16 août          1779) :</p><quote><p>« Ce n’est absolument qu’un bruit de gazette que la grossesse de Madame. Elle est            toujours au même point ; il y a eu un moment où l’on avait cru le contraire ; même            Monsieur se vantait beaucoup ; mais la suite a bien prouvé que ce n’était qu’une            gasconnade, et je crois qu’il restera toujours comme il est. »</p></quote><p>Marie-Antoinette s’est chargée là de fournir une note historique à l’appui, pour une          future édition des Chansons de Béranger : relisez <hi rend="i">Octavie</hi><note resp="author">Louis XVIII roi, à certain jour de la semaine, en levant la séance du            Conseil et en donnant congé à ses ministres pour le lendemain (mercredi), leur disait            d’un air fat et fin : <quote>« Messieurs, demain je m’amuse. »</quote> (Conversations du            chancelier Pasquier.)</note>.</p><p>Marie-Thérèse, ayant à guider de loin, à conseiller dans toutes ses démarches une si          jeune dauphine, puis une si jeune reine, qui trouve si peu d’aide auprès de soi, mêle sans          cesse dans ses lettres les recommandations d’une bonne mère à celles d’une impératrice. On          pourra sourire de quelques détails qui sentent la maman. — Ayez plus soin de vos dents, on          dit que vous les négligez. — Mettez un corset, crainte, comme on dit en allemand,          d’élargir et de paraître déjà la taille d’une femme sans l’être. — Le <hi rend="i">monter</hi> à cheval gâte le teint, et votre taille à la longue s’en ressentira et          paraîtra encore plus. — Les premières lettres sont remplies de ces prescriptions qui          tiennent au corps, à la santé, et qui ont des conséquences morales aussi pour les          personnes en évidence et dont toute la vie se passe en public :</p><quote><p>« Je vous prie, ne vous laissez pas aller à la négligence ; à votre âge cela ne            convient pas, à votre place encore moins ; cela attire après soi la malpropreté, la            négligence et l’indifférence même dans tout le reste de vos actions, et cela ferait            votre mal ; c’est la raison pourquoi je vous tourmente, et je ne saurais assez prévenir            les moindres circonstances qui pourraient vous entraîner dans les défauts où toute la            famille royale de France est tombée depuis longues années<note place="bottom" resp="author">Ce reproche              paraît s’adresser surtout à Mesdames, filles de Louis XV, et il est même un peu              réversible, en remontant dans le passé, sur la feue reine, épouse de Louis XV, Marie              Leczinska.</note> ; ils sont bons, vertueux pour eux-mêmes, mais nullement faits pour            paraître, donner le ton, ou pour s’amuser honnêtement, ce qui a été la cause ordinaire            des égarements de leurs chefs qui, ne trouvant aucune ressource chez eux, ont cru devoir            en chercher au dehors et ailleurs. On peut être vertueux, gai et en même temps répandu ;            mais quand on est retiré au point de n’être qu’avec peu de monde, il en résulte (je dois            vous le dire à mon grand regret, comme vous l’avez vu dans les derniers temps chez            nous), nombre de mécontents, de jaloux, d’envieux, et des tracasseries ; mais si on est            répandu dans le grand monde, comme cela était ici il y quinze ou vingt ans, alors on            évite tous ces inconvénients, et on s’en trouve bien pour l’âme et le corps. On est bien            récompensé des petites gênes qu’on essuie, par le contentement et la gaîté qu’une telle            conduite produit et conserve. Je vous prie donc en amie, et comme votre tendre mère, qui            parle par expérience, ne vous laissez aller à aucune nonchalance ni sur votre figure, ni            sur les représentations. Vous regretteriez, mais trop tard, d’avoir négligé mes            conseils. Sur ce point seul ne suivez ni l’exemple ni les conseils de la famille ; c’est            à vous à donner le ton à Versailles ; vous avez parfaitement réussi ; Dieu vous a            comblée de tant de grâces, de tant de douceur et de docilité, que tout le monde doit            vous aimer : c’est, un don de Dieu, il faut le conserver, ne point vous en glorifier,            mais le conserver soigneusement pour votre propre bonheur, et pour celui de tous ceux            qui vous appartiennent. (1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1770.) »</p></quote><p>Une des recommandations continuelles de Marie-Thérèse à sa fille et qui reviennent sans          cesse et jusqu’à satiété, c’est, après celles qui regardent la santé et la vocation à être          mère, de se garder des coteries, des apartés, des sociétés privées où le sans-façon          domine, de ne jamais oublier qu’on est un personnage en vue, exposé sur un théâtre, ayant          un rôle à remplir ; de ne se relâcher en rien, de se surveiller soi-même en tout, dans les          petites choses comme dans les grandes ; de mépriser le <hi rend="i">qu’en dira-t-on</hi>,          mais aussi de ne point prêter à de justes reproches. D’autres pourront trouver, en lisant          ces lettres, que Marie-Thérèse est bien minutieuse pour une si grande reine dont les          actions appartiennent à l’histoire ; qu’elle entre ici dans de bien minces détails ;          qu’elle traite la dauphine, et bientôt la jeune reine de France, comme elle ferait une          petite fille à peine sortie de pension : pour moi, je suis frappé du caractère sensé, à la          fois maternel et royal, de ses conseils, de la perspicacité qui, de loin, lui fait deviner          le point faible et mettre le doigt sur ce qui a perdu en effet Marie-Antoinette dans          l’opinion : l’esprit de dissipation et de frivolité, le favoritisme et le goût des          coteries. Elle sait certainement, autant et mieux que personne, les heureuses et          charmantes qualités de sa fille, de <quote>« cette gentille Antoinette »</quote>, comme          elle l’appelle ; est-ce à une mère tendre qu’il faut apprendre ces choses ? elle lui          reconnaît ce don et ce bonheur de se faire aimer, qui est, selon elle, l’unique ressource          et félicité de l’état de souverain :</p><quote><p>« Vous l’avez si parfaitement acquis (ce bonheur), ne le perdez pas en négligeant ce            qui vous l’a procuré : ce n’est ni votre beauté, qui, effectivement, n’est pas telle, ni            vos talens, ni votre savoir (vous savez bien que tout cela n’existe pas), c’est votre            bonté de cœur, cette franchise, ces attentions, appliquées avec tant de jugement. On dit            que vous négligez de parler aux grands, de les distinguer ; qu’à la table, au jeu, vous            ne vous entretenez qu’avec vos jeunes dames, en leur parlant à l’oreille, en riant avec            elles. Je ne suis pas si injuste de vouloir vous interdire la conversation            très-naturelle des jeunes gens que vous connaissez, de préférence à ceux que vous ne            voyez qu’en grand public, mais c’est un point essentiel que la distinction des gens, et            que vous ne devez pas négliger, l’ayant si bien acquis au commencement. Là-dessus aucune            négligence, et n’imitez personne ; suivez ce que vous avez vu et appris ici. »</p></quote><p>Elle ne cesse de conseiller à sa fille des lectures fortes, des lectures suivies ; elle          attend tous les mois en vain la liste des livres sérieux que l’abbé de Vermond s’était          chargé de procurer à la jeune princesse, et qui, on le sait aujourd’hui par les          catalogues, étaient si absents de ses bibliothèques particulières :</p><quote><p>« Tâchez de tapisser un peu votre tête de bonnes lectures ; elles vous sont plus            nécessaires qu’à une autre, … n’ayant aucun autre acquit, ni la musique, ni le dessin,            ni la danse, peinture et autres sciences agréables. »</p></quote><p>Il est permis sans doute, surtout à son âge, de s’amuser, mais d’en faire son unique soin          et de n’être occupée qu’à <quote>« tuer le temps entre promenades et visites »</quote>,          elle en reconnaîtra le vide et en sera un jour aux regrets. Elle doit apprendre de bonne          heure à s’occuper de choses sérieuses et se rendre capable d’être utile à son époux, s’il          lui demandait un avis et lui parlait amicalement des affaires. Les éloges se mêlent aux          réprimandes, car on sent qu’elles sortent d’un cœur tendre et qui n’a en vue que le          bonheur des siens :</p><quote><p>« Je suis toujours sûre du succès, si vous entreprenez une chose, le bon Dieu vous            ayant douée d’une figure et de tant d’agréments, joint avec cela votre bonté, que les            cœurs sont à vous si vous entreprenez et agissez ; mais je ne puis vous cocher pourtant            ma sensibilité : il me revient de toutes parts et trop souvent que vous avez beaucoup            diminué de vos attentions et politesses à dire à chacun quelque chose d’agréable et de            convenable, de faire des distinctions entre les personnes. On dit que vous vous négligez            beaucoup sur ce point ; on l’attribue à Mesdames, qui jamais n’ont su s’attirer l’estime            et la confiance ; mais ce qui est pire que tout le reste, on prétend que vous commencez            à donner du ridicule au monde, d’éclater de rire au visage des gens : cela vous ferait            un tort infini et à juste titre, et ferait même douter de la bonté de votre cœur ; pour            complaire à cinq ou six jeunes dames ou cavaliers, vous perdriez le reste. Ce défaut, ma            chère fille, dans une princesse, n’est pas léger ; il entraîne après soi, pour faire la            cour, tous les courtisans, ordinairement gens désœuvrés et les moins estimables dans            l’État, et éloigne les honnêtes gens, ne voulant se laisser mettre en ridicule, ou            s’exposer à se devoir fâcher, et à la fin on ne reste qu’avec mauvaise compagnie, qui            entraîne peu à peu dans tous les vices… Ne gâtez pas ce fonds de tendresse et de bonté            que vous avez. (17 août 1774.) »</p></quote><p>Et encore, — car cette morale générale n’est nullement en l’air et ne vient qu’à propos          de rapports très-particuliers :</p><quote><p>« Ne prenez pas pour humeur ou gronderie ce que je vous ai marqué ; prenez-le pour la            plus grande preuve de ma tendresse et de l’intérêt que je prends à vous, de vous marquer            tout ceci avec tant d’énergie ; mais je vous vois dans un grand assujettissement, et            vous avez besoin qu’on vous en tire au plus vite et avec force, si l’on peut encore            espérer de l’amendement. Mes conseils, ceux de l’abbé (de Vermond), ceux de Mercy, n’ont            rien produit, n’ont pu vous garantir des inconvénients ; jugez combien j’en dois être            affectée, et combien je voudrais, aux dépens de ma vie, vous être utile et vous tirer de            l’abandon où vous vous êtes jetée. Il n’est pas étonnant que vous y <hi rend="i">êtes</hi> tombée, mais après que je vous fais voir les inconvénients, que je vous            donne même les remèdes pour en sortir, vous seriez inexcusable si vous ne vous en            tiriez. Je n’exige pas de vous que vous rompiez la compagnie que vous hantez, Dieu m’en            garde ! mais je veux que vous demandiez conseil à Mercy de préférence à eux, que vous le            voyiez plus souvent, que vous lui parliez de tout et que vous ne rendiez rien de ce            qu’il vous dira aux autres ; que vous commenciez à agir par vous-même. Des complaisances            outrées sont des bassesses ou faiblesses : <hi rend="i">il faut savoir jouer son rôle,              si on veut être estimé</hi> ; vous le pouvez, si vous voulez vous gêner un peu et            suivre ce qu’on vous conseille ; si vous vous abandonnez, je prévois de grands malheurs            pour vous ; rien que des tracasseries et petites cabales qui rendront vos jours            malheureux. Je veux prévenir cela et vous conjure de croire aux avis d’une mère qui            connaît le monde et qui idolâtre ses enfants et ne veut passer ses tristes jours qu’en            leur étant utile. Je vous embrasse tendrement ; ne me croyez pas fâchée, mais touchée et            occupée de votre bien-être. (30 septembre 1774.) »</p></quote><p>A un moment elle ne craint pas, elle, l’illustre Marie-Thérèse, de se comparer a ce          triste et médiocre trio de Mesdames qui, avec leur vertu, jouaient un si pauvre rôle, et          dont elle craignait la mauvaise influence sur sa fille :</p><quote><p>« Ce qui m’a fait de la peine et m’a convaincue de votre peu de volonté de vous            corriger, c’est le silence entier sur le chapitre de vos tantes, ce qui était pourtant            le point essentiel de ma lettre, et ce qui est cause de tous vos faux pas… Est-ce que            mes conseils, ma tendresse, méritent moins de retour que la leur ? Je l’avoue, cette            réflexion me perce le cœur. Comparez quel rôle, quelle approbation ont-elles eus dans ce            monde, et, cela me coûte à dire, quel est celui que j’ai joué !… »</p></quote><p>On sourit à la seule idée d’une telle comparaison entre Mesdames, filles de Louis XV, et          celle dont Frédéric, le glorieux rival et ennemi, a parlé comme <quote>« d’une grande            femme, faisant honneur à son sexe et au trône. »</quote> Nous reviendrons sur ces          jugements de Marie-Thérèse, portés par l’adversaire qui passa sa vie à se mesurer contre          elle, et qui lui a rendu le plus digne, le plus historique des hommages.</p><p>Des mots terribles échappent de temps en temps à la plume de Marie-Thérèse, adjurant sa          fille et la pressant de se corriger ; je sais qu’il n’y faut pas attacher un sens qu’ils          n’ont pas et qu’ils ne pouvaient avoir au moment où elle les écrivait ; l’histoire aussi a          ses superstitions rétrospectives, dont un esprit juste doit se garantir. Cependant les          termes y sont, et il est impossible de ne pas en être frappé comme d’éclairs          avant-coureurs :</p><quote><p>« Il y a bien des mois que je n’entends rien de vos lectures, de vos applications : je            ne vois plus rien là-dessus de l’abbé, qui tous les mois aurait dû m’envoyer vos            amusements utiles et raisonnables ; tout cela me fait trembler : je vous vois aller avec            une certaine sûreté et nonchalance à grands pas à vous perdre, au moins à vous égarer.            (31 octobre 1774.) »</p></quote><p>Et cinq ans après, quand Marie-Antoinette est reine, dans une lettre à l’abbé de Vermond,          Marie-Thérèse laisse échapper ce même mot de sinistre augure et qui s’est trouvé trop          prophétique :</p><quote><p>« Je suis bien touchée de vos services et attachement qui n’ont pas d’exemple ; mais je            le suis aussi de l’état de ma fille, <hi rend="i">qui court à grands pas à sa            perte</hi>, étant entourée de bas flatteurs qui la poussent pour leurs propres intérêts            (1776). »</p></quote><p>Et pour le dire en passant, cet abbé de Vermond, tant attaqué et incriminé dans tous les          mémoires du temps et toutes les histoires de Marie-Antoinette, se relève un peu, dans          cette Correspondance, par l’estime constante et la confiance absolue que lui témoigne          Marie-Thérèse : c’est là aussi un suffrage qui compte et qui vaut bien qu’on le mette en          balance avec celui de M<hi rend="sup">me</hi> Campan. Cette dernière n’était pas          au-dessus, par son caractère, des inimitiés d’antichambre, et elle a bien pu y céder dans          ce qu’elle dit de l’abbé. J’ai tant vu d’injustices de ce genre et de faux jugements          accrédités, à force d’être répétés, sur des personnes qui ne les méritaient pas, que je          laisse toujours dans mon esprit une porte entr’ouverte à la contradiction et au doute.</p><p>Les sermons de Marie-Thérèse à sa fille, comme elle-même les appelle, renferment donc          bien du vrai et dénotent beaucoup de prévoyance. Marie-Thérèse les redouble à partir de          l’avénement de Louis XVI. Les premières lettres qui se rapportent au nouveau règne sont          remplies d’effusions, et respirent la joie avec l’espérance. Tout retentit de la louange          des jeunes souverains ; elle en est heureuse et comme transportée :</p><quote><p>« Tout l’univers est en extase. Il y a de quoi : un roi de vingt ans et une reine de            dix-neuf, et toutes leurs actions sont comblées d’humanité, générosité, prudence et            grand jugement. La religion, les mœurs, si nécessaires pour attirer la bénédiction de            Dieu et pour contenir les peuples, ne sont pas oubliées ; enfin je suis dans la joie de            mon cœur, et prie Dieu qu’il vous conserve ainsi pour le bien de vos peuples, pour            l’univers, pour votre famille et pour votre vieille maman que vous faites revivre. (16            juin 1774.) »</p></quote><p>Elle y mêle de sages avis, de ne rien précipiter, de tout voir de ses propres yeux, de ne          rien changer à la légère ni par un premier entraînement. Mais il n’y avait pas moyen d’en          agir ainsi ; la France aime les coups de théâtre, les changements à vue, et il y a des          moments irrésistibles. Le choix des nouveaux ministres paraît à Marie-Thérèse, comme à          tout le monde, très-convenable : celui de M. de Maurepas seulement l’étonne. Elle          l’attribue à Mesdames. Elle approuve fort les actes de bienfaisance et de clémence qui          inaugurent ce règne de Louis XVI. <quote>« Qu’il est doux de rendre les peuples heureux,            ne fût-ce même qu’en passant ! »</quote> Il n’y a qu’à continuer comme on a commencé.            <quote>« J’aime dans cet instant les Français, s’écrie-t-elle ; que de ressources dans            une nation qui sent si vivement ! »</quote> Que de ressources, mais que de périls          aussi ! Marie-Antoinette est la première à le sentir :</p><quote><p>« Il est bien vrai que les éloges et l’admiration pour le roi ont retenti partout ; il            le mérite bien par la droiture de son âme et l’envie qu’il a de bien faire ; mais je            suis inquiète de cet enthousiasme français pour la suite. Le peu que j’entends des            affaires me fait voir qu’il y en a de fort difficiles et embarrassantes. On convient            bien que le feu roi a laissé les choses en très-mauvais état, mais les esprits sont            divisés, et il sera impossible de contenter tout le monde dans un pays où la vivacité            voudrait que tout fût fait dans un moment (30 juillet 1774.) »</p></quote><p>Bien vite, en effet, les nuages reviennent et les difficultés se prononcent.          Marie-Thérèse voudrait à la fois que la jeune reine eût de la discrétion et de          l’influence, qu’elle ne s’ingérât point dans les affaires, mais qu’elle y entrât doucement          et s’accoutumât à les bien entendre :</p><quote><p>« Je vous recommande toujours la lecture, unique moyen pour nous autres, et pour former            nos idées et cœurs. Si l’on s’apercevait, surtout en France où on épluche tout et tire            tout à conséquence, que vous n’entriez en rien, vous seriez bientôt déchue de tous ces            applaudissements qu’on vous prodigue à cette heure. C’est le monde ; cela arrive à nous            tous, plus tard ou plus tôt ; mais il faut donc se tenir dans une assiette telle que            cela ne puisse arriver par notre faute. (30 novembre 1774.) »</p></quote><p>Parole sage et vraie pour tous ceux qui sont acteurs, à quelque degré, sur ce vaste          théâtre où chacun joue son rôle, grand ou petit, et doit avoir à cœur de le jouer de son          mieux ! Il vient tôt ou tard un moment où le monde vous quitte, où le public qui vous          avait porté se désenchante de vous, se retire de vous ; qu’au moins il n’y ait rien de          notre faute. C’est Marie-Thérèse qui le dit.</p><p>Sa préoccupation s’étend à tout ce qui intéresse la réputation ou seulement le bon goût,          le bon esprit de sa chère fille : elle ne peut croire, par exemple, à l’exagération des          modes, à cette parure dite à la Marie-Antoinette, qui exhaussait tellement la tête et qui          la chargeait d’un tel échafaudage de gazes, de fleurs et de plumes :</p><quote><p>« Je ne peux m’empêcher de vous toucher un point que bien des gazettes me répètent trop            souvent : c’est la parure dont vous vous servez. On la dit depuis la racine des cheveux            de 36 pouces de haut, et avec tant de plumes et rubans qui relèvent tout cela ! Vous            savez que j’étais toujours d’opinion de suivre les modes modérément, mais de ne jamais            les outrer. Une jeune jolie reine, pleine d’agréments, n’a pas besoin de toutes ces            folies, au contraire la simplicité de la parure fait mieux paraître et est plus            adaptable au rang de reine ; celle-ci doit donner le ton, et tout le monde s’empressera            de cœur à suivre même vos petits travers ; mais moi qui aime et suis ma petite reine à            chaque pas, je ne puis m’empêcher de l’avertir sur cette petite frivolité, ayant au            reste tant de raisons d’être satisfaite et même glorieuse sur tout ce que vous faites.            (15 mars 1775.) »</p></quote><p>Marie-Antoinette se justifie de son mieux, et par un mot qui coupe court à tout : C’est          la mode, c’est l’usage :</p><quote><p>« J’enverrai à ma chère maman, par le prochain courrier, le dessin de mes différentes            coiffures ; elle pourra les trouver ridicules, mais ici les yeux y sont tellement            accoutumés qu’on n’y pense plus, tout le monde étant coiffé de même. »</p></quote><p>Marie-Thérèse est plus dans le vif, lorsqu’elle se plaint de ces courses continuelles au          bois de Boulogne et ailleurs avec le comte d’Artois, sans que le roi s’y trouve :</p><quote><p>« Vous devez savoir mieux que moi que ce prince n’est nullement estimé et que vous            partagez ainsi ses torts. Il est si jeune, si étourdi ; passe encore pour un prince !            mais ces torts sont bien grands dans une reine plus âgée et dont on avait tout autre            opinion. Ne perdez pas ce bien inestimable que vous aviez si parfaitement. Une princesse            doit se faire estimer dans ses moindres actions, et point faire la petite maîtresse ni            en parure ni dans ses amusements. On nous épluche trop pour ne pas être toujours sur ses            gardes. (2 juin 1775.) »</p></quote><p>A propos de parure, il y a une histoire de bracelets qui préoccupe avec raison la          très-sage souveraine :</p><quote><p>« Toutes les nouvelles de Paris annoncent que vous avez fait un achat de bracelets de            250 mille livres ; que, pour cet effet, vous avez dérangé vos finances et vous êtes            chargée de dettes, et que vous avez, pour y remédier, donné de vos diamants à très-bas            prix ; on suppose après que vous entraînez le roi à tant de profusions inutiles, qui            depuis quelque temps augmentent de nouveau et mettent l’État dans la détresse où il se            trouve. Je crois ces articles exagérés, mais j’ai cru qu’il était nécessaire que vous            soyez informée des bruits qui courent, vous aimant si tendrement. Ces sortes d’anecdotes            percent mon cœur, surtout pour l’avenir. (2 septembre 1776.) »</p></quote><p>Cet article des bracelets n’était pas faux. Il n’y eut pas seulement des bracelets vendus          vers ce temps à la reine par le joaillier Bœhmer, mais encore des boucles d’oreilles en          diamants dont M<hi rend="sup">me</hi> Campan a parlé. Marie-Antoinette glisse le plus          qu’elle peut sur ce sujet dans sa réponse à sa mère :</p><quote><p>« Je n’ai rien à dire sur les bracelets ; je n’ai pas cru qu’on pût chercher à occuper            la bonté de ma chère maman de pareilles bagatelles. »</p></quote><p>Pardon ! pardon ! ô la plus aimable et la plus infortunée des reines ! ce n’étaient pas          là, comme vous le pensiez, des bagatelles. Le destin, ou ce qu’on appelle ainsi, ne vient          jamais seul : on en est toujours, à quelque degré, complice. Sans cette affaire de          bracelets et d’autres pareilles, on n’aurait peut-être jamais eu l’idée du fameux collier,          et tout ce roman infamant qui s’y rattache n’aurait pas eu prétexte de naître.</p><p>Aussi, malgré toutes les explications et les excuses de l’aimable reine pour atténuer des          torts où il y avait souvent plus d’apparence que de fond, Marie-Thérèse insiste ; elle          sait les conséquences : la malignité tire parti de tout ; l’opinion est chose qui compte.          Ce qu’une reine paraît être importe plus encore, humainement parlant, que ce qu’elle est.          L’auguste mère voudrait donc qu’auprès du roi il y eût une épouse, compagne constante,          amie fidèle, confidente sûre, entendue aux affaires, capable de raisonner de tout avec          lui, et, au besoin, de le soulager, peut-être même de prendre à certains moments un          ascendant salutaire. Marie-Antoinette a écrit à sa mère que MM. Turgot et de Malesherbes          ont quitté le ministère, et elle avoue qu’elle n’est pas fâchée de ces départs-là. Un tel          mot ne passe point sans être relevé et sans donner occasion à toute une tendre          mercuriale :</p><quote><p>« Je suis bien contente que vous <hi rend="i">n’avez</hi> point de part au changement            des deux ministres, qui ont pourtant bien de la réputation dans le public et qui n’ont            manqué, à mon avis, que d’avoir trop entrepris à la fois. Vous dites que vous n’en êtes            pas fâchée ; vous devez avoir vos bonnes raisons ; mais le public, depuis un temps, ne            parle plus avec tant d’éloge de vous, et vous attribue tout plein de petites menées qui            ne seraient point convenables à votre place. Le roi vous aimant, ses ministres doivent            vous respecter ; en ne demandant, rien contre l’ordre et le bien, vous vous faites            respecter et aimer en même temps. Je ne crains pour vous (étant si jeune) que le trop de            dissipations. Jamais vous n’avez aimé la lecture, ni aucune application ; cela m’a donné            souvent des inquiétudes. J’étais si aise, vous voyant adonnée à la musique ; je vous ai            si souvent tourmentée pour savoir vos lectures, pour cette raison ; depuis plus d’un an,            il n’est plus question ni de lecture, ni de musique, et je n’entends parler que des            courses de chevaux, des chasses de même, et toujours sans le roi, et avec bien de la            jeunesse non choisie : ce qui m’inquiète beaucoup, vous aimant si tendrement. Vos            belles-sœurs font tout autrement, et j’avoue, tous ces plaisirs bruyants, où le roi ne            se trouve pas, ne sont pas convenables. Vous me direz : <hi rend="i">Il les sait, il les              approuve</hi>. Je vous dirai qu’il est bon, et pour cela vous devez de vous-même être            plus circonspecte et lier vos amusements ensemble. A la longue vous ne pouvez être            heureuse que par cette tendre et sincère union et amitié. (30 mai 1776.) »</p></quote><p>Ne croyez pas cependant que tout cela passe sans réponse ; Marie-Antoinette qui n’a pas          seulement de la grâce, mais qui a un bon jugement quand son attention est appelée sur un          point, se justifie assez bien en général ; elle coule sur de certains reproches, elle se          défend mieux sur d’autres, et, en ce qui est de l’exemple de ses deux belles-sœurs qu’on          lui oppose, elle répond ici en vraie femme et avec beaucoup de finesse :</p><quote><p>« Je n’ai rien à dire contre mes belles-sœurs avec qui je vis bien ; mais, si ma chère            maman pouvait voir les choses de près, la comparaison ne me serait pas désavantageuse.            La comtesse d’Artois a un grand avantage, celui d’avoir des enfants ; mais c’est            peut-être la seule chose qui fasse penser à elle, et ce n’est pas ma faute si je n’ai            pas ce mérite. Pour Madame, elle a plus d’esprit, mais je ne voudrais pas changer de            réputation avec elle. »</p></quote><p>Il reste évident et plus qu’évident, par ces citations surabondantes, que Marie-Thérèse a          parfaitement saisi le faible de sa fille et ce qui a annulé chez elle tant de nobles et          charmantes qualités. On rabattra tant qu’on voudra des pronostics, mais ils éclatent à          chaque page, et ces mots sont écrits en toutes lettres dans la Correspondance :            <quote>« Vous perdez beaucoup dans le public, mais surtout chez l’étranger… <hi rend="i">Votre avenir me fait trembler.</hi> »</quote> Ce dernier mot est dit à l’occasion des          jeux de hasard, dont la reine donnait l’exemple et qu’elle favorisait.</p><p>Nous assistons depuis quelque temps, en France, à une véritable croisade des éditeurs et          des biographes en l’honneur et pour l’entière glorification de Marie-Antoinette. Cette          Correspondance judicieuse vient avertir à temps de ne point pousser les choses à l’extrême          et de cesser d’exagérer dans le sens poétique ou chevaleresque. De ces deux nobles femmes          je ne voudrais certes point paraître sacrifier l’une à l’autre ; il serait cruel et          presque impie de venir s’armer des paroles confidentielles d’une mère comme d’une          déposition aggravante contre la fille. Les pièces toutefois subsistent, et l’histoire a          ses jugements inflexibles. Deux vérités sont désormais en présence et incontestables :          Marie-Antoinette s’est perdue en grande partie elle-même par toutes ses imprudences, et          Marie-Thérèse avait prévu tous les dangers, y compris ceux de la coterie Polignac dont          elle aperçut et dénonça, avant de mourir, l’influence fatale. Qui n’aurait cru, à cette          date, de telles alarmes exagérées ? Elles ne l’étaient point pourtant. C’est qu’au milieu          de ses anxiétés et de ses sollicitudes de mère Marie-Thérèse avait le bon sens d’une          grande reine. Allez au fond : dans ces règnes longs et glorieux que la reconnaissance ou          l’admiration des contemporains ont consacrés, vous verrez que c’est le bon sens,            <quote>« ce maître de la vie »</quote>, qui y a présidé, au moins autant que la grandeur          d’âme. Il n’y a pas eu de grand règne sans bon sens.</p><p>Il me reste à parler d’un sérieux épisode politique qui a sa place dans cette          Correspondance, aux années 1778-1779, et qui nous montre Marie-Thérèse aux prises encore          une fois avec le grand Frédéric, son antagoniste habituel. Cela vaut bien la peine de s’y          arrêter.</p></div></body>
</text>
</TEI>

