<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Entretiens sur l’histoire – — Antiquité et Moyen Âge — Par M. J. Zeller.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1865-01-16"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1865-01-16"><head>Entretiens sur l’histoire <lb/>— Antiquité et Moyen Âge — <lb/>Par M. J. Zeller<note resp="author">2 volumes in-18. Le premier avait paru ; le second devait paraître            très-prochainement. — Didier, quai des Augustins, 35.</note>.</head><dateline><docDate when="1865-01-16">Lundi 16 janvier 1865</docDate>.</dateline><p>Voué par goût et par prédilection à l’histoire avant même de se lier par la profession,          M. Zeller est aujourd’hui un de nos maîtres les plus consciencieux, les plus sensés, les          plus instruits. Français, mais d’origine allemande, élevé à Paris dans nos collèges et          s’étant allé fortifier au-delà du Rhin, il a de bonne heure uni les deux esprits, celui de          la recherche approfondie et de la science, celui de l’exposition nette, claire et précise.          On serait embarrassé de le rapporter à l’une des écoles qui ont régné depuis quarante ans,          et de le ranger sous l’un des drapeaux, même les plus modernes ; il n’imite pas, il ne          porte la livrée de personne ; il profite du bon librement, partout où il le trouve. Ce          qu’il est, il l’est devenu tout seul. Professeur pendant quatre années à Strasbourg, puis          quatre autres années à Aix, du temps de Prevost-Paradol et de Weiss, il a, dans cette vie          laborieuse de province, amassé des provisions de savoir qu’il accroît journellement et          qu’il distribue désormais avec bon sens, gravité, justesse, avec un talent          très-remarquable d’ordonnance et de composition, aux fortes générations d’élèves qu’il est          chargé d’enseigner, les élèves de l’École normale et ceux de l’École polytechnique. Mais,          il y a un peu plus d’une année, d’autres élèves, et d’une tout autre origine, lui sont          venus et ont réclamé le docte office de sa parole. Une princesse qui aime l’histoire,          comme il sied à qui appartient de si près à la race historique la plus glorieuse, a désiré          avoir chez elle un cours instructif, agréable, sérieux et familier, auquel une dizaine          d’auditeurs seraient admis, et M. Zeller, avec son bon et droit esprit, a résolu le          problème assez délicat d’être court, substantiel toutefois et complet, de ne se perdre ni          dans le détail ni non plus dans les généralités, de resserrer les faits, d’en composer un          tissu intéressant, et de choisir chaque fois un ordre d’événements et d’actions          personnifié dans une ou deux principales figures, un ensemble qui eût un sens et qui fût          un tableau. C’est ce cours oral, nullement écrit d’abord, improvisé et très-médité, qu’il          a rédigé depuis et qu’il offre aujourd’hui au public, en le plaçant sous les auspices de          Celle à qui il a dû de l’entreprendre. Cette année même, le cours se continue et portera          sur les temps modernes à dater du xv° siècle : celui de l’hiver dernier embrassait toute          l’Antiquité et la barbarie jusqu’à la reconstitution de la société et au Moyen-Age          inclusivement. M. Zeller, en l’intitulant <hi rend="i">Entretiens</hi>, a été plus modeste          qu’exact, car il n’y a pas eu d’entretiens à proprement parler : chaque leçon était un          seul discours du professeur, et les deux volumes ne sont autre chose qu’un recueil de ces          discours au nombre de vingt sur l’histoire ancienne et celle du Moyen-Age.</p><p>On craint toujours, par un titre présomptueux, de rappeler Bossuet pour ce célèbre <hi rend="i">Discours sur l’Histoire universelle</hi>, et l’on a raison si l’on songe à la          grandeur du talent déployé et à l’élévation du monument. Que l’on me permette cependant de          ne pas fuir l’illustre souvenir et de l’aborder même de front, résolument : sans prétendre          établir aucun rapprochement en effet, il y a lieu de se rendre compte de la différence des          temps, de celle des points de vue, et d’apprécier de nouveau et en tout respect, mais          aussi en pleine connaissance de cause, la plus mémorable des œuvres qu’a laissées Bossuet          après ses Oraisons funèbres. M. Zeller n’a rien à craindre : la vérité, la justesse, le          bon esprit et le bon langage tiennent toujours leur place, et le génie qui les domine, qui          les surpasse, qui les menace par moments, ne saurait les écraser.</p><p>Ce fameux Discours de Bossuet, qui fut composé (du moins la première partie) pour          l’éducation du Dauphin, mais qui ne fut publié qu’en 1681, après le mariage du prince,          s’adressait, dans la pensée du grand évêque, bien plus à la postérité qu’à son indolent et          inattentif élève. On peut dire que Bossuet médita de tout temps cet ouvrage, pour lequel          il amassait bien des réflexions et des pensées dès les années de son séjour à Metz,          lorsqu’il avait sous les yeux le spectacle des Juifs nombreux en ce pays, et qu’il          conférait avec les plus savants de leurs rabbins. Le titre complet de l’ouvrage, et qui en          exprime l’idée, est celui-ci : <hi rend="i">Discours sur l’Histoire universelle à            Monseigneur le Dauphin, pour expliquer la suite de la Religion et les changements des            Empires. Première partie depuis le Commencement du Monde jusqu’à l’Empire de            Charlemagne.</hi> Cette première partie seule a paru ; et elle-même se compose de trois          parties inégales et fort différentes, qu’il importe de bien distinguer pour avoir          l’intelligence du monument inachevé et plus grand encore par le dessein que par l’art.</p><p>Au début, après quelques réflexions générales sur l’utilité de l’histoire, sur ce            <quote>« qu’il est honteux non-seulement à un prince, mais à tout honnête homme,            d’ignorer le genre humain »</quote> et les changements mémorables du monde dans le          passé, Bossuet établit qu’indépendamment des histoires particulières, celle des Hébreux,          la Grecque et la Romaine, l’histoire de France, il n’y a rien de plus nécessaire, pour ne          pas confondre ces histoires et en bien saisir les rapports, que de se représenter          distinctement, mais <hi rend="i">en raccourci</hi>, toute la suite des siècles. Cette <hi rend="i">suite</hi> va devenir l’idée essentielle de Bossuet : suite, ordre, dessein,          unité providentielle, le contraire du hasard, c’est son point de vue constant, régulier,          comme inévitable, et en quelque sorte la loi impérieuse de son esprit. Il compare d’abord          l’utilité de cette histoire universelle à celle d’une carte générale, d’une mappemonde.            <quote>« J’embrasserai comme dans un tableau raccourci l’image entière du peuple            romain »</quote>, disait Florus au début de son <title>Abrégé de l’histoire            romaine</title>. Bossuet, lui, embrasse dans son cadre tout l’univers ancien, connu de          son temps, et selon la science de son époque. Son sujet, dans sa simplicité même, est          double : il s’agit de présenter et de fixer dans la mémoire deux suites, celle de la <hi rend="i">Religion</hi> et celle des <hi rend="i">Empires</hi> :</p><quote><p>« Et comme la Religion et le Gouvernement politique sont les deux points sur lesquels            roulent les choses humaines, voir ce qui regarde ces choses renfermé dans un abrégé et            en découvrir par ce moyen tout l’ordre et toute la suite, c’est comprendre dans sa            pensée tout ce qu’il y a de grand parmi les hommes et tenir, pour ainsi dire, le fil de            toutes les affaires de l’univers. »</p></quote><p>Jamais prétention plus haute ne fut plus magnifiquement et plus simplement exprimée :          c’est celle, ni plus ni moins, d’un vicaire de Dieu dans l’histoire. Comme on est homme          pourtant, on a besoin de moyens artificiels et de méthode. Pour aider la mémoire dans un          résumé universel, il faut avoir des temps marqués, des époques ou moments d’arrêt, des          stations élevées qui servent de point de repère. Ces époques, telles que la critique          incomplète d’alors les admettait ou les suggérait, seront pour l’histoire ancienne au          nombre de douze : Adam, Noé, Abraham, Moïse, la prise de</p><p>Troie, Salomon, Romulus, Cyrus, Scipion, Jésus-Christ, Constantin et Charlemagne. Bossuet          a exécuté ce premier plan : il s’est arrêté à l’avénement de Charlemagne qu’il considère          comme le terme de l’ancien Empire romain et l’établissement d’un nouvel Empire. Dans la          première partie de son livre, Bossuet s’est proposé de parcourir les diverses époques          indiquées, et d’offrir la série des faits, leur assemblage dans chaque époque, leur          synchronisme. La seconde partie du livre est entièrement consacrée à reprendre et à          interpréter les faits <quote>« qui nous font entendre la durée perpétuelle de la            Religion »</quote> ; la suite du peuple de Dieu, avec l’accomplissement des prophéties          démontré : c’est le gros du livre, une interprétation purement religieuse de l’histoire.          La troisième partie enfin, qui revient sur la plupart des grands faits humains, sera          principalement politique. Cette division annoncée, l’auteur entame incontinent sa première          partie, la série et le déroulement des faits à dater de la Création.</p><p>De cette partie-là, si j’avais à parler de mon propre chef et à dire ce qu’il m’en          semble, je serais un peu embarrassé, je l’avoue. On n’y a que la succession des temps et          la concordance des faits, rien de plus. L’auteur s’est attaché à faire des principaux          faits de l’histoire ancienne, fortement et nûment rapprochés, une contexture si étroite          qu’il n’y a place dans l’intervalle pour aucune réflexion, et si unie qu’il ne se permet          d’y broder aucun ornement, aucune fleur. Si cette première partie était tout l’ouvrage, il          y aurait certes un regret à exprimer pour une sévérité si grande et si rigoureusement          observée. C’est aride, sec, austère et nu, en admettant que ce soit exact ; il ne peut y          avoir que ce dernier mérite. Ce n’est, je le répète, qu’une concaténation et une          juxtaposition de faits. Quelques petits mots de discussion technique ont été ajoutés dans          les éditions postérieures à la première. Mais rien de brillant ; pas une réflexion, ou à          peine ; jamais un trait qui orne. Bossuet les dédaigne et ne s’y amuse pas ; il attend les          deux autres parties pour y mettre ses pensées tout entières. On essayerait vainement de          détacher quelques passages, et c’est peut-être un éloge. On y distingue un bel endroit sur          les subtilités de cette Grèce curieuse, et sur cette autre philosophie toute pratique,          mâle et frugale, des Romains, et qui les rendit maîtres du monde. Il y a, par-ci par-là,          des négligences ou des rudesses de narration (au moins dans l’édition première). L’auteur          semble éviter les développements qui s’offrent d’eux-mêmes et qui le tentent ; il est          maigre sur Cicéron ; sur César, il est la sécheresse même, pas un portrait. Les lettrés          qui se rappellent ce que dit Florus sur César, vainqueur à Munda, ou Velléius sur Cicéron,          sont frappés de la différence. C’est que le but aussi est différent. Tous ces grands noms,          en effet, tous ces grands événements du monde romain, du monde oriental ancien, à cette          époque de crise, tout cela n’est pour Bossuet qu’une préparation, une belle et sévère          avenue d’un aspect auguste, qui aboutit à la naissance de Jésus-Christ. On sait cette          énumération grandiose des victoires et conquêtes d’Auguste, qui se termine par ces simples          mots :</p><quote><p>« … Les Indes recherchent son alliance ; ses armes se font sentir aux Rhètes ou            Grisons… ; la Pannonie le reconnaît ; la Germanie le redoute, et le Weser reçoit ses            lois : victorieux par mer et par terre, il ferme le temple de Janus : tout l’univers vit            en paix sous sa puissance, et Jésus-Christ vient au monde. »</p></quote><p>Ici Bossuet arrive à sa région propre : on dirait qu’il va prendre l’essor, ou du moins          l’aile s’entr’ouvre et se fait sentir ; mais il se réserve ; il attendra, pour se          déployer, la seconde partie.</p><p>Malgré tout et dussé-je trahir mon côté profane, mon côté faible, il m’est impossible, à          parler franc, d’admirer autant qu’on le fait cette sécheresse extrême de la première          partie du <hi rend="i">Discours sur l’Histoire universelle ;</hi> elle serait un vrai          défaut, si cette première partie était capitale et le fonds même du Discours. Mais ce n’en          est que l’exorde ou la narration ; ce n’est que le piédestal du monument ou le          soubassement, pour ainsi dire. C’est la seconde partie qui est la principale et qui fait          le corps de l’ouvrage ; c’est celle-là seule qui, avec la troisième, offre de véritables          et grandes beautés.</p><p>Que si l’on prenait, en effet, le genre de littérature auquel se rapporte cette première          partie en la détachant et en l’isolant, en ne la considérant qu’à titre d’abrégé          chronologique ou de résumé et en la comparant à quelques-uns des ouvrages qu’on range          communément sous ce titre, on la trouverait inférieure à quelques égards. Un écrivain qui          n’est pas un maître, mais qui est au moins un connaisseur en matière d’abrégé          chronologique, le président Hénault, a écrit un mémoire où il passe en revue les          principaux auteurs qui y ont excellé. Il commence par y définir ingénieusement <quote>« ce            genre d’écrire, où l’espace, dit-il, est si court, où la moindre négligence est un            crime, où rien d’essentiel ne doit échapper, où ce qui n’est pas nécessaire est un vice,            et où il faut encore essayer de plaire au milieu de la sévérité du laconisme et des            entraves de la précision. »</quote> Il veut que l’abréviateur ne soit pas dispensé de          recourir aux originaux, aux titres, aux chartes, pas plus que l’historien ; qu’il soit un            <hi rend="i">garant</hi> sérieux. Il énumère et apprécie successivement Justin, Florus,          Eutrope, Sulpice Sévère, Aurélius Victor ; mais il s’arrête surtout sur Velléius          Paterculus qui est son auteur favori. Pour moi, si j’avais eu à donner un avis en telle          matière, j’aurais peut-être incliné pour Florus, Florus écrivain élégant et ingénieux,          dont l’ouvrage est moins une narration d’histoire qu’un morceau oratoire et un panégyrique          du peuple romain, mais qui y porte de la nouveauté, une vue déjà moderne et un          commencement de philosophie de l’histoire. Montesquieu, on le sait, faisait grand cas de          Florus pour l’avoir beaucoup rencontré au sujet des Romains, et il avait retenu plus d’un          trait de lui, grâce à cette forme épigrammatique et brillante que lui-même il            affectionnait<note place="bottom" resp="author">Je dois avertir que notre prédilection française pour            Florus, qui date de Tanneguy Le Fèvre, de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, et qui se            marque jusqu’à l’excès chez Montesquieu, est fort contrariée et rabattue par le travail            récent de l’érudition allemande. Si l’on prend en effet l’édition de Florus qu’a donnée            en 1852 Otto Iahn d’après les manuscrits, l’auteur latin y paraît fort rabaissé, un            simple abréviateur de Tite-Live, un rhéteur sans aucune originalité, imitateur de Lucain            pour l’expression et de l’un des deux Sénèque pour les idées. Son ingénieuse division            des différents âges du peuple romain est prise de Sénèque le père. On le savait. Ce            qu’on savait moins, c’est que de prétendues beautés qui tenaient à des leçons mal lues            disparaissent et s’évanouissent (ainsi le passage où il est question d’Horace, vainqueur            des Curiaces et meurtrier de sa sœur, mais absous en vue de sa gloire : <hi rend="i">Et              facinus intra gloriam fuit</hi>, devient tout simple et ordinaire, si on lit <hi rend="i">infra</hi>). L’examen des manuscrits a amené une entière reconstitution du            texte : c’est toute une petite révolution sur Florus. Nous n’avions pas prévu cela. Chez            nous l’humaniste a longtemps primé le philologue et le critique. C’est le contraire chez            nos voisins. Ils sont rudes et un peu durs dans le dernier sens. J’ai du regret, je            l’avoue, à mon premier Florus. — La note qu’on vient de lire, imprimée d’abord presque            dans les mêmes termes, a paru irrévérente, je dois le dire, et m’a attiré une réfutation            officieuse de la part d’un professeur de l’Université : <quote>« Sans doute, m’écrivait              M. L. d’un ton un peu piqué, sans doute, en France, nous sommes très-ignorants : il y              a pourtant déjà quelque temps que nous nous doutons que Florus n’est point un génie              original ; et quelques Français avaient devancé, sur ce point, l’éditeur allemand de              1852 : par exemple, MM. Berger et Havet, à l’École normale, avant de le répéter à la              Faculté des Lettres et au Collège de France… Enfin, M. Pierron, précisément en 1852,              dans son <hi rend="i">Histoire de la Littérature romaine</hi>, met Florus presque              au-dessous de son rang. »</quote> Il y a quelque malentendu en tout ceci. Certes,            personne plus que moi n’apprécie l’esprit critique de M. Berger et de M. Havet : ce sont            gens à qui on n’en fait point accroire, et je suis bien sûr que ces deux maîtres ont dit            à l’occasion sur Florus tout ce qui était à dire. Mais je n’ai point eu à m’occuper de            ce qui s’est passé dans des leçons orales : j’ai pensé surtout à ce qui s’est imprimé            sur Florus depuis Montesquieu jusqu’à M. Villemain. Et puis, les meilleurs et les plus            fins jugements du monde ne sont pas la même chose qu’un recours direct aux manuscrits et            que l’établissement définitif d’un texte.</note>. Velléius, dans son Abrégé de          l’histoire grecque et romaine, a également des beautés, et même assez développées et          originales. Le président Hénault, qui avait dans l’esprit l’idéal de l’abrégé          chronologique, se déclare ouvertement pour lui, et ne peut se défendre à son sujet d’une          sorte d’enthousiasme. Il le propose comme le modèle inimitable des abrégés : <quote>« Cet            écrivain, dit-il, que je ne me lasse point de lire ; que, par pressentiment, j’ai admiré            toute ma vie ; qui réunit tous les genres ; qui est historien, quoique abréviateur ;            qui, dans le plus petit espace, nous a conservé un grand nombre d’anecdotes qu’on ne            trouve point ailleurs ; qui défend son lecteur de l’ennui d’un abrégé par des réflexions            courtes, qui sont comme le corollaire de chaque événement ; dont les portraits            nécessaires pour l’intelligence des faits sont tous en ornement ; enfin l’écrivain le            plus agréable que l’on puisse lire… »</quote>, cet écrivain sans pareil n’est autre pour          lui que Velléius. Voilà, ce me semble, un éloge. Velléius le justifie à nos yeux, ne          fût-ce que par un endroit qui nous touche et qui mérite d’être signalé comme un exemple          d’une vue déjà toute moderne. Il s’agit des belles-lettres : Velléius, à un moment, se met          à en discourir, car il ne s’interdit pas les digressions, et c’est une de ses formes          ordinaires de dire : <quote>« <hi rend="i">Nequeo temperare mihi…</hi> Je ne puis            m’empêcher, je ne puis me contenir… »</quote> Il vient de parler des colonies romaines          établies sous la République, et, passant à un tout autre sujet, il s’adresse à lui-même          une question :</p><p>Pourquoi y a-t-il pour les choses de l’esprit des époques et comme des saisons          exclusivement favorables, où tout se rassemble et se groupe, et passé lesquelles on ne          retrouve plus le même goût ? Pourquoi, chez les Grecs en peu d’années, Eschyle, Sophocle          et Euripide, comme animés d’un même souffle divin, donnent-ils coup sur coup l’éclat et la          perfection à la tragédie ? Pourquoi Cratinus, Aristophane et Eupolis, pourquoi Ménandre,          Philémon et Diphile ont-ils l’air de s’entendre pour donner en si peu de temps la          perfection soit à l’ancienne, soit à la nouvelle comédie ? A quoi tiennent ces veines, ces          courants heureux et rapides, trop vite épuisés ? Pourquoi chez les Romains le même          phénomène se reproduit-il ? pourquoi toute l’éloquence semble-t-elle s’être rassemblée          vers le temps et aux alentours de Cicéron, toute la poésie au siècle d’Auguste ? En          s’adressant une telle question, il a le sentiment ou l’instinct des lois en histoire.          C’est ainsi qu’au début du siècle de Louis XIV on a vu les chefs-d’œuvre en chaque genre          renfermés et comme parqués ou enclos dans le cercle étroit de quelques années<note resp="author">Les curieux pourraient chercher dans le <hi rend="i">Recueil de plusieurs              pièces d’éloquence et de poésie présentées à l’Académie française</hi>… une page du            discours de M. de La Chapelle, directeur de l’Académie, répondant à M. de Valincour, qui            venait y prendre séance à la place de Racine, le 27 juin 1699. M. de La Chapelle            s’empare de l’idée de Velleius et l’applique aux circonstances (page 177) : c’était le            cas sur cette fin d’un grand siècle et le lendemain de la mort de Racine.</note>.          Velléius se demande encore pourquoi, après les chefs-d’œuvre produits, et même quand on          les admire, on s’en écarte ; pourquoi il y a l’âge des Sénèque et, j’allais dire, des          Chateaubriand. Il cherche une explication ; il la donne insuffisante, incomplète ; mais          c’est un curieux que ce Velléius, et en ceci un curieux déjà à la Bacon. — Le passage où          il déplore la mort de Cicéron est des plus remarquables aussi et d’une véritable          éloquence.</p><p>Mais de telles effusions, de telles digressions ne convenaient point à Bossuet, ni à son          plan, ni à son esprit. Il n’est point, par goût, littéraire ni profane. Il n’est point de          ces voyageurs qui, allant de Paris à Jérusalem, s’oublient et passent le meilleur de leur          temps à Sparte ou à Athènes. C’est un prophète qui ramasse sous son regard l’histoire de          tous les peuples : il a impuissance ou dédain d’être fleuri. S’il n’était qu’un          abréviateur, s’il n’avait prétendu que faire un abrégé chronologique, il se trouverait          inférieur peut-être dans le détail à ces deux élégants écrivains que j’ai cités : mais il          a voulu bien autre chose, il a un bien autre but.</p><p>Des hommes du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle eux-mêmes l’ont compris : d’Alembert,          Daunou. Celui-ci qui, dans ses Cours, avait eu à repasser sur les mêmes canevas, qui          savait la difficulté de la tâche, et que la sobriété n’effraye pas, est même allé jusqu’à          louer cette première partie à l’égal des deux autres : en quoi il me paraît excéder un peu          la mesure de ce qui est dû. Quoi qu’il en soit, voici le passage qui rend on ne saurait          mieux l’admiration traditionnelle :</p><quote><p>« <hi rend="i">L’Histoire universelle</hi> de Bossuet parut en 1684. Les dates y sont            empruntées d’Usserius, et assurément elles n’ont pas toute l’exactitude possible ; mais            c’est un chef-d’œuvre dont la première partie offre un tableau chronologique des            événements mémorables depuis la Création jusqu’à Charlemagne. Je ne connais point de            récit plus rapide, ni d’abrégé plus animé. On n’a jamais établi entre des notions            historiques un enchaînement plus étroit et plus naturel. Tous les faits sont à la fois            présents à la mémoire de Bossuet : il n’en cherche aucun ; il sait, il possède tous les            détails de son livre avant de commencer à l’écrire. Tant de liaison règne entre ses            idées, que toujours l’une éveille l’autre, et que cette multitude d’origines, de            catastrophes et de noms célèbres semble se disposer dans le seul ordre qui lui            convienne. J’avoue que j’admire cette première partie au moins autant que les deux            autres. »</p></quote><p>Cette première partie ainsi expliquée, et les grands événements de l’histoire ancienne          étant une fois distribués chronologiquement et par époques, de manière à venir se ranger,          pour ainsi dire, « chacun sous son étendard,) » on est préparé et l’on n’a plus qu’à          entrer avec Bossuet, le grand généralissime, dans ce qui fait l’objet principal et le vrai          dessein du livre, à savoir les considérations sur la suite du peuple de Dieu, et sur celle          des grands empires. <quote>« Ces deux choses roulent ensemble dans ce grand mouvement des            siècles où elles ont, pour ainsi dire, un même cours »</quote> ; mais pour les bien          entendre, il est mieux de les détacher, de séparer la partie sacrée de la partie          politique. Celle-ci étant réservée pour la fin, on aura donc, avant tout, la suite du          peuple de Dieu et de la religion, le peuple juif à tous les moments de son existence, tant          qu’il fut le peuple choisi et préféré entre tous, et depuis même qu’il est le peuple          rejeté et réprouvé ; la vocation divine longtemps fixée et circonscrite en lui, puis          étendue plus tard et transférée à l’immensité des Gentils. Les Juifs deviennent ainsi le          centre et comme la clef de voûte du Discours. Cette seconde partie va être toute une          explication historique, théorique, théologique et morale, du Christianisme : c’est le          point de vue chrétien élevé sous lequel Bossuet concevait et ordonnait l’histoire. Elle          n’avait tout son sens pour lui que par cette vue-là. C’est une vision divine perpétuelle,          qu’il développe et révèle à son lecteur.</p><p>La <hi rend="i">suite du peuple de Dieu</hi>, comprenons bien toute la force de ces mots          dans la langue de Bossuet ; <hi rend="i">suite</hi>, c’est-à-dire enchaînement étroit,          dont pas un anneau n’est laissé flottant ni au hasard, un seul et même spectacle dès          l’origine, sous des aspects et à des états différents : le Judaïsme n’est que le          Christianisme antérieur et expectant. Jésus-Christ attendu ou donné, voilà le tronc de          l’arbre ; la religion toujours uniforme ou plutôt identique dès le commencement ; toujours          le même Dieu. L’idée que la religion nous donne de son objet, c’est-à-dire du premier          être, est le principe d’où le reste va découler : le Dieu des Hébreux et des Chrétiens n’a          rien de commun avec les autres idées imparfaites et insuffisantes, quand elles ne sont pas          monstrueuses, que le reste du monde s’était faites de la divinité. Créateur pur, il est          infiniment supérieur au Dieu des philosophes, premier moteur et simple ordonnateur du          monde, et qui avait trouvé une matière toute faite : le Dieu de nos pères et celui de          Bossuet a tout fait, la matière et la forme, l’ordre et le fond : il ne lui en a coûté          qu’un mot. Et reprenant de nouveau l’histoire de la Création et des époques primitives,          tous ces récits dont Moïse est censé avoir recueilli les traditions, Bossuet nous montre          le grand Ouvrier à l’œuvre, tantôt bienfaisant et clément, tantôt terrible et jaloux,          toujours efficace, présent, vigilant, vivant : on n’en saurait prendre nulle part une idée          plus forte, celle d’un Dieu qui tient le monde à chaque instant dans sa main, qui ne lui          laisse pas le temps de s’engourdir, qui est toujours prêt à recommencer la création, à la          retoucher, à secouer son monde. Il ne se peut de pages plus frappantes dans cet ordre de          croyance, de paroles plus étonnantes et plus souveraines dans leur affirmation que celles          par lesquelles Bossuet nous exprime et nous figure comme il l’entend le Dieu de Moïse, qui          est le Dieu de <hi rend="i">Polyeucte</hi>, le Dieu d’<hi rend="i">Athalie</hi>, le Dieu            d’<hi rend="i">Eslher</hi>, tel que l’ont défini dans leur émulation pieuse ces génies          de poètes religieux ; mais la définition de Bossuet reste la plus marquante et la plus          haute. Oh ! que ce n’est pas là un de ces Dieux abstraits et froids, de ces Dieux          lointains comme les philosophes plus ou moins cartésiens en imaginent ! Avec Bossuet on a          affaire à un Dieu précis, le seul qui compte.</p><p>Dans cette revue toute morale et nullement critique qu’il fait des Écritures, Bossuet          revient avec ampleur sur ce qu’il avait déjà dit dans la première partie. Il s’arrête sur          Abraham et sur cette alliance mystique de l’Éternel avec le patriarche, père et tige de          tous les croyants. Mais c’est à Moïse et à la loi écrite qu’il en faut venir, à ce degré          de révélation de plus, et Bossuet y insiste de toute sa puissance et de toute sa hauteur.          Jamais Moïse n’a été conçu ni montré plus grand que chez Bossuet, jamais plus prophète,          jamais plus poète : Moïse, de tous les mortels celui à qui il a été donné de voir Dieu de          plus près. Le Moïse de Michel-Ange est au moins égalé par celui de Bossuet. Ceux qui ont          le plus étudié et le mieux pénétré le caractère des poésies sacrées et des cantiques des          Hébreux, les Lowth, les Herder, n’ont rien dit que Bossuet n’ait exprimé avant eux d’une          parole pleine et sommaire.</p><p>Avec Moïse on a la Loi. Il était temps : la tradition orale était devenue insuffisante ;          le désordre était partout. On sait la parole célèbre : <quote>« Tout était Dieu, excepté            Dieu même. »</quote> Israël avait presque perdu ses titres ; Moïse les lui a rendus. Il          lui retrace son histoire et ses origines ; il lui donne par écrit la Loi, cette loi qui          était la perfection avant Jésus-Christ, la perfection provisoire, non la perfection          dernière. Moïse promet et prédit un prophète semblable à lui et en qui les fidèles          reconnaissent Jésus-Christ ; Moïse, vu dans la perspective où Bossuet concentre          l’histoire, est le plus grand des hommes d’avant Jésus-Christ, comme, de l’autre côté de          Jésus Christ, de ce côté-ci, on a saint Paul. Bossuet les a admirablement compris tous          deux dans son sens d’orthodoxie et les a célébrés de la plume ou de la parole, comme nul          autre que lui ne l’a su faire. Moïse n’est pas seulement un homme, un personnage réel,          c’est une figure : en même temps qu’il prédit le Christ et le Messie, il le reproduit par          avance dans quelques-unes de ses souffrances, de ses stations et de ses agonies          douloureuses. Il goûta, lui aussi, les opprobres dans sa fuite précipitée de l’Égypte et          dans son exil de quarante ans dans le désert ; il but, à sa manière, le calice pendant les          fréquentes révoltes de son peuple ; il eut un avant-goût des choses de Jésus-Christ, même          par l’amertume. Cette architecture du <hi rend="i">Discours sur L’Histoire            universelle</hi>, à la bien prendre, est admirable en son genre : il y a deux sommets          dans ce Discours ; l’un de ces sommets est Moïse, l’autre plus élevé est Jésus-Christ.          Quand je parle d’art, je sais bien qu’il y a dans cette seconde partie des endroits où          certaines idées mystiques, symboliques ou morales, sont trop développées ; il y aura plus          d’une fois redondance ; il y aura des moments où Bossuet s’oubliera, s’étendra un peu trop          au point de vue de la composition, où il reviendra sur ce qu’il a dit déjà, et sinon          l’intelligence, du moins la satisfaction du lecteur en pourra souffrir. Bossuet était trop          vivement croyant pour sacrifier à l’art.</p><p>Il est croyant (puisque j’ai touché ce mot) d’une façon bien remarquable, et que j’ose          dire singulière chez un aussi grand esprit et chez un génie de cet ordre ; il l’est, ce me          semble, sans avoir eu aucune peine pour cela, sans avoir jamais, à aucun temps, admis ni          connu le doute. Je conçois au Moyen-Age de grandes intelligences, de celles qui sont          surtout de grands talents, je les conçois comme n’ayant jamais dépassé ni essayé de          franchir le cercle rigoureux que la foi traçait autour d’elles : mais je ne comprends plus          pareille chose au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle. Que je prenne Pascal, que je prenne          Fénelon, je les trouve chrétiens, et des plus sincères assurément ; mais ils se sont fait          ou ils ont dû se faire, un jour ou l’autre, les objections ; ils en ont triomphé, l’un          avec éclat et violence et comme un lutteur, l’autre avec plus de douceur et d’insinuation,          et par la tendresse. Bossuet, à aucun jour, ne paraît s’être posé à lui-même les          questions, — la question essentielle et première. Élevé dès l’enfance à l’ombre du          sanctuaire, il n’a grandi que pour en être l’honneur et le défenseur, sans hésiter et sans          s’écarter jamais. Il n’a pas plus douté, à aucune heure de sa vie, des fondements de la          foi que celui qu’on appelait le grand Arnauld, mais qui n’était pas vraiment grand par          l’étendue de l’esprit. Lui, au contraire, il présente ce spectacle unique d’un croyant          solide, affermi dès l’enfance, inébranlable, imperturbable, embrassant la diversité des          points de vue, la masse des arguments, mais ne s’étendant en tous sens et ne prolongeant          ses vues que pour tout réduire et ramener à l’unité première dont il ne se départit          jamais. Les objections, les critiques sur l’authenticité de certains textes, sur leur          altération et leur mélange, sur le degré d’inspiration qu’il y fallait raisonnablement          chercher, sur ce qui est de Moïse, par exemple, et ce qui n’est certainement pas de Moïse,          s’élevaient déjà autour de lui ; il n’en tenait compte ; il n’admettait un moment la          discussion que pour la fermer presque aussitôt et d’autorité. Il brusquait les solutions,          tranchait les nœuds, coupait court aux difficultés et allait son grand chemin.</p><p>Sur de son fait, confiant à la tradition, ce vaste esprit, qui atteignait à tout par le          talent et par l’éloquence, ne se laissait affecter ni entamer dans sa sécurité et sa          candeur par aucun des doutes qui atteignent les plus grands ou les plus sages. C’est un          phénomène.</p><p>Nous continuerons notre analyse, et nous reviendrons ensuite à la véritable histoire, à          celle que Bossuet admettait sans doute, et qu’il traitait, quand il le voulait, de main de          maître, mais qu’il rejetait au second plan.</p></div></body>
</text>
</TEI>

