<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Essai de critique naturelle, par M. Émile Deschanel.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-11-07"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-11-07"><head>Essai de critique naturelle, par M. Émile Deschanel<note place="bottom" resp="author">Librairie            Hachette.</note>.</head><dateline><docDate when="1864-11-07">Lundi 7 novembre 1864</docDate>.</dateline><p><space rend="tab"> </space>Je ne suis pas de ceux qui crient à la décadence, mais je          crois fort aux transformations, et toute transformation amène l’avènement d’une forme          nouvelle au détriment d’une autre. Je me figure quelquefois, à mes jours de réflexion          sombre et de découragement, que je suis, — que nous tous, écrivains de profession et à la          fois écrivains de scrupule et d’inquiétude, nous sommes les artistes d’un art qui s’en va.          Je m’explique bien vite : l’art dont nous sommes ne s’en va pas, si vous le voulez ; mais          il se généralise et il s’étend de plus en plus et à un tel degré, ce me semble, qu’il          s’efface déjà à vue d’œil et que ce sera de moins en moins une distinction d’y exceller.          Entendons-nous bien encore : je crois qu’en France on sera toujours sensible au bien dire,          à un tour vif, sémillant, spirituel, à une manière fine et piquante de présenter les          choses ; on sait et l’on saura assurément toujours la distinguer. Mais il n’en est pas          moins vrai qu’écrire pour être lu du public est de moins en moins une rareté et une marque          à part, que tout le monde aujourd’hui est sujet à se faire imprimer plus d’une fois dans          sa vie, et que le maniement du langage dans ses emplois les plus divers n’a plus rien de          mystérieux. La rhétorique est éventée ; on s’en passe. Bien parler a été de tout temps un          don assez généralement dispensé aux hommes, et les orateurs, chez aucun peuple ni à aucune          époque, n’ont jamais manqué : écrire était chose plus réservée, plus redoutée et jugée          vraiment difficile. Le passage du style parlé au style écrit était réputé des plus          délicats et des plus périlleux. Les plus habiles même croyaient devoir s’y apprêter à          l’avance, et, sans être un M. de Buffon, on n’y venait pas sans quelque toilette, au moins          une toilette d’esprit. Ces distinctions ont cessé ou tendent de plus en plus à          disparaître. L’improvisation en tout genre est à l’ordre du jour. On écrit volontiers          comme on parle, comme on est présentement affecté ou comme on s’exprime dans l’habitude,          et je ne dis pas qu’on ait absolument tort. Il y a eu un temps, non encore très éloigné,          où lorsqu’il y avait pour le Gouvernement, par exemple, à écrire quelque pièce publique et          d’apparat, on cherchait ce qu’on appelait une belle plume ; où l’on recourait à un          Pellisson, à un Fontenelle, à un Fontanes, pour mettre en belles phrases une instruction,          un manifeste politique, pour rédiger un rapport. Mais on a fini, un peu tard, par          découvrir que celui qui parle le mieux d’une chose est encore celui qui la sait le mieux,          qui en a fait l’étude de toute sa vie et qui y habite, pour ainsi dire. Cela est vrai,          depuis le souverain qui, lorsqu’il est fait pour l’être, parle des matières d’État avec          élévation, avec dignité et simplicité, jusqu’à l’homme spécial et plein de son sujet qui,          pour peu qu’il soit à la fois homme d’esprit, se trouve être son meilleur truchement à          lui-même. Il nous faut en prendre décidément notre parti, écrivains et gens de lettres :          tout homme d’esprit qui est d’une profession, s’il a à s’en expliquer devant le public,          surpasse d’emblée les lettrés, même par l’expression ; il a des termes plus propres et          tirés des entrailles mêmes du sujet. Qui parlera mieux de la navigation qu’un homme de          mer, et de l’expédition de Cochinchine que l’officier de vaisseau qui en était ? S’agit-il          de l’acclimatation, s’agit-il de l’agriculture et de l’élève des bestiaux, s’agit-il des          haras, lisez ce qu’en écrivent journellement dans leurs rapports les administrateurs          intelligents et entendus qui possèdent leur sujet ; pour moi, s’il m’arrive parfois de          jeter les yeux sur ces comptes rendus, je l’avoue, ils m’attachent, ils piquent mon          attention, même d’écrivain ; ils enrichissent mon vocabulaire et ma langue en même temps          qu’ils m’instruisent. Un littérateur qui croirait devoir arrondir et émousser les termes          serait ridicule et arriéré de deux siècles. Cette vue de bon sens supprime bien des          choses. Les virtuoses de la parole et de la plume ont vu leur domaine se rétrécir          d’autant, et aussi les plus habiles, les plus avisés d’entre eux n’ont rien trouvé de          mieux, pour ne pas se laisser tout à fait dépouiller et amoindrir, que de se mettre en          campagne à leur tour, de s’emparer de toutes ces langues spéciales, techniques et plus ou          moins pittoresques, que s’interdisait autrefois le beau langage, de s’en servir hardiment,          avec industrie et curiosité, se promettant bien d’ailleurs d’y répandre un vernis et un          éclat que les spéciaux n’atteignent ni ne cherchent. Malgré ces heureux ravitaillements,          il est bien clair qu’auprès de la plupart, en cette société moderne, l’école du style,          soit académique, soit non académique, perd en crédit, en importance, qu’on l’apprécie          moins et qu’on s’en passe ; qu’à voir tant de gens se jeter à l’eau d’abord et apprendre          ensuite d’eux-mêmes à nager, on en estime moins les préceptes de la natation, et qu’un          moment viendra où (je le répète), sans être pourtant insensible à un certain tour et à un          certain éclat d’expression, on ira surtout aux faits, aux idées, aux notions que portera          le bien dire ou le style.</p><p>Pour les arts de la musique et de la peinture qui, au contraire, vont gagnant chaque jour          en honneur, il n’en est pas ainsi : une éducation et une organisation toutes spéciales          sont à la fois indispensables pour y réussir. Il est vrai qu’on s’en dispense trop souvent          pour les juger ; toutefois, en voyant un tableau, en entendant un beau morceau, tout le          monde ne se croit pas capable plus ou moins d’en faire un pareil. On n’est pas de          plain-pied avec l’artiste. Il y a encore des initiés et des profanes ; il y a les secrets          de l’atelier ou du Conservatoire, et en voyant, en écoutant l’œuvre dont il ne comprend          pas la formation et dont il n’a pas à son usage la langue ou les instruments, le public          subit un premier émerveillement qui se confond souvent avec l’admiration et qui aide dans          tous les cas à l’estime.</p><p>Les œuvres et productions de l’esprit, quand elles n’éclatent point au théâtre par de          grandes et vivantes créations, quand elles se tiennent plus près de la pensée et dans les          régions intermédiaires, sont d’une appréciation infiniment plus discrète et plus voilée,          plus incertaine et plus douteuse aussi dans ses nuances, et elles exigent, pour être          senties convenablement, des esprits plus avertis de longue main et plus préparés. Il y          faut tant de préparation en effet, que je me dis quelquefois qu’au milieu de cette vie          pressée, affairée, bourrée de travaux et d’études, où chacun en a assez de sa veine à          suivre et de sa pointe à pousser, ceux même qui sont du même métier et du même bord          n’auront pas toujours le temps, l’espace, la liberté et l’élasticité d’impressions          nécessaires pour être justes envers leurs devanciers. Les générations sont vite remplacées          par d’autres, et il y a des choses exquises qui se comprennent moins, qui ne se          comprennent plus de même à quelques années d’intervalle. J’en veux donner ici un exemple,          rapporté à bonne fin, et je reprendrai ensuite le fil de mon raisonnement.</p><p>Il y a vingt-cinq ans environ, il mourait dans le canton de Vaud un homme du premier          mérite comme intelligence religieuse, philosophique et littéraire, et aussi comme talent          et grâce de parole, dans la conversation surtout. C’était un pasteur du nom de Manuel,          qui, dans sa jeunesse, avait habité Francfort, et qui possédait son Allemagne comme          d’autres possèdent leur Paris. Il en parlait admirablement et de manière à la faire          revivre tout entière sous les yeux avec tout son monde de théologiens, de professeurs,          d’érudits et de poètes. Mais M. Manuel ne connaissait pas moins la France, sans y être          pourtant jamais venu. Jeune, il avait entrevu Mme de Staël ; il avait vu, dans son séjour          à Francfort, nos voyageurs philosophes qui allaient à la recherche d’idées à travers            l’Allemagne<note place="bottom" resp="author">M. Cousin, par exemple, qui le nomme en passant dans ses            Notes de voyage, mais sans l’apprécier à sa valeur. M. Manuel, au contraire, appréciait            M. Cousin en toute justice et en toute justesse.</note> ; il lisait tous les livres          imprimés ici, et, dans les tout derniers temps de sa vie, il en lut un de          M. Villemain.</p><p>Il faut savoir que M. Manuel, dans un certain sens, avait dissipé sa vie et qu’il était          loin d’avoir réalisé tout son mérite. Je ne l’ai jamais entendu dans la chaire sacrée ; il          avait dû y être fort remarquable. <quote>« Je compose mes sermons, disait-il, Shakespeare            dans une main et ma Bible dans l’autre. »</quote> Il ne prêchait plus que rarement quand          je l’ai connu ; mais il causait à ravir et d’une manière supérieure. Ç’avait même été son          écueil et son faible. Doué d’ailleurs des talents littéraires les plus éminents, il n’en          avait tiré nul parti, n’avait entrepris aucun ouvrage, avait projeté toujours et s’était          répandu, et véritablement épuisé, comme un Coleridge ou un Diderot chrétien l’eût pu          faire, dans les charmes et les fatigues d’une conversation multiple qu’on lui demandait          sans cesse et à laquelle il ne savait pas résister. Or, en mourant, en redevenant de plus          en plus un chrétien fidèle et contrit à ses dernières heures, en offrant à Dieu le          sacrifice de tout, il eut pourtant un dernier regret, une tentation suprême, et cette          tentation, comme il l’appelait en effet, est d’un ordre trop élevé et trop épuré, d’une          qualité trop subtile, elle fait trop d’honneur et à lui et à notre littérature en          particulier, pour ne pas être connue et racontée, si singulière qu’elle nous puisse          paraître. Un des dignes amis, témoins de ses derniers instants, écrivait à un autre ami          peu de jours après sa mort :</p><quote><p>« Je ne sais si vous avez connaissance d’un fait bien remarquable qui a empreint d’un            sceau de douleur l’un des derniers jours que Manuel a passés en ce monde. Je lui avais            envoyé sur sa demande les deux volumes que M. Villemain a publiés l’année dernière (les            volumes contenant le <title>Tableau du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle</title>) ; il            les dévora, et cette lecture fit sur lui un effet extraordinaire. Cette excellente            littérature de M. Villemain excita en lui jusqu’à l’exaltation tout ce qu’il avait            d’inclination littéraire ; il eut au plus haut degré le sentiment de sa vocation en ce            genre ; il eut comme une vision de tout l’avenir qui lui était réservé s’il eût cultivé            exclusivement les Lettres ; il lut page à page toute cette histoire de travaux,            d’émotions, de succès, d’influence, qui aurait pu être la sienne aussi, et que son            dévouement à des devoirs religieux avait tout entière annulée ; il vit à la fois tout ce            qu’il avait sacrifié, et fut <hi rend="i">tenté</hi> (car c’est bien ainsi qu’il voyait            la chose) d’un amer et indicible regret. Deux nuits entières il lutta, les mains            jointes, contre cette vision ; elle disparut enfin et le laissa meurtri, brisé, mais            saintement humilié et persuadé qu’il avait choisi la bonne part<note resp="author">Lettre de M. Vinet.</note>. »</p></quote><p>Voilà des miracles de la littérature exquise, de celle qui ne brille que par l’étendue et          la rapidité des aperçus, la justesse heureuse des touches, les ménagements et le choix des          couleurs et du langage. Se renouvelleront-ils dans l’avenir, ces miracles de la          littérature polie ? Combien y aura-t-il dorénavant de ces âmes, comme celle de M. Manuel,          cultivées, attendries tout exprès et juste à point pour rester à ce degré sensibles aux          qualités non voyantes, non perçantes, non fulgurantes, à ce qui effleure et à ce qui          n’enfonce pas ?</p><p>Mon histoire dite, je recommence à raisonner, ou plutôt mon raisonnement est tout fait :          chacun fera de lui-même la réponse. La température morale n’est plus la même ; le climat          des esprits est en train de changer. D’où je conclus que, puisqu’il en est ainsi, et que          la littérature critique (car il s’agit d’elle surtout) se trouve en présence d’un monde          nouveau et d’un public qui n’est plus dans les conditions d’autrefois, qui n’est plus un          cercle d’amateurs studieux, vibrant aux impressions les plus fines et les plus fugitives ;          puisqu’elle-même serait bien embarrassée à ressaisir cette légèreté et cette grâce fondues          dans la magie unique du talent, il y a nécessité pour elle de se renouveler d’ailleurs, de          se fortifier par d’autres côtés plus sûrs, de ceindre courageusement ses reins comme pour          une suite de marches fermes et laborieuses. Plusieurs écrivains, de ceux qui sont chaque          jour sur la brèche, ont donc senti le besoin de varier et d’accroître leurs moyens, de          perfectionner leurs instruments et, si j’osais dire, leur outillage, afin de pouvoir          lutter avec les autres arts rivaux et pour satisfaire à cette exigence de plus en plus          positive des lecteurs qui veulent en tout des résultats. De là l’idée qui est          graduellement venue de ne plus s’en tenir exclusivement à ce qu’on appelait la critique du          goût, de creuser plus avant qu’on n’avait fait encore dans le sens de la critique          historique, et aussi d’y joindre tout ce que pourrait fournir d’éléments ou d’inductions          la critique dite naturelle ou physiologique.</p><p>Que ce dernier mot n’effraye pas : que l’on n’aille pas crier tout d’abord au          matérialisme, comme je l’ai entendu d’un certain côté. Il n’y a pas lieu à une pareille          accusation, si la méthode est bien comprise et si elle est employée comme elle doit          l’être ; car, quelque soin qu’on mette à pénétrer ou à expliquer le sens des œuvres, leurs          origines, leurs racines, à étudier le caractère des talents et à démontrer les liens par          où ils se rattachent à leurs parents et à leurs alentours, il y aura toujours une certaine          partie inexpliquée, inexplicable, celle en quoi consiste le don individuel du génie ; et          bien que ce génie évidemment n’opère point en l’air ni dans le vide, qu’il soit et qu’il          doive être dans un rapport exact avec les conditions de tout genre au sein desquelles il          se meut et se déploie, on aura toujours une place très-suffisante (et il n’en faut pas une          bien grande pour cela) où loger ce principal ressort, ce moteur inconnu, le centre et le          foyer de l’inspiration supérieure ou de la volonté, la monade inexprimable.</p><p>Cette objection écartée, qu’y a-t-il de plus légitime que de profiter des notions qu’on a          sous la main pour sortir définitivement d’une certaine admiration trop textuelle à la fois          et trop abstraite, et pour ne pas se contenter même d’une certaine description générale          d’un siècle et d’une époque, mais pour serrer de plus près, — d’aussi près que possible,          — l’analyse des caractères d’auteurs aussi bien que celle des productions ? Il y a          soixante ans qu’en France on a commencé d’entrer dans cette voie par le livre de Mme de          Staël sur la <title>Littérature</title> ; on a fait un pas de plus sous la Restauration,          depuis 1824 surtout et la création du <title>Globe</title>, qui n’a pas été sans influence          sur les belles leçons de M. Villemain dans les années qui ont suivi : aujourd’hui on          essaye de faire un pas de plus et, toutes les fois qu’on le peut, d’interroger          directement, d’examiner l’individu-talent dans son éducation, dans sa culture, dans sa          vie, dans ses origines.</p><p>Je citerai, parmi les écrivains qui ont marqué dans cette voie, chacun à sa manière et          selon son procédé, M. Michelet, M. Renan, M. Taine, M. Eugène Véron (par des articles          récents de la <title>Revue de l’Instruction publique</title>)… ; j’y suis moi-même entré          depuis bien des années, et en affichant si peu d’intention systématique que beaucoup de          mes lecteurs ou de mes critiques ont supposé que j’allais purement au hasard et selon ma          fantaisie. Aujourd’hui nous rencontrons dans cette même direction M. Deschanel, un esprit          sincère, autrefois professeur distingué de rhétorique, qui, dans un livre ingénieux, plein          de faits et de remarques, vient réclamer cette transformation de l’ancienne rhétorique en          histoire et en observation naturelle. Avant d’en parler et de revenir sur la question          soulevée, je dirai cependant quelques mots de M. Deschanel et de ses précédents          écrits.</p><p/><label rend="center">II.</label><p><space rend="tab"> </space>M. Deschanel a quarante-cinq ans. Parisien, élève de            Louis-le-Grand, puis de l’École normale, il rentra dans ces deux maisons presque            aussitôt comme professeur : — professeur de rhétorique dans l’une, maître de conférences            dans l’autre. Il n’avait guère que vingt-cinq ou vingt-six ans et paraissait aussi jeune            que ses élèves. Un jour, après une distribution de prix du Concours général, dînant chez            le ministre de l’Instruction publique, il se trouva placé à côté de M. Rossi, qui le            prit pour un des lauréats et qui, voulant lui faire une politesse lui dit ;              <quote>« N’est-ce pas vous, Monsieur, qui avez remporté aujourd’hui le prix              d’honneur ? »</quote> — <quote>« Non, Monsieur, répondit en souriant le professeur              imberbe, c’est un de mes élèves qui l’a remporté, et moi je dois avoir l’honneur de              parler demain après vous à la distribution des prix du collège Charlemagne. »</quote>            (Avant de revenir à Louis-le-Grand, il avait passé en effet une année à faire la            rhétorique à Charlemagne.) — Comme maître de conférences à l’École normale, M. Deschanel            suppléait en partie M. Havet pour l’histoire de la Littérature grecque ; M. Havet, un            des maîtres accomplis, un des esprits les plus nets et les plus fermes de ce temps, a eu            et a gardé sur lui une grande influence. Jeune, ardent, en ces saisons ferventes de 1845            à 1850, dans cette serre chaude de l’École normale où il avait pour directeurs            M. Dubois, de l’ancien <title>Globe</title>, et M. Vacherot, et des collègues tels que            MM. Havet, Saisset, etc., M. Deschanel, tout en enseignant, se développait lui-même avec            impétuosité et vigueur ; il ne se contenait pas au-dedans et se répandait au-dehors. Il            écrivait dès ce temps-là dans la <title>Revue indépendante</title>, dans la <title>Revue              des Deux Mondes, le National, la Liberté de penser</title>… Vers, prose, littérature,            philosophie, il s’essayait en tous sens, et plus d’un de ses collègues de la vieille            roche s’effrayait des nouveautés d’aperçus ou de sujets qu’il introduisait dans            l’enseignement normal. M. Gibon, ce fort et dur latiniste, en frémissait, me dit-on, de            colère et d’effroi. M. Dubois, averti, était plus indulgent au jeune maître et sentait            que, dans le métal nouveau qu’on forgeait, il fallait combiner et mélanger les            éléments.</p><p>Cependant des événements imprévus, des orages étaient venus modifier profondément le            régime général de la société, et deux courants d’idées s’entre-choquèrent. M. Deschanel            était trop lancé pour ne pas être atteint. Un article inséré par lui dans <title>la              Liberté de penser</title> compromit et perdit du coup sa situation universitaire. S’il            n’avait pas observé lui-même toutes les précautions et les convenances, observa-t-on à            son égard toutes les formes et les procédés qui garantissent ? Quelque imprudence, et            témérité de plume méritait-elle ce brusque et absolu brisement de toute une carrière ?            L’Éclectisme, dans la personne de son chef, fut pour beaucoup dans cet acte de rigueur            extrême ; il y mit du zèle. Mais je passe outre, n’ayant point ici à discuter ni à            juger.</p><p>Nous retrouvons M. Deschanel en Belgique, laborieux, courageux, faisant des cours            publics, des conférences, et publiant de petits livres fort agréables et fort lus. Je le            louerai sans réserve sur un point : blessé et frappé dans le combat, il s’en est relevé            sans rancune apparente, sans amertume. Je conçois les colères des vaincus, je les excuse            et je les respecte et je sais tel collègue de M. Deschanel, et un homme de beaucoup de            mérite, qui, dans une situation plus ou moins analogue à la sienne, est resté sombre,            triste dans sa critique, amer aux personnes, souvent injuste et sujet aux préventions,            appliqué à éviter certains noms et à en chercher d’autres, affecté d’une sorte de            préoccupation constante en écrivant. Je ne m’en étonne pas<note place="bottom" resp="author">Je me              réservais, dans cette réimpression, de mettre le nom de la personne à laquelle j’avais              songé par contraste ; mais je ne le ferai point, et par une très bonne raison : c’est              que le portrait a cessé pour moi d’être exact et ressemblant. Le critique dont je              voulais parler, et que j’opposais dans ma pensée à M. Deschanel, semble avoir tenu en              effet à me réfuter presque aussitôt, et quelques mots de bienveillance, que j’ai              surpris un matin sous sa plume, m’ont prouvé que, même dans ses sévérités habituelles              de ton, il n’avait pas autant de parti pris que je l’avais supposé.</note>, mais je            n’en apprécie que mieux l’humeur ouverte et plus sereine, l’inaltérable bienveillance,            le travail littéraire tout désintéressé, et presque riant dans ses choix, du jeune            réfugié de 1852. M. Deschanel inaugura à Bruxelles et poursuivit dans les principales            villes de la Belgique de libres conférences où les femmes étaient admises, et dans            lesquelles il traitait des sujets de littérature sérieuse ou aimable. De professeur            universitaire devenu professeur libre, il s’est trouvé avoir un talent et un goût tout            particuliers pour ce genre d’enseignement rapide et de propagande. Autrefois, du temps            de l’Empire romain, il y avait des rhéteurs ou sophistes qui couraient les provinces et            les villes, et dont quelques-uns, par leurs tours de force et leur dextérité de parole,            obtenaient de prodigieux succès. M. Deschanel n’est pas un sophiste, c’est un            missionnaire littéraire, <hi rend="i">άπόστολος</hi>. Il ne dit que ce qu’il croit vrai            et ce qu’il pense. Sans doute, à ce métier de prêcheur un peu nomade, il faut quelque            condescendance parfois, quelque concession au goût du jour et à Celui des lieux où l’on            passe ; mais ce n’est point pourtant le cas des sophistes de l’Empire romain qui, eux,            traitaient de purs thèmes de rhétorique et faisaient des déclamations, soutenant au            besoin le pour et le contre, prêts à plaider, par exemple, devant les Troyens, et pour            leur complaire, que l’antique Ilion n’avait jamais été prise par les Grecs, sauf à            plaider la thèse contraire devant les Argiens. Ici la nourriture est solide et saine. Ce            sont de bonnes et utiles notices qu’on distribue ; on peut chercher dans les divers            volumes publiés par M. Deschanel et y lire un très bon chapitre sur Molière, une suite            de chapitres sur Christophe Colomb, une belle page sur Voltaire. Voilà ce qu’il prêche,            ce qu’il distribue à ses auditeurs, des fragments d’histoire, des biographies de grands            hommes. Il a une méthode à lui, une habitude de citations et de textes dont il ne se            sépare jamais. C’est un excellent vulgarisateur, sans prétention, et qui se plaît à            parler moins en son nom qu’avec l’esprit et les paroles des autres. Ses livres peuvent            donner idée de son enseignement. Il a des débuts heureux, de jolis lieux communs, des              <hi rend="i">amas</hi>, comme on disait autrefois, des enfilades de citations qui,            bien choisies, font comme un chapelet qu’on égrène. On sent le professeur de rhétorique            qui a eu de bons cahiers et qui, même émancipé et licencié, s’en sert agréablement. Il            aime les voyages ; il en a l’entrain et comme l’essor. Tous les ans, au mois de mai, il            part avec le printemps et s’en va <hi rend="i">conférer</hi> en Belgique et jusqu’en            Hollande. Puis, l’hiver, il continue ici, et durant six mois, du 15 novembre au 15 mai,            il défraye les cours de la rue de la Paix. Voilà quatre ans (la cinquième année va            commencer) qu’il y parle à poste fixe tous les mercredis durant la saison. On peut dire            que, plus que personne, il a porté le poids de cet établissement libre et l’a soutenu de            tout son effort.</p><p>Des divers ouvrages que M. Deschanel a publiés pendant son séjour en Belgique, ce qui            est resté très-amusant à parcourir, c’est cette suite de jolies anthologies dans la            collection Hetzel : <title>les Courtisanes grecques</title> ; — l’<title>Histoire de la              Conversation</title> ; —<title> le Bien qu’on a dit des Femmes</title> ; —<title> le              Mal qu’on a dit des Femmes</title> ; — <title>le Bien qu’on a dit de l’Amour</title> ;              —<title> le Mal qu’on a dit de l’Amour</title> ; —<title> le Bien et le Mal qu’on a              dits des Enfants</title>. Tous ces petits livres sont fort gentiment faits. L’ancien            professeur de littérature grecque a trouvé, à tout moment, l’occasion d’utiliser et de            monnayer la connaissance exacte qu’il a de l’Antiquité. On peut remarquer, comme un fait            moral assez naturel et digne de la race d’Adam, que <title>le Mal qu’on a dit des              Femmes</title> a eu jusqu’à six éditions à 3,000 exemplaires, tandis que <title>le              Bien qu’on a dit</title> d’elles n’en a eu que quatre à grand-peine. Un bon juge me            signale comme une suite de pages charmantes le début du <title>Bien et du Mal qu’on a              dits des Enfants</title>. En voici quelques passages, quelques versets ou <hi rend="i">couplets</hi>, c’est bien le mot ; l’auteur, tout récemment alors époux et père, y            chantait ses délices nouvelles et ses joies :</p><quote><l>« Si vous n’avez pas d’enfants, ayez-en d’abord ; ensuite vous lirez la première              partie de ce livre.</l><l>Si vous avez un enfant, ne la lisez que quand il dormira.</l><l>Tant qu’il sera éveillé et près de vous, regardez-le. Ses yeux vous en diront plus              que ces pages, dans lesquelles cependant j’ai recueilli pour vous la fleur de l'âme              des plus doux génies.</l><l>Le visage de votre enfant ! spectacle d’un intérêt inépuisable !… Vos yeux ne peuvent              se détacher des siens. Le charme, loin de diminuer, va toujours croissant. Chaque jour              développe en lui de nouvelles grâces.</l><l>Aussi chaque jour, désormais, et chaque semaine, et chaque mois, et chaque année,              sont-ils les bienvenus.</l><l>On compte le temps d’une autre manière qu’auparavant. Toutes ces heures et toutes ces              années, vous ne voyez plus qu’elles vous font vieillir, vous voyez qu’elles le font              grandir.</l><l>D’ailleurs, vous ne vieillissez plus ; au contraire, vous rajeunissez. L’enfant vous              ôte les années qu’il prend.</l><l>Toutes les tristesses de votre cœur se dissipent à ses regards, comme les neiges au              soleil. Votre âme se fond à son sourire.</l><l>Ses yeux, brillants de gaieté, — la gaieté de vivre, — éclairent autour de vous              toutes choses, même une chambre d’exil.</l><l>Lorsque l'enfant rit, le ciel rit : tout est sérénité, lumière, joie. On devient              calme, on devient fort, on devient bon, on devient inébranlable dans la justice, on              devient plein de bienveillance et d’amour.</l></quote><ab type="ornament">***</ab><quote><l>Le regard de l’enfant guérit toutes vos plaies.</l><l>Les petites mains de l’enfant soulèvent le poids sous lequel votre cœur était              accablé. Elles l’emportent, sans le savoir, en se jouant. Une seule de leurs mignonnes              caresses apaise la sourde blessure.</l><l>Lorsque vous portez votre enfant, — doux fardeau qui vous rend léger ! — il met ses              petits bras autour de vous ; c’est lui qui vous porte.</l><l>Il vous enlève dans les espaces bleus de l’espérance, au-dessus des nuages, au-dessus              des douleurs.</l><l>Enfant ! source de consolation, de joie, de vie ! On lui donne la naissance, et il              vous la rend ; car il fait renaître votre âme de ses cendres, de ses débris…</l><l>Il la ranime, il la recrée, il la transporte… Avec ses petits cris d’oiseau joyeux,              il semble lui donner des ailes.</l><l>Profond mystère, féconde joie, réciprocité de la vie : le fils régénère le père et la              mère, il les crée à son tour !</l></quote><quote><l>Les autres bonheurs passent vite ; les moins fugitifs s’usent avec le temps et se              déflorent par l’habitude. Celui-là seul se développe sans cesse et fleurit              toujours.</l><l>Dès le matin, l’enfant s’éveille, comme l’oiseau, sitôt que le jour luit. Lorsqu’on              vous l’apporte sur votre lit, c’est la joie qu’on vous apporte.</l><l>Lui, coquettement, se laisse adorer : il reçoit toutes les caresses et en rend très              peu. Cela lui est dû, il le sait. Qu’avez-vous à regretter là ? Vous fûtes adoré              ainsi, et vous fîtes de même. Chacun à son tour.</l></quote><quote><l>Lorsque l’enfant s’est endormi au sein et se réveille ivre de lait, lorsqu’il ouvre              les yeux en souriant, tiède et moite dans le coin du bras qui lui sert de nid, rose de              la chaleur maternelle, et rose surtout d’une joue, de la joue qui touchait le sein,              comme la pêche du côté du soleil, ah ! dites, vous qui l’avez vu, quelle est la pêche,              quelle est la rose, quel est le fruit, quelle est la fleur qui ne lui cède pas en              beauté ?</l></quote><quote><l>Dire qu’il existe sous le ciel des gens qui s’adonnent avec passion à l’horticulture,              qui aiment les fleurs jusqu’à la manie, et qui n’aiment point les enfants ! — les              enfants, ces fleurs douées d’intelligence, ces fleurs dont le parfum s’appelle              amour !</l></quote><quote><l>L’enfant est notre seconde innocence, notre <hi rend="i">vita nuova</hi> ! »</l></quote><p>Il faut, même quand on est célibataire, opposer ces images riantes comme contrepartie            aux <title>Enfants terribles</title>. La vérité est sans doute entre les deux : ni anges            ni démons. Mais M. Deschanel, en célébrant, selon le goût du siècle, qui en cela va un            peu loin, l’amour et l’adoration des parents pour les enfants, insiste avec raison sur            une idée des plus vraies : c’est une bonne habitude morale d’avoir près de soi quelqu’un            qu’on aime mieux que soi.</p><p>L’auteur ou compilateur de ce joli petit livre ne saurait être un matérialiste bien            dangereux : aussi ne l’est-il pas.</p><label rend="center">III.</label><p><space rend="tab"> </space>Dans son livre de la méthode physiologique ou naturelle            appliquée à la critique littéraire, M. Deschanel prétend simplement que dans toute œuvre            d’écrivain, dans toute production un peu considérable, il y a lieu d’étudier et de noter            les influences du sang, de la parenté, de la famille, de la race, du sol, du climat.            Dans cet énoncé général, la proposition paraît si simple qu’on se demande peut-être ce            qu’elle a de nouveau. Il y a longtemps qu’on a remarqué que Montaigne et Montesquieu            sont Gascons, et que La Fontaine est Champenois. Ce qui est nouveau, c’est lorsqu’on le            peut, et autant qu’on le peut, de démêler attentivement ces diverses influences, d’en            relever la trace ou d’en suivre les reflets à travers les œuvres, et d’y joindre toutes            les indications puisées dans la vie, dans la destinée, dans le caractère, l’humeur, la            complexion et le tempérament de l’écrivain. De même que La Bruyère a peint des            caractères moraux qui font type, on arriverait ainsi à tracer quantité de            portraits-caractères des grands écrivains, à reconnaître leur diversité, leur parenté,            leurs signes éminemment distinctifs, à former des groupes, à répandre enfin dans cette            infinie variété de la biographie littéraire quelque chose de la vue lumineuse et de            l’ordre qui préside à la distribution des familles naturelles en botanique et en            zoographie. Le livre de M. Deschanel aidera à cette œuvre dont l’idée est toute            moderne ; il s’est plu à rassembler dans son volume les exemples les plus saillants à            l’appui de sa thèse, en même temps que les témoignages et les textes qui la favorisent.            Il a peut-être, dans ses citations, sacrifié un peu à l’agrément et à la variété ; et je            dirais que la précision y perd, si l’on était dans un livre de science pure. Mais c’est            de littérature après tout qu’il s’agit, et M. Deschanel a voulu exciter et agiter des            idées plus encore que tirer des conclusions rigoureuses.</p><p>Il a rencontré des contradictions de deux sortes. On lui a opposé, d’une part, qu’il            disait des choses trop évidentes et qui étaient tout accordées, et de l’autre, qu’il en            demandait d’impossibles, en croyant pouvoir saisir et dérober le secret du génie, et en            voulant suppléer au sens indéfinissable du goût. Je suis à table, je goûte d’un mets, je            goûte un fruit : faut-il donc tant de façons pour dire : Cela est bon, cela est            mauvais ? Et l’on a cité des exemples sensibles et les mieux choisis prouvant            l’inutilité de tant de recherches pour jouir et pour goûter.</p><p>À cela je réponds, car la thèse de M. Deschanel est en grande partie la mienne :            prétendre qu’un lecteur ne doit être, à l’égard des livres anciens ou nouveaux, que            comme le convive pour le fruit qu’on lui offre et qu’il trouve bon ou mauvais, qu’il            savoure ou qu’il rejette sans en connaître la nature ni la provenance, c’est trop nous            traiter en gens paresseux et délicats. Sans être précisément le jardinier en même temps            que le convive, il est bon d’avoir, au sujet du fruit qu’on goûte, le plus de notions            possible, surtout si l’on a charge bientôt soi-même de le servir et de le présenter aux            autres. En. un mot, le goût seul ne suffit plus désormais, et il est bon qu’il y ait la            connaissance et l’intelligence des choses.</p><p>J’accepte les exemples qu’on m’offre : <title>Paul et Virginie, Manon Lescaut,              l’Imitation</title>. Est-ce que vous croyez que la connaissance de la vie, des            voyages, des romans en Pologne, des chimères et des rêves de Bernardin de Saint-Pierre,            est inutile à l’intelligence complète de son pur chef-d’œuvre, et à son explication            satisfaisante sur tous les points ? Je ne le savoure pas moins, je ne l’en savoure que            mieux, quand je me rends compte de sa composition à jamais heureuse. J’ai vu l’abeille            au travail ; son miel ne m’en est pas moins doux, et il m’en paraît plus savant.            — Est-ce que la vie errante, entraînée, fragile, nécessiteuse, besogneuse, peu digne et            cependant toujours pardonnée, de l’abbé Prévost, ne me dispose pas à mieux sentir son            passionné chef-d’œuvre et à l’absoudre même, si quelque scrupule me venait par endroits            en le lisant ? — Quant à l’<title>Imitation</title>, je l’ai beaucoup lue et goûtée,            mais il ne nuirait nullement à mon amour pour cet admirable petit livre de savoir quand,            comment il est né, dans quelle cellule, sous quelle lampe du soir ou quelle étoile du            malin. Il renferme des obscurités, des énigmes pour moi dans plusieurs de ses parties,            et ce n’est qu’à celles où le cœur suffit pour tout entendre que je m’adresse et que je            reviens sans cesse.</p><p>Mais il y a autre chose que ces charmants petits livres et que ces élixirs de            perfection. Je nie que pour les grandes œuvres du passé, Homère, Dante, Shakespeare, je            nie absolument qu’on les puisse bien comprendre, et par conséquent bien goûter, sans des            études fort longues et où la méthode a sa grande part. Voyez, rappelez-vous ce qui est            arrivé. Les faits parlent, et l’histoire littéraire est là. À mesure qu’on s’est éloigné            d’Homère, on l’a pris tout à faux ; on a vu chez lui un auteur, un homme qui a composé            un poème d’après un plan régulier, et là-dessus on s’est mis à raisonner, à inventer des            beautés qui n’en sont pas, des explications subtiles dont on a fait des lois. Sans doute            les très belles et touchantes parties, les endroits pathétiques et pleins de larmes, les            adieux d’Hector et d’Andromaque, les douleurs de Priam, étaient sentis ; mais tout ce            qui tenait aux mœurs, à la sauvagerie d’alors, à la naïveté et à la crudité des passions            et du langage, échappait ou s’éludait grâce aux commentateurs ou traducteurs, et se            défigurait vraiment à travers l’admiration des Eustathe et des Dacier.</p><p>Pour Dante, c’est plus voisin de nous et plus frappant encore ; il a fallu le            déchiffrer, l’épeler livre à livre ; on s’en tenait d’abord à l’<title>Enfer</title>. Ce            n’est que lorsqu’on a pénétré le Moyen-Age, sa philosophie, sa théologie, sa            dialectique, son idéal amoureux ; ce n’est que lorsqu’on a aussi connu à fond la vie            politique et poétique de Dante, qu’on a marché d’un pas plus sûr à travers les cercles            et tout le labyrinthe du mystérieux poème, et qu’on a conquis, pour ainsi dire,            l’admiration. Les Fauriel, les Ozanam et tant d’antres vaillants pionniers y ont sué            sang et eau sous nos yeux et ont dû y mettre la hache et la cognée pour nous frayer la            route jusqu’à ce divin <title>Paradis</title>. — Et Shakespeare donc, est-ce qu’il n’en            a pas été ainsi, et par combien de phases ou de degrés n’a-t-on pas eu à passer à son            égard ? Est-ce que cela a nui à la pleine intelligence de son génie, de mieux connaître            toute la littérature et le théâtre de son temps, ce mélange de subtilités et de            violences, et de pouvoir le comparer avec les autres auteurs de cette forte couvée            dramatique dont il est l’aigle et le roi ? Si je parlais à des Anglais je dirais :            Est-ce que, pour le sentiment et la dégustation parfaite de Shakespeare, Charles Lamb            n’est pas en progrès sur <title>Pope</title> — Eh ! encore une fois, sans doute, il est            certaines beautés naturelles, simples, éternelles, de ces grands peintres du cœur            humain, qui ont été senties de tout temps ; mais, dans les intervalles et pour            l’ensemble de l’œuvre, que de restrictions, que de méprises, que de blâmes ou            d’admirations à côté, avant que la critique historique fût venue pour éclairer les            époques, les mœurs, le procédé de composition et de formation, tout le fond et les            alentours de la société au sein de laquelle se produisirent ces grands monuments            littéraires !</p><p>Vous me direz, et je le sais, je l’accorderai aussi, qu’on a abusé bientôt, qu’on a            exagéré et outré, qu’on a raffiné dans un autre sens. La critique littéraire ne saurait            devenir une science toute positive ; elle restera un art, et un art très délicat dans la            main de ceux qui sauront s’en servir ; mais cet art profitera et a déjà profité de            toutes les inductions de la science et de toutes les acquisitions de l’histoire.</p><p>Oh ! qu’on voit bien, dirai-je à mon tour au spirituel Horace de Lagardie — car c’est            bien un peu à lui que je pense en ce moment<note place="bottom" resp="author">Voir dans le journal                <title>le Temps</title>, du 5 juin 4864, un article signé Horace de Lagardie, sur le              livre de M. Deschanel.</note>, — qu’on voit bien, en vous lisant, Monsieur, que vous            êtes une femme d’esprit, mais aussi que vous n’êtes des nôtres que par le piquant, la            vivacité et le tour, par bien des qualités qu’on vous envie, et que vous n’en avez pas            été de tout temps ! vous n’avez pas assisté à nos tâtonnements et à nos luttes ; vous            n’avez pas vu, pour ne parler que d’une branche, les progrès de la notice littéraire,            son enfance, ses essais timides, son bégaiement, sa lente croissance. Il fut un temps où            la Notice de Suard sur La Rochefoucauld était le chef-d’œuvre et le <hi rend="i">nec              ultra</hi> du genre. Je n’en médis pas et ne déprécie rien, mais on a bien fait de ne            pas se tenir à ce goût-là si vite contenté, si promptement dégoûté.</p><p>Je maintiens donc, avec quelques-uns de mes confrères d’aujourd’hui, qu’il y a de            certaines règles pour <hi rend="i">faire le siège</hi> d’un écrivain et de tout            personnage célèbre ; s’il est mieux de les dissimuler et d’en dérober aux yeux            l’appareil, il est bon toujours et essentiel de les suivre, Nous avons vu, dans la            personne de M. Villemain, le goût même à l’œuvre sur Cromwell, sur Milton. A-t-il tout            dit, a-t-il pénétré jusqu’aux entrailles ? Le goût seul ne dispense pas des méthodes            armées et précises. Et pourtant je sens la force ou plutôt l’agrément des raisons qu’on            m’oppose ; je le sens si bien, que je suis tenté parfois de m’y associer et de pousser            aussi mon léger soupir ; tout en marchant vers l’avenir, je suis tout prêt cependant,            pour peu que j’y songe, à faire, moi aussi, ma dernière complainte au passé en            m’écriant :</p><p>Où est-il le temps où, quand on lisait un livre, eût-on été soi-même un auteur et un            homme du métier, on n’y mettait pas tant de raisonnements et de façons ; où l’impression            de la lecture venait doucement vous prendre et vous saisir, comme au spectacle la pièce            qu’on joue prend et intéresse l’amateur commodément assis dans sa stalle ; où on lisait            Anciens et Modernes couché sur son lit de repos comme Horace pendant la canicule, ou            étendu sur son sofa comme Gray, en se disant qu’on avait mieux que les joies du Paradis            ou de l’Olympe ; le temps où l’on se promenait à l’ombre en lisant, comme ce respectable            Hollandais qui ne concevait pas, disait-il, de plus grand bonheur ici-bas à l’âge de            cinquante ans que de marcher lentement dans une belle campagne, un livre à la main, et            en le fermant quelquefois, sans passion, sans désir, tout à la réflexion de la pensée ;            le temps où, comme <title>le Liseur</title> de Meissonier, dans sa chambre solitaire,            une après-midi de dimanche, près de la fenêtre ouverte qu’encadre le chèvrefeuille, on            lisait un livre unique et chéri ? Heureux âge, où est-il ? et que rien n’y ressemble            moins que d’être toujours sur les épines comme aujourd’hui en lisant, que de prendre            garde à chaque pas, de se questionner sans cesse, de se demander si c’est le bon texte,            s’il n’y a pas altération, si l’auteur qu’on goûte n’a pas pris cela ailleurs, s’il a            copié la réalité ou s’il a inventé, s’il est bien original et comment, s’il a été fidèle            à sa nature, à sa race… et mille autres questions qui gâtent le plaisir, engendrent le            doute, vous font gratter votre front, vous obligent à monter à votre bibliothèque, à            grimper aux plus hauts rayons, à remuer tous vos livres, à consulter, à compulser, à            redevenir un travailleur et un ouvrier enfin, au lieu d’un voluptueux et d’un délicat            qui respirait l’esprit des choses et n’en prenait que ce qu’il en faut pour s’y délecter            et s’y complaire ! Épicurisme du goût, à jamais perdu, je le crains, interdit désormais            du moins à tout critique, religion dernière de ceux même qui n’avaient plus que            celle-là, dernier honneur et dernière vertu des Hamilton et des Pétrone, comme je te            comprends, comme je te regrette, même en te combattant, même en t’abjurant<note resp="author">Cet article sur le livre de M. Deschanel a paru un peu insuffisant aux              amis de l’auteur et peut-être à l’auteur lui-même. Il est difficile de doser à point              la louange, quand on tient à ne pas excéder la vérité. Heureusement MM. Ratisbonne et              Young, dans deux articles spirituels du <title>Journal des Débats</title> (20 novembre              1861 et 7 décembre 1865), ont ajouté les quelques grains que je n’avais pas mis.              M. Young, notamment, a pensé que le mot d’<hi rend="i">άπόστολος</hi>, appliqué à              M. Deschanel, lui faisait un peu tort, parce que <hi rend="i">άπόστολος</hi>, au sens              primitif, signifie un envoyé, et que M. Deschanel, quand il va de ville en ville et de              pays en pays propager le goût des conférences, n’est l’envoyé de personne et ne tient              sa mission que de lui-même. Je ne croyais pas que le mot d’apôtre, appliqué à un              littérateur, fût une diminution de son rôle ; mais j’accorde très-volontiers que              M. Deschanel est <quote>« le conférencier par excellence »</quote>, qu’il a créé ce              genre ou, qui mieux est, cette profession, l’un des premiers, et avant qu’elle fût de              mode. Il y a mis tout son fonds varié de connaissances et y a tourné tout son              talent.</note> !</p><p/><ab type="ornament">***</ab></div></body>
</text>
</TEI>

