<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Appendice. Discours sur les prix de vertu</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1865-08-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1865-08-03"><head>Appendice. <lb/>Discours sur les prix de vertu</head><p>Avant été nommé directeur, c’est-à-dire président de l’Académie française, pour le second          trimestre de l’année 1865, je me suis vu chargé du Rapport public sur les prix de vertu ;          de là le discours que je reproduis ici :</p><label rend="i">Lu dans la séance publique annuelle de l’Académie française du 3 août          1865.</label><salute>Messieurs,</salute><p>L’idée de couronner, de récompenser et de proclamer publiquement la vertu est une idée          toute particulière au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et à l’époque          philanthropique de Louis XVI. De toutes les manières d’entendre et de définir ce mot de            <hi rend="i">vertu</hi> (et il en est plus d’une, assurément, depuis Aristote jusqu’à          Franklin), le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle avait préférablement choisi et          adopté celle qui se résume dans l’idée de <hi rend="i">bienfaisance.</hi> C’est beaucoup,          ce n’est pas tout. L’idée de <hi rend="i">force</hi>, inhérente au sens antique de <hi rend="i">vertu</hi>, avait peu à peu disparu ; la sensibilité prédominait et couvrait          tout. Lorsqu’en 1782 un généreux anonyme, qui n’était autre que le respectable          M. de Montyon, pria l’Académie d’agréer la fondation d’un prix de vertu et de louer          publiquement le fait le plus vertueux qui se serait passé depuis deux ans à Paris ou dans          le rayon de la banlieue, les plaisanteries ne manquèrent pas ; on essaya du ridicule.          Paris en a toujours à son service, et du plus fin, pour toute nouveauté. On affectait de          ne voir dans l’estimable fondateur, lorsqu’on sut son nom, qu’un homme de gloriole, un          courtisan du public, à l’affût de tous les petits succès. On prétendait que l’Académie          allait se faire l’émule et la rivale des curés de Paris. C’était le temps, il est vrai, où          la philanthropie dans toute sa confiance et son ingénuité se donnait carrière, où le          sentiment exalté d’humanité qu’aucun échec n’avait encore averti se passait toutes ses          espérances et tous ses rêves, où des zélés en venaient jusqu’à proposer de créer des <hi rend="i">espions</hi> du mérite et de la vertu pour dénoncer les beaux génies inconnus          et modestes, pour découvrir les belles actions cachées, avec la même vigilance et la même          adresse qu’on met à découvrir les mauvaises. Le temps, Messieurs, a fait justice de ces          légers travers comme de ces railleries, et n’a laissé subsister dans l’œuvre de          M. de Montyon, dans ce bienfait perpétuel, largement renouvelé et confirmé par lui après          1816, que les bons effets d’une fondation si louable. L’idée utile a pris le dessus. La          religion, loin de s’en alarmer ou de s’en étonner comme d’un empiétement et d’une          concurrence, s’y est associée ; l’extrême humilité des vertus chrétiennes a consenti à se          laisser dévoiler et divulguer dans l’intérêt de tous. La philosophie, de son côté, a          rabattu d’une première affiche sentimentale, d’une première prétention peut-être à l’effet          et à l’éclat ; elle n’a pris du sentiment que l’extrême nécessaire, n’a pas recherché          avant tout la singularité et s’est parfaitement accommodée des vertus chrétiennes quand          elle les rencontrait devant elle dans son examen. Rien ne met d’accord les bons esprits et          les bons cœurs comme l’idée et surtout la vue du bien, le bien en action. Aujourd’hui rien          n’est mieux compris., plus incontestablement accepté, reconnu plus convenable et plus          utile que le récit que fait annuellement l’Académie des actes de vertu, et les          récompenses, si modérées d’ailleurs, qu’elle y attache.</p><p>Et s’il était séant de sortir un moment en idée de cette enceinte et du cercle même de la          patrie, s’il était possible de se considérer et de se juger du dehors, j’ajouterais          hardiment : Il était juste que, chez la nation réputée la plus aimable et qui est          certainement la plus sociable entre toutes, la vertu se traduisît sous cette forme          attrayante et douce ; qu’elle y reçût solennellement ces hommages émus et gracieux.</p><p>Appelé pour la première fois, Messieurs, et par un honneur que je ressens comme je le          dois, à rendre compte des motifs et des choix de l’Académie, on me permettra de dire mon          impression la plus sincère : c’est que jamais, devant aucun tribunal, examen ne s’est fait          avec plus de scrupule et de conscience, que celui des dossiers qui chaque année nous sont          soumis. Il est naturellement interdit aux vertueux de se proposer eux-mêmes : il y aurait          une certaine contradiction, même aux yeux de la philosophie, entre s’estimer soi-même          digne du prix et en être digne en réalité. C’est une sorte de cri public qui désigne les          candidats. D’ordinaire des personnes notables et autorisées, sachant que de tels prix          existent et que des sujets, à leur connaissance, sont aptes à les mériter, se mettent en          avant et entament la candidature. On écrit à l’Académie, on l’avertit ; on rédige des          mémoires, on envoie des attestations comme dans un procès. L’Académie, ainsi que le disait          très bien M. de Carné dans un rapport préparatoire, que je regrette de ne pouvoir vous          présenter, car il vous dispenserait du mien, — l’Académie a à se défendre tantôt des          dossiers trop informes, des renseignements trop naïfs et trop primitifs, tantôt au          contraire des Mémoires trop bien faits : ceci est plus délicat. Il y a des actions qui          nous arrivent si bien présentées, que l’on peut craindre que l’art et l’habileté du          narrateur n’y soient pour quelque chose. Oh ! que le vrai en tout genre demande de          l’attention et de la précaution pour le bien démêler ! Manquerai-je en ce moment à la          discrétion, n’obéirai-je pas plutôt au sentiment le plus impérieux de respectueuse          déférence, si je dis que, parmi ceux de nos confrères qui chaque année se consacrent          pendant plusieurs mois au dépouillement, à la vérification, à la comparaison des pièces,          il en est un dont la vue plus qu’à demi usée ne se lasse pourtant jamais, ne se décourage          pas et veut jusqu’au bout se rendre compte des moindres documents qui nous sont adressés ?          Et c’est l’auteur de l’<hi rend="i">Histoire de la Grande Armée</hi>, c’est un brave et          éloquent guerrier dont la jeunesse s’est prodiguée sur les champs de bataille, c’est          lui-même qui, depuis vingt ans et plus, a donné ainsi ses soins scrupuleux, minutieux, à          compulser, à peser les actions d’humbles filles, de pauvres domestiques, à tâcher que rien          d’essentiel n’échappe, que chaque mérite atteigne juste à son degré de rémunération. Homme          de devoir, cela lui paraît tout simple : cela m’a paru touchant. Que de fois, dans le          doute, il a remporté chez lui les dossiers, les a repassés tout entiers une dernière fois,          de peur de ne pas être assez juste ! Noble historien de la Grande Armée, témoin véridique          de nos grandeurs et de nos héroïques désastres, vous avez mérité aussi que l’on dise de          vous que vous êtes le juge d’instruction modèle dans cet ordre pacifique des vertus.          Laissez nos cœurs parler une fois en toute liberté et vous exprimer notre vénération          reconnaissante.</p><p>Cette année, Messieurs, l’Académie n’a pas d’action d’éclat à célébrer et à couronner ;          elle a mieux, si j’ose dire : elle a des existences, des vies tout entières dévouées au          bien à récompenser et à raconter devant vous. Je le ferai dans les termes les plus          simples, en me rapprochant le plus possible de mes dossiers, de mes sources. Loin de moi          les phrases pompeuses, lors même que j’en saurais faire ! En pareil cas, ce sont les          témoins les plus immédiats qui parlent le mieux ; ils disent comme ils ont vu et comme ils          sentent.</p><p>La première récompense, le premier prix, sur quatre-vingt-neuf concurrents, est décerné à            M<hi rend="sup">lle</hi> Rosalie Marion, institutrice communale à Beaumont-Hague,          département de la Manche. Cette respectable personne, née en 1791, est par conséquent âgée          aujourd’hui de soixante-quatorze ans. Ses premières années nous échappent. Enfant du pays          et d’une commune peu éloignée, elle avait vingt-cinq ans lorsqu’elle arriva à Beaumont, en          qualité d’institutrice, dans les premiers jours de janvier 1816, et, depuis ce temps,          c’est-à-dire depuis tout à l’heure un demi-siècle, elle a été pour cette commune à la fois          la maîtresse d’école, la garde-malade, la sœur de charité, cumulant et trouvant moyen de          remplir tant de fonctions sans les confondre.</p><p>Comme institutrice, elle ne s’est pas ralentie un seul jour durant ce long espace de          temps. Ses heures de classe sont pour elle sacrées : ce sont les seules qu’elle n’ait          jamais cru pouvoir sacrifier au soin des infirmes et au service des malades. Demandez-lui          le sacrifice de ses repas, de ses jours de congé, de ses nuits, elle les accorde, elle les          prodigue avec joie ; mais ses heures de classe, elle n’y touche jamais. C’est au point          qu’après huit ou dix nuits, et quelquefois plus, passées au chevet des malades, elle a          toujours trouvé assez de force et d’énergie pour ne pas prendre ne fût-ce qu’un quart          d’heure de repos sur le temps dû à l’école. La classe, c’est pour elle la tâche stricte,          le devoir rigoureux.</p><p>Sa charité pourtant s’y sentait à l’étroit, et, dès les premiers temps de son          installation dans la commune, elle s’annonça pour ce qu’elle devait être toute sa vie ;          elle devint la sœur de charité ordinaire, une infirmière de bonne volonté, au service de          tous. On s’y est vite accoutumé autour d’elle, et dès que dans une famille pauvre il          éclate une affliction soudaine, dès qu’une maladie se déclare, le premier mot est :            «<quote> Vite, allez chercher la <hi rend="i">maîtresse</hi>. »</quote> Avec elle          arrivent la consolation et le secours.</p><p>Ici le Mémoire très bien fait que j’ai sous les yeux, et qui émane évidemment d’une plume          distinguée autant que d’une belle âme, a cru devoir entrer dans des détails précis,          circonstanciés, sur les rebuts et les dégoûts inhérents à la pratique de la charité : je          me garderai de le suivre ; nous sommes pour cela trop délicats. Oh ! la charité, c’est un          beau mot à prononcer, une belle chose à célébrer un jour de fête en Académie ; mais les          conditions habituelles, journalières, la réalité et le matériel, si j’ose dire, de la          charité, y pense-t-on bien ? ces misères amoncelées et croupissantes, ces horreurs, ces          laideurs, ces six étages à monter dans les villes, ces pailles infectes et ces fumiers à          remuer dans les campagnes… ; qu’il suffise de dire que la <hi rend="i">maîtresse</hi>          (comme on l’appelle à Beaumont) exerce la charité dans tout ce qu’elle a de pénible, de          repoussant, d’odieux pour les sens, de contagieux et de dangereux pour la santé : elle          panse, elle lave les plaies, elle ensevelit ceux dont on s’éloignait par effroi. Plus          d’une fois elle a porté la peine de son zèle et de ses pieux excès : après s’être dévouée          à soigner des familles entières dans une épidémie de fièvre typhoïde qui sévit dans la          contrée en 1839, elle tomba malade elle-même et faillit succomber :</p><p>D’autres fois, après avoir surmonté toutes ses nausées auprès de certains malades, après          avoir fait l’impossible en constance, en patience, en refoulement de toutes les          délicatesses, la nature à la fin se révolte et se revanche ; il y a un lendemain ; et le          devoir accompli, le malade soigné, le mort enseveli, la courageuse infirmière est demeurée          des huit jours entiers le cœur soulevé, rassasié, sans pouvoir prendre presque aucune          nourriture : elle a eu le contrecoup de son dévouement.</p><p>Et elle n’a pas le dévouement seul : elle a l’esprit d’ordre et d’administration, comme          il en faut dans tout ce qui dure. Elle s’aperçut de bonne heure que de toutes les          privations que la maladie révèle dans ces existences pauvres, la plus fréquente de toutes,          c’est le défaut de linge, si nécessaire pourtant en pareil cas. Avec le conseil de M. le          docteur Le Taillis et moyennant la contribution bienfaisante de feu M. et M<hi rend="sup">me</hi> Du Mesnildot, propriétaires du château de Beaumont, elle a depuis des années          établi une lingerie, — la lingerie des pauvres, qu’elle sait entretenir à peu de frais.          Pendant la guerre de Crimée, grâce au zèle et à l’industrie de l’humble maîtresse, la          commune de Beaumont, qui est peut-être la plus pauvre du canton, fournit plus de linge          qu’on n’en recueillit dans aucune autre.</p><p>Je finirai par un trait d’elle, qui nous ramène à l’institutrice. En 1841, l’instituteur          de la commune étant frappé d’une fièvre typhoïde qui menaçait de se prolonger longtemps,          la maîtresse, non contente de lui donner ses soins, demanda et obtint l’autorisation de le          remplacer auprès des petits garçons, afin qu’il ne perdît point sa place. Pendant trois          mois donc, elle fit successivement l’école aux petits garçons et aux petites filles : aux          premiers, de sept heures à dix heures du matin, et de une heure à quatre du soir ; aux          petites filles, de dix heures à midi, et de quatre à sept heures du soir. Ainsi, pendant          trois mois, elle fit onze heures de classe par jour. Les chiffres en disent assez.</p><p>L’Académie, édifiée par tous ces renseignements éloquents dans leur précision et dont je          n’ai fait que donner une idée, décerne à M<hi rend="sup">lle</hi> Rosalie Marion le          premier prix Montyon.</p><p>De la commune rurale nous passons à la grande ville. Il existe à Paris, dans le quartier          Notre-Dame-de-Lorette, une femme, nous a-t-on dit, qui, depuis quarante ans, dans une          condition des plus médiocres, a fait autant de bien à elle seule que les familles riches          et les bureaux de bienfaisance qui l’entourent. Il y avait d’abord, à une pareille          assertion, de quoi surprendre et étonner ; mais ici nous étions à la source même, à portée          des renseignements, et bientôt tout s’est expliqué et vérifié.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Navier (Félicité Barilliet), née à Paris, le 13 février 180G, sur          la paroisse de l’Assomption, a aujourd’hui tout près de soixante ans. Elle perdit son père          de bonne heure : sa mère était infirme. Il y avait quatre enfants en bas âge ; elle était          l’aînée, et elle se dit que c’était à elle de faire l’office de chef de famille, de          s’occuper de ses frère et sœurs, de es élever : elle le fit si bien et avec tant de suite,          que bientôt elle n’était connue dans le quartier que sous le nom de <hi rend="i">la petite            mère</hi>. <quote>« Chacun était émerveillé de voir cette enfant en élever d’autres, et            s’improviser mère à l’âge ou l’on est à peine une jeune fille. »</quote></p><p>La baronne Pasquier, épouse de notre illustre et respecté confrère, laquelle demeurait          alors rue d’Anjou, eut l’idée de recourir à la jeune fille pour les bonnes œuvres qu’elle          pratiquait. Cette dame charitable se servait beaucoup de Félicité Barilliet « pour lui          garder ses pauvres », pour lui veiller ses malades. M<hi rend="sup">me</hi> Navier a          commencé, dès l’âge de douze ans, ce ministère de <hi rend="i">veilleuse.</hi> D’autres          personnes de bien imitèrent la baronne Pasquier, et virent dans la jeune fille un          auxiliaire tout trouvé de leur bienfaisance. C’est ainsi qu’on s’explique que M<hi rend="sup">me</hi> Navier, portée à la charité, ait pris de plus en plus le goût,          l’habitude, le besoin des bonnes œuvres. Rencontrant autour d’elle des âmes généreuses qui          lui fournissaient les occasions et les moyens, elle se prodiguait elle-même de sa personne          avec dévouement. En peu d’années, la première impulsion était devenue une habitude, une          direction constante, une nécessité : nous cherchons bien des noms à ce que les chrétiens          appellent d’un mot abrégé, une <hi rend="i">grâce.</hi> Veiller les nuits, élever et          recueillir chez elle des orphelins, se charger de fardeaux disproportionnés, et les porter          à bon port sans fléchir, ce fut sa manière d’être. Elle n’en conçoit point d’autre ; elle          trouve cela tout simple et croit n’en avoir jamais fait assez.</p><p>Le mariage, un petit commerce qu’elle tenait, qu’elle tient encore (celui de          grainetière), ne l’ont pas détournée un seul instant de sa voie ; elle eut des devoirs et          des difficultés de plus : voilà tout.</p><p>Au moment des révolutions, le soir des journées sanglantes, elle allait, inaperçue,          ramassant les blessés des divers partis et les cachant dans son magasin à paille. La          charité ne connaît pas de drapeau. Les faits particuliers qui nous sont attestés et qui          nous donnent la mesure de son zèle au bien ne sauraient se reproduire ici : enfants          nouveau-nés, trouvés sous des portes cochères, et qu’on va déposer d’abord chez M<hi rend="sup">me</hi> Navier ; — jeunes filles de dix ans, abandonnées par d’indignes          parents, quelle recueille, qu’elle instruit, quelle ne laisse qu’après les avoir mises en          lieu sûr ; — quelquefois des familles entières qu’elle entreprend de sauver de la          détresse, et dont elle place les différents membres ; — des orphelins même qu’on lui          envoie de province, comme si ce gouffre de Paris ne lui suffisait pas : — on admire, rien          qu’à y jeter les yeux et à l’entrevoir un moment, cette série d’œuvres continuelles et          cachées, ce courant salutaire et pur à côté d’autres qui le sont moins ou qui sont tout à          fait contraires : c’est ainsi, selon une juste remarque, qu’au sein des sociétés humaines          subsiste et se renouvelle incessamment cette dose de bien nécessaire à l’équilibre moral          du monde.</p><p>De tels actes, une telle activité bienfaisante et, pour tout dire, une telle agence de          charité instituée et gouvernée pendant des années par une simple particulière, n’ont pas          été sans attirer les regards des supérieurs dans l’ordre spirituel. Un jour M<hi rend="sup">me</hi> Navier, qui s’était fort fatiguée à soigner un enfant malade          appartenant à une famille pauvre, vit entrer chez elle l’archevêque, M. Morlot, qui lui          dit : <quote>« Je viens pour vous défendre de veiller les nuits ; vous devez vous ménager            pour les vôtres et pour les pauvres. »</quote> Et il lui remit une médaille avec cordon          rouge.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Navier a été en rapport avec la mère des trois Scheffer, femme          profondément respectable, qui a eu dans sa vie des moments douloureux. Nous avons tous          admiré son portrait, où, sous le pinceau attendri d’un fils, transpirait l’âme maternelle.            M<hi rend="sup">me</hi> Navier avait directement connu M<hi rend="sup">me</hi> Scheffer          dans l’une de ces circonstances intimes qui rapprochent. Il lui est arrivé plus tard de          rencontrer Ary Scheffer chez le duc d’Elchingen. L’artiste se prit d’affection et de          vénération pour l’humble grainetière. Lorsqu’il était malade, il lui demandait de venir le          soigner : parfois, elle lui donnait des consolations (qui donc n’en a pas eu besoin ?) et          même d’excellents conseils. Un jour, chez le duc d’Elchingen, Scheffer trouva un dessin          très bien fait qu’il crut d’abord du jeune Michel, fils du duc : on lui dit qu’il était du          petit Gabriel Navier, fils de la grainetière. Scheffer étonné appela dans son atelier          l'enfant qui marquait ces heureuses dispositions, lui dit de revenir tous les jours et en          fit un peintre de mérite, qui tient aussi de la bonté de sa mère. M<hi rend="sup">me</hi> Navier a gardé pour Ary Scheffer une vénération profonde. Elle n’a jamais pensé à          ce qui brille, et elle ne s’attendait certes pas que le nom de Scheffer ferait jamais          épisode dans sa vie. Nous devons en tout ceci plus d’un détail précieux et sûr à          l’obligeance de notre intègre et très honoré confrère M. Dufaure.</p><p>L’Académie décerne à M<hi rend="sup">me</hi> Navier, marchande grainetière, rue Chaptal,          n° 7, le second prix Montyon.</p><p>Des huit médailles de première classe que l’Académie a ensuite accordées, je ne          rappellerai ici que les deux qui sont en tête, l’une donnée à un militaire, l’autre à un          ecclésiastique. Elles ont l’une et l’autre ce caractère d’originalité que l’Académie ne          cherche pas, mais qu’elle n’est pas fâchée de rencontrer.</p><p>Le militaire est Paul Alabert, en dernier lieu sergent de grenadiers dans le 61<hi rend="sup">me</hi> de ligne, aujourd’hui retiré à Cazères (Haute-Garonne). Ses chefs,          tant qu’il servit, nous le présentent comme <quote>« le type du vrai et excellent            sous-officier d’élite, apportant dans l’exercice de ses devoirs un zèle, une fermeté et            un dévouement exemplaires, faisant parfaitement honneur à sa modeste position, et            trouvant le moyen de venir constamment en aide à sa bonne mère, sans jamais en dire mot            à personne : une enquête a été nécessaire pour arriver à la preuve de sa belle action et            de sa pieuse conduite filiale. »</quote> En 25 ans de service, c’est à peine si quelques          punitions sont venues le frapper, et pour les manquements les plus légers : trois fois en          tout consigné, et une seule fois à la salle de police ; il paraît que c’est rare et          presque phénoménal eu égard à la sévérité de la discipline militaire.</p><p>Alabert est le sergent irréprochable, et de plus un modèle de fils. Il a un frère et des          sœurs, mais sa bonne mère, âgée aujourd’hui de 80 ans, n’a jamais dû compter que sur lui.          Il mit tout à sa disposition en la quittant, et la part qui lui revenait dans la          succession paternelle, et le prix de son engagement ; plus tard il lui envoyait celui de          son rengagement, le fruit de ses économies, et à son retour dans ses foyers il lui apporta          les secours qu’il avait obtenus et mérités par ses longs et honorables services. Il est          décoré de la médaille militaire. L’Académie lui confère une médaille civile. Honneur à ces          types modestes, laborieux et solides, à ces hommes de devoir, de vertu, d’abnégation, à          ces chevilles ouvrières de toute bonne et forte organisation sociale, sergents dans          l’armée, contremaîtres dans l’industrie, sur qui pèsent et roulent le labeur et la peine          de chaque jour, et qui, dans des relations de chaque heure avec l’élément populaire          individuel, font respecter en eux l’autorité dont ils occupent le moindre grade, mais dont          certes ils ne remplissent pas le moins courageux office !</p><p>D’une milice à l’autre il n’y a qu’un pas. L’abbé Félix Brandelet, curé de Laviron          (département du Doubs), a été signalé à l’Académie par une sorte de rumeur et de          dénonciation publique venue de la contrée qu’il habite et où il exerce son ministère          depuis quarante ans. Qu’a donc fait ce simple curé, qui le tire du pair d’avec ses humbles          confrères les desservants ? Il a, nous écrit-on dans un premier résumé, il a reconstruit          l’école des filles de Bournois, sa première paroisse ; construit, fondé et doté une école          de filles à Villars-lez-Blamont, son pays natal ; créé à Blamont un pensionnat, un          orphelinat et un ouvroir destinés aux filles du canton ; il a construit une église          catholique à Villars-lez-Blamont où il n’y avait d’abord qu’un bâtiment commun pour les          protestants et les catholiques ; il a reconstruit l’église de Laviron, sa propre          paroisse ; il a fait élever et instruire à ses frais sept enfants orphelins appartenant à          des familles pauvres, etc. Son patrimoine, ses économies, ses privations ont passé à ces          œuvres pies, à ces œuvres utiles, qu’il a accomplies en toute simplicité, sans aucune idée          de gloire ni d’honneur ; et comme après l’inauguration solennelle des grands          établissements de Blamont, son œuvre capitale, on s'étonnait devant lui que son nom fût le          seul qui n’eût pas été prononcé dans les comptes rendus de la cérémonie, il répondit :            <quote>« Je suis très-content qu’il ne soit pas question de moi ; c’est assez que le bon            Dieu le sache, c’est de lui seul que j’attends ma récompense. »</quote></p><p>De fait, l’abbé Brandelet a le goût des fondations, des constructions, et ce qui est beau          à lui, c’est d’avoir su trouver moyen d’en faire un si grand nombre en les rendant utiles.          Dès son début à Bournois, il y a quarante ans (1825), la maison d’école des petites filles          ayant été incendiée, il en fit bâtir, presque uniquement à ses frais, une autre qui coûta          plus de 3,000 francs, sur lesquels la commune ne put fournir que la minime somme de 400          francs. La charité de M. Brandelet a fait tout le reste. — À Villars-lez-Blamont, village          mixte, comme il en est plusieurs à cette frontière, et qui, je l’ai dit, renferme un          nombre à peu près égal de protestants et de catholiques, une seule petite église était          possédée en commun par les deux communions, et les cérémonies du culte s’y faisaient          successivement. Il en résultait des inconvénients, nuisibles à la tolérance même. L’abbé          Brandelet en avait été frappé dès l’enfance, car il est né dans ce village ; il avait          formé le vœu de le doter un jour d’une église pour les catholiques seuls ; et cette          pensée, il l’avait eue moins dans un esprit de division que dans un esprit de charité,          moins pour sauver le contact que pour prévenir tout conflit. Bien des années se passèrent          avant qu’il pût réaliser ce vœu qui lui était cher ; ce ne fut qu’en 1849-1850 qu’il lui          fut donné de l’accomplir. Il avait eu d’abord à faire partager son idée à ses supérieurs          et à quelques personnes pieuses qui lui promirent leur secours. Simplicité et          désintéressement, c’étaient ses moyens de persuasion. Il réussit dans cette première œuvre          qui coûta plus de 43,000 francs, et à laquelle il contribua personnellement pour 3,000. Ce          fut le point de départ des autres œuvres et des sacrifices de tout genre dans lesquels il          n’allait plus s’arrêter. L’église de Villars n’était pas terminée que déjà il fondait dans          le même village, et de ses deniers encore, un établissement de deux sœurs de charité pour          l’instruction des jeunes filles du lieu et pour soigner les malades (1850) : c’était          décidément une vocation. Encouragé, enhardi par son premier succès, l’abbé Brandelet          entreprit de bâtir une église dans sa paroisse même, à Laviron ; la vieille église,          insuffisante pour contenir les fidèles, avait de plus l’inconvénient grave de menacer          ruine. Le vœu des habitants était unanime ; il ne s’agissait quelle trouver l’argent. On          fit une première souscription, à la condition expresse que ce serait le curé qui          présiderait à tout. Le Conseil municipal de la commune vota des fonds, à cette même          condition également. Mais, malgré cette bonne volonté et ces avances de premier mouvement,          c’était ici toute une lourde machine à mouvoir ; on était loin du compte en commençant. On          juge des efforts que le curé de village dut faire. Que de démarches ! que de          sollicitations ! que de quêtes ! et aussi chemin faisant, et à plus d’une porte, ainsi          qu’il arrive en pareil cas, des humiliations et des refus !</p><p>Le bon curé se mettait sur les bras des entreprises énormes, en apparence impossibles,          qui lui devenaient une source de tribulations. C’est ainsi que, pour bâtir son église de          Laviron, il dut lui-même présider au transport des matériaux, à l’achat des bois de          construction ; c’est à lui qu’on s’adressait pour solder les dépenses, payer les journées          de travail : cela dura plus de deux ans (1859-1864). Il faisait face à tout, à la fois          architecte, entrepreneur de travaux, directeur de l’atelier des ouvriers, leur médecin          quelquefois, leur providence toujours, profitant de la circonstance et des contretemps          même pour ramener les débauchés ou prêcher les ivrognes.</p><p>Ô respectable curé de Laviron, pardonnez-moi le rapprochement, quoique ce soit un          rapprochement <hi rend="i">mixte</hi>, d’une communion à l’autre, et laissez-moi dire          qu’il y a dans votre conduite, dans votre bonté, dans votre intrépide confiance, dans          votre touchante imprévoyance, quelque chose qui rappelle le bon vicaire de Wakefïeld de          charitable et immortelle mémoire<note place="bottom" resp="author">J’ai été un peu grondé par quelques            organes de la presse catholique pour cette réminiscence du Vicaire de Wakefield : que            serait-ce si je m’étais laissé aller à un souvenir littéraire beaucoup plus voisin et si            j’avais fait quelque allusion à un personnage d’un des meilleurs romans modernes, l’abbé            Courbezon, que l’auteur, M. Ferdinand Fabre, semble avoir étudié d’après nature ? L’abbé            Courbezon a également la passion, — mais qu’il pousse jusqu’à la manie, — des            fondations, des constructions ; ce faible l’entraîne beaucoup trop loin : avec un cœur            d’or il lui arrive de commettre de sublimes, mais aussi d’irréparables imprudences.            C’est précisément là le sujet du roman de M. F. Fabre. J’aurais cru manquer de goût et            de mesure en me permettant la moindre allusion publique à un livre dont le personnage            type n’est point suffisamment connu, et n’est pas apprécié comme il pourrait l’être ;            mais il n’est aucun des lecteurs du roman auquel ne soit venu en idée, en m’entendant            célébrer le bon curé de Laviron, cet autre curé, si touchant et si respectable, honneur            et douleur de la famille des <hi rend="i">Courbezon</hi> ; et je suis bien sûr de ne            point manquer au respect que j’ai pour mon sujet, en glissant ici cette note qui            satisfera les littérateurs et que comprendront les moralistes.</note> !</p><p>Au fond, je ne répondrais pas que l’abbé Brandelet n’ait pas un faible pour la bâtisse ;          que ces embarras même que j’énumère ne l’aient pas attiré et charmé quelquefois ; mais,          s’il se mêle involontairement un sourire au récit de ses vertus, il est vite noyé dans une          larme. Le cardinal archevêque de Besançon, en nous attestant de sa main la vérité des          faits qui concernent ce digne prêtre de son diocèse, ajoutait : <quote>« Je sens couler            mes larmes en écrivant ces lignes, comme elles ont souvent coulé pendant que je            bénissais le bon abbé Brandelet pour ses œuvres toutes de détachement, de zèle, et d’une            persévérance vraiment admirable. »</quote></p><p>L’abbé Brandelet s’est surpassé en dernier lieu par l’achat qu’il fit, à ses risques et          périls, de l’ancien château fort de Blamont mis en vente par l’État en 1859. Il n’hésita          pas à s’en rendre adjudicataire pour une somme de 13,500 francs qu’il n’avait pas, qu’il          dut chercher : sur ces entrefaites, un spéculateur lui offre 25,000 francs pour lui          racheter le château : fi donc ! Mais la somme nécessaire, indispensable, dont il est en          peine, il la trouve enfin ; il la dépasse aussitôt, il fait faire dans le bâtiment les          réparations et Appropriations convenables, en vue d’y établir un pensionnat, un orphelinat          et un ouvroir pour les jeunes filles, trop exposées dans les fabriques horlogères et          autres dont le pays est couvert. Voilà, Messieurs, le plus beau titre, l’œuvre maîtresse,          pour ainsi dire, de ce brave prêtre qui est de ceux qui parlent peu et qui agissent          beaucoup. L’établissement de Blamont, cédé et abandonné par lui aux religieuses appelées          filles de la Retraite chrétienne, aux conditions, est-il besoin de le dire ? les plus          gratuites et les plus généreuses, est aujourd’hui en exercice et a commencé de          fonctionner. — Dans le Mémoire détaillé que j’ai sous les yeux, on évalue à près de 4          33,000 francs ce qu’ont pu coûter toutes les fondations réunies, dues au zèle et à          l’initiative de l’abbé Brandelet, et il n’y a pas contribué de sa bourse pour moins de          30,000 francs. Aussi, après avoir vendu pièce à pièce son bien patrimonial, est-il resté          endetté d’un tiers de la somme, dont il sert les intérêts. Écoutons un témoin fidèle,          l’institutrice de l’endroit, dans son langage le plus simple : <quote>« Quoique ne se            plaignant jamais, M. l’abbé s’est trouvé souvent dans le besoin ; je lui ai, de mes            épargnes, acheté par trois fois une soutane, et je connais un monsieur qui lui a acheté            souliers et chapeau. Je sais aussi de sa domestique, qui le sert depuis quarante ans,            qu’elle lui a donné tous ses gages pour l’aider dans une heure de détresse au sujet d’un            payement. »</quote> Voilà une domestique qui pourrait aussi être proposée pour un prix          de vertu. L’Académie demande à l’Église la permission d’aller choisir et distinguer jusque          dans ses rangs l’un des plus méritants et des plus humbles, l’un de ceux dont on peut dire          véritablement qu’ils sont dévorés du zèle de la maison du Seigneur : elle décerne une          médaille de première classe à M. l’abbé Brandelet.</p><p>C’est assez pour cette fois, Messieurs ; les autres noms, avec leurs titres, se liront          dans le livret qui sera distribué. — Vertu, beau nom, admirable chose, respectable sous          toutes ses formes et dans toutes ses variétés ! En France, dans le pays de la sociabilité,          il est tout simple, je le répète, que la plus aimable, la plus bienfaisante des vertus          soit couronnée ; mais la vertu, sous ses formes réelles, elle est à chaque pas ; elle          échappe aux couronnes, de même qu’elle se rencontre à qui la cherche, à qui sait          l’observer, virile, courageuse, terrestre, travailleuse, contribuant à la civilisation et          à la richesse générale, à la sueur de son front et par ses peines ; s’appliquant à tout,          vaillante au progrès, servant la société dans l’humilité, la docilité et le silence,          parfois aussi dans la lutte et le combat ; — oui, parfois (si l’on se transporte dans          l’ordre de la pensée et des idées), sachant et osant protester contre la société même, lui          résister en face, et résignée dès lors à tous les sacrifices, à toutes les privations et          aux ignominies peut-être, en vue de la vérité. Il y a, Messieurs, reconnaissons-le, une          grande bonne volonté de nos jours : chacun s’entend, se rapproche, se cotise pour faire le          bien, pour soulager les maux et en diminuer la somme. Ce spectacle même, à s’en donner un          moment la vue, est consolant et beau : sur le trône la bonté dans sa magnanimité ou dans          sa grâce ; sur les marches du trône et dans les plus hauts rangs de la société,          intelligence, générosité, discernement et activité pour le bien, pour l’allégeance des          misères ; à tous les degrés de l’échelle, des associations utiles et secourables : et          malgré tout il y a des problèmes insolubles ou non résolus encore, des intérêts rivaux qui          semblent ennemis, qui sont certainement contraires et qu’il n’est pas donné aux meilleures          intentions, aux résolutions les plus louables, d’accommoder ni de trancher. La science          sociale y travaille encore. Oh ! du moins, sur ce terrain de conciliation et de paix où          nous sommes, tâchons que toutes les concessions possibles se fassent, que tous les          rapprochements d’égards, de bienfaits, d’estime et de mutuelle sympathie s’opèrent. Je ne          voudrais pas faire de fausse sensibilité, mais je défie des personnes, fussent-elles          d’opinion, de point de départ et de doctrines les plus opposées, qui se sont rencontrées          une fois dans une même œuvre de charité active, au lit d’un malade, d’un mourant, de se          haïr, de se dédaigner, de se rejeter. C’est quelque chose. Si l’avenir, comme il est          inévitable, garde à la vertu bien des épreuves et des combats, tâchons, par le bon  usage          et le salutaire emploi des intervalles, que ces combats soient encore les plus humains,          les plus civilisés possible.</p><p>Ayant été nommé rapporteur au Sénat pour la loi votée par le Corps législatif sur la <hi rend="i">Propriété littéraire</hi>, qu’on évita toutefois d’appeler de ce nom, je lus          mon Rapport dans la séance du vendredi, 6 juillet 1866 ; le voici :</p><quote><p>Messieurs les Sénateurs, la loi sur les droits des héritiers et des ayants cause des            auteurs, votée le 27 juin dernier par le Corps législatif, est assurément une loi qui            vous arrive dans les conditions les meilleures selon lesquelles une loi puisse vous êtes            soumise : mûrie, prudente, libérale, pesée à diverses reprises, discutée en tous sens,            avec science, talent, éclat et conviction.</p><p>En conséquence, et tout naturellement, votre Commission est d’avis à l’unanimité            qu’elle ne rentre dans aucun des cas prévus par l’article 26 de la Constitution et que            rien ne s’oppose à ce que, si longtemps attendue, préparée, élaborée, passée, si je puis            dire, au creuset jusqu’au dernier moment elle soit promulguée et reçoive enfin son            application.</p></quote><p>Mais ce serait mal répondre au caractère d’une telle loi, à la nature des idées qu’elle          fait naître et qu’elle remue, que de ne pas dire quelques mots de l’état des choses qui          l’a rendue nécessaire et des intérêts élevés auxquels elle pourvoit.</p><p>Et d’abord, sans prétendre en rien rouvrir une discussion générale, où tous les arguments          de part et d’autre semblent avoir été épuisés, et qui pourtant resterait encore          inépuisable, il est impossible de ne pas rappeler devant vous qu’il y a eu (et même dans          la Commission dont j’ai l’honneur d’être l’organe) deux manières d’envisager la question          des droits d’auteur : l’une qui la généralise et la simplifie, qui la constitue et l’élève          à l’état de principe, de droit absolu, de propriété inviolable et sacrée, revendiquant          hautement sa place au soleil ; et l’autre manière de voir, plus modeste, plus positive,          plus pratique sans doute, qui ne s’est occupée que d’améliorer ce qui avait été fait déjà,          de l’étendre aux limites qui semblent le plus raisonnables, en tenant compte des          différences de matière et d’objet, en mettant la nouvelle loi en rapport avec les articles          qui dans notre Code régissent le mariage, les successions, et en combinant le mieux          possible les droits des auteurs et ceux du public. Chacun de ces points de vue a trouvé,          dans une autre enceinte, des avocats brillants, éloquents, magnifiques, ingénieux aussi et          d’une fine élégance.</p><p>Messieurs, il n’a pas fallu beaucoup de temps au rapporteur de votre Commission, même          dans le petit nombre de séances où elle a pu se réunir, pour se convaincre que le Sénat,          si, à son tour, il avait à se livrer à une discussion complète et approfondie de la loi,          trouverait dans son sein des orateurs pleins de feu, des argumentateurs pressants et des          jurisconsultes consommés, maîtres du sujet, qui maintiendraient le débat à la hauteur où          il s’est élevé dans une autre assemblée.</p><p>Mais il ne s’agit point ici de débat : la loi est faite et bien faite ; elle est sage ;          elle réunit l’unanimité des suffrages, de la part de ceux qui se combattaient auparavant,          mais qui se sont rencontrés sur un terrain aussi largement délimité.</p><p>Elle réunit et ceux d’entre vous, Messieurs, qui, animés d’une certaine flamme, dont se          préservent malaisément les esprits qu’a une fois touchés le génie des lettres, ne se          contentent pas de vouloir le bien, et qui aspirent au mieux ; qui sans doute auraient tenu          à réaliser d’un coup leur idéal de propriété intellectuelle, qui continuent d’y croire et          de le contempler dans le lointain, mais qui en même temps ne sont pas assez excessifs pour          dire : <hi rend="i">Tout ou rien</hi>, pour renoncer à ce qui est offert, à ce qui est          possible, pour ne pas s’en tenir satisfaits d’ici à un assez long temps. Ceux-là, ils          ressemblent, le dirai-je ? à ces guerriers noblement ambitieux qui auraient bien voulu          entrer, enseignes déployées, dans une capitale conquise, mais qui, faute de ce complet          triomphe, savent s’arrêter et signer la paix après une victoire.</p><p>Elle réunit, cette même loi, les hommes moins enthousiastes, qui, accoutumés à la          discussion des intérêts divers et si compliqués que la société met sans cesse aux prises,          savent les difficultés de la pratique, aiment à voir agir en tout l’expérience, ne          recourent que dans les cas extrêmes aux principes de métaphysique, toujours contestables,          et qui ont reconnu bien souvent que la réalité des choses, en se développant, déjoue la          plupart des espérances ou des craintes que l’imagination s’était faites à l’avance.          Ceux-là, ils ressemblent à de sages diplomates qui savent concéder ce qui convient à          l’esprit d’une époque, ce que l’opinion réclame, et qui estiment après tout qu’une trêve à          très longue échéance équivaut à une bonne paix.</p><p>Mais ce ne serait pas assez dire, Messieurs, à l’appui de la loi qui vous est soumise, et          le rapporteur de votre Commission, homme de lettres lui-même, vous demande de vouloir bien          lui permettre d’insister sur un ou deux points de vue.</p><p>La littérature, Messieurs (et par ce mot j’entends toute la culture des choses de          l’esprit, se manifestant par l’impression ou par la représentation dramatique), a pris de          nos jours un caractère qu’il ne faudrait ni dénigrer ni préconiser outre mesure. On          produit beaucoup, — beaucoup plus qu’autrefois. Est-ce un bien ? est-ce un mal ? C’est un          fait. Tout va plus vite dans la société actuelle ; tout va plus loin en moins de temps :          il faut, pour vivre et durer, pour se faire un nom et le garder, recommencer et récidiver          sans cesse. La nature qui crée un génie, un talent, le laisse libre, jusqu’à un certain          point, de produire plus ou moins activement, plus ou moins fructueusement. Tout est          relatif ; la société et le moment sont ce qui détermine l’abondance de la production.          Celui à qui l’on demande beaucoup, donne beaucoup, et souvent il ne donne pas, pour cela,          une œuvre moins bonne en qualité. Or, de nos jours, le nombre a été grand de ceux qui,          doués d’une faculté rare et d’un talent fécond, ont été mis en demeure d’en prodiguer les          fruits à chaque saison. Je supprime les noms célèbres qui me viennent à la pensée et qui          sont présents à la vôtre. Que de talents en ce siècle, et de talents vraiment prodigieux,          je le dis sans flatterie ! Vous qui ouvrez un journal, ou si le journal vous paraît chose          trop légère, vous qui lisez ces recueils qu’on appelle des <hi rend="i">Revues</hi>,          représentez-vous bien ce que vous devez, les longs soirs d’hiver au logis ou les          après-midis d’été à la campagne, à ces esprits charmants, faciles, élevés, inépuisables,          qui, depuis trente ans et plus, vous ont donné, dans des récits variés, de continuelles          jouissances et des surprises de lecture devenues pour vous une habitude, — et qui vous les          donnent sans trace d’effort, comme l’arbre donne ses fruits, comme la source verse l’onde.          Eh bien ! ce n’est pas là seulement un charme, c’est là une richesse aussi, une richesse          et une valeur au sens de l’économie politique. Or, il importe, quand une richesse est          créée dans la société, qu’elle n’aille pas au hasard, qu’elle reste et revienne à qui il          appartient ; qu’elle soit possédée par celui qui le mérite le mieux : il importe d’en          régler la distribution. De là, Messieurs, la nécessité actuelle et urgente d’une loi qui,          en d’autres temps, pouvait sembler moins exigée, moins opportune. Il y a eu de grands          siècles littéraires : nul né les salue et ne les admire plus profondément que moi ; mais          de nos jours la littérature a pris un développement plus suivi, plus régulier, en rapport          avec une société moyenne ou démocratique qui consomme prodigieusement. Ces besoins, ces          demandes de la société créent ou développent des genres autrefois fort resserrés et qui          rendaient peu.</p><p>En employant ces termes, Messieurs, en les empruntant à la science économique, je ne          crois pas diminuer ce dont je parle devant vous. Et moi-même, si j’osais me citer en          exemple, avant que la bonté toute particulière de l’Empereur voulût bien m’appeler à          l’honneur de siéger parmi vous, qu’étais-je ? Un producteur dans un genre relativement          facile, un producteur que l’exigence du journal stimulait, que la bienveillance du public          encourageait à donner souvent et à faire de son mieux.</p><p>Messieurs, il y a dans la loi qui vous est soumise une préoccupation touchante : c’est          celle qui concerne le <hi rend="i">conjoint</hi> survivant, c’est-à-dire, dans la plupart          des cas, la veuve de l’homme de lettres :</p><quote><p>« Pendant une période de cinquante ans, est-il dit, le conjoint survivant, quel que            soit le régime matrimonial, et indépendamment des droits qui peuvent résulter, en faveur            de ce conjoint, du régime de la communauté, a la jouissance des droits dont l’auteur            prédécédé n’a pas disposé par acte entre-vifs ou par testament. »</p></quote><p>Déjà cette préoccupation avait inspiré Napoléon I<hi rend="sup">er</hi>, lorsque par son          décret du 5 février 1810, qui étendait à vingt ans le droit des enfants des auteurs,          d’abord fixé et limité à dix ans par la loi du 19 juillet 1793, il établissait que la          veuve, si les conventions matrimoniales lui en donnaient le droit, jouirait viagèrement de          la propriété garantie a l’auteur lui-même.</p><p>Aujourd’hui, quel que soit le régime matrimonial, soit dotal, soit commun, la veuve est          admise à la jouissance des droits qui ne comprennent pas moins d’un demi-siècle : autant          dire toute sa vie. Il n’y a plus de distinction entre veuve et veuve.</p><p>Cela est juste. Le jurisconsulte éminent qui préside le Sénat, dans ses commentaires          judicieux et savants, au titre du <hi rend="i">Contrat de mariage</hi>, avait déjà indiqué          les raisons de cette sorte de complaisance de la loi pour l’épouse et la veuve, en ce qui          est de cette espèce d’héritage. <quote>« Sans doute, disait M. le président trop long,            l’œuvre de la pensée est la plus personnelle de toutes ; mais, tandis que le mari était            occupé à ses compositions, la femme se dévouait aux soins du ménage, à l’éducation des            enfants : chacun d’eux a donc mis à la masse commune sa part. »</quote></p><p>Et qu’il soit permis à l’homme de lettres célibataire d’ajouter quelques mots sur la          condition de l’homme de lettres marié.</p><p>Longtemps on a cru qu’il y avait sinon incompatibilité, du moins médiocre convenance          entre la condition de l’homme de lettres ou de l’homme d’étude et l’engagement étroit du          mariage. Il ne serait pas difficile d’emprunter aux vieux érudits, aux spirituels et          malins tels-que Bayle, des mots légers au désavantage des épouses. Ces savants ont tort.          La pratique et l’exemple parlent contre eux. L’état le plus naturel à l’homme qui étudie,          comme à celui qui compose avec suite, même dans l’ordre de l’imagination, et qui par          conséquent a besoin de longues heures de travail, est encore la vie domestique, régulière,          intime. Quoi de plus touchant (et, en parlant ainsi, j’ai présentes à l’esprit des images          vivantes) que de voir dans un intérieur simple, modeste, ce travail intellectuel de          l’homme, ce recueillement et ce silence de la pensée respecté, compris par la femme qui          quelquefois même, dans un coin du cabinet et l’aiguille à la main, y assiste ! Se          figure-t-on, à la mort du mari, cette femme qui a assisté à la composition de l’œuvre, qui          y a prêté son attention, quelquefois sa plume, qui a été la confidente, l’auxiliaire, le          secrétaire par moments d’un mari distingué ou illustre, se la figure-t-on privée d’un          droit utile et cher, et voyant un étranger s’en emparer légalement après un laps de temps          déterminé ? Non, cela est impossible : la loi est juste, et la justice, en cette question,          s’est introduite et s’est étendue, grâce surtout à la considération de la femme, de la          veuve. C’est là un des beaux motifs de la loi.</p><p>Il est vrai que, par ce mot plus général de <hi rend="i">conjoint</hi>, elle prévoit          aussi le cas où ce serait la femme qui serait auteur, qui serait célèbre, et où le mari ne          ferait qu’assister à cette renommée, à cette gloire. Ici la situation se retourne. Ne          sourions pas. Le rôle de mari de femme de lettres, de femme artiste, est sans doute          délicat à porter :</p><quote><l><hi rend="i">La gloire d’une épouse</hi> est un pesant fardeau.</l></quote><p>Mais aussi il n’est rien de respectable et de touchant (je reprends le mot, et, pour ma          part, je sais aussi de tels exemples) comme de voir un homme, lui-même laborieux ou          distingué dans son étude, dans sa profession, s’honorer d’une femme remarquable par un          talent et un don qui la rend célèbre et qui ne la laisse pas moins aimable ; lui en          permettre le libre et facile exercice, s’y prêter ; ne parler d’elle qu’avec respect et          une sorte de modestie ; oser l’admirer et cependant rougir presque lui-même quand on la          loue. Le propre de la société moderne est de comprendre et de maintenir le plus possible          le sérieux et l’égalité dans toutes les choses honorables et bonnes.</p><p>J’ai dit le côté de sentiment qui n’est pas étranger à la loi et qu’il est permis d’y          apercevoir ; mais la loi est une œuvre non de sentiment, mais d’équité. Je voudrais être          homme de droit, Messieurs, et avoir qualité pour vous signaler avec précision en quoi la          présente loi corrige et améliore la législation précédente ; en quoi aussi elle innove et          rompt assez gravement avec le passé.</p><p>Elle innove, en ce que le conjoint auteur ou, pour parler un langage plus commode, le          mari auteur qui, dans l’état de la législation antérieure, ne pouvait, par donation ou          testament, enlever à la femme la survivance des droits, le pourra aujourd’hui. Et ceci          n’est pas en contradiction avec ce qui a été remarqué de favorable à la femme.</p><p>Il est tel cas, en effet, rare sans doute, mais à prévoir, et dont un auteur seul est          juge, où il lui importe de laisser en des mains plus fermes que celles d’une femme le soin          de reproduire sa pensée et d’exercer ses droits.</p><p>Il est d’autres cas encore où, même sans disposition formelle de sa part, le mari auteur          sera présumé avoir enlevé à la femme cette survivance de ses droits :</p><p>Par exemple, si la femme, lors du décès, a vu prononcer contre elle la séparation de          corps, et si cette séparation n’a pas été éteinte par réconciliation. La femme alors n’est          vraiment plus la veuve intéressante, la compagne unie et fidèle que nous vous avons          présentée.</p><p>Elle ne l’est pas davantage si elle se remarie, car alors elle a prouvé qu’elle n’a plus          pour la mémoire de l’époux ce culte exclusif qui est le fondement de la puissance qu’on          lui attribue, de la faveur rémunératoire dont elle est l’objet.</p><p>Je laisse de côté quelques autres restrictions toutes secondaires et qui se rapportent à          des accidents tout à fait particuliers de succession. Il faudrait entrer dans le menu du          Code : je reste dans l’esprit de la loi.</p><p>J’allais oublier de rappeler à titre d’innovation, et d’une innovation juste qui a été          suggérée par la fréquence des exemples, autrefois plus rares, que le mari de la femme          auteur aura dorénavant le droit qu’avait seule autrefois la femme du mari auteur.</p><p>En résumé, dans l’état actuel de la législation, avant la promulgation de la loi          présente, l’auteur, maître absolu de son œuvre sa vie durant, laissait, s’il était marié,          la jouissance viagère de ses droits à sa veuve, à la condition que le mariage eût été          contracté sous le régime de la communauté.</p><p>Les lois ou décrets, qui s’étaient succédé depuis le point de départ du 19 juillet 1793          jusqu’à la dernière loi du 8 avril 1854, avaient porté de dix ans à vingt, puis à trente,          le droit des enfants des auteurs, à dater de la mort de l’auteur ou de sa veuve, s’il          laissait une veuve.</p><p>L’auteur mort célibataire ne laissait qu’un droit de dix ans après sa mort.</p><p>Aujourd’hui le laps étendu de cinquante ans s’applique à tous les cas.</p><p>Ce n’est qu’une étape, disent les partisans de la perpétuité. — C’est, assurément, une          belle marge, répondrons-nous avec les auteurs de la présente loi. C’est un vrai          bienfait.</p><p>Et notez bien — historiquement parlant — que jusqu’ici, toutes les fois qu’on a voulu          faire plus, faire mieux, embrasser davantage et procéder autrement, par voie de théorie,          on a échoué. En fait, les grands projets dits de Propriété littéraire, soumis à des          Commissions ou à des Chambres, le projet de 1825, celui de 1844 devant la Chambre des          députés et celle des pairs, la question reprise à fond par ordre de l’Empereur, et soumise          en 1864 à une Commission présidée par M. le comte Walewski, n’ont pu aboutir et se          traduire en loi, malgré les lumières et les talents combinés, qui, certes, n’y ont pas          fait faute.</p><p>Tenons-nous donc, quels que soient nos vœux personnels ou nos théories, heureux et          reconnaissants de la loi présente. En ceci, comme en beaucoup de choses, gardons-nous          d’être ingrats ; ne pensons pas toujours à un lendemain trop immense, qui est sujet à fuir          devant nous : rappelons-nous ce qu’on avait la veille, et jouissons de ce qu’un bon, un          grand et glorieux Gouvernement réalise.</p><p>Messieurs les Sénateurs, je me suis écarté le moins possible de mon sujet. Vous voudrez          bien m’excuser si, à l’occasion d’une semblable loi, j’ai paru motiver plus qu’il n’était          besoin un vote qui, d’ailleurs, ne fait pas question, et que votre Commission, à          l’unanimité, vous propose.</p><trailer>FIN DU TOME NEUVIEME.</trailer></div></body>
</text>
</TEI>

