<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La Réforme sociale en France déduite de l’observation comparée des peuples européens, par M. Le Play, Conseiller d’État.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-12-05"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-12-05"><head>La Réforme sociale en France déduite de l’observation comparée des peuples européens,          <lb/>par M. Le Play, Conseiller d’État<note place="bottom" resp="author">Deux volumes in-8° ; Henri Pion,            rue Garancière, 8.</note>.</head><dateline><docDate when="1864-12-05">Lundi 5 décembre 1864</docDate>.</dateline><p>Ce livre important se distingue de tous ceux qui ont eu pour objet la guérison de nos          maladies sociales et la réforme de nos lois ou de nos mœurs, en ce qu’il est le résultat          d’une méthode et d’une observation particulières : et cette méthode est si bien le fait de          M. Le Play, elle constitue si nettement son originalité propre, qu’il me paraît curieux et          utile pour tous de la faire comprendre et de l’exposer ici avec quelque étendue. M. Le          Play est un polytechnicien des plus distingués.</p><p>Issu d’une famille de cultivateurs et propriétaires ruraux, et à la fois gentilshommes,          du pays de Caux, dont une branche s’est transplantée dans le Canada, il se destina de          bonne heure aux travaux utiles, aux sciences, et fut reçu à l’École polytechnique le          second de sa promotion, en 1825. Cette promotion remarquable qui comptait les Liouville,          les Daru, Lamoricière, Michel Chevalier, Jean Reynaud, etc., a jeté et poussé partout des          branches. Entré le second, sorti le second, — le premier dans les mines, il fut bientôt          ingénieur en chef dans ce corps savant et professeur de métallurgie à l’École même des          mines. Esprit exact, sévère, pénétrant, exigeant avec lui-même, il ne négligea rien de ce          qui pouvait perfectionner son enseignement et faire avancer la science d’application à          laquelle il s’était voué. Au lieu de s’en tenir aux livres et aux procédés en usage dans          son pays, il voyagea et le fit avec ordre, méthode, en tenant note et registre de chaque          observation, sans rien laisser d’inexploré ou d’étudié à demi. On prendra idée de la masse          de notions précises ainsi amassées par lui et passées ensuite au creuset, pour ainsi dire,          de son rigoureux esprit, en sachant que depuis 1829 jusqu’en 1853, c’est-à-dire pendant          vingt-quatre ans, il fit un voyage de six mois chaque année, et un voyage d’étude, non une          tournée de plaisir. L’hiver à Paris, il faisait son cours, et l’été venu, il partait pour          aller vérifier sur les lieux les procédés d’exploitation et d’élaboration en usage dans          les divers pays. À cette fin il visita une fois le Danemark, une fois la Suède et la          Norvège, trois fois la Russie, six fois l’Angleterre, deux fois l’Espagne, trois fois          l’Italie, une fois la Moravie, la Hongrie, la Turquie d’Europe ; il fit un grand voyage en          Carinthie, dans le Tyrol ; il traversa nombre de fois l’Allemagne : bref, la Scandinavie          exceptée, il a visité à peu près trois fois en moyenne chaque partie de l’Europe. Des          missions spéciales qui lui furent confiées par les gouvernements, par des souverains ou          par de très puissants particuliers, le mirent à même de faire des observations comparées          approfondies, depuis la Belgique jusqu’aux confins de l’Europe et de l’Asie ; pas une          forge importante ne lui a échappé ; il a eu à en diriger lui-même ; il a eu dans les          usines de l’Oural jusqu’à 45,000 individus sous ses ordres, une véritable armée          d’ouvriers.</p><p>L’un de ces hommes rares, chez qui la conscience en tout est un besoin de première          nécessité et dont le plus grand plaisir comme la récompense est dans la poursuite même          d’un travail et dans l’accomplissement absolu d’une fonction, il fit ainsi son métier de          métallurgiste avec passion et scrupule ; il épuisa la connaissance détaillée qu’on en peut          avoir. Mais ceci sort tout à fait de notre appréciation et de notre portée : ce qui y          rentre davantage, c’est l’étude morale et sociale qu’il ne tarda pas à joindre à celle des          procédés techniques et qu’il mena bientôt parallèlement avec le même zèle. En voulant          déterminer les conditions principales d’une industrie, il en vint à reconnaître que le          procédé technique n’était plus que la chose secondaire et que la condition essentielle          tenait le plus souvent à un ressort moral, à un sentiment de fixité, de stabilité,          d’affection et d’attachement au sol ainsi qu’à l’œuvre collective et à la communauté dont          on fait partie. C’est ainsi que, visitant, avec son ami Jean Reynaud, les mines du Hartz          dans le Hanovre, tandis que l’un s’exaltait plutôt en poète devant les paysages, la          physionomie des lieux et des habitants, et les sujets de description animée qu’il devait          en rapporter, M. Le Play remarquait surtout le contentement de cette population d’ouvriers          condamnés à une vie dure et sévère, et même malsaine en définitive, mais garantie          d’ailleurs par des institutions efficaces, et protégée par des principes subsistants de          hiérarchie industrielle et de patronage. Propriétaire viager ou, si l’on veut, locataire à          vie de la maison qu’il occupe, ayant ainsi le sentiment du chez-soi, l’ouvrier du Hartz,          en sa qualité de membre de la corporation des mines, <quote>« possède sur les richesses            minérales et forestières de ce district une sorte d’hypothèque légale qui le garantit,            ainsi que sa famille, contre toutes les éventualités fâcheuses qui peuvent se            présenter. »</quote> Il a non seulement l’habitation et le jardin qui y tient, il a le          droit de récolter à titre gratuit dans les forêts domaniales le bois de chauffage ; le blé          lui est assuré à un prix invariable et toujours au-dessous de celui du marché. L’école          pour les garçons est gratuite. Moyennant tout un ensemble d’engagements réciproques et de          subventions tutélaires, lui et sa famille restent attachés, affectionnés même à cette          existence frugale, à ce labeur pénible dans lequel il vit presque toujours enfoui. Le          tabac à fumer est sa principale distraction ; au moyen d’une dépense annuelle de dix          francs, il s’assure cette maigre jouissance ; il fréquente peu le cabaret, ne consomme          l’eau-de-vie qu’à petites doses et en général dans le ménage, après le principal repas.          Ajoutez les veillées de famille, les cérémonies sévères du culte luthérien, vous avez les          seules diversions que puisse trouver le mineur du Hartz au milieu de ses travaux assidus          et durs : et cependant il ne désire rien de mieux, il vit content ; il a le patriotisme          local ; il a su résister dans les années difficiles à l’appât des salaires élevés et aux          excitations de tout genre qui attiraient vers les travaux des chemins de fer les ouvriers          du nord de l’Allemagne. <quote>« Aucun exemple peut-être n’est plus propre »</quote>, nous          dit M. Le Play, <quote>« à indiquer la tendance naturelle des populations ouvrières, et à            prouver qu’elles savent préférer, même à des nouveautés séduisantes, une existence rude,            mais fondée en toute sécurité sur le patronage et sur un bon régime de            subventions. »</quote></p><p>Ces problèmes moraux occupèrent bientôt M. Le Play autant et plus que l’extraction et le          traitement du minerai. — Ailleurs, plus à l’est de l’Europe, il était témoin d’un état          d’organisation que nous appelons arriéré, et qui reproduisait assez fidèlement sous ses          yeux l’ancien état féodal, mais qui lui expliquait aussi les ressources et les racines          profondes de ce régime disparu. Tout, évidemment, n’y était pas mauvais ; les populations          inférieures, imprévoyantes par leur nature et leur condition, trouvaient appui et tutelle          dans le supérieur, et demeuraient en rapport avec lui à tous les instants et par tous les          liens. La famille de l’ouvrier vassal, telle qu’elle existe encore dans des contrées du          nord et de l’est de l’Europe, se développe dans son humble sphère avec sécurité, et même          avec une sorte de majesté. Partout où l’ouvrier a la propriété de son habitation, où la          mère de famille n’est pas obligée d’aller travailler chez les autres, où elle siège et          trône, en quelque sorte, au foyer domestique, elle est souverainement respectée, et les          vertus naissent, s’entretiennent, se graduent d’elles-mêmes autour d’elle. Cet état de          société plus élémentaire et dès longtemps aboli dans notre Occident, reparaissant aux yeux          de l’observateur à l’état actuel et pratique, lui commentait d’une manière vivante, lui          expliquait le passé, comme en géologie on s’explique mieux les couches, partout ailleurs          ensevelies, en les retrouvant à la surface et non encore recouvertes, telles qu’elles          parurent autrefois dans leur règne et à leur véritable époque, en pleine lumière et sous          le soleil. Des comparaisons fécondes se faisaient à chaque instant dans l’esprit de          l’observateur, et ce n’était pas seulement l’histoire qu’il y gagnait de mieux          comprendre ; il se demandait si de ces institutions, si réprouvées chez nous, quelque          chose n’était pas bon, n’était pas utile, n’était pas à reprendre et à réimplanter en le          transformant. Et c’est ainsi que la partie morale et sociale, menée de front avec l’étude          scientifique et technique, prenait insensiblement le dessus dans son esprit.</p><p>Avec l’instrument de précision dont il dispose (j’appelle ainsi la forme analytique          expresse qui est la sienne), M. Le Play se tourna dès lors à étudier l’ouvrier sous tous          les aspects et dans toutes les conditions de son existence ; il fit ces monographies          exactes et complètes qui ne laissent rien à désirer et qui sont d’excellentes esquisses à          la plume ; il <hi rend="i">photographia</hi>, selon son expression, des types d’ouvriers          et de familles. Il en est résulté son livre si original et si neuf, <title>les Ouvriers              européens<note place="bottom" resp="author"><title><hi rend="sc">Les Ouvriers européens</hi>, Études                sur les travaux, la vie domestique et la condition morale des populations ouvrières                de l’Europe, précédées d'<hi rend="i">un exposé de la méthode                d’observation</hi></title>, par VI. F. Le Play, ingénieur en chef des mines, etc.              (Imprimerie Impériale, un volume format atlantique, 1855.)</note></title>, qui a          obtenu en 1856 le prix de statistique à l’Académie des sciences. Jamais la statistique          n’avait encore été traitée de la sorte ni serrée d’aussi près, de manière à rendre tous          les enseignements qu’elle contient, et rien que ce qu’elle contient. Doué d’un esprit de          suite, de teneur et de patience incroyable, obstiné et même acharné à mener son idée à fin          et à la pousser aussi loin que possible, M. Le Play, en rassemblant les éléments du          problème social qu’il avait dès lors en vue, a fait un premier ouvrage qui, sans parti          pris, est un modèle et qui devrait être une leçon pour tous les réformateurs, en leur          montrant par quelle série d’études préparatoires, par quelles observations et comparaisons          multipliées il convient de passer avant d’oser se faire un avis et de conclure.</p><p>Il a appliqué sa méthode de description à trente-six monographies d’ouvriers, en les          prenant dans les conditions sociales les plus diverses : l° dans l’état encore à demi          nomade ; 2° dans le système des <hi rend="i">engagements forces</hi>, comme au temps du          servage ; 3° dans celui des <hi rend="i">engagements volontaires permanents ; 4°</hi>          enfin, dans le système des <hi rend="i">engagements momentanés</hi>, qui est généralement          le nôtre. Il les a pris dans tous les états et toutes les professions, depuis le pasteur          du versant de l’Oural et le paysan agriculteur de la Russie méridionale jusqu’au          moissonneur émigrant du Soissonnais, au maître blanchisseur de la banlieue et au          chiffonnier de Paris. Jamais, dans son travail, il n’a fait fléchir la méthode : sa          description est claire, nette, exacte, complète, mais toute positive et scientifique ; il          a réservé les considérations morales, et les conclusions qu’il était induit à tirer de ses          tableaux comparatifs, pour des appendices qu’il y a joints.</p><p>Ceux qui y chercheraient le pittoresque seraient trompés. Les faits seuls y sont, mais          ils parlent ; en mettant à les bien entendre et à les méditer quelque chose de la même          attention et de la même patience qui les a amassés et classés si distinctement, on sent          naître en soi des réflexions sans nombre. C’est après avoir compulsé et conféré entre eux          de pareils tableaux qu’on pourrait, ce semble, se mettre à écrire de <title>L’Esprit des            lois</title> et des mœurs. Mais le génie, en tout, a devancé la méthode ; il a eu des          aperçus, des lueurs perçantes : le hasard a présidé aux plus beaux ouvrages. Le          pressentiment a des jets sublimes : la science plus lente et plus sûre n’est venue          qu’après.</p><p>J’aimerais, après avoir causé avec M. Le Play de son livre, à rendre ici quelque chose de          l’impression plus vive qui m’est restée et à le faire sous une forme moins froide que          celle que la statistique exige. Et par exemple, M. Le Play était en visite chez les          Bachkirs voisins des Kirghiz, au-delà de la frontière nord-est de l’Europe, aux premiers          confins de la Sibérie, et depuis quelques jours il observait tous les détails de ce régime          à demi nomade, cette manière de vivre très voisine de la primitive et par laquelle ont dû          passer autrefois ceux qui furent peut-être nos ancêtres et nos pères. La nourriture, la          boisson la plus recherchée et la plus agréable pour ces peuples pasteurs est du lait de          jument fermenté, qui laisse ceux qui en ont trop pris dans un léger état d’assoupissement          et d’ivresse d’où l’on sort d’ailleurs sans trop de fatigue et sans détérioration pour les          organes. C’est leur opium à eux, un opium plus innocent. Chacun a son idéal de fortune et          de bonheur. Chez les Bachkirs le terme des désirs de la famille la plus laborieuse est de          posséder huit ou dix juments, au moyen desquelles elle puisse se soustraire à tout travail          agricole et se nourrir presque exclusivement de <hi rend="i">khoumouis</hi> (c’est le nom          de la délicieuse boisson qui endort et fait doucement rêver). Un seul point inquiétait          encore l’observateur : c’était de savoir si la condition des femmes chez ces peuples est          aussi inférieure qu’on le dit, et si elles y sont entièrement soumises et subordonnées à          l’homme. La question se résolut pour lui d’elle-même et par la meilleure des          démonstrations.</p><p>Une après-midi qu’il était avec son truchement à interroger le chef de famille, deux          femmes entrèrent brusquement sous la tente, et l’une d’elles assaillit de paroles très          vives le pauvre homme qui était son mari et qui se tenait coi, l’oreille basse. M. Le          Play, ayant questionné son truchement, sut de lui qu’elle venait se plaindre en termes          amers de ce que son mari depuis quelques jours faisait le fainéant, s’amusait à causer, à          baguenauder avec un étranger ; de ce que le travail des champs était en souffrance et que          les foins ne se faisaient pas. À l’instant il prit la parole et fit dire par son          truchement à la dame en colère qu’il était un savant venu de fort loin pour observer les          mœurs, les coutumes des Bachkirs, et voir ce qu’il pourrait en rapporter d’utile pour son          pays ; mais qu’il n’était nullement dans son intention de jeter le moindre trouble dans la          famille et que, s’il était la cause involontaire de quelque dommage pour ses hôtes, il          prétendait les en indemniser et au-delà. À ces paroles bienveillantes et bien sonnantes,          rapportées par le truchement, la physionomie de la mère de famille s’éclaircit, la          volubilité d’injures cessa, la paix rentra dans le ménage ; mais le voyageur moraliste put          s’assurer que là, comme presque partout ailleurs, la femme, dès qu’elle veut en prendre la          peine, est aisément maîtresse au logis.</p><p>M. Le Play a raconté le fait dans la première monographie de son livre (page 57), mais il          s’est borné à le constater en peu de mots et avec sa précision ordinaire, en ne cherchant          à rendre ni le mouvement ni le jeu de scène. La manière dont il le raconte de vive voix          est bien autrement circonstanciée et curieuse ; et en général, sur tous ces pays qu’il a          vus et sur les singularités de mœurs, je ne sais rien de plus intéressant que sa          conversation. C’est le même langage uni et simple que dans son livre, avec l’abondance de          plus, avec la particularité et un certain accent qui grave</p><p>Il y a lieu de croire que la Révolution de 1848, les graves problèmes qu’elle souleva et          les sombres pensées qu’elle fit naître, introduisirent un degré d’examen de plus dans          quelques parties du livre, et tinrent plus constamment en éveil l’attention de          l’observateur sur le principe moral qui maintient dans l’ordre certaines populations          d’ouvriers, moins avancées et plus heureuses pourtant que d’autres. Serait-ce donc une loi          fatale que plus l’homme s’élève dans l’échelle de la civilisation, moins il est satisfait          et content de son sort ? M. Le Play en vint à reconnaître que l’élément conservateur, le          principe calmant et consolant, dans tous les cas qu’il avait observés, n’était pas          distinct ni séparable de l’élément religieux. Dans tout état de société, — qu’il s’agisse          de la Russie méridionale et des paysans agriculteurs, chez qui la religion n’empêche sans          doute ni l’intempérance, ni la ruse, ni la fraude, ni bien des vices, mais à qui elle          inspire un pieux et absolu respect dans les rapports des fils aux parents, <quote>« une            résignation stoïque dans les souffrances physiques et morales, et, en présence de la            mort, une assurance, une sérénité qui a parfois un véritable caractère de            grandeur »</quote> ; — qu’il s’agisse, tout au contraire, des peuples et des régimes les          plus avancés, tels que l’Angleterre, chez qui les hautes classes et les lords peuvent être          dissolus à leur aise, mais que gouverne réellement et que maintient avec fermeté, en          présence des masses chartistes, l’immense classe bourgeoise ou rurale moyenne, tout          imprégnée de la Bible et de la forte moralité qui en découle ; — partout l’élément          religieux, sous une forme ou sous une autre, lui a paru essentiel à la durée et à la          stabilité des sociétés. Homme de progrès, n’ayant pas, comme certains philosophes          opiniâtres, d’attache et de parti pris pour un ancien régime, par cela même qu’il est          ancien, il s’est pourtant demandé, en terminant cette série d’études comparatives, comment          il se faisait que le dégagement de l’individualité et du libre arbitre, la plus grande          disposition de soi-même et le choix dans le travail n’amenaient pas toujours (tant s’en          faut !), pour les populations ouvrières, une plus grande somme de moralité et de bonheur.          Il a remarqué aussi que, pour l’agriculture, ce qui a été considéré politiquement comme          une des conquêtes de 1789, l’extrême division des propriétés, due à la loi des successions          et au partage égal entre les enfants, a eu en certaines contrées des effets funestes pour          la meilleure exploitation des terres, et peut-être pour la condition des petits          propriétaires eux-mêmes. Il a présenté en traits caractéristiques et non chargés ce type          spécial à la civilisation moderne et qui n’y fait guère d’honneur, le <hi rend="i">propriétaire indigent</hi>, avec son bien grevé d’hypothèques et rongé par l’usure. En          conséquence, il s’est demandé s’il n’y avait pas quelque remède, un moyen terme à proposer          entre le retour impossible à l’ancien régime et le morcellement moderne indéfini. Poussé          par la force de l’induction, il revenait à regretter, à désirer de grands propriétaires,          d’utiles patronages, des influences d’élite, en partie désintéressées ; il aspirait à nous          rendre des mœurs, tant à la ville qu’aux champs. Ces idées qu’il jetait à l’état de          questions, à la fin de son premier ouvrage, montraient que le second était déjà en germe          dans son esprit. Il avait passé de l’étude des métaux à celle des hommes ; il passait          maintenant de celle-ci au traitement des sociétés : il se préparait à aborder résolument          les questions de réforme.</p><p>Animé désormais du plus noble prosélytisme, M. Le Play provoquait également, dans les          conclusions de son premier ouvrage, la formation d’une <hi rend="i">Société            internationale</hi>, ayant pour objet d’observer et de décrire à son exemple dans tous          les pays du monde les faits sociaux, et particulièrement ceux qui intéressent les diverses          classes et familles d’ouvriers, cette observation positive et dégagée de tout système          devant suggérer à sa suite des mesures spéciales et pratiques de conservation et de          réforme que la théorie toute seule ne découvrirait pas. Cette Société s’est, constituée ;          elle fonctionne, elle a déjà publié plusieurs volumes d’études<note resp="author"><title>Les Ouvriers des Deux Mondes, <hi rend="i">Études sur les travaux, la vie                domestique et la condition morale des populations ouvrières des diverses contrées et                sur les rapports qui les unissent aux autres classes</hi></title>, publiées par la            Société internationale des Études pratiques d’économie sociale. (Chez Guillaumin, vue            Richelieu, 14 ; ou au siège de la Société, quai Malaquais, 3)</note>.</p><p>Puisque l’émulation s’en mêle, elle me gagne à mon tour et je suis tenté de venir payer          incidemment ma quote-part. Parmi tous ces types d’ouvriers que M. Le Play ou ses          collaborateurs ont si bien décrits, l’ouvrier émigrant ou le <hi rend="i">maçon</hi>,          l’ouvrier sédentaire ou le <hi rend="i">tailleur</hi>, le <hi rend="i">charpentier</hi> de          Paris, compagnon du <hi rend="i">devoir</hi> ou de la <hi rend="i">liberté</hi>, etc., il          en est un qu’ils ont négligé et que je signale à leur attention ; celui-là, je l’ai          observé de près depuis bien des années, et j’ai vécu avec lui, je pourrais dire, comme          lui ; aussi suis-je en état de le décrire, et je l’essayerai même, puisque l’idée m’en est          venue- : c’est <hi rend="i">l’ouvrier littéraire</hi>.</p><p>Lui aussi, il est un ouvrier parisien par excellence, généreux, vif, amusant, malin,          indiscret, aimable, — généralement imprévoyant/et pourquoi n’ajouterai-je pas ? il a          raison de l’être. Il engendrerait trop de soucis autrement. Sa gaieté, ses saillies, ses          étincelles, le meilleur de sa verve est à ce prix. L’ouvrier littéraire ne s’est pas fait          lui-même : il est le produit de l’éducation, et s’il s’est égaré en prenant sa voie qui          n’est pas une voie, la faute en est d’abord à cette direction singulière qu’on nous donne          et à la culture première que nous recevons. On nous apprend à aimer le beau, l’agréable, à          avoir de la gentillesse en vers latins, en compositions latines et françaises, à priser          avant tout le style, le talent, l’esprit frappé en médailles, en beaux mots, ou          jaillissant en traits vifs, la passion s’épanchant du cœur en accents brûlants ou se          retraçant en de nobles peintures ; et l’on veut qu’au sortir de ce régime excitant, après          des succès flatteurs pour l’amour-propre et qui nous ont mis en vue entre tous nos          condisciples, après nous être longtemps nourris de la fleur des choses, nous allions, du          jour au lendemain, renoncer à ces charmants exercices et nous confiner à des titres de          Code, à des dossiers, à des discussions d’intérêt ou d’affaires, ou nous livrer à de          longues études anatomiques, à l’autopsie cadavérique ou à l’autopsie physiologique (comme          l’appelle l’illustre Claude Bernard) ! Est-ce possible, pour quelques-uns du moins, et de          ceux qu’on répute les plus spirituels et qui brillaient entre les humanistes ou les          rhétoriciens ? On sort du collège, et, à peine sorti, on a déjà choisi son point de mire,          son modèle dans quelque écrivain célèbre, dans quelque poète préféré : on lui adresse son          admiration, on, lui porte ses premiers vers ; on devient son disciple, son ami, pour peu          qu’il soit bon prince ; on est lancé déjà ; à sa recommandation peut-être, un libraire          consent à imprimer gratis vos premiers vers ; un journal du moins les insère ; on y glisse          de la prose en l’honneur du saint qu’on s’est choisi et à la plus grande gloire des          doctrines dont on a le culte juvénile : comment revenir après cela ? Si l’on est honnête,          on garde, même dans les vivacités de cet âge, des réserves et des égards : on ne s’attaque          dans les adversaires qu’aux travers de l’esprit, non à des ridicules extérieurs ou futiles          que le plus souvent on serait réduit à inventer ; on s’abstient de la calomnie, cette          chose odieuse ; du mensonge, cette chose honteuse ! L’on sait, jusque dans la mêlée du          combat, observer l’honneur littéraire, les délicatesses du métier. Mais que de hasards          d’ailleurs, que de témérités de plume ! que d’insolences involontaires ! que d’étranges          jugements de choses et de personnes, qu’on est étonné plus tard d’avoir proférés ! On vit          dans un temps où les journaux sont tout et où seuls, presque seuls, ils rétribuent          convenablement leur homme : on est journaliste ; on l’est, fut-on romancier, car c’est en          feuilletons que paraissent vos livres même, et l’on s’en aperçoit ; ils se ressentent à          tout moment des coupures, des attentes et des suspensions d’intérêt du feuilleton ; ils en          portent la marque et le pli. On a des veines de succès, on a des mortes-saisons et des          froideurs. On vit au jour le jour ; l’or coule par flots, puis il tarit ; mais aussi,          comme l’ouvrier parisien, on a l’heureuse faculté de l’imprévoyance : on a sa guinguette,          on a ses soirées ; on a le théâtre ; on rencontre, on échange de prompts et faciles          sourires ; on nargue la famille ; on est en dehors des gouvernements ; même si on les          sert, on sent qu’on n’en est pas. De tout temps, on l’a observé, les gens de lettres n’ont          pas été des mieux et n’ont pas fait très bon ménage avec les hommes politiques, même avec          ceux qu’ils ont servis ; on l’a remarqué des plus grands écrivains, gens de fantaisie ou          d’humeur, de Chateaubriand, de Swift ; écrivains et gouvernants, ils peuvent s’aimer comme          hommes, ils sont antipathiques comme race. Pourquoi cela ? Les points de vue d’où l’on          part et ceux où l’on tend sont si différents, si contraires ; les mobiles sont si          opposés ! La bohème, même la plus sérieuse et la plus honnête, — et par bohème j’entends          tout ce qui est précaire, — est à cent lieues de la bureaucratie, même la plus prévenante          et la plus polie. La politique, il est vrai, est au-dessus et peut avoir l’œil sur toute          chose ; mais se soucie-t-elle de ce monde léger dont chaque plume n’est rien, dont toutes          les plumes toutefois finissent par peser et comptent ? Quoi qu’il en soit, en fait          l’ouvrier littéraire, dans son imprévoyance, se multiplie et pullule chaque jour ; son          existence est devenue une nécessité, un produit naturel et croissant de cette vie          échauffée qui se porte à la tête et qui constitue la civilisation parisienne. Poussée à ce          degré, l’espèce (qu’on me passe ce mot scientifique) n’est-elle pas aussi un inconvénient,          — Dieu me garde de dire un danger ? Si l’ouvrier littéraire ne s’aigrit pas en          vieillissant et en grisonnant, c’est qu’il est bon de nature et un peu léger. Ce qu’il a          dû éprouver (et je n’en excepte aucun) de rebuts, d’ennuis, de mortifications          d’amour-propre, de piqûres à découvert ou d’affronts secrets, il le sait plus qu’il ne le          dit, car c’est un gueux fier. Par bonheur, je le répète, il a l’insouciance tant qu’il a          sa plume, comme le militaire tant qu’il tient l’épée. La comparaison cloche toutefois : le          militaire a pour lui l’avancement et les honneurs du grade : l’ouvrier littéraire, en          général, n’avance pas ; il n’a pas de grade reconnu, même dans son ordre. Il tourne le dos          à l’Académie. Les difficultés augmentent d’ordinaire pour lui vers quarante ou          quarante-cinq ans, c’est-à-dire à l’âge ou bien des gens dans d’autres professions ont          déjà fait leur fortune et où tous du moins sont casés. Lui, s’il ne parvient pas à être          une des <hi rend="i">fonctions</hi> utiles et nécessaires d’un journal, une des quatre ou          six roues qui le font aller, il reste nomade et errant ; il végète ; il est obligé          d’offrir son travail : on ne sait pas tout ce que cette offre amène avec soi de lenteurs,          de désagréments et de mécomptes. Et là où il est le mieux et où il a dressé sa tente, là          où le débouché lui est ouvert, dans cette consommation et cette prodigalité d’esprit. de          chaque jour, quel travail de Danaïdes, s’il y réfléchit ! que de saillies, de traits          charmants et sensés, que de précieux ou de piquants souvenirs, que d’idées, que de trésors          jetés aux quatre vents de l’horizon et qu’il ne recueillera jamais ! que de poudre d’or          embarquée sur des coquilles de noix et abandonnée au fil de l’eau !… Ne serait-il pas          juste de s’occuper un peu de cette race, après tout intéressante et qui en vaut une          autre ? Est-ce le laisser aller absolu, l’individualisme sans limite qui est le meilleur          régime ? et de sages institutions d’emploi, d’occupation sûre, de retraite encore          laborieuse, de rangement graduel avec les années, de crédit, — oh ! un crédit          très-mobilier, — d’avenir final, sont-elles à jamais impossibles ? Un cœur éminent          (Enfantin), qui vient de s’éteindre, y avait songé ; d’autres depuis y ont songé          encore.</p><p>Je propose à M. Le Play le problème pour une des futures livraisons des <title><hi rend="i">Ouvriers des Deux Mondes</hi></title>, et je continuerai d’examiner les          savants et méritoires écrits qu’on lui doit.</p></div></body>
</text>
</TEI>

