<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Journal et Mémoires – de Mathieu Marais – publiés – par M. De Lescure </title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-10-24"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-10-24"><head>Journal et Mémoires <lb/>de Mathieu Marais <lb/>publiés <lb/>par M. De Lescure <note resp="author">L’ouvrage a quatre volumes. Trois avaient paru (librairie Firmin Didot),            lorsque je donnai ces articles. — On écrivait autrefois <hi rend="i">Matthieu</hi>            Marais : l’éditeur a supprimé le <hi rend="i">t</hi>, et je vois que c’est assez l’usage            aujourd’hui. On écrit comme on prononce.</note></head><dateline><docDate when="1864-10-24">Lundi 24 octobre 1864</docDate>.</dateline><p>L’éditeur ou l’introducteur de ces Mémoires est un jeune écrivain qui s’est fait          remarquer depuis quelques années par son zèle, son feu, son talent. Les premiers sujets          qu’il a choisis (<title>les Maîtresses du Régent</title>, l’édition des            <title>Philippiques</title> de La Grange-Chancel), bien qu’assez scabreux d’apparence et          semblant indiquer une prédilection peu sévère, n’ont point été attaqués par lui d’une          manière frivole ; il a cherché la vérité historique et même une sorte de moralité, à          travers cette veine périlleuse d’érudition qui frise le Pétrone. Dans son livre des            <title>Amours de Henri IV</title>, il a poussé plus loin encore cette application de la          chronique scandaleuse à l’histoire, et a prétendu l’élever jusqu’à la hauteur d’une          méthode. Quoi qu’il en soit de sa théorie, la curiosité de M. de Lescure a voulu suppléer          spirituellement au silence d’un grave historien moderne, qui n’avait rien oublié, dans le          tableau du règne de Henri IV, que de parler de la belle Gabrielle ; l’omission était            piquante<note place="bottom" resp="author">Le savant historien ne convient pas du tout de cette            omission, et il m’a fait, dans le temps, l’honneur de m’adresser une réclamation à            laquelle j’ai promis de faire droit au moment où je réimprimerais ces articles.              <quote>« Je suis bien désespéré, m’écrivait donc M. Poirson, que vous ayez cru sur              parole M. de L., m’accusant d’avoir pu écrire une Histoire de Henri IV en quatre              volumes sans prononcer le nom de Gabrielle d’Estrées, et que vous ayez accueilli cette              imputation dans votre article du 24 octobre. M. de L. n’a lu ni ma première ni ma              seconde édition. La première édition, celle dont il parle positivement, a <hi rend="i">trois</hi> volumes et non <hi rend="i">quatre</hi>. Aux pages 387 et 388 du premier              volume, Gabrielle d’Estrées est non seulement nommée, mais présentée comme agissant              sur les intérêts politiques par la passion qu’elle a inspirée au roi, et laissant par              sa mort le champ libre au divorce et au second mariage de ce prince. Elle reparaît à              la seconde partie du second volume, ou tome III, pages 660, 661. Là, on trouve un              passage de l’une des lettres passionnées que Henri lui adressait, et le plus ancien              texte de la chanson : <hi rend="i">Charmante Gabrielle.</hi> — Dans la seconde édition              qui aura quatre volumes, j’ai été plus explicite encore sur cette femme,              etc. »</quote> Ce qui reste vrai, c’est que, dans la première édition, la part faite à            Gabrielle par le sévère historien laissait sans doute à désirer ; si <hi rend="i">cette              femme</hi> paraît, elle paraît bien peu.</note>. Lui, M. de Lescure, il a non          seulement parlé de Gabrielle, mais il a trouvé de compte fait jusqu’à cinquante-six          maîtresses connues à ce roi vaillant, et il nous en offre les portraits ou les médaillons.          Don Juan, voyant la liste, dirait que c’est peu. M. Poirson, moins exigeant, doit trouver          que c’est assez ; il a désormais son Procope, et l’histoire publique n’a plus qu’à          s’accommoder comme elle peut de cette histoire secrète qui la côtoie. De tous les écrits          déjà nombreux de M. de Lescure, ceux qui sont le plus à mon gré et dont je louerais le          plus volontiers la direction, sont ses articles sur la littérature française pendant          l’émigration et sur quelques-uns des écrivains distingués de cette période, Rivarol, Sénac          de Meilhan. Il se propose de poursuivre plus avant dans cette voie, et il a recueilli des          documents précieux qu’il saura mettre en œuvre. En revanche, l’ouvrage de lui que j’aime          le moins est son <title>Panthéon révolutionnaire démoli</title>, un titre à fracas ; je          n’en aime ni l’affiche, ni le but, par la raison qu’il faut prendre garde, quand on se met          à démolir un édifice, de renverser dans son entrain bien des bustes et des statues dignes          de rester debout : le Musée de l’histoire est bien voisin de son Panthéon. Dans ce livre,          l’auteur, animé des plus généreux sentiments, a trop confondu les bourreaux et les          victimes, quand ces victimes n’étaient pas de son bord ; il a jeté trop de têtes pêle-mêle          dans le même panier. On annonce de M. de Lescure une Vie de la princesse de Lamballe, qui          fera pendant à sa chaude esquisse de Marie-Antoinette. Dans tous ces écrits, dans le          texte, les préfaces, les moindres notes, dans tout ce qui sort de la plume de          M. de Lescure, on sent l’âme, le cœur, la sève, un bouillonnement d’esprit et de noble          ambition ; l’âge lui en retirera assez, et, loin de le blâmer de ce trop de vivacité et de          ferveur, je suis tenté plutôt de lui appliquer le mot de Chateaubriand : <quote>« Laissons            l’écume blanchir au frein du jeune coursier. »</quote></p><p>Aujourd’hui il a rencontré sur son chemin, dans le cours de son ardente recherche en tous          sens, le <title>Journal</title> manuscrit de Mathieu Marais, et il nous le donne avec des          suites de lettres de ce même avocat curieux et savant.</p><p>Mathieu Marais n’était jusqu’ici connu que des littérateurs de profession. Nous allons          essayer, après M. de Lescure, de le bien définir et de donner de lui l’idée qui pourra le          rendre jusqu’à un certain point reconnaissable à ceux même qui le liront peu, mais qui          aiment assez les Lettres pour vouloir qu’un nom cité à la rencontre leur représente          quelque chose.</p><p/><label rend="center">I.</label><p>Né en octobre 1665, à Paris, sur la paroisse Saint-Eustache, rue du Bouloi, mort à            l’âge de soixante-douze ans, en juin 1737, même paroisse, même rue et peut-être même            logis, Mathieu Marais est une de ces figures secondaires, mais non vulgaires et            nullement effacées, qui peuvent servir à personnifier une génération et toute une classe            d’esprits. C’est un esprit français, bourgeois, de bon aloi et de bonne trempe. Reçu            avocat en novembre 1688, il prit sa profession très au sérieux, ne visa pas à être            seulement un avocat élégant et beau plaideur comme Patru, mais voulut être et fut, en            effet, un jurisconsulte appliqué, savant, un praticien habile et des plus consultés.            Avec cela il aima vivement les Lettres et les alla prendre à leur source ; il aima et            cultiva plusieurs des grands hommes de son temps en ce genre, Despréaux, Bayle, le            président Bouhier, se fit estimer d’eux, leur fut des plus utiles comme auditeur plein            de justesse et de savoir, comme informateur aussi et correspondant excellent ; il est si            bien entré dans les intérêts de leur gloire et dans l’intelligence de leur esprit, qu’il            est impossible de parler d’eux au complet, sans parler un peu de lui.</p><p>Et pour commencer par Boileau, il est un de ceux qui virent le plus assidûment            l’illustre poète dans sa vieillesse. <quote>« Il y a plaisir »</quote> disait-il,              <quote>« à entendre cet homme-là, c’est la <hi rend="i">raison              incarnée.</hi> »</quote> L’honnête homme en Boileau ne l’attirait pas moins que            l’esprit judicieux et le critique : <quote>« C’est un homme »</quote> ajoutait-il,              <quote>« d’une innocence des premiers temps et d’une droiture de cœur admirable, doux              et facile, et qu’un enfant tromperait. On ne croirait jamais que c’est là ce grand              satirique. Le portrait qu’il a fait de lui-même dans l’<hi rend="i">Épître à ses                Vers</hi> ne peut être plus ressemblant. »</quote> Marais écrivait chaque fois, en            le quittant, la substance des entretiens qu’il venait d’avoir avec lui, les jugements,            les pensées qu’il avait recueillis de sa bouche : ce serait, si l’on avait le tout, la            matière d’un <hi rend="i">Bolæana</hi> bien supérieur à celui de Monchesnay. Boileau,            vieux, discourait volontiers à tout propos, un peu abruptement, et parlait seul à la            façon d’un Royer-Collard ; mais les sujets étaient circonscrits ; il se renfermait dans            la poésie et les Lettres pures.</p><quote><p>« L’<title>Horace</title> de M. Dacier, disait-il un jour, est, de ses livres,              celui qui s’est le mieux vendu. Je peux dire que c’est moi qui ai fait connaître les              Satires d’Horace. On ne parlait que de ses Odes ; dans les collèges, on ne lisait              presque que cela. Je m’appliquai à lire ses <title>Sermons</title> ; j’y trouvai mille              beautés, et je m’appliquai à écrire dans ce genre. Tout le monde voulut revoir son                <title>Horace</title>. Et voilà ce qui a tant fait vendre le livre de              M. Dacier… »</p></quote><p>Ce culte d’Horace s’est conservé intact et ininterrompu jusqu’à nos jours, et je me            rappelle qu’un soir que nous étions chez feu le chancelier Pasquier, dans le temps où            M. Patin publia son <title>Horace</title>, M. Zangiacomi, de la Cour de cassation, dit            en entrant au nouveau traducteur : <quote>« Sur quinze que nous sommes dans notre              Chambre, ce matin nous nous sommes trouvés onze qui avions acheté votre                <title>Horace</title> pour le relire. »</quote> Cela vient originairement de            Boileau, qui a remis en vogue les Satires et Épîtres. Et voilà pourquoi              l’<title>Horace</title> de M. Patin s’est vendu comme celui de M. Dacier.</p><p>Boileau disait de la comédie, de celle du déclin de Louis XIV, et en oubliant trop            Regnard assurément et peut-être Dancourt et Dufresny :</p><quote><p>« Depuis Molière, il n’y a point eu de bonnes pièces sur le Théâtre-Français. Ce sont              des pauvretés qui font pitié. On m’a envoyé le théâtre italien ; j’y ai trouvé de fort              bonnes choses et de véritables plaisanteries. Il y a du sel partout… Je plains ces              pauvres Italiens (on venait de les supprimer) ; il valait mieux chasser les              Français. »</p></quote><p>Sur la Comédie en général, il disait très sagement et avec une vérité            incontestable :</p><quote><p>« J’écrirai quelque jour pour la défense de la Comédie. Je leur montrerai bien qu’il              faut nécessairement avoir des spectacles dans un État pour purger les passions. Cette              purgation dont parle Aristote n’est point une chimère. Tel homme qui a été trois              heures attentif à la Comédie aurait peut-être, en rêvant ou demeurant seul, conçu              quelque mauvais dessein ou de se tuer ou de tuer son voisin. La nature veut qu’il y              ait des spectacles, et la religion n’est qu’une perfection de la loi naturelle. Il              faut connaître l’homme pour bien traiter cette matière-là. »</p></quote><p>Que l’on rapproche cette parole de Boileau, qui est la sagesse même, de la réponse que            fit le duc de Bourgogne aux Comédiens qui venaient lui demander sa protection et la            continuation des bontés qu’avait eues pour eux feu Monseigneur son père : <quote>« Pour              ma protection, non ; mais, comme votre métier est devenu en quelque sorte nécessaire              en France, consentez à y a être tolérés. »</quote> Après quoi il leur tourna le dos,            et, moyennant cette tolérance de mépris, les théâtres furent rouverts. Bien étroite et            bien triste manière pour un prince de comprendre l’humanité et la société! Des deux,            c’est Boileau qui pensait sur cet article en homme d’État.</p><p>Toujours Mathieu Marais maintiendra la mémoire de Despréaux et s’y montrera fidèle,            même alors que le goût public aura le plus changé et que l’esprit des Fontenelle et des            La Motte prévaudra. À propos du <hi rend="i">clinquant</hi> qu’il avait reproché au            Tasse, Boileau avait été blâmé par un traducteur du Tasse et déclaré plus poète que            critique : contrairement à ces sentences du nouveau siècle, Marais tient ferme et reste            dans les termes de sa première admiration : <quote>« Je dis que Despréaux était grand              critique, qu’il l’a montré par ses Satires qui sont des critiques en vers, et que son                <title>Art poétique</title> est un des plus beaux ouvrages de critique que nous              ayons, aussi bien que ses <title>Réflexions</title> sur Longin. »</quote> Le président            Bouhier, dans une dissertation savante, avait parlé un peu légèrement de Despréaux et de            Bayle, les deux cultes de Marais ; celui-ci, après avoir lu la pièce manuscrite que lui            avait communiquée l’auteur, le supplie (et il y revient avec instance) de modifier ce            qu’il a dit d’eux et d’adoucir un peu ses expressions ; et il en donne, en définitive,            une touchante et haute raison, tirée de Cicéron même, cette source de toute belle pensée            et de toute littérature : <quote>« <hi rend="i">Multum parcendum est caritati hominum,                ne offendas eos qui diliguntur</hi>. Il faut avoir grandement égard à la tendresse              humaine et ne point s’attaquer à ceux qui se sont fait beaucoup aimer<note resp="author">Mathieu Marais, en citant de mémoire, a un peu changé le texte de                Cicéron et l’a tiré à lui, comme il arrive souvent. Pellisson distinguait jusqu’à                quatre manières d’alléguer un passage, et dans ces manières il en compte une où il                est permis, selon lui, de détourner légèrement le passage cité de sa signification                première : c’est lorsque la citation est plutôt d’ornement et d’élégance que de                nécessité et de rigueur, comme c’est ici le cas. J’ai interrogé à ce sujet notre                maître en Cicéron comme en tant d’autres choses, le savant doyen de notre Sorbonne                littéraire, M. Victor Le Clerc ; il a bien voulu m’indiquer le texte précis qui se                trouve dans le <title>De Oratore</title> (II, 58). Il s’agit là de ceux qui ont à                parler en public, et qui ont à faire usage parfois de l’arme de l’ironie ou du                ridicule ; la recommandation en ce qui les concerne est, on le conçoit, d’une                importance bien plus grande encore, tout actuelle, pour ainsi dire, et tout                immédiate : <quote>« <hi rend="i">Parcendum est maxime caritati hominum, ne temere                    in eos dicas qui diliguntur</hi>. »</quote> Il ne s’agit pas d’aller se moquer                d’un personnage généralement aimé. Un orateur qui manquerait à cette loi de                convenance en serait à l’instant averti et puni par son auditoire. Il y a plus de                mérite à un écrivain d’observer cette même loi du fond de son cabinet, et c’est en                cela que Marais a fait un heureux et délicat détournement du sens. Étendons et                appliquons à tout l’ordre littéraire ce qui est presque de nécessité pour un orateur                public ; traitons, en un mot, les lecteurs, quoiqu’ils ne soient pas tous présents                sous nos yeux, comme des auditeurs, et n’allons point, sans de fortes raisons, faire                offense à leurs sympathies. L’intelligence du critique y            gagnera.</note>. »</quote></p><p/><p>Belle pensée dont j’ai eu plus d’une fois l’occasion de reconnaître et de vérifier la            justesse. Il est tel homme de lettres des plus célèbres en ce temps-ci, tel éloquent            écrivain et historien qui bien souvent pourtant a heurté mon goût, froissé mes            habitudes, et que j’ai été tenté mainte fois de reprendre assez vivement. Mais, d’autre            part, j’ai un jeune ami des plus distingués à qui, dans un mouvement d’explosion            sincère, il est arrivé de dire devant moi, à propos de ce même historien : <quote>« Le              jour où M*** disparaîtrait, je sentirais une fibre se briser dans mon cœur. »</quote>            J’ai compris dès lors que, pour être ainsi aimé et chéri, pour exciter en des âmes            d’élite de tels tressaillements, il fallait que cet homme aux brillants défauts, à la            parole pénétrante, eût quelque chose d’à part et de profond qui m’échappait, je ne sais            quel don d’attrait et d’émotion qui a ou qui a eu sa vertu, et depuis ce jour je me suis            mis à le respecter et à respecter en lui ceux qui le sentent si tendrement et qui            l’aiment.</p><p>Je ne m’écarte pas trop de Marais en parlant de la sorte, et je ne lui prête pas plus            qu’il ne convient en marquant chez lui le côté affectueux. Ce n’était point du tout une            nature sèche d’annotateur et de commentateur, on l’a déjà pu voir ; il avait l’âme            ouverte en même temps que l’esprit ; ses préférences n’étaient point exclusives ; il a            écrit sur La Fontaine ; il a dit de Fénelon avec qui il paraît avoir eu quelque liaison            assez particulière : <quote>« J’attends ce que l’archevêque de Cambray me promet. <hi rend="i">Il faut connaître tous les grands hommes</hi>, et celui-ci a le cœur si              étendu et l’âme si tendre que par les sentiments il est au-dessus des lumières de              l’esprit. — Adieu, madame, il fait toujours bon connaître ceux qui nous apprennent à              aimer. »</quote> C’est dans une lettre à une amie qu’il a glissé cette pensée.</p><p>L’admiration de Marais pour Boileau est absolue d’ailleurs, et n’excepte pas les            derniers fruits de sa veine et les œuvres de sa vieillesse, pas même la triste Satire de              <title>l’Équivoque</title>, si critiquée à sa naissance et si tombée depuis,            conception étroite et bizarre, où toute l’histoire de l’humanité est renfermée dans            celle de la casuistique ; l’amitié, en ceci, abuse Marais et lui fait d’étranges            illusions :</p><quote><p>« J’ai vu <title>l’Équivoque</title> manuscrite, écrit-il à une amie (mars 1711) ;              c’est un chef-d’œuvre non seulement de la poésie, mais de l’esprit humain. Je l’ai lue              avec transport, et je n’ai jamais si bien lu. Imaginez-vous une tradition, suivie              depuis le commencement du monde jusqu’à présent, des maux que la fausseté peut avoir              faits. On la prend dès le Paradis terrestre dans la bouche du tentateur : de là elle              passe sous le titre de serpent dans l’arche ; elle fait le paganisme, l’idolâtrie, les              oracles et leurs réponses normandes, la superstition, etc. Dieu envoie son Fils pour              ramener la vérité dans le monde ; ses apôtres la prêchent ; mais elle est bientôt              altérée par les équivoques d’un mot, d’une syllabe, d’une lettre : de là l’Arianisme              et tant d’autres hérésies… »</p></quote><p>Marais était un homme de sens et, qui plus est, de goût. Mais ces imaginations trop            confinées au seuil domestique, rétrécies d’horizon, qui n’avaient quasi rien vu qu’à            travers les vitres d’une étude et en sortant des dossiers, prenaient aisément le change            sur les couleurs, sur les tableaux, sur la matière et l’exécution de la poésie. L’art            n’était pas leur fait. Ce qui est triste pour nous et ingrat, ce qui est terne et gris,            leur paraissait relativement gai, riche, fin et incomparable. On peut dire que la            lumière habituelle répandue dans l’atmosphère de chaque siècle n’est pas la même, et en            chaque siècle elle varie ou variait selon les lieux et les conditions. Aujourd’hui, il y            a plus d’égalité, plus de lumière dans l’air et une lumière plus universelle. Les rues            sont moins étroites. Chacun a pu voir l’Italie ; chacun peut lire Goethe, Shakespeare et            Byron. On court risque, je le sais, de s’engouer dans un autre sens ; mais, somme toute,            on compare, on voit plus de choses, on voit mieux. Le champ visuel du goût, si j’ose            ainsi parler, s’est agrandi.</p><p>On apprend, par cette même lettre de Marais, que les tracas et les contrariétés qui            affectèrent Boileau au sujet de cette dernière Satire, dont le Père Tellier empêcha la            publication, hâtèrent probablement sa fin :</p><quote><p>« Je vous avoue, madame, qu’un si grand homme fait bien regretter sa perte, et que le              dernier chagrin qu’il a eu, qui a été <hi rend="i">comme un assassinat</hi>, indigne              bien les honnêtes gens. »</p></quote><p>La Satire de <title>l’Équivoque</title>, chère à l’auteur pour plusieurs raisons et            parce qu’elle était son dernier-né, ne put être imprimée qu’après sa mort. Neuf            exemplaires l’avaient été du vivant de Despréaux, et distribués à des amis            seulement.</p><p>Marais, à le bien lire, nous apprend ainsi quantité de détails curieux sur nos grands            auteurs ses contemporains ; il donne la clef de particularités, déjà obscures. Il y a un            petit mot de Boileau jeté en passant, qu’il m’a expliqué sans y songer. Dans son Épître            à M. de Lamoignon sur les plaisirs de la campagne, Boileau commence par dire qu’il            habite en ce moment un petit village ou plutôt un hameau, et il met en note :              <quote>« Hautile, petite seigneurie près de La Roche-Guyon, appartenante à mon neveu              l’illustre M. Dongois. »</quote> Dongois, neveu de Boileau, était greffier en chef du            Parlement. Pourquoi cette épithète d’<hi rend="i">illustre</hi> ? Est-elle ironique et            dite par manière de plaisanterie ? est-elle sérieuse ? D’Alembert et Daunou se le            demandent. Pour moi, je la crois sérieuse, et je n’en veux d’autre preuve que le petit            article suivant que je lis dans le Journal de Mathieu Marais, du mois de juillet            1717 :</p><quote><p>« M. Dongois, greffier en chef du Parlement, est mort âgé de quatre-vingt-trois ans.              Il a été enterré dans la basse Sainte-Chapelle. Dans le billet d’enterrement, il y a              protonotaire et greffier en chef. Tout le Parlement y a été en corps, M. le premier              président à la tête, et tous les présidents à mortier. Il laisse deux millions de              biens à sa fille unique, mariée au président Gilbert… »</p></quote><p>Il me semble que l’épithète d’<hi rend="i">illustre</hi>, appliquée à Dongois, commence            à s’expliquer ; il y a greffier et greffier. Celui-ci, millionnaire, était bien une            manière de seigneur, et Boileau avait de quoi être fier d’un tel neveu.</p><p>Revenons au sérieux véritable. Marais, lié de correspondance avec Bayle et porté vers            lui par tous les sentiments d’estime et d’admiration, n’eut rien de plus à cœur que de            le mettre en de bons rapports à distance avec Despréaux et d’obtenir du grand Aristarque            quelque jugement favorable. Il y parvint et se hâta d’en informer le célèbre réfugié            (mai 1698) :</p><quote><p>« M. Despréaux me pria de lui prêter votre livre (le <title>Dictionnaire                historique</title>), et après en avoir lu une partie, il m’en parla avec une              admiration qu’il n’accorde que très rarement, et il a toujours dit que vous étiez <hi rend="i">marqué au bon coin</hi>, et de cette marque il n’en connaît peut-être pas              une douzaine dans le monde. La vivacité de vos expressions, l’étendue de vos              connaissances, jointe à une netteté qu’il dit n’avoir jamais vue ailleurs, le              charmèrent. Il en revenait toujours au <hi rend="i">bon coin</hi>, qui est le mot du              guet entre les savants de la haute volée. »</p></quote><p>Bayle, flatté comme il devait l’être d’un tel suffrage auquel il ne s’était peut-être            pas attendu, répondait en louant à son tour, mais avec bien de la finesse et avec une            modestie qui, sous son air provincial et un peu exotique, cachait bien de l’urbanité ;            sa lettre est la première de celles qu’on a de lui, adressées à Mathieu Marais (2            octobre 1698) :</p><quote><p>« Je me borne à répondre aujourd’hui, monsieur, à quelques-uns des endroits de votre              lettre. Je commence par celui où vous m’apprenez que mon <title>Dictionnaire</title>              n’a point déplu à M. Despréaux. C’est un bien si grand, c’est une gloire si relevée,              que je n’avais garde de l’espérer. Il y a longtemps que j’applique à ce grand homme un              éloge plus étendu que celui que Phèdre donne à Ésope : <hi rend="i">Naris                emun-ctæ</hi><note place="bottom" resp="author">Dans le passage cité de <title>Phèdre</title> et                que Bayle applique à Boileau, il y a : <hi rend="i">Naris emunctæ senex</hi>, Ésope,                ce <hi rend="i">vieillard</hi> au nez fin ; Bayle, en citant, a eu le soin d’oublier                ce <hi rend="i">vieillard</hi> ; personne, en effet, n’est charmé de s’entendre                appeler <hi rend="i">vieillard</hi>, même en latin, et même dans un compliment. Ce                n’est qu’un rien, mais j’y vois une preuve de tact chez Bayle et un sentiment de                politesse.</note>, <hi rend="i">natura nunquam verba cui potuit dare</hi> (homme au              nez fin, à qui la nature n’a jamais pu donner le change). Il me semble aussi que              l’industrie la plus artificieuse des auteurs ne le peut tromper. À plus forte raison              ai-je dû voir que je ne surprendrai pas son suffrage en compilant bonnement, à              l’allemande, et sans me gêner beaucoup sur le choix, une grande quantité de choses.              Mon <title>Dictionnaire</title> me paraît, à son égard, un vrai voyage de caravane où              l’on fait vingt ou trente lieues sans trouver un arbre fruitier ou une fontaine ; mais              moins j’avais espéré l’avantage que vous m’annoncez, plus j’y ai été sensible. »</p></quote><label rend="center">II.</label><p><space rend="tab"> </space>Entre Bayle et Boileau, Mathieu Marais a donc eu l’honneur            d’être le lien. Il ne choisissait pas mal ses points d’attache. Auquel des deux            tenait-il le plus ? Ce serait une question vaine. Chacun des deux pèse d’un poids égal            pour lui dans les plateaux de sa balance. Mais c’est Bayle surtout, c’est son            admiration, sa prédilection pour ce libre et vaste esprit qui constitue, à proprement            parler, l’originalité de Mathieu Marais à nos yeux, et qui lui fait son rôle dans            l’histoire littéraire. Il est plus rare à lui d’avoir si fort admiré Bayle que d’avoir            admiré Boileau. Cinquante ans plus tard, il y en a qui vivront surtout par leur            admiration pour Voltaire et parce qu’ils auront été ses premiers disciples, ses premiers            lieutenants. Eh bien ! Marais, à sa date, est quelque chose comme cela pour Bayle ; il            est <hi rend="i">bayliste</hi> (le mot est de lui ou il l’accepte), comme d’autres            seront bientôt voltairiens. Sans Mathieu Marais, Bayle n’est pas complet ; c’est            l’Élisée d’Élie. C’est le d’Argental (et mieux) de ce Voltaire.</p><p>Du vivant de Bayle, Marais était pour lui un correspondant, un chargé d’affaires à            Paris, un auxiliaire. Il le tenait au courant des nouveautés, des bruits de tout genre.            Quand des lettres de Catinat couraient en Hollande et que Bayle voulait savoir si les            Parisiens les tenaient pour authentiques, c’était à Marais qu’il s’adressait. Quand il            voulait savoir le vrai, non ce qui s’affiche et se répète, mais le fin mot sur les            illustres du temps, il ne s’en rapportait qu’à lui :</p><quote><p>« Que j’admire, lui écrivait-il (2 octobre 1698), l’abondance des faits curieux que              vous me communiquez touchant M. Arnauld, Rabelais, Santeul, La Bruyère, etc. ! Cela me              fait juger, monsieur, qu’un <title>Dictionnaire historique et critique</title> que              vous voudriez faire serait l’ouvrage le plus curieux qui se pût voir. Vous connaissez              amplement mille particularités, mille personnalités, qui sont inconnues à la plupart              des auteurs, et vous pourriez leur donner la meilleure forme du monde. Il est vrai              que, pour bien faire, votre imprimeur devrait être en ce pays-ci : il faudrait avoir              deux corps, l’un à Paris pour y ramasser ces matériaux, et l’autre en Hollande pour y              faire imprimer l’ouvrage que l’on en composerait… »</p></quote><p>J’ai eu souvent, je l’avoue, une idée analogue. À mon retour de la Suisse française où            j’avais gardé des amis, vers 1840, je concevais un parfait journal littéraire dont il y            aurait eu un rédacteur double, l’un à Paris pour tout savoir, l’autre à Lausanne ou à            Neuchâtel pour tout dire, — j’entends tout ce qui se peut dire honnêtement et avec            convenance. Mais ces convenances varient et s’élargissent vite en raison même des            distances. On peut, avec probité et sans manquer à rien de ce qu’on doit, bien voir à            Paris sur les auteurs et sur les livres nouveaux ce qu’on ne peut imprimer à Paris même            à bout portant, et ce qui, à quinze jours de là, s’imprimera sans inconvénient, sans            inconvenance, dans la Suisse française. Je l’ai éprouvé durant les années dont je parle            (1843-1845). J’avais en ces pays un ami, un de ceux de qui l’on peut dire qu’ils sont            unanimes avec nous, un autre moi-même, M. Juste Olivier, et nous nous sommes donné le            plaisir de dire pendant deux ou trois ans des choses justes et vraies sur le courant des            productions et des faits littéraires. On le peut, on le pouvait alors sans être troublé,            ni même soupçonné et reconnu. J’excepte la politique, mais, pour la littérature, Paris            ne s’inquiète que de ce qui s’imprime à Paris.</p><p>Bayle, qui profita si bien des avantages de l’éloignement et de la liberté qu’on a à            l’étranger, sentait aussi les inconvénients qui sont tous dans le manque de précision et            d’information sûre. Marais y suppléait avec sagacité et zèle. Que de soins et de            bonheur, en effet, il faut au critique même le plus attentif pour ne pas être dupe            quelquefois des livres et des imprimés ! Je prends un exemple que Marais tout justement            me fournit. Vous vous occupez, je suppose, de Mme de Maintenon, vous cherchez les            témoignages pour ou contre cette vertu tant controversée ; vous ouvrez le recueil des            pensées et dires de Sorbière, le <title>Sorberiana</title>, à l’article              <title>Scarron</title> ; vous y trouvez ce charmant éloge de Mme de Maintenon jeune et            sous sa première forme d’épouse vierge et immaculée d’un mari impotent :</p><quote><p>« L’histoire du mariage de M. Scarron ne serait pas le plus sombre endroit de sa vie.              Cette belle personne de l’âge de seize ans, qu’il se choisit pour se récréer la vue et              pour s’entretenir avec elle lorsqu’il demeurerait seul, plutôt que pour aucun usage              auquel il la pût appliquer, en ferait le principal ornement. L’indisposition de son              mari, mais surtout la beauté, la jeunesse et l’esprit galant de cette dame n’ont fait              aucun tort à sa vertu, et quoique les personnes qui soupiraient pour elle fussent des              plus riches du royaume et de la plus haute qualité, elle a mérité l’estime générale de              tout le monde par la sagesse de sa conduite ; et on lui doit même cette justice de              dire qu’elle s’est piquée d’une belle amitié conjugale sans en pratiquer les              principales actions. »</p></quote><p>Certes, c’est là un témoignage qui compte de la part d’un contemporain, d’un homme qui            ne passe pas pour trop scrupuleux et qui s’exprime en général assez librement. Mais            gare ! Sorbière avait parlé d’elle tout autrement en effet ; c’est Pellisson, à qui le            livre était dédié, qui, s’apercevant qu’à l’article <title>Scarron</title> il y avait            des choses qui n’auraient pas fait plaisir à la dame, alors régnante, se conduisit en            vrai courtisan, fit réformer toute l’édition, qui était déjà tirée, et mettre un carton            où se trouvent aujourd’hui les belles louanges qui passent sur le compte de Sorbière. Il            y a, dans tous les temps, de ces <hi rend="i">dessous de cartes</hi> de livres et            d’auteurs. Que de fois, avec nos modernes aussi, vous croyez lire du Sorbière, et vous            avez du Pellisson, ou un peu moins que cela !</p><p>La liaison de Marais avec Bayle, sans qu’ils se soient jamais vus, alla jusqu’à la            piété et la tendresse. À la mort du célèbre critique et à son intention, il se lia fort            avec une bonne et docte dame, Mme de Mérigniac, qui avait le même culte, et les lettres            qu’il lui adresse (1707-1712) sont des plus intéressantes pour les curieux et pour ceux            qui aiment à entrer dans la familiarité des génies. C’est bien là qu’on voit qu’en dépit            de tous les raisonnements sur la propriété littéraire, les vrais et légitimes héritiers            d’un grand homme sont ceux qui le comprennent le mieux et qui l’aiment. Bayle,            célibataire et sans enfants, n’avait laissé après lui qu’un neveu qui ne lui ressemblait            en rien, libertin, dévot et même affilié aux Jésuites : si, par hasard, ce neveu avait            eu aussi bien liaison avec des Jansénistes, c’en était fait du Bayle posthume, tous les            papiers étaient perdus. Les Jésuites furent plus coulants et laissèrent faire. Mais ce            M. Bruguière (c’était son nom) est bien négligent, bien lent, bien froid pour la mémoire            de son oncle ; il a des éclipsés et des absences qu’il passe on ne sait où, en retraite            ou ailleurs ; le congréganiste revient de là en assez piteux état, les yeux malades, et            comme un homme <quote>« qui n’a pas gagné ce mal d’œil à lire les ouvrages de son              oncle. »</quote> Il faut lui arracher les papiers un à un et le stimuler sans cesse.            Tout ce trésor à grand-peine obtenu de lui, on l’envoie à imprimer en Angleterre à Des            Maizeaux, ce biographe et cet éditeur si connu ; mais, de près, c’est peu de chose que            Des Maizeaux, <quote>« un petit esprit occupé de fadaises, et un auteur pauvre qui court              après le libraire pour gagner. »</quote> Quand on lui parle Bayle, il répond            Saint-Évremond. Il sasse et ressasse ce dernier auteur et n’en sort pas. On ne tire de            lui rien de précis ; il ajourne, il est malade, il ne sait quand il travaillera ;              <quote>« enfin, c’est un sot homme. »</quote> On voit par les lettres de Marais et du            président Bouhier en quelle médiocre estime le tenaient ces vrais savants : lui, il            n’était qu’un courtier de savants. A l’occasion d’une édition de Boileau qu’il préparait            (1727) :</p><quote><p>« Des Maizeaux fera pis que des vignettes, écrit Marais ; il fera des                <title>Notes</title> de sa façon, qui sont toujours basses et plates, et nous              donnera un Despréaux aussi beau que sa <title>Vie</title><note place="bottom" resp="author">Il avait                déjà donné une <title>Vie</title> de Despréaux en 1712.</note> ; je sais qu’il s’est              adressé à M. de Valincour qui, sur son nom seul, a refusé tout éclaircissement, et moi              de même. »</p></quote><p>Et voilà pourtant l’homme qui est chargé d’introduire dans le monde savant les Lettres            de Bayle et d’écrire sa Vie ; on est encore trop heureux de l’avoir, faute de mieux.              <quote>« Que ne suis-je à sa place ! »</quote> s’écriait Marais ; <quote>« je vous              assure, madame</quote> (il parle à Mme de Mérigniac)<quote>, qu’il n’y manquerait              rien. »</quote> Et mêlant un cri de l’âme ces choses de l’esprit, il disait encore :              <quote>« Que l’on est heureux, madame, d’avoir des amis officieux et qui trouvent dans              leurs cœurs des ressources contre la tyrannie de la mort et ses oublis              éternels ! »</quote> Ce sont ces nobles sentiments, autant que la solidité de son            esprit, qui élèvent Mathieu Marais au-dessus des disciples ordinaires des grands            hommes.</p><p>N’allez donc point le confondre le moins du monde avec le peuple des caudataires            littéraires et des commentateurs, avec les Brossette et consorts ; s’il est disciple, il            l’est selon la moelle et l’esprit. Voyez plutôt ce qu’il dit du savant et pesant Le            Duchat, qui a tant travaillé sur la <title>Satyre Ménippée</title>, sur Rabelais et même            sur Bayle :</p><quote><p>« Il lui manque, dit-il, un certain esprit qui fait entrer dans le sens et le génie              d’un auteur, et qui découvre des traits fins et ingénieux. De là, son Commentaire sur              Rabelais a plutôt passé pour l’ouvrage d’un grammairien et d’un scholiaste que d’un              interprète habile et pénétrant. Il a beau dire qu’il n’avait que ce dessein-là, il en              devait prendre un autre. »</p></quote><p>Ni Le Duchat, ni Brossette ! En fait d’éditeurs et de commentateurs, Marais n’admet pas            plus les lourdauds que les badauds.</p><p>Bayle, le grand précurseur de Voltaire, mais un Voltaire à la hollandaise et le moins            parisien des écrivains, est devenu assez difficile à sentir et à goûter ; il l’était            même du temps de Mathieu Marais. Le fruit chez lui vaut mieux que l’écorce. J’ai vu des            gens reprocher au style de Bayle d’être lourd, traînant, et de manquer aussi de            politesse ; on le disait dès le temps de La Bruyère. Marais ne convient point de ces            défauts. Il avait demandé à La Monnoye un distique latin pour servir d’inscription au            portrait du maître ; La Monnoye lit deux vers dont voici le sens : <quote>« Je suis ce              Bayle qui corrige les autres quand ils se trompent, et qui sais moi-même toujours              plaire, même en péchant. »</quote> Peu satisfait de l’aveu trop humble, Marais le pria            de refaire un autre distique plus élogieux : <quote>« Je n’ai jamais pu souffrir,              écrit-il à Mme de Mérigniac, que notre commune maîtresse eût des défauts. »</quote>            Quand il ne peut nier absolument ces défauts de son auteur chéri, il les atténue et les            explique. Et sur la politesse d’abord :</p><quote><p>« Je suis en colère contre M. Basnage qui reproche à notre ami le défaut de              politesse, et c’est M. Bayle qui, le premier, a rendu dans notre langue les livres              d’érudition agréables et la critique lisible. Il n’y avait qu’à demander au Père              Maimbourg, contre lequel même il avait écrit, s’il ne le croyait pas poli. M. Basnage              met la politesse dans l’arrangement et dans la recherche des mots ; mais il ne songe              pas à l’ennui dont il couvre son Journal et dont il accable ses lecteurs, qui              aimeraient mieux dix lignes de M. Bayle que dix pages des siennes. »</p></quote><p>Ce même Basnage, qui avait écrit une <title>Histoire des Juifs</title>, avait mêlé les            réflexions et la critique au récit ; il avait fait le philosophe dans une histoire, ce            que Marais estimait une confusion, tellement que l’un, disait-il, dégoûterait de            l’autre, si l’on n’était soutenu par la nouveauté du sujet :</p><quote><p>« Notre ami (c’est-à-dire Bayle) a bien senti ce dégoût, ajoutait-il ; aussi a-t-il              mis la partie historique à part ; mais il y a des gens qui croient plaire par tout ce              qu’ils font et qui ne veulent pas étudier le goût des autres. C’est, qu’ils ne sont              pas polis comme était notre ami, que je soutiens toujours qui l’était, malgré ceux qui              n’ont que la politesse des paroles. »</p></quote><p>L’admiration de Marais pour l’auteur de ce curieux <title>Dictionnaire              historique</title>, où la part des faits et celle des réflexions sont en effet            distinctes, n’allait pas cependant jusqu’à lui passer l’article <title>David</title> où            l’érudit s’était par trop émancipé en malices, et où il avait donné carrière à un            certain libertinage d’esprit qui calomniait ses mœurs. Il lui conseillait de le            corriger.</p><p>Critiquant Basnage et son style trop peu approprié, il disait encore, revenant toujours            à Bayle dont l’idée ne le quittait pas : <quote>« Je voudrais qu’on parlât sérieusement              dans des ouvrages sérieux, et il faut être aussi grand maître que lui pour faire              recevoir ce badinage. »</quote> Les livres pesants de Basnage, malgré la part d’estime            qu’il leur accorde, lui servaient de repoussoir et le rejetaient de plus en plus vers            ses premières amours, vers ce Bayle à qui il accordait toutes les sortes d’esprit :</p><quote><p>« Plus je lis cet ouvrage (l’<title>Histoire des Juifs</title>), moins je me trouve              digne d’avoir commerce avec un homme si profond. Vous me direz : Mais qui était donc              M. Bayle ? Et à cela, je vous répondrai : il avait plusieurs esprits ; il en avait de              familiers, et c’était avec ceux-là que j’avais commerce. Mais les savants à hébreu              sont peu communicatifs. »</p></quote><p>Marais a raison, et il n’a manqué à Bayle, à <quote>« ce charmant auteur »</quote>,            comme il l’appelle, que la <hi rend="i">coupe</hi> française pour ainsi dire. Il en est            de lui comme d’un homme qui a le fonds et la source de la délicatesse, qui paraît            rustique ou négligé au premier abord, mais à qui, pour être à la mode, il ne manque            qu’un tailleur de Paris et six mois de monde.</p><p>Ce n’est pas le comte de Maistre, comme on l’a cru et imprimé, c’est un autre qui a            dit : <quote>« Tout est dans Bayle, mais il faut l’en tirer. »</quote> Marais l’avait            dit avant moi. Parlant de la <title>Réponse aux Questions d’un Provincial</title> :              <quote>« Si l’on examinait bien, dit-il, on y trouverait tout. »</quote> Et à propos            de je ne sais quelle historiette qui se trouve dans les <title>Nouvelles de la              République des Lettres</title>, et d’où lui-même l’avait tirée pour une citation :              <quote>« Car il faut toujours faire honneur à Bayle qui a tout dit. »</quote> —            M. de Tracy disait exactement la même chose de Voltaire.</p><p>Il est touchant de voir Marais si occupé jusqu’à la fin de défendre envers et contre            tous la mémoire de son maître et ami. Un abbé Le Clerc, de Lyon, un prêtre sulpicien,            avait été scandalisé, non sans quelque raison et motif, des réflexions de Bayle en            matière de religion et de son penchant aux libres propos (<hi xml:lang="latin">turpiloquium</hi>) ; ce premier scrupule l’avait conduit à faire des ouvrages de            Bayle toute une critique étendue et minutieuse. Marais le réfute par lettre, discute            pied à pied avec lui et conclut juste en disant (juin 1725) :</p><quote><p>« Je sais bien ce qui arrivera de cette grande lettre (de l’abbé) de 600 pages : il y              aura peut-être 600 fautes corrigées ou plus, et ce sera 600 endroits qu’on relira avec              grand plaisir, parce que ces fautes de fait seront environnées de traits éloquents,              vifs, agréables, et qui feront toujours admirer l’esprit et la pénétration de l’auteur              critiqué. Cela me fera peut-être lire des endroits que je n’ai jamais lus. »</p></quote><p>Voilà l’effet ordinaire des critiques contre Bayle et des critiques aussi contre            Voltaire : elles vous renvoient à l’auteur critiqué, et vous voilà débauché par lui de            plus belle. Marais le dit encore en un autre endroit assez agréablement ; c’est dans une            lettre au président Bouhier (10 novembre 1725) :</p><quote><p>« Je vous renverrai incessamment la longue et éternelle lettre de l’abbé Le Clerc ;                <hi rend="i">non est in tanto corpore mica salis</hi> (pas un grain de sel dans un              si grand corps). Je lui avais bien dit que, pour vérifier sa critique, on irait à              Bayle et qu’on resterait sur Bayle sans retourner à sa critique : c’est ce qui m’est              arrivé, car l’article censuré m’amuse, puis me mène au suivant, et j’oublie              M. l’abbé… »</p></quote><p>Marais n’est pas précisément un esprit fort ; il a des principes de religion ; ce n’est            pas un pyrrhonien pur : il trouve précisément dans Bayle comme un moyen terme à son            usage. Bayle n’est pas dogmatique ; il n’affirme ni ne nie absolument ; il ne serre pas            trop le bouton à vos croyances ; il ne vous met pas le couteau de la raison sur la            gorge. Les objections de Bayle sont disséminées ; on est libre avec lui, comme avec            Montaigne, de ne pas les ramasser et, selon l’heureuse expression de Marais, de ne pas              <quote>« mettre en corps cette armée-là. »</quote> Bayle fait la part des nécessités            de la société, des infirmités des hommes, et de ce qu’il faut accorder aux impressions            machinales qu’excitent les passions. Quand il fait cette dernière part, on ne sait trop            sans doute s’il parle sérieusement ou s’il raille doucement et s’il est ironique ; mais            le bon sens, qui ne pousse pas à bout, y trouve son compte. <quote>« Si tous les hommes,              dit Bayle, cité par Marais, étaient philosophes, on ne se servirait que de bons              raisonnements ; mais, dans l’état où sont les sociétés, il faut quelque autre chose              que la raison pour les maintenir, et pour conserver la prééminence quand on l’a une              fois acquise. »</quote> On ne sait si c’est une justification ou une simple            explication ; mais Marais, qui cite le passage en le tronquant un peu, s’en            contente.</p><p>Quoi qu’il en soit du degré où il admettait le scepticisme de Bayle, il nous représente            mieux que personne le mouvement de ferveur et d’enthousiasme qui signala en France            l’apparition de ce fameux <title>Dictionnaire</title> ; car cet ouvrage qu’on se borne            aujourd’hui à consulter et à ouvrir par places, se lisait tout entier, se dévorait à sa            naissance. La première édition de Rotterdam (1697) n’était pas achevée d’imprimer que le            libraire en avait vendu tous les exemplaires ; il dut augmenter le tirage des feuilles            non encore imprimées, et réimprimer en toute hâte ce qui était épuisé. On n’en permit            point la réimpression chez nous, et on en interdit même l’entrée, ce dont Bayle ne fut            point trop fâché tant pour Battrait qu’a toujours le fruit défendu que pour des raisons            moitié commerciales, moitié politiques : il évitait du même coup la contrefaçon et aussi            de paraître en Hollande trop peu protestant et trop favorable à la France. Le livre n’en            fit pas moins son chemin. Son succès, longtemps contenu comme tant d’autres choses, n’en            éclata que mieux sous la Régence ; c’était, en son genre, un des signes manifestes de la            réaction contre Louis XIV ; et lorsque le danois Holberg, qui allait être le disciple de            Molière dans le Nord, vint à Paris, où il séjourna pendant une partie des années            1715-1716, il put noter, comme un fait mémorable, qu’à la Bibliothèque Mazarine, la            première en date de nos bibliothèques publiques, <quote>« l’empressement des étudiants à              demander le <title>Dictionnaire</title> de Bayle était tel qu’il fallait arriver              longtemps avant l’ouverture des portes, jouer des coudes et lutter de vitesse pour              obtenir le précieux volume<note place="bottom" resp="author"><p>Voir page 38 de l’excellente thèse de                  M. Legrelle, qui a pour titre : <title>Holberg considéré comme imitateur de                    Molière</title> (librairie Hachette). — Voici le passage même de                  l’autobiographie latine d’Holberg qui est relatif à la Bibliothèque Mazarine ; le                  voyageur vient de parler de la Bibliothèque de Saint-Victor qui était, dit-il,                  très peu fréquentée et même tout à fait solitaire, et il ajoute qu’il n’en était                  pas du tout ainsi de la Mazarine :</p><quote xml:lang="latin"><p>« At in                    bibliotheca Mazariniana non tanta erat solitudo, nam situm est collegium quatuor                    nationum in meditullio suburbii vel potius regionis Sancti Germani. Major etiam                    copia novorum librorum ibi deprehenditur. Ante valvas biblibthecæ matutini                    stabant studiosi adventum bibliothecarii expectantes, certatimque irruebant                    quasi præmium primo intranti statutum esset. Nam <hi rend="i">Baylii                      Lexicon</hi>, cujus avidi lectores erant, ccdebat primo occupanti ; hinc                    lucta, deinde cursus, librique istius compos factus est ille, qui in limine                    januæ valentior, in stadio vero pernicitate pedum præstantior                  erat. »</p></quote></note>. »</quote> On faisait queue pour le lire, dans ce même            lieu où l’on fait queue maintenant pour entrer aux séances de l’Académie.</p><p>Pour ajouter au piquant, il faut savoir que la Bibliothèque Mazarine, depuis 1688 et            pendant tout le XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, était sous l’administration et la            direction de la maison de Sorbonne. Les docteurs, depuis si vigilants sur l’article de            la philosophie, ne paraissaient pas se douter en 1715 qu’ils distribuaient un premier            poison. L’in-folio couvrait tout.</p><p>Quand on fut en plein Système de Law, Bayle, chose singulière ! y fut mêlé et s’en            ressentit. L’édition de 1720, bien qu’imprimée en Hollande, fut dédiée au duc d’Orléans            Régent ; au-dessus de l’Épître dédicatoire due à la plume de La Motte, se trouvait un            portrait du Régent au milieu d’une vignette. Par malheur, cette vignette, gravée par            Picard, avait été faite au moment où le Système était florissant : on y voyait, à            gauche, la France triste et affligée portant une corne d’abondance vide, d’où sortaient            de maigres et secs billets ; mais, à droite, on avait figuré la Banque royale assiégée            de la foule, avec une France triomphante et des Génies tenant une corne d’abondance d’où            sortaient des espèces en quantité, des flots d’or et d’argent. Au bas était un sauvage            tenant une carte du Mississippi, source indiquée de cette abondance. Mais, quand la            vignette parut, le Système était à vau-l’eau, la Banque était tombée en discrédit, et            l’éloge se tournait dès lors en une sanglante satire. Le Régent furieux se défit            aussitôt de son exemplaire et voulut empêcher l’entrée de l’édition ; mais il n’en fut            plus le maître.</p><p>Il y a mieux : Bayle, qui avait la vogue, fut compris lui-même dans le négoce ; on en            trafiqua ; un agioteur, nommé La Grange, qui avait beaucoup gagné au Mississippi et qui            sentait que son papier allait perdre, se dépêcha de le troquer contre un papier            meilleur, et, dans cette vue, il acheta au libraire Prosper Marchand, retiré à La Haye,            ou à ses successeurs, et fit venir de Hollande tous les exemplaires de cette quatrième            édition du <title>Dictionnaire</title> de Bayle en grand papier et la plus grande partie            de ceux du petit. C’est ce qu’on appelait dès lors <hi rend="i">réaliser</hi>. Sur quoi            Mathieu Marais ne peut s’empêcher de s’écrier : <quote>« Que dirait Bayle, cet homme si              simple et si ennemi de l’intérêt, s’il voyait son <hi rend="i">Dictionnaire</hi> entre              les mains des usuriers ? Il ne croyait pas travailler pour eux. »</quote> Bayle était            alors, commercialement parlant, une excellente valeur.</p><p>Mais bientôt ses actions, à lui aussi, baissèrent. Moins de vingt-cinq ans après,            Voltaire qui d’abord s’était annoncé si peu comme devant être le successeur de Bayle et            celui qui le détrônerait, Voltaire qui inaugurait ce nouveau rôle philosophique par ses              <title>Lettres sur les Anglais</title> (1733), disait vers le même temps dans ce            charmant poème du <title>Temple du Goût</title>, à l’endroit où il se représente comme            visitant la bibliothèque du dieu : <quote>« Presque tous les livres y sont de nouvelles              éditions revues et retranchées. Les œuvres de Marot et de Rabelais sont réduites à              cinq ou six feuillets ; Saint-Évremond, à un très petit volume ; Bayle, à un seul              tome ; Voiture, à quelques pages<note place="bottom" resp="author">Ce sont les termes résumés de                Voltaire, si ce n’est le texte même.</note>. »</quote></p><p>Je ne loue pas cette méthode, je la constate. Impuissante et fausse à l’égard de            Rabelais, elle a trop raison sur tous les autres. Bayle réduit à un seul tome, selon la            recette française et à la dernière mode de Paris, quel déchet ! Ce qui dut paraître            alors à quelques-uns, et certainement à Mathieu Marais, qui vivait encore, une énormité            et un blasphème, devint bientôt un jugement tout simple, qui résumait le dernier mot de            l’avenir.</p><p>Vicissitude des livres ! Versatilité des goûts ! Quand on vient comme moi de relire            tant de pages que le temps a déjà fanées et qu’on sort de tous ces noms qui circulaient            alors et qui signifiaient quelque chose, Basnage, l’abbé Le Clerc, Sorbière, Bouhier            lui-même, Bayle, une tristesse vous prend, et je suis frappé de ceci : c’est qu’il n’en            est pas un seul dont j’osasse conseiller aujourd’hui à mes propres lecteurs la lecture            immédiate et pour un agrément mêlé d’instruction ; car tout cela est passé, bon pour les            doctes et les curieux seulement, pour ceux qui n’ont rien de mieux à faire que de vivre            dans les loisirs et les recherches du cabinet. Le reste, comme disait Bayle lui-même,            était destiné à s’aller perdre <hi rend="i">à la voirie</hi> des bibliothèques, nous            dirions plus poliment <hi rend="i">a la fosse commune</hi>. L’esprit lui aussi,            — l’esprit des livres — s’en va en poussière comme le corps. Il en sera ainsi de vous un            jour, auteurs modernes si fiers et si vains de la vogue et du bruit ; il en sera ainsi            de vos trois cents volumes si vantés, de ces ouvrages même pour lesquels on fait queue à            leur naissance, qu’on se dispute à la porte du libraire ou qu’on s’arrache dans la rue            au sortir de chez le brocheur. Un jour, et bientôt (car dorénavant tout va de plus en            plus vite), le grand flot de l’intérêt contemporain se déplacera, le courant de la            société sera ailleurs. Des branches entières de la production littéraire et même de ce            savoir humain que chaque matin nous préconisons seront comme des vaisseaux échoués,            laissés à sec par le reflux, et la marée montante ne reviendra pas. L’histoire            littéraire est toute remplie et toute faite, pour ainsi dire, de ces plages abandonnées.            Honneur dernier et presque funèbre ! on vous visitera de temps à autre ; on vous            consultera, on vous citera encore ; ce sera un jour une érudition de vous avoir            parcourus. Qui survivra ? Qui saura se faire lire ? Qui pourra se flatter d’être            immortel ? Et pour combien de temps ? </p><p>Nous n’avons pas tout à fait fini de Mathieu Marais, de son Journal et des anecdotes            qu’il y raconte.</p><ab type="ornament">***</ab></div></body>
</text>
</TEI>

