<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Entretiens sur l’histoire – — Antiquité et Moyen Âge — Par M. J. Zeller. (Suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1865-01-30"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1865-01-30"><head>Entretiens sur l’histoire <lb/>— Antiquité et Moyen Âge — <lb/>Par M. J. Zeller.          <lb/>(Suite et fin.)</head><dateline><docDate when="1865-01-30">Lundi, 30 janvier 1865</docDate>.</dateline><label rend="center">I.</label><p>L’histoire ancienne, chez M. Zeller, ne se dessine et ne commence à s’étager, à se            grouper à nos regards que selon les degrés et dans les proportions véritables où elle            s’est successivement formée, et où elle apparaît aujourd’hui à qui la considère à cette            distance en observateur curieux et désintéressé. Il n’a point d’idée préconçue ; il ne            se croit pas obligé de se cantonner dans un coin de la terre de Chanaan et de prendre            pour belvédère la terrasse et la plate-forme étroite d’un petit peuple : il regarde            droit en face et remonte d’abord au berceau manifeste de notre civilisation, à la source            commune des races et des religions, à ce point central de l’Asie d’où elles découlent.            Il ne s’engagera point pourtant dans l’étude de ces autres civilisations qui ont versé            et tourné d’un autre côté, vers l’orient de l’Asie, ou au sud, dans la presqu’île de            l’Inde. Ces civilisations sont demeurées complètement étrangères à notre développement,            et nous à elles, jusqu’à ce que, dans des siècles rapprochés, l’activité européenne            incessante, le démon de la cupidité et du gain, ou le génie de la science et de la            découverte, soient allés les visiter, les interroger, les effleurer, les harceler, comme            on a fait et comme on fait encore de la Chine et du Japon, ou les conquérir et les            exploiter, comme on a fait de l’Inde. Nous autres, notre grand courant est tout            occidental. Du haut plateau de l’Asie sont venues successivement et par essaims des            races, des branches de races qui ont fondé dans les plaines et les vallées propices les            premiers grands empires, ou qui les ont détruits pour en élever d’autres également            passagers et périssables. Cependant, dès la plus haute antiquité, un climat plus fixe,            une contrée plus stable et mieux défendue ont permis à un empire plus durable que les            autres de s’asseoir et de se perpétuer sans trop de révolutions. M. Zeller nous donne            ici le tableau abrégé de l’Égypte des Pharaons selon les notions acquises et sans se            permettre de conjectures. Il y joint comme pendant, et dans un parallèle que la science            n’a pu rendre encore aussi égal et aussi avancé qu’elle le voudrait, l’aperçu de ces            empires non moins gigantesques, mais plus mobiles et ruineux, qui s’élevèrent à Ninive            et à Babylone, sur le Tigre et sur l’Euphrate, créations magnifiques, mais trop voisines            de la Perside et de ses pauvres montagnards pour ne pas attirer et tenter incessamment            des recrues de vainqueurs. <quote>« Les déserts ou les steppes, les montagnes même qui              avoisinent ce beau pays, et surtout le vaste plateau de l’Iran, y amènent l’ennemi              plus facilement encore qu’ils ne l’en défendent. »</quote> La première et la plus pure            des religions de la haute Asie, la religion de Zoroastre, dans sa sincérité primitive et            avant sa corruption, est esquissée en traits généraux qui la font respecter et donnent            envie de la mieux connaître. Après un exposé théogonique sommaire de cette religion qui            n’est pas du tout une idolâtrie, M. Zeller en résume ainsi les préceptes, qui tiennent à            la fois de la culture ou de l’hygiène locale et de la morale universelle :</p><p><quote>« Entretenir avec un soin religieux le feu, chose sacrée, dans le temple et au              foyer domestique ; respecter l’eau qui coule et qu’on ne doit jamais souiller par un              contact impur, surtout celui d’un cadavre ; couvrir, purifier, embellir la terre en              multipliant, par le travail et les arrosages, la moisson jaunissante, la forêt qui              tamise les rayons du soleil, et les arbres qui portent les doux fruits ; élever,              nourrir les animaux nobles et faire une guerre sans relâche aux impurs, voilà comme le              sectateur de Zoroastre combat le mal physique dans la nature. Assujettir le corps aux              exercices qui fortifient aussi l’âme, ne point le dépouiller de ses vêtements en              présence des astres du jour ou de la nuit, n’y jamais introduire d’aliments impurs, le              tenir toujours exempt de toute souillure, surtout ne pécher « ni par pensée, ni par              parole, ni par action »</quote> ; pratiquer le repentir après la chute ; élever ses            enfants ; ressembler, en un mot, à son bon Génie ou <hi rend="i">Fervers</hi>, type et            représentation idéale de chacun, telle est la prière que le Persan adresse à Ormuz,              <quote>« qui est toute pureté et toute lumière, esprit universel et source de toute              vie. »</quote></p><p>Toujours, chez M. Zeller, le tableau du caractère et de la destinée d’un peuple            commence par la description précise du bassin géographique où il s’encadre, du climat            sous lequel il habite et se développe. C’est la méthode de Ritter bien appliquée. Il y a            des lois auxquelles la spontanéité humaine ne saurait se soustraire ; elle peut, selon            son génie primitif, tirer plus ou moins parti de certaines conditions extérieures, non            s’y dérober ; laissez-lui le temps, laissez-la croître et s’étendre et mûrir selon le            cours des saisons et des âges, laissez les causes complexes agir, se produire et se            combiner : tout, à la fin, s’harmonise et concorde, tout se coordonne. Pays et race, et            forme sociale, et histoire, c’est tout un. Ces rapports, à la longue, sont de plus en            plus exacts et rigoureux.</p><p>La Grèce, après l’Égypte, vérifie entièrement cette manière de voir, le pays de la            liberté comme celui des castes et du despotisme. Écoutons l’historien sévère qui, en ce            qu’il va dire, n’accorde pas un mot à la phrase, à l’imagination, à la pointe ; c’est            une méthode neuve parmi nous que cette application juste de la science à l’action et au            jeu de l’histoire. Oui, tôt ou tard le milieu s’impose : telle scène, tels acteurs.            Hippocrate l’avait pressenti, dès l’antiquité, dans son traité des <hi rend="i">Airs</hi>, des <hi rend="i">Eaux</hi> et des <hi rend="i">Lieux</hi> ; aux Anciens la            vue et le pressentiment dans sa largeur : aux Modernes le détail, l’exactitude et la            preuve.</p><p>« Géographiquement, dit M. Zeller, la Grèce est un abrégé de l’Europe. C’est la            péninsule dont les côtes sont le plus vivement découpées, et dont les montagnes et les            vallées à l’intérieur présentent les contrastes le plus heurtés. Détaché, vers le midi,            de l’Hœmus ou des Balcans qui servent comme de large base entre la mer Noire et            l’Adriatique à toute la presqu’île, le Pinde, arête de la Grèce, en jetant ses nombreux            rameaux à droite et à gauche, pour former autant de vallées, semble engager un combat            héroïque avec la mer qui l’assiège. Après avoir sauvé de l’élément ennemi l’Étolie            pauvre et guerrière, la grasse Thessalie et la lourde Béotie, il se trouve tout à coup            étroitement étranglé au centre par la double victoire que remporte la mer au golfe de            Corinthe et à l’Euripe ; mais il se dédommage bientôt en lançant d’un côté la pointe de            l’Attique et en s’épanouissant de l’autre en différents rameaux dans la Morée ; quand il            cède enfin, il proteste encore contre sa défaite en faisant jaillir cette couronne de            belles îles qui relient la Grèce, comme autant d’arches de pont, à l’Asie Mineure et à            l’Italie.</p><p>« Cette disposition particulière, tout en divisant à l’infini le sol de la Grèce,            rapproche presque à chaque pas la terre de la mer, les sommets les plus élevés des            golfes les plus profonds, et étage, pour ainsi dire, tous les climats les uns au-dessus            des autres. En arrivant par mer en vue de ce beau pays, on peut contempler en terrasses            successives toutes ses productions : au bas l’oranger, l’olivier et le laurier sur le            rocher nu et dans les torrents à sec ; au milieu le chêne et le hêtre sur les prairies            verdoyantes ; enfin, au sommet, les forêts de pins qui, l’hiver, se couvrent de neige.            La Grèce peut ainsi séparer ses habitants les uns des autres par des limites            naturelles ; mais en même temps ces rapprochements et ces contrastes, en mettant en            rapports fréquents les pâtres des montagnes, les agriculteurs des vallées et les marins            du rivage, ont l’avantage de multiplier les échanges et les idées, et de provoquer            l’activité humaine dans les directions les plus opposées. Là peut se développer la            société à la fois la plus variée et la plus complète. En observant, enfin, que la Grèce            ouvre toutes ses vallées ou dirige presque tous ses promontoires vers l’Asie ou            l’Afrique, on voit qu’elle est destinée à servir comme de lien et d’intermédiaire entre            l’Orient et l’Occident, entre l’Asie et l’Europe.</p><quote><p>« Tel est le pays que les premiers rameaux de la race de Japhet (indo-européenne),              partis d’Asie, ont peuplé, soit en descendant par terre l’escalier du Pinde, soit en              arrivant par mer d’île en île ; c’est la patrie qu’ils ont choisie. »</p></quote><p>C’est ainsi que la science renouvelle, en le fixant et le précisant, ce que            l’imagination, la poésie et la peinture avaient si souvent touché. Quelque judicieux et            heureux qu’ait été M. Zeller dans son discours sur la Grèce et dans le tableau de ses            manifestations si variées en tout genre, religion, guerre, héroïsme, poésie et            beaux-arts, je le préfère dans son discours sur Rome. <hi rend="i">Rome ou l’État</hi>,            tel est l’intitulé de ce troisième chapitre ; il aime ainsi, dans un sous-titre, à            indiquer l’idée dominante. La géographie de l’Italie préside à son histoire et aux            destinées romaines, comme la géographie de la Grèce a présidé aux destinées            helléniques :</p><quote><p>« La Grèce et l’Italie, géographiquement, sont sœurs, mais elles ont leur physionomie              particulière. L’Apennin est le Pinde de l’Italie ; mais, en formant l’arête de la              Péninsule, il s’épanouit davantage, couvre le pays de sa masse, ménage des vallées et              des plateaux qui se relient par de faciles passages et expire en plaines plus étendues              sur des côtes moins découpées. Tandis que la Grèce ouvre ses vallées et tourne ses              rivages vers l’Orient, l’Italie ouvre au couchant la Toscane, le Latium, la Campanie.              Ces deux jumelles, séparées par l’Adriatique, se tournent le dos en quelque sorte et              regardent vers deux points opposés. De là l’action exercée en sens inverse par les              deux grandes races qui ont fait la civilisation de l’ancien monde : celle de la Grèce              sur l’Asie et l’Orient, celle de l’Italie sur l’Occident et l’Europe. La position de              l’Italie, au centre du bassin de la Méditerranée, sur les bords de laquelle se groupe              toute la civilisation antique, lui assure aussi dans les temps anciens une plus haute              fortune. »</p></quote><p>Il y a beau jour que ces fonctions propres et spéciales aux divers pays dans leur            originalité première sont épuisées. C’en est fait dès longtemps, pour les contrées et            pour les nations, de ces rôles naturels et vierges en quelque sorte, de ces rôles de            jeunesse : l’ancien monde est saturé ; il a passé par tous les emplois et par tous les            âges, par tous les états de l’histoire. C’est l’œuvre, aujourd’hui, d’une civilisation            savante et créatrice de renouveler et de rajeunir, s’il se peut, les fonctions de chaque            pays, de chaque peuple, de les répartir et de les approprier de nouveau.</p><label rend="center">II.</label><p>Je ne repasserai pas avec M. Zeller sur les premiers temps de cette République romaine            si connue dans son esprit, si incertaine dans ses annales, et où la légende le dispute            d’abord à l’histoire. Il n’insiste pas sur ce qui est douteux : il s’attache à démêler            et à dégager le vrai caractère qui a différencié Rome des autres cités antiques. Rome            n’est pas une cité fermée, une cité étroite comme cette infinité de petits États rivaux            et jaloux, indépendants et vivants d’eux-mêmes, qui animaient la Grèce et qui la            perdirent. Rome, dès les premiers temps, s’incorpore et s’assimile les vaincus : les            ennemis de la veille deviennent des concitoyens. C’est là le principe de sa grandeur, et            ce qui la lit, avec le temps, la Ville par excellence, la ville éternelle,            universelle :</p><quote><p>« Cette destinée grandiose ne s’accomplit point sans de longues et rudes luttes qui              forment toute l’histoire intérieure de Rome, mais dont chaque crise l’accroît et la              fortifie pour la conquête. La cité quiritaire, la <hi rend="i">Rome carrée</hi> était              bien exclusive aussi dans les premiers jours. Association de pères de famille,              agriculteurs et guerriers, qui couvre peu à peu les sept collines, ayant au-dessous              d’elle des clients nombreux, la cité est d’abord un patriciat jaloux qui retient d’une              manière incommunicable, non-seulement le gouvernement, mais le culte, le droit              civique, et comme la famille même et la propriété. »</p></quote><p>On sait toutes les crises par où l’on dut passer avant de forcer une à une les            barrières : patriciat hautain et féroce, révoltes populaires, sécessions à main armée et            droits conquis, puissance des tribuns ; puis, en dehors de Rome, le travail des peuples            latins et italiens, leur révolte aussi, la guerre sociale, et les alliés vaincus faisant            irruption pourtant dans la cité et gagnant en définitive leur cause. Un jour ou l’autre,            de gré ou de force, par composition ou de haute lutte, par la porte ou par la brèche, on            entre, on est entré, on prend possession. Chaque fois le cercle romain s’élargit sans            pourtant se briser ; ou, après s’être brisé un moment, il se rejoint aussitôt et se            reforme. Ce sont comme autant de nœuds qui marquent la croissance du tronc robuste, à            mesure qu’il s’élève et étend plus loin ses rameaux.</p><p>Ici une question se présente : est-ce par une extension naturelle et nécessaire de            l’idée romaine que s’est opérée cette adjonction et cette assimilation perpétuelle au            sein d’une unité de plus en plus vaste ? est-ce par corruption de la Constitution même ?            Dans un savant livre que vient de publier M. Fustel de Coulanges<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">La Cité antique, Étude sur le Culte, le Droit, les Institutions de la Grèce                et de Rome</hi>, par M. Fustel de Coulanges, professeur d’histoire à la Faculté des              lettres de Strasbourg (un vol. in-8° ; Durand, rue des Grès, 7).</note>, la question            est discutée et traitée avec un rare esprit philosophique et une érudition des mieux            digérées ; mais peut-être la cité romaine n’y est-elle pas assez nettement mise à part            et distinguée des cités grecques. Il y avait, quoi qu’il en soit, dans l’esprit            politique des Romains tout le contraire, à certains égards, de l’esprit des Spartiates,            une faculté de se transformer et de transiger sans briser, une disposition adoptive, si            j’ose dire, qui n’existait pas en Grèce : comme l’aristocratie anglaise, le Sénat romain            résistait aux réformes jusqu’au dernier moment ; puis, ce moment venu, il cédait et            s’accommodait du nouvel ordre. M. Zeller paraît croire que le principe de ce            développement préexistait en germe dès l’origine, et il s’autorise avec raison de cette            belle parole de Tacite : <quote>« Pourquoi Lacédémone et Athènes, si puissantes par les              armes, ont-elles péri, si ce n’est pour avoir repoussé les vaincus comme des              étrangers ? Notre fondateur Romulus, bien plus sage, a vu la plupart des peuples              voisins, en un seul jour ennemis de Rome et ses « concitoyens. »</quote> Le programme            de Romulus (si Romulus il y a) fut celui de toute la République et de tout l’Empire ; il            fut appliqué et pratiqué, bon gré, mal gré, à chaque période, et dans des proportions de            plus en plus larges, jusqu’au jour où parut enfin ce décret impérial dont on fait            honneur à Caracalla, et en vertu duquel tous les hommes libres, sans distinction,            répandus sur toute la surface de l’Empire, se trouvèrent avoir acquis officiellement le            droit de cité romaine. L’univers romain était réellement fondé : il était sorti de la            cité aux sept collines.</p><p>Si Bossuet a hautement défini au moral l’esprit public des Romains dans les beaux temps            de la République, M. Zeller, avec plus de précision et résumant le sens politique de            toute la conduite romaine dans ces mêmes siècles, dira :</p><p>« Vous avez cet admirable gouvernement où la sagesse du Sénat tempère l’élan de la            place publique ; où la monarchie temporaire, sous le nom de dictature, empêche ou modère            les luttes ou les excès de l’aristocratie et de la démocratie ; où les Consuls            conservent toujours un pouvoir fort ; où les assemblées n’ont que la délibération et la            sanction, le contrôle et les appels des grandes causes politiques ; cette société,            enfin, où le mariage et la propriété constituent en quelque sorte la cité même, où la            famille est réglée comme un État, où l’État et la religion se pénètrent au point que le            gouvernement fait un avec le culte, et que l’amour des dieux est le culte même de la            patrie, et le culte de la patrie l’amour des dieux !</p><quote><p>« C’est ce gouvernement qui a permis à Rome de conquérir l’Italie, et avec l’Italie,              comme par le même procédé, le monde. »</p></quote><p>Quant aux arts de Rome, ils sont, comme ceux de la Grèce, l’image fidèle de son génie.            Le génie des Grecs est infini et varié ; il est naturellement délicat ; toutes les            formes de l’art y atteignent vite et d’elles-mêmes à la perfection et à la fleur. Le            génie de Rome est plus simple et s’en tient longtemps au solide. Aussi ne trouve-t-on            réellement à Rome, dès le principe, <quote>« qu’un seul art grand et original,              l’architecture, parce qu’il est le plus utile. »</quote> De même <quote>« un seul des              dons de l’esprit y naît naturellement, y atteint de soi-même tout son développement,              et étend son influence sur tous les autres, l’éloquence. »</quote> Ici encore, une de            ces pages concises et pleines, qui résument toute une perspective et une suite de            vues :</p><quote><p>« Par leur caractère, par leurs institutions, les Romains sont naturellement un              peuple, je ne dirai pas éloquent, mais oratoire. Comme la vie politique n’est qu’une              lutte entre les divers ordres de l’État et même entre les particuliers ; comme les              tribunaux eux-mêmes sont à Rome une arène ouverte à toutes les passions, l’éloquence              est un avantage que nul ne peut négliger, une arme qui sert à défendre son honneur ou              sa fortune, à attaquer l’honneur ou la fortune d’autrui, et toujours à jouer un rôle              dans la cité. Cicéron disait que l’orateur était un soldat qui devait être armé de              toutes pièces et toujours prêt à combattre. L’éloquence, elle se retrouve à Rome dans              tous les genres de la littérature, même lorsqu’elle les emprunte à la Grèce. Gaie et              plaisante chez les Grecs, la satire chez Lucilius ressemble à de véritables discours              de censeurs ; celle de Juvénal aura le caractère d’accusations publiques. Plaute, le              comique, improvise pour le peuple auquel il s’adresse. Quand Cicéron cherche dans ses              dialogues à vulgariser la philosophie grecque, il converse moins qu’il ne plaide. Il              dira lui-même de l’histoire que c’est œuvre d’orateur ; et en effet Tite-Live souvent              fera le panégyrique de la République romaine, et Tacite le procès de l’Empire., La              poésie épique, enfin, dégénérée de la perfection de Virgile, est inspirée dans <hi rend="i">la Pharsale</hi> d’un souffle tout oratoire et mérite à Lucain ce jugement              de Quintilien, qu’il était plutôt un orateur qu’un poète. »</p></quote><p>C’est ingénieux et incontestable. Chez nous aussi, dans notre littérature, tout ce qui            se rattache directement à l’imitation ou à l’inspiration romaine est oratoire. Quel            poète est plus orateur que Corneille ? Et dans la tragédie dégénérée, Voltaire lui-même            est un éloquent pousseur de tirades plus qu’un poète. Son meilleur disciple,            Marie-Joseph Chénier, n’est pas autre chose.</p><label rend="center">III.</label><p>M. Zeller, qui traite de l’histoire sans parti pris et sans passion exclusive, est loin            de désespérer de Rome et de ses destinées à la chute de la République. Une nouvelle            révolution, une transformation s’opère ; voilà tout. Elle était devenue inévitable. Il            pense avec Dion Cassius <quote>« que tant que la République fut petite et son territoire              médiocre, la forme républicaine pouvait suffire et qu’elle fut un bien, mais que,              sitôt que Rome, se jetant au dehors de l’Italie et traversant les mers, eut rempli de              sa puissance les continents et les îles lointaines, la République n’était plus qu’un              mal. »</quote> Voyez Rome, en effet, au temps de César et avant qu’il mette la main à            l’Empire, avant qu’il soit revenu des Gaules pour passer le Rubicon : quelle confusion !            quel désordre ! Tout est détraqué à Rome ; le calendrier, l’horloge des temps comme la            Constitution. Celle-ci ne fonctionne plus. Les brigues vont jusqu’à la sédition. Les            honnêtes gens se font justice à main armée, et Milon tue Clodius. Les tribuns sont en            guerre déclarée avec les consuls ; on ne parvient plus à nommer à temps ces derniers :            chaque année commence par un interrègne. La République ne peut plus accoucher au terme            voulu de ses deux consuls ; on finit par n’en avoir plus qu’un, <hi rend="i">in              extremis.</hi> Tout appelle un chef, un maître, un dictateur.</p><p>Les plus honnêtes gens n’ont pas le sens commun et sont devenus impraticables. Caton,            le type des grandes âmes qui résistent, est souvent puéril. Il porte des sandales, parce            qu’il voit les statues de Romulus et des anciens Romains qui en ont. Un jour, en pleine            guerre, au Sénat, il opine pour qu’on livre César aux Germains comme violateur des            traités. Si c’était sérieux, ce serait un crime de lèse-patriotisme, mais c’est fou.            L’esprit de parti fausse ainsi les vues et mène à des conclusions révoltantes. Nous en            avons eu des exemples.</p><p>Dans le discours de M. Zeller sur Rome, César est présenté sans flatterie, sans            colère ; ce n’est pas que l’historien reste froid pourtant : ces pages sur César ont du            souffle et sont d’un écrivain.</p><p>Pourquoi César eut-il ses vingt-trois coups de poignard ? Médita-t-il, en effet, de            mettre sur sa tête cette couronne de roi, ce diadème qui lui fut offert publiquement un            jour et qu’il fit semblant de repousser ? M. Zeller hésite un peu sur ce point ; mais il            n’hésite pas quand il attribue à César l’idée de fonder, sous un nom ou sous un autre,            une monarchie populaire, universelle et, en quelque sorte, humaine :</p><quote><p>« Étendre le droit de cité à tous les hommes libres de l’Empire, régner sur le monde              pour le monde entier, non pour l’oligarchie ou la démocratie quiritaires ; abaisser              les barrières entre les classes comme entre les nations, entre la liberté même et la              servitude, en favorisant les affranchissements et en mettant le travail en honneur ;              avoir à Rome une représentation non du patriciat romain, mais du patriciat du monde              civilisé ; fondre les lois de la cité exclusive dans celles du droit des gens ; créer,              répandre un peuple de citoyens qui vivent de leur industrie et qu’on ne soit pas              obligé de nourrir et d’amuser : voilà ce qu’on peut encore entrevoir des vastes              projets de celui qu’on n’a pas appelé trop ambitieusement l’homme du monde, de              l’humanité ; voilà ce dont témoignent déjà les Gaulois, les Espagnols introduits dans              Rome, Corinthe et Carthage relevées, et ce qu’indiquent les témoignages de Dion              Cassius, de Plutarque, de Suétone, bien qu’ils aient pu prêter peut-être à César              quelques-unes des idées de leur temps. »</p></quote><p>César (s’il est permis d’en parler de la sorte à la veille d’une publication par avance            illustre), César, au milieu de tous ses vices impudents ou aimables, de son épicurisme            fondamental, de ce mélange de mépris, d’indulgence et d’audace, de son besoin dévorant            d’action, et de cet autre besoin inhérent à sa nature d’être partout le premier, César,            à travers ses coups de dés réitérés d’ambitieux sans scrupule et de joueur téméraire,            avait donc une grande vue, une vue civilisatrice : il n’échoue pas, puisque son idée lui            survit et triomphera, mais il périt à la peine, parce qu’il avait devancé l’esprit du            temps, tout en le devinant et le servant, parce qu’il vivait au milieu de passions            flagrantes et non encore domptées et refoulées. Il périt pour avoir voulu réconcilier            Rome avec le monde, les vainqueurs avec les vaincus, de même que Henri IV (la            comparaison est de M. Zeller) tombe sous le couteau pour avoir voulu faire subsister            dans la tolérance les communions et les sectes ennemies qui s’égorgeaient la veille. Sur            les derniers projets de César, il règne un vague plus grand encore que sur les derniers            projets de Henri IV, et proportionné à leur grandeur. Il avait, dit-on, dessein de faire            la guerre aux Parthes, et, les ayant vaincus, de gagner la mer Caspienne, de tourner le            Caucase, de traverser les déserts scythiques pour passer de là en Germanie et rentrer            enfin en Italie par les Gaules. Si je comprends bien cette pensée, César encore            devançait en ceci les temps. Il avait eu affaire aux barbares ; il connaissait à fond            l’état de Rome et sa corruption ; il prévoyait le moment où cet orgueilleux colosse            romain ne pourrait plus suffire à sa propre défense, et il voulait y pourvoir en            déblayant, pour ainsi dire, toute la banlieue de l’Empire, en l’environnant de l’effroi            de ses armes et de la terreur du nom romain, en y plaçant sans doute des colonies            militaires, comme des sentinelles avancées. Il aurait par là assuré pour quelque temps            l’enceinte de l’Empire et retardé peut-être le siège qu’en firent les barbares.</p><label rend="center">IV.</label><p>Je trouve M. Zeller un peu sévère pour Auguste, non qu’il ne comprenne et ne définisse            parfaitement la pensée de ce profond politique, mais il paraît le blâmer et croire            qu’Auguste, en profitant pour lui de l’avertissement donné par la mort de César, a trop            masqué l’idée nouvelle, n’a osé l’appliquer ouvertement et nettement, et n’a abouti sous            sa forme mitigée qu’à un compromis fâcheux, <quote>« l’Empire républicain »</quote>,            quelque chose qui n’était ni aristocratie, ni démocratie, ni république, ni monarchie            franche. Je crois qu’Auguste savait autant que personne et mieux qu’aucun de nous où            était la difficulté de la situation et ce qu’il lui importait de ménager. Quoi qu’il en            soit, ce nouvel ordre de choses est parfaitement expliqué et présenté par M. Zeller. Il            l’a même étudié à part dans un ouvrage développé, <hi rend="i">les Empereurs              romains</hi><note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Les Empereurs romains, caractères et                portraits historiques</hi> : un vol. in-8°. Didier, quai des Augustins, 35.</note>,            qui est d’un vif et grave intérêt. Il s’est attaché à y bien saisir et à y marquer la            nuance de caractère de chacun des premiers empereurs : cette diversité de caractères            personnels décide, en effet, du degré de transformation dans le gouvernement, qui est            surtout alors le gouvernement d’un seul. La Constitution de l’État sous Auguste et ses            successeurs reste mal définie ; elle est élastique. Il n’y a pas véritablement de            Constitution, il n’y a que des souverains, des personnes bonnes ou mauvaises.            L’historien arrive ainsi, en saisissant les traits principaux du caractère, à trouver le            sens du règne de chacun. Notre ami, le regrettable J.-J. Ampère, avait tenté quelque            chose de pareil ; mais, préoccupé d’une idée politique trop fixe, il lui est arrivé            souvent de forcer Suétone et Tacite, tandis qu’il s’agissait surtout, laissant là les            allusions présentes, de se bien rendre compte du passé. L’histoire a été injuste envers            les Césars : elle a insisté sur les Tibère et les Néron, elle a négligé les meilleurs            règnes. On n’a pas de Trajan, un Trajan complet : Tacite nous le devait. On a du moins            le siècle des Antonins, qui se défend et se proclame lui-même par son étendue et par la            continuité de ses bienfaits. <quote>« Un souffle nouveau de moralité jusque-là inconnue              passe sur le monde. »</quote> Je ne sais quelle douceur primitive de l’âge de Numa se            retrouve à la fin des temps et après des âges de fer. Je connais quelqu’un qui n’appelle            jamais ce siècle des Antonins que le magnifique <hi rend="i">été de la Saint-Martin</hi>            de l’ancienne philosophie. On a véritablement <quote>« l’Empire libéral »</quote> et            philosophique, comme l’a dénommé M. Zeller. On jouit, sauf quelques menaces et des            veilles pénibles aux frontières, de l’unité incontestée du monde romain, de ce qu’on a            appelé <quote>« la majesté de la paix romaine. »</quote></p><p>Un écrivain qui n’est pas suspect d’optimisme, Tertullien, comparait l’univers, en ce            siècle heureux, au verger riant d’Alcinoüs : <quote>« Le monde, disait-il, est comme le              jardin de l’Empire. »</quote> Adrien, on le sait, rassemblait dans la villa magnifique            qui porte son nom des échantillons de toutes les merveilles du monde : le monde à son            tour, du temps d’Adrien et de ses deux successeurs, n’était pour le Romain qu’une            magnifique villa, une <hi rend="i">villa Adriana</hi> en grand. On n’y voyageait pas, on            s’y promenait.</p><p>Marc-Aurèle couronne ce siècle unique dans l’histoire par sa sagesse et par ses            vertus : il est le plus philosophe et le plus humain de tous ceux qui ont jamais régné.            Il a eu, dans ces derniers temps, un rafraîchissement de renommée parmi nous, s’il est            permis de le remarquer d’un souverain si uni, si simple, si étranger aux vaines idées de            gloire. Je ne sais comment cela s’est fait, mais je vois comme un concours ouvert à son            sujet et qui n’est pas fermé encore. Un de nos savants les plus exacts et les plus            scrupuleux, un disciple de Borghesi, M. Noël des Vergers, a publié un <hi rend="i">Essai</hi><note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Essai sur Marc-Aurèle, d’après les                monuments épigraphiques</hi>, par M. Noël des Vergers ; un vol. in-8°. Firmin Didot,              rue Jacob, 56.</note> qui a du neuf sur quelques points, qui aussi a donné lieu à de            nouvelles lectures des <hi rend="i">Pensées</hi> de Marc-Aurèle, et chacun en a profité.            M. Renan a écrit à cette occasion deux beaux articles<note place="bottom" resp="author">Voir le <hi rend="i">Journal des Débats</hi> des 8 et 9 juillet 1864.</note>, qui ne font que            présager ce qu’il payera d’hommages sentis au meilleur des princes, dans la suite de            l’ouvrage où il doit montrer les progrès du Christianisme en présence du dernier effort            et de l’épanouissement suprême de l’ancienne philosophie. Un professeur au Collège de            France, M. Martha, dans un volume où il a rassemblé plusieurs philosophes et poètes de            l’Empire romain<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Les Moralistes sous l’Empire              romain</hi>, par M. Martha ; un vol. in-8°, librairie Hachette.</note>, lui a consacré            tout un chapitre sous ce titre : <hi rend="i">l’Examen de conscience d’un Empereur</hi>.            Le livre de M. Martha, fruit d’une étude lente, approfondie et délicate, est animé            partout d’un souffle pur et respire comme une paisible sérénité : Marc-Aurèle y est            traité comme il aurait aimé à l’être, dans un esprit de conciliation et de mansuétude. A            son tour, l’ouvrage de M. Martha nous a déjà valu une fine appréciation de M. Bersot,            roulant presque tout entière sur Marc-Aurèle, de même qu’un drame de M. Bouilhet, <hi rend="i">Faustine</hi>, nous avait valu un Marc-Aurèle aussi, non plus dessiné, mais            peint par M. Paul de Saint-Victor. N’ai-je pas raison de dire qu’il y a eu concours sur            ce beau nom, et que chaque talent est venu mettre son trait respectueux à l’expression            dernière de cette figure bienfaisante ? Mais c’est Marc-Aurèle lui-même qui s’est peint            le mieux dans son livre de <hi rend="i">Pensées</hi>. M. Zeller y a puisé avec            discrétion, et, en historien qu’il est, il s’est surtout attaché à celles des pensées            qui jettent un jour sur les sentiments de Marc-Aurèle empereur, sur ses tristesses            secrètes, sur son dégoût final, sur cette difficulté invincible au bien qu’il            rencontrait à chaque pas dans la résistance des choses et des hommes. C’est ainsi que            l’historien s’explique que Marc-Aurèle, pendant un règne de dix-neuf ans, n’ait pas plus            fait ni tenté pour restaurer radicalement l’Empire, pour en améliorer la Constitution            d’une manière durable et qui lui survécût :</p><quote><p>« Pauvres politiques, se disait tout bas le sage, ceux qui prétendent régler les              affaires sur les maximes de la philosophie ! Rêves d’enfants ! Homme, que peux-tu              faire ? Ce que réclame le moment présent. N’espère point qu’il y ait jamais une              république de Platon. Qu’il te suffise d’améliorer quelque peu les choses, et ne              regarde pas ce résultat comme de mince importance. Qui pourrait, en effet, changer les              idées et les sentiments des hommes ? Et sans ce changement, peux-tu jamais avoir autre              chose que des esclaves qui gémissent sous le joug, et des hypocrites, proie du              mensonge ? Ne me parle plus d’Alexandre, de Philippe, de Démétrius de Phalère,              tragiques acteurs que je ne suis pas condamné à imiter. L’œuvre de la philosophie est              maintenant plus modeste ; elle ne doit pas affecter une si ambitieuse tâche. »</p></quote><p>Et un autre jour, après quelque dégoût amer et quelque expérience nouvelle de            l’ingratitude ou de l’inintelligence des hommes :</p><quote><p>« Supporte patiemment la mort, en songeant que tu n’as pas à quitter des hommes qui              pensent comme toi. La seule chose qui pourrait t’attacher à la vie serait l’espoir de              faire partager aux autres tes sentiments ; mais tu vois quelle douleur c’est de ne              trouver qu’opposition dans le commerce des hommes. C’est pourquoi tu n’as plus qu’à te              dire : Ô mort, viens vite, pour que, moi du moins, je ne me démente pas              moi-même. »</p></quote><p>Ainsi Marc-Aurèle a bu son calice, mais il l’a bu silencieusement. Il ne criait pas            comme ce révolutionnaire cynique : <quote>« Je suis soûl des hommes »</quote>, il le            pensait. Cicéron l’a dit aussi, à sa manière ; il lui en venait souvent la nausée, et il            y eut un moment où tout lui parut odieux, excepté la mort. César, à la fin, ne se            donnait plus la peine de défendre sa vie ; il semblait dire : <quote>« Qu’ils la              prennent, s’ils la veulent ! »</quote> On arrive à ce même dégoût par tous les            chemins ; il suffit d’avoir longtemps vécu et d’avoir eu à se démêler de trop près avec            l’espèce humaine.</p><p>En ce qui est de Marc-Aurèle en particulier, une remarque ressort de l’étude de sa vie            et de la lecture de ses <hi rend="i">Pensées</hi> : il ne faut pas être trop sage pour            réussir en ce monde et pour enlever le genre humain. La philosophie en personne s’assit            sur le trône avec Marc-Aurèle : elle en descendit et mourut avec lui. Le Christianisme,            qui pointait et perçait partout sourdement, devait bientôt l’emporter sur elle. Ce            vertueux, ce bon et même un peu débonnaire empereur était trop sage, encore une fois,            trop modéré et trop raisonnable, en vérité, pour la masse des hommes. Il ne suffit pas            d’élever des autels à la Bonté, et de les élever même dans son propre cœur : il faut des            images plus parlantes aux foules. La ciguë de Socrate, en son temps, n’avait pas été un            spectacle assez émouvant, assez déchirant, assez public, et qui causât une pitié assez            pénétrante. On n’y voyait pas la sueur de sang. Le Juste de Platon mis en croix n’était            qu’une supposition et une hypothèse : il fallait un Juste qui eût été véritablement mis            en croix. Pour guérir des folies et des misères désespérées, il faut des remèdes            extrêmes, et qui eux-mêmes, à les bien prendre, visent quasi à la folie ; il faut une            contre-folie, mais qu’elle semble divine et qu’elle soit entraînante en sens inverse et            contagieuse. L’antidote doit être proportionné au mal. On ne sort d’un excès que par un            excès. Ainsi, dans cette longue crise finale du monde ancien, la consolation offerte, la            promesse dernière devait surpasser et, s’il se peut, submerger le désespoir. Marc-Aurèle            n’avait à offrir que la patience, la résignation, la conscience du devoir accompli, la            satisfaction interne sobre et austère, les palliatifs de la sagesse, les moyens            humains : il n’a parlé, il ne parle encore qu’à quelques-uns. Comme médecin moral, comme            directeur et conseiller des âmes, il n’était que le plus humble, le plus doux et le            mieux morigéné des mortels : l’humanité, pour se guérir, voulait un Dieu.</p><p>Toutes ces pensées et bien d’autres naissent à l’esprit, en lisant les chapitres            nourris et sérieux de M. Zeller, et c’est là le fruit le meilleur, bien qu’encore un peu            stérile, la véritable philosophie de l’histoire.</p></div></body>
</text>
</TEI>

