<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mlle Eugénie de Guérin et madame de Gasparin – (Suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1865-01-09"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1865-01-09"><head>M<hi rend="sup">lle</hi> Eugénie de Guérin et madame de Gasparin <lb/>(Suite et          fin.)</head><dateline><docDate when="1865-01-09">Lundi 9 janvier 1865</docDate>.</dateline><p>On aime à paraître se contrarier, même lorsqu’au fond on est d’accord ; cela fait aller          la conversation et sortir toutes les idées. M. de Rémusat, en parlant de M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin<note place="bottom" resp="author">Dans la <hi rend="i">Revue des Deux Mondes</hi>            du 15 décembre 1864.</note>, a été surtout frappé de voir combien ses ouvrages          différaient de ses origines, et combien le talent de l’auteur ressemblait peu à ses          opinions, à ses croyances premières, toutes calvinistes et genevoises. Pour moi,          j’avouerai que c’est le contraire qui me frappe : il me semble, à tout moment, reconnaître          en elle, en la lisant, une Genevoise émancipée, une calviniste qui se met en fête et en          frais d’imagination, une formaliste qui fait éclater son moule. Elle garde de l’âpreté          jusque dans ses descriptions les plus heureuses ; ses couleurs, même les plus naturelles,          sont heurtées, aiguës, le plus souvent déchirées et emportées au vif, comme les cimes qui          environnent ce beau lac. La stricte religion dont elle est fille met son pli bien marqué          jusque dans les magnificences de paysages qui se déroulent sous cette plume savamment          agreste. C’est le protestantisme qui fait des siennes pour la première fois ; on le sent à          la verdeur et à la crudité des touches. C’est du vin jeune dans des tonneaux neufs : le          vin travaille, le fût craque. Le bouquet, la saveur sont rudes. À côté de parties bien          venues et des mieux réussies, il s’en rencontre tout à coup d’insolites, de résistantes,          de revêches. Le talent ose et s’aventure : la secte retient. Quelle est donc cette          personne singulière ? Le lecteur hésite plus d’une fois dans son impression, et reste          étonné. Et puis, quand on a lu, qu’on a été saisi, choqué, attiré, secoué et repris de          mainte manière et par bien des fibres, il vient un moment où la rébellion cesse, où l’on          rend les armes et où, tout rempli des qualités évidentes d’un auteur honnête, hardi,          piquant, pittoresque, cordial et généreux, on se plaît à ajouter ce trait qui vient le          dernier et qui manquerait à tout éloge de femme, s’il ne le couronnait pas :<quote> « Elle            doit être vraiment aimable ! »</quote></p><p>Dans toutes ces scènes qu’elle a commencé à nous décrire, à partir des <title>Horizons            prochains</title>, et où la nature occupe le premier plan, mais où les humains ne sont          pas oubliés ; dans toutes les courses et promenades qu’elle fait par monts et par vaux, en          rayonnant tout à l’entour ; chez toutes ces bonnes gens qu’elle visite, vignerons,          bûcherons, vachers, tuiliers et autres, tous les Jacques et les Jean-Pierre des environs,          — et la mère Salomé la rebouteuse, — et Marguerite la désespérée, qui craint d’avoir          commis le seul péché sans pardon, le péché contre le Saint-Esprit, — et une autre          Marguerite, celle à Jean-Pierre, une Baucis sèche et fervente de quatre-vingt-sept ans,          — dans toutes ces historiettes à conclusion édifiante, M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin          a fait la Légende Dorée du protestantisme, légende très-modernisée, rehaussée et          enluminée, à la mode du jour, de couleurs très-réelles, et présentée sous forme de mœurs          populaires ; mais le protestantisme y est, il y revient bon gré, mal gré, il ne souffre          jamais qu’on le perde de vue, et l’on pourrait intituler cet ensemble de volumes déjà si          variés : le protestantisme dans la nature et dans l’art au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p>Le protestantisme, au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, a eu comme le          catholicisme son esprit nouveau qui a soufflé dessus et qui lui a rendu une nouvelle          fraîcheur, au moins à la surface, et un peu aussi au fond. Il y a eu dans les deux          communions des réveils, des coups de baguette impérieux et puissants, des coups de          trompette, de grands talents, de belles âmes éloquentes, ardentes, qui ont essayé de          fondre les divisions artificielles, de dégager le vrai courant, de reporter les esprits          aux hauteurs et aux sources, de ne s’attacher qu’à ce qui est la vie ; et je le dirai avec          la conscience de ne faire injure à aucun, s’il y a eu d’un côté Lacordaire, ce regard          flamboyant, cette parole de feu, on a eu de l’autre Adolphe Monod, cette âme d’orateur et          d’athlète chrétien qui, à ceux qui l’ont vue de près dans son agonie suprême, a rappelé le          martyre et l’héroïsme de Pascal.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin est un produit de ce protestantisme à la fois fidèle          et nouveau. Pour prêcher l’Évangile éternel, elle emploie les procédés de son temps ; elle          est de son époque. Ne nous étonnons pas de quelques disparates. Elle s’est développée          comme je m’imagine qu’on se développera de plus en plus à l’avenir, par elle-même et sur          place, sans se soucier beaucoup du <hi rend="i">qu’en dira-t-on</hi> ni de la tradition,          sans demander la permission au voisin. Ainsi l’on fait en Angleterre, en Amérique ; tous          ceux et toutes celles qui se sentent une idée et qui croient avoir quelque chose à dire le          disent tout haut, résolument, effrontément, et à leur manière : toutes les originalités          sortent, et les singularités aussi. Sa position d’écrivain français, habitant et écrivant          volontiers hors de France, a servi M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin plus qu’elle ne lui          a nui. Vivant dans un pays de grande nature, elle a su regarder et elle a osé rendre :          elle est paysagiste d’abord, et, selon moi, c’est ce qu’elle est le mieux. Dès le premier          ouvrage, dans la série qui nous occupe, — <title>Les Horizons prochains</title>, — elle a          des Vues alpestres de toute franchise et de toute vérité. La première histoire s’appelle            <title>Le Songe de Lisette</title>. Ah ! nous y voilà bien avec ces sérieuses et ces          vertueuses qui ne soupçonnent pas le ridicule ou qui le bravent, qui n’entendent rien aux          malins sourires ! Que leur fait d’appeler, de baptiser du nom de <hi rend="i">Lisette</hi>          une espèce de sainte, une bonne vieille qui, au coin d’un feu paisible, relit et rumine du          matin au soir la Bible et qui, en fait de chansons, ne sait par cœur que les Psaumes de          Marot ? Il semble que l’écho de la <title>Lisette</title> de Béranger et de tant de          refrains égrillards ne soit jamais arrivé jusqu’à ces parages : ils sont venus expirer,          ces refrains de guinguette, à la région élevée des pins et à ces monts sourcilleux qui          font barrière. Ce qui est certain, c’est que le chemin qui mène à la maison de la Lisette          de M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin est une route des plus salubres, des plus          pittoresques, et que cette verdure d’une matinée de mai y est décrite d’une exactitude et          d’une vigueur incomparables :</p><quote><p>« Chaque fleur, chaque ton et chaque nuance de fleur, nous dit le peintre véridique, a            son règne dans la campagne, et ce règne est absolu… La teinte est presque toujours            uniforme, splendide en son unité. À peine si le long des haies quelques violettes en            mars, quelques fumeterres qui sentent le baume ; à peine si, près des ruisseaux, au pied            des chênes quelques anémones d’un blanc rosé essayent de s’épanouir par touffes. L’œil            amoureux de découvertes les déniche, mais elles ne changent rien à la couleur générale            du vallon. C’est toujours un tapis éblouissant, d’une seule nuance, jusqu’à la fin de            juin qu’il s’émaille de toutes les teintes, qu’il brille de tous les éclats, que chaque            fleur s’ouvre, s’étale et parfume pour son compte.</p><p>« Il y a même, en mai, juste au moment ou je marchais ainsi, une heure où le vert            l’emporte sur les autres tons. C’est un vert rigoureux, cru, énergique, un vert sans            moelleux, sans retours au rouge ou à l’orangé, sans reflets d’argent, sans délicatesse.            C’est un vert qui a quelque chose de cassant et, je le dirais, presque de triste.</p><p>« Ce matin il était comme cela. L’herbe que mes pieds foulaient avait cet éclat hardi.            Les feuilles de la haie qui venaient à l’aventure, feuille d’églantier, feuille            d’aubépine, feuille d’aune, feuille de saule, toutes étaient cirées, vernies, brillantes            à faire fermer les yeux. Sur la montagne, la verdoyante ramée des hêtres triomphait si            bien du feuillage noir des sapins, elle s’étendait si lustrée, si criante, elle montait            si vaillamment jusqu’à la région des pâturages, et ceux-ci commençaient à verdoyer si            ferme, qu’à part la coupole de neige qui couvrait le fin sommet, on ne voyait que ce            vert terrible qui semblait refouler la pensée en soi-même. »</p></quote><p>En allant chez la vieille, il y a un endroit plus élevé, un col à passer, et, si l’on s’y          arrête pour jouir du spectacle, on voit en bas cette vallée se déroulant au plus loin dans          sa moire verte et <quote>« d’un vert criard »</quote>, mais de l’autre côté, du côté du          village, au-dessus et par-delà, on voit la montagne et ses dernières pentes, mouchetées de          sapins, semées de hêtres et offrant aussi des places plus riantes, car la saison y est          retardée, et quand le vallon est en mai, on n’est là-haut qu’en avril : <quote>« Les            vergers croissaient parmi, et comme j’avais monté pour arriver au col, je retrouvais            fleuris les arbres qui, dans le vallon, <hi rend="i">avaient passé          fleur</hi>. »</quote></p><p>Voilà des expressions charmantes et neuves, nées de l’observation même. Les peintures de            M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin abondent en ces sortes d’expressions vierges<note resp="author">L’expression <hi rend="i">passer fleur</hi> n’est pas, je dois le dire, de            la façon de l’écrivain. « Dans tout le centre de la France, m’écrit-on, dans l’Ouest,            dans le Poitou, il n’y a pas un jardinier qui s’exprime autrement. » Mais la nouveauté            consiste à introduire de ces sortes d’expressions naturelles dans la langue écrite ou            littéraire, et c’es ce dont je loue l’écrivain.</note> ; toutes ne paraissent pas          également heureuses. Elle en emprunte beaucoup au patois même du pays, patois naturel,          agreste, légitime par son ancienneté, dont les fautes mêmes nous plaisent grâce à de          certaines analogies qui ont conduit à les faire commettre. Ainsi l’on dit, trompé par la          désinence si douce qui insinue aux ignorants le féminin, <hi rend="i">les belles            dimanches, le soir de la dimanche</hi>. D’autres expressions du cru sont moins          agréables ; M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin, en général, les prodigue, et je crains          même que parfois, excitée qu’elle est et dans son entrain d’émulation, elle ne les force          un peu. Ainsi encore elle dira très bien en parlant de la pesanteur de la chaleur et de la          lourdeur accablante de midi : <quote>« Le silence <hi rend="i">du gros du jour</hi> en              juin<note place="bottom" resp="author">Dans le Berry on dit non pas le <hi rend="i">gros</hi> du              jour, mais le <hi rend="i">haut</hi> du jour ; ce qui n’est pas moins              expressif.</note> »</quote>, — <quote>« le <hi rend="i">gros de l’été ;</hi></quote> »          mais, quand elle montre les travailleurs se reposant étendus à terre et les faucheurs          couchés <hi rend="i">de leur grand long</hi>, je me demande s’il n’y a pas un peu abus.          Quand elle parle d’un tapis de vert uniforme <quote>« où <hi rend="i">s’emboit</hi> la            lumière »</quote>, des profondeurs d’un vert intense <quote>« où <hi rend="i">s’emboit</hi> le soleil »</quote>, c’est-à-dire où il est tout entier absorbé, sans          laisser jour ni reflet à aucune des nuances du prisme, il y a certainement une intention :          ne se marque-t-elle pas trop expressément ? Le fait est qu’en lisant et en regardant cette          suite de tableaux, il y a un peu de fatigue à la longue, et si chez M<hi rend="sup">lle</hi> Eugénie de Guérin on sent quelque monotonie et par suite un peu de langueur          due à cette douce uniformité de ton, on éprouve avec M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin          cette sorte de brisement des yeux et du cerveau qui naît du heurt fréquent des couleurs et          du trop de cahotement.</p><p>À voir, cependant, chez elle l’emploi de ce patois si libre, si naïf, si coloré, je me          suis rappelé une remarque du comte Jaubert, qui se trouve des mieux justifiées :            <quote>« On peut soutenir sans paradoxe, dit-il dans la savante Introduction au <hi rend="i">Glossaire du centre de la France</hi>, que les patois déploient généralement            un luxe de tropes à étonner Dumarsais lui-même, une originalité, une sorte de génie            propre, capable non seulement d’intéresser, mais même d’offrir certaines ressources au            grand art d’écrire. »</quote> Il y faut seulement, pour ce dernier point, du choix et de          la sobriété. M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin n’a pas cru devoir en mettre ; elle a          puisé à pleines mains autour d’elle dans sa langue romande, dans cette riche flore          rustique dont elle est éprise et où l’on dirait qu’elle se plonge à cœur-joie ; elle a          moins songé à nous agréer qu’à se satisfaire. En ceci, elle a été <hi rend="i">réaliste</hi> hardiment.</p><p>Nous revenons à cette Lisette qui est le but de la promenade : ici la protestante se          déclare et ne nous quitte plus. Ce n’est pas une femme qui est censée visiter Lisette,          c’est un homme, c’est le pasteur, je suppose. Quoi qu’il en soit, il prêche et il la          console. C’est de paroles douces plutôt que sévères que Lisette a besoin ; Lisette est <hi rend="i">spiritualiste.</hi> Ce mot, bien que juste à la réflexion, m’étonne appliqué à          une Lisette. Nos souvenirs parisiens nous gênent malgré nous, et j’ai peine à me faire de          la Lisette de M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin cette bonne et vénérable vieille            <quote>« qui <hi rend="i">s’est trop étudiée sur la Bible</hi> »</quote>, et qui n’en a          pris que les terreurs sans assez s’attacher aux espérances. En faisant le portrait de sa          vieille puritaine vaudoise, M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin ose (avec toutes sortes de          précautions, il est vrai), rappeler la bouche et le sourire de la <hi rend="i">Joconde.</hi> Ici je m’insurge : c’est décidément une fausse note tirée de trop loin :          car si l’on est de Paris pour se rappeler la <hi rend="i">Joconde</hi> du Louvre, on est          aussi de Paris pour bien d’autres choses. Et puis l’ordre d’idées et de sentiments          qu’éveille la <hi rend="i">Joconde</hi> n’a aucun rapport prochain ni lointain avec le          puritanisme religieux. Ne commettons point de ces mélanges indigestes. J’ai bien envie de          me récuser sur le reste de l’historiette ; je ne me sens pas bon juge ; je ne suis pas de          ceux qui regrettent que la France ne se soit pas faite protestante à de certains jours :          chaque nation a son tempérament à elle : j’aime mieux, je l’avoue, une France catholique          ou philosophique. Mais il ne s’agit pas de moi, il s’agit de Lisette qui, pour s’être trop          appesantie sur la partie hébraïque des Écritures, la plus longue en effet et celle par où          l’on commence, est entrée en effroi et a conçu la crainte que le Seigneur ne puisse jamais          lui pardonner. Qu’a-t-elle donc fait Lisette, et qu’est-ce que ce péché si grave qu’elle          se reproche ? Oh ! Messieurs les malins d’ici, ce n’est pas du tout ce que vous          supposez :</p><quote><p>« Le péché de Lisette, croyez-le bien, n’était pas un crime : c’était le péché de tout            le monde, hélas ! le vôtre, le mien : pétulance, un sang chaud, quelque parole trop            vive, beaucoup d’années sans trop penser à Dieu, un cœur malhabile à le saisir, facile à            s’en distraire. »</p></quote><p>Là-dessus une conversation s’engage : le pasteur (ou M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin          déguisée en pasteur) s’applique à rassurer Lisette : elle ne croyait qu’en Jéhovah le Dieu          terrible : il lui montre le Dieu d’Abraham, le Dieu du pardon, celui qui s’est immolé et          qui a souffert. Dans ce dialogue Lisette parle très bien en paysanne qu’elle est et dans          sa gamme ; elle raconte son rêve, sa vision, une vision toute mystique, à la Bunyan.          Encore une fois nous sommes trop de Paris pour cette fin-là. L’auteur dit que la vision de          Lisette racontée par elle était à faire trembler, à faire pleurer. Pour moi, je reste          froid ; je ne puis entrer dans cette émotion à la lecture : l’habitude n’y est pas. Il y a          du passé, et probablement de l’enfance, dans ces sortes d’impressions.</p><p>On voit ce que M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin a voulu dans la plupart de ses petits          tableaux et récits, elle a voulu nous donner des histoires protestantes et de sainteté. Le          cadre m’y plaît plus que le sujet. Il y a même une sorte de contradiction quelquefois          entre ce cadre si développé et les sujets qu’elle y rattache et qu’elle y enferme. La          nature toute seule, en effet, n’est pas conseillère du christianisme : elle l’est tout au          plus du déisme, d’un déisme élevé, vague, immense, en présence duquel l’homme s’incline et          adore. Devant un lever du soleil, devant la majesté des hauts lieux, je comprends          Jean-Jacques, je comprends David et le Psalmiste, mais j’ai peine de là à me rabattre à          une discussion sur le péché de Marguerite, ce péché <hi rend="i">irrémissible</hi>, celui          de la désespérance en Dieu, et tout ce qui s’ensuit. Aussi sent-on chez M<hi rend="sup">mc</hi> de Gasparin qu’il y a plus d’un rappel systématique et que, pour revenir à son          sujet voulu, après ses effusions de paysagiste enthousiaste et de promeneuse naturaliste,          elle fait effort et elle fait <hi rend="i">exprès.</hi></p><p>Dans ce fameux et trop célèbre roman des <title>Mystères de Paris</title>, quand Eugène          Sue s’apercevait qu’il avait trop plongé son lecteur dans la boue et dans l’horrible, vite          il ramenait sa grisette gentille et rieuse et faisait chanter les oiseaux de Rigolette.          S’il est permis de comparer le saint au profane, je dirai que de même, quand M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin s’aperçoit qu’elle s’est trop plongée dans la nature, au          sein du grand Pan, ou qu’elle s’est oubliée trop longtemps à écouter le merle et le          rouge-gorge, vite elle met le signet de ce côté et elle donne un ton d’orgue biblique.</p><p>Ce parti pris, très sincère — un parti pris pourtant, — ce tour systématique est sensible          en plus d’un endroit de ses courses et de ses excursions, soit seule, soit en joyeuse          bande. Au fond M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin a beau faire, elle n’est pas contrite,          elle n’est pas triste ; elle est bonne et compatit aux tristesses ; elle a l’âme noblement          ambitieuse, altérée de vie, ayant soif de bonheur, jalouse de le conquérir pour le          communiquer, pour le répandre autour d’elle ; c’est une vaillante, une infatigable qui          chante son <title>Excelsior</title> en montant toujours le plus haut qu’elle peut sur la          montagne. Livrée à elle-même, elle est à l’allégresse ; elle a besoin de s’avertir, de se          donner de temps en temps un coup de coude, pour se reprendre aux douleurs communes et aux          angoisses. Quelle différence de cette châtelaine de Valleyres riche, heureuse, glorieuse          épouse, avec l’autre châtelaine du Cayla, noble, fière, pauvre, qui fait ses bas, qui          vaque aux plus humbles soins du ménage, et qui est si imposante et si aisée dans sa          modeste dignité ! Différence de race, différence de société et de fonds de civilisation,          différence de communion aussi. Notez que le chrétien selon Saint-Paul et selon Calvin a          bien ses terreurs, mais aussi, une fois entré pleinement dans l’idée de la <hi rend="i">gratuité</hi> de la Grâce, il n’a point les scrupules perpétuels du chrétien          catholique ; il marche avec candeur et sécurité dans la joie des enfants de Dieu. Ainsi          fait M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin. Elle a ses craintes, ses moments d’alarme, c’est          possible ; mais aussi elle a des joies plus nettes, plus tranchées ; la gratuité du          Sauveur la rassure. Elle prend plus à cœur les beautés de l’exil ; dans cette grande et          libre nature qui l’environne, elle se sent à tout moment en plein Éden, elle s’y livre en          toute jouissance à des ébats turbulents, innocents ; et quand l’idée du pèlerinage lui          revient — un peu tard, — si elle est franche, elle conviendra qu’elle l’avait oublié. Le          bûcheron qui frappe et abat l’un des pins de la forêt le lui rappelle. Elle a des          enivrements de nature, puis des sursauts. L’autre chrétienne et pure catholique, l’humble          fille du Cayla, avertie par tant de souffrances positives, se sent plus réellement en exil          ici-bas, elle ne l’oublie jamais : elle est touchée de la nature, jamais entêtée ni          enivrée. Au fond, pourquoi ne pas le dire ? il y a de la santé dans tout cela : l’une          saine, drue et vivace, l’autre d’une famille qui s’éteint et qui a en soi ses germes          mortels.</p><p>Aussi, Eugénie de Guérin et elle, quand elles sont tristes, elles n’ont pas la tristesse          elle-même semblable : l’une, tout heureuse qu’elle est, a la tristesse plus rude,          poignante, froissante, violente, qui se proclame sur les toits, — qui crie <quote>« comme            une aigle »</quote>, — une tristesse ardente, de cœur et d’âme, je le veux, mais aussi          de tête, tout d’un coup relevée de joies puissantes et vigoureuses : l’autre, plus          atteinte au cœur, a la tristesse plus vraie, plus douce et résignée, continue, non          intermittente, calme, profonde et intérieure ; elle est plus une colombe blessée. L’une,          je l’ai dit, procède plus de la Bible et des Psaumes ; l’autre, de            <title>l’Imitation</title> de Jésus-Christ, des saintes mystiques, de sainte Thérèse, et          même du <title>Nouveau Mois de Marie</title> de l’abbé Le Guillou. L’une est une classique          en dévotion, ou si elle s’écarte et fléchit un peu, c’est dans les sentiers familiers et          d’après la tradition fleurie, tandis que l’autre, en dehors de la Bible et du livre          unique, est souvent une échappée à travers champs, une <hi rend="i">petite brutale</hi>,          comme le disait Bussy à M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné.</p><p>Entre les modernes, l’une a lu et préfère à tout Lamartine et, comme la vigne de          l’Évangile <quote>« entourée de haies »</quote>, à laquelle elle se compare, elle s’est          gardée de la contagion des romans <hi rend="i">ravageurs</hi> et troublants. Elle          craignait même de lire en sa nouveauté <title>Notre-Dame de Paris</title>. L’autre ne          répugne à rien de ce qui prend et de ce qui mord, elle y va tout droit en curieuse et en          aguerrie ; et <quote>« comme elle a toujours, dit-elle, envie de sauter où le troupeau ne            saute pas »</quote>, elle s’est amusée un jour à donner son avis motivé, et non pas du          tout défavorable, sur <hi rend="i">Salammbô.</hi></p><p>Ces deux femmes, si elles s’étaient rencontrées, se seraient-elles comprises, se          seraient-elles aimées ? Eugénie, avec ses scrupules, n’aurait-elle pas eu de certaines          craintes pour le salut de la protestante inconvertible et convertisseuse, une recruteuse          d’âmes ? Celle-ci n’aurait-elle pas eu des pitiés par trop dédaigneuses pour les          délicatesses excessives et les faiblesses superstitieuses d’Eugénie recourant à tous les          saints du Paradis pour la guérison de son frère, même aux reliques de sainte Philomène,          même aux médailles, même aux prières ici-bas du prince de Hohenlohe ? Une fois, dans ses          courses du Jura et autour de son lac de Neufchâtel, M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin          avec sa bande a l’occasion de visiter un couvent, celui des dominicaines d’Estavayer ; il          est curieux pour nous de voir comme elle parle de ce qui fait l’idéal du bonheur selon          Eugénie : ce lui est à elle et aux siens un épouvantail et un monstre. Les dames de la          bande, des protestantes bien entendu, se sont hasardées après quelque hésitation à sonner          à la porte du couvent ; elles se présentent comme pour faire des emplettes (on sait que          les religieuses occupent leurs loisirs à mille petits travaux et à des objets de dévotion          qui se vendent au profit de la communauté ou au profit des pauvres) : on fait monter les          dames au premier étage. Elles sont au parloir ; la description selon M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin commence :</p><quote><p>« Un banc à droite, un banc à gauche ; au fond la grille pose sur un mur d’appui ; à            peine si les doigts passeraient entre les barreaux. Derrière la grille, on soupçonne une            salle immense et noire… Après un moment d’attente, on entend crier les verrous : une            porte doit s’ouvrir à l’extrémité de la salle, on ne la voit pas, tout est plein de            ténèbres ; seulement un souffle glacé frappe nos visages et deux formes blanches            s’approchent à pas lents. Ce sont des religieuses. Elles portent un voile à plis            flottants qui descend le long des tempes et vient encadrer le visage ; la guimpe            emprisonne les épaules et le cou ; la robe tombe droite jusqu’aux sandales. Cela est            sobre, cela est d’une sévère beauté. Les pâles figures passent et repassent derrière les            barreaux. L’une, la plus jeune, semble se dérober à l’arrière-plan ; elle a le geste            furtif, la démarche hésitante ; elle glisse et se perd à chaque instant dans les ombres            froides qui emplissent le fond. L’autre s’avoisine tout à fait ; elle est simple et            grave ; il ne reste pas, on le dirait, une parcelle de sang dans les fibres de sa peau            mate ; ses grands yeux s’arrêtent sur nous, amortis par le verre de ses lunettes ; ses            manches, larges et pendantes, couvrent presque entièrement la main ; elle parle d’une            voix égale, et nous montre, l’un après l’autre, par les trous de ta grille, les souris            en pelote, les porte-montre brodés de perles, les coques d’œufs remplies de fleurs            microscopiques, les coquilles d’escargots avec des saintes dedans, ces mille prodiges            d’adresse et de laideur par quoi de pauvres recluses trompent leur ennui. Lorsque les            lèvres de la religieuse s’entrouvrent, elles laissent passer un mot court, une sorte de            note monotone, comme le bruit d’une goutte d’eau qui tomberait à intervalles réguliers            des parois de quelque grotte humide dans cette flaque qui n’a jamais réfléchi la            lumière. »</p></quote><p>Je ne sais si l’habitude que nous autres catholiques avons des couvents m’abuse, mais il          me semble qu’il y a dans cette peinture minutieuse, étonnée et un peu effrayée, de          l’émerveillement naïf et un peu d’exagération. Comme on voit bien qu’elle n’a pas lu            <title>Vert-Vert</title>, pas plus qu’elle n’a lu Béranger ! Un colloque insignifiant          s’engage à l’occasion des petits objets à acheter ; laissons M<hi rend="sup">me</hi> de          Gasparin continuer son récit, où la protestante tient absolument à planter son drapeau          devant le camp catholique :</p><quote><p>« Que faire, se disent les visiteuses, d’escargots et de saintes ? Prenons les            souris. » — L’une glisse et fuit sous la main.</p><p>— « Oh ! dit la religieuse avec un faible sourire, celle-ci veut s’échapper. »</p><p>Nous en irons-nous comme cela sans un mot du cœur ?</p><p>— « Mesdames, nous prions Dieu de vous bénir ! »</p><p>Et comme la religieuse nous regarde, un peu surprise :</p><p>— « Nous croyons <hi rend="i">en Christ</hi> le Sauveur ; nous espérons en lui de            toutes nos forces. »</p><p>La religieuse fait un signe de croix. — « Ah bien ! » dit-elle gravement. Puis, d’un            ton plus doux : « Abandonnez-vous à Dieu. Les volontés de Dieu ne sont pas les nôtres.            Souvent Dieu nous contrarie ! » La religieuse secoue la tête : « Abandonnez-vous à            Dieu. »</p><p>Cette fois nos mains passent comme elles peuvent au travers des barreaux ; elles vont            chercher, elles vont presser les mains des dominicaines. Gloire à toi, Seigneur ! tu as            des âmes d’élite derrière ces murs ; tu fais rayonner ton amour, tu fais resplendir ton            salut en dépit des tromperies de l’erreur. »</p></quote><p>Enfin, elles se sont mutuellement recommandées à Dieu : elles ne se sont pas maudites.          C’est bien.</p><p>En tout, il y a dans cette suite de petits volumes de M<hi rend="sup">mc</hi> de          Gasparin, particulièrement dans les deux derniers, <title>Prouesses et Voyages</title>, de          l’éclat, du mouvement et mémo un peu trop, du bruit ; il y a du saccadé, du rocailleux, du          naturel et de l’imité, du Tôpffer, du George Sand, du Michelet, que sais-je ? mais encore          une fois, bien de la sève et de la vitalité, et, en même temps que le talent supérieur du          paysage, un beau et large jet de sentiment moral épanoui.</p><p>J’ai pourtant besoin, en finissant, de revenir à Eugénie de Guérin pour nous reposer sur          des tons plus doux et rentrer dans l’harmonie qui nous est plus familière. Sa distinction          native, on l’a vu, l’avait faite une personne d’urbanité, naturellement élégante, et dans          ce manoir champêtre, d’où elle sortit à peine, la sauvait de tout provincialisme, de toute          recherche comme de toute vulgarité. C’est pour la langue comme une fille de Racine et du          premier Lamartine. Écoutez plutôt ! Elle aussi, elle a visité les montagnes : dans les          dernières années de sa vie, malade, on l’envoya prendre les eaux à Cauterets ; elle dut          quitter sa chambre du Cayla, cette chambrette bien aimée devenue <hi rend="i">caveau</hi>          par tout ce qu’elle contenait de chères reliques, un vrai <quote>« cloître de            souvenirs. »</quote> Elle ne se plut que médiocrement dans les Pyrénées, <quote>« la            plus magnifique Bastille où l’on puisse être renfermé »</quote>, disait-elle, et, sa          saison faite, elle fut heureuse d’en sortir. Elle décrit agréablement, d’ailleurs, ce          qu’elle a vu du paysage, des fêtes, des coutumes locales ; elle a là-dessus des pages          accomplies :</p><quote><p>« Dimanche, dit-elle dans une lettre à son père (2 août 1846), nous avions un temps            admirable. Un beau soleil vint embellir la plus jolie fête populaire que j’aie vue.            C’est d’usage que tous les ans, à pareil jour, les jeunes baigneurs donnent un bal et            fassent les frais d’une fête champêtre. Ce sont des courses à la montagne, des courses            aux cruches, des courses à l’Âne, des courses en sac et des danses locales ; le tout est            joli, amusant et se passe avec un ordre parfait. Les danses se font entre jeunes gens.            Monseigneur de Paris (M. Affre) les a regardées comme nous. Nous étions parfaitement            placés pour le spectacle… Figurez-vous un torrent large et bruyant, puis une petite            prairie, puis une montagne, et dans ce cadre un rassemblement de plusieurs milliers de            personnes rangées en cercle autour d’une corde qui fait barrière. Au centre sont les            acteurs. Ce sont des femmes d’abord qui cheminent avec leur cruche sur la tête vers un            but où elles doivent arriver sans les casser. Fort peu remportent le prix. À chaque            chute de cruche, vous pouvez penser les rires de la foule. Après cela partent des            coureurs pour emporter des drapeaux sur la montagne ; je vous promets que l’assaut est            rude. Des fanfares accueillent le vainqueur. La course aux ânes suit la course aux            drapeaux. Dans ce pays les Ânes suivent les conquérants, mais ils renversent beaucoup de            combattants. Ils m’ont paru peu envieux de gloire, et pour le moins aussi têtus que            Bécarre qui, du reste, aurait triomphé par sa beauté ; j’en ai vu peu d’une aussi belle            figure. Les culbutes faites et les vainqueurs <hi rend="i">usiniers</hi> couronnés, on            se met à casser des bouteilles suspendues. Ce ne paraît pas difficile, mais on tape les            yeux bandés et souvent on frappe en l’air. »</p></quote><p>Remarquez-vous comme le trait est court, léger, la plaisanterie discrète, et quelle          manière différente de celle qu’affecte l’intrépide Vaudoise et qui nous aurait frappés          bien plus encore si nous l’avions suivie plus loin dans ses courses de touriste, par-delà          le Saint-Gothard, à travers le Tessin et jusqu’aux lacs d’Italie ? Eugénie qui voit juste,          qui voit bien, mais qui n’a pas, comme on dit, le diable au corps, continue en ces termes          sa description souriante et sobre, que nous donnerons jusqu’à la fin comme un exemple          parfait en son genre :</p><quote><p>« Le verre cassé, on s’est mis en danse. Ceci est le plus joli de la fête. De beaux            jeunes gens (ce sont les baigneurs) en pantalon blanc, veste blanche et écharpe rouge            flottante se mettent en rang le long du cercle. Tout à coup les voilà qui se tournent            l’un vers l’autre et font deux à deux une danse à caractère qu’ils accompagnent d’un jeu            de bâtons blancs dont le bruit se mêle sans se confondre au son des instruments qui            accompagnent la danse. Elle dure quelque temps dans la prairie et se continue dans les            rues de la ville à peu près jusqu’à la nuit. Le soir un magnifique bal a réuni            quatre-vingts femmes desquelles vous devinez qui n’était pas. On s’amuse tant qu’on            peut, et l’on s’ennuie ensuite.</p><p>« La course au lac, il faut bien en parler, mais cela ne se dit pas, il faut le voir ;            il faut passer par ces chemins en l’air pour en avoir l’idée. Figurez-vous des cordes            pendues aux montagnes, ils vous font d’en bas cet effet. Encore les a-t-on arrangés pour            le passage de la duchesse de Nemours. Je suis étonnée d’avoir mon cou, et cependant tout            le monde le rapporte. C’est qu’on est monté sur des biches. Ces chevaux sont étonnants ;            ils vous enfilent ces sentiers, montent et descendent des escaliers à pic sans broncher.            Enfin j’ai vu de belles beautés, entre autres une cascade avec trois arcs-en-ciel. C’est            inexprimable pour l’effet et l’étrange beauté du site. Puis le pont d’Espagne, immense            cataracte. Là se trouvaient une quinzaine de cavaliers et amazones. Nous avons fait            route ensemble jusqu’au lac. Désert profond, immense nappe d’eau entre des monts            immenses, mais nus, abrupts, tristes comme la mort. Pour achever ce tableau, on voit au            bord du lac un monument funéraire en mémoire d’une Anglaise et de son mari qui se            noyèrent il y a dix ans en se promenant sur le lac. Les eaux sont glacées, de sorte que            ce qui y tombe y meurt presque aussitôt. Ce réservoir a sa source au Yignemale dont on            aperçoit les glaciers. C’est un des points les plus élevés des Pyrénées. Par-delà est            l’Espagne.</p><p>« Nous avons vu une chasse. J’ai touché un isard ou une biche. Ensuite, au bord du lac,            s’est élevé un petit oiseau qui volait devant nous comme pour se faire admirer. C’était            vraiment le bijou du désert, une fleur volante, s’offrant à tous les regards comme pour            les consoler de tant de tristesses… Nous portions notre goûter ; il s’est fait pendant            un orage. Nous avons eu pluie, grêle et tonnerre, le tout grandiose. Ce temps nous a            fait quelque peu les honneurs de la route pour le retour, mais les sapins nous ont            abrités. J’en ai remarqué un avec ces mots : <hi rend="i">Crains Dieu</hi> ! Ces mots            sont bien placés dans ces grandes œuvres divines, sur ces puissants arbres qui vous            disent de craindre la main qui les a plantés. »</p></quote><p>Tout cela est pur, net, distinct, bien vu, bien dit, rapidement conté ; c’est classique,          c’est attique et irréprochable. Ce pourrait être d’une plume polie du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> ou du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, d’une M<hi rend="sup">me</hi> d’Aulnoy ou mieux encore d’une Caylus parlant naturellement en prose          la langue <hi rend="i">d’Esther.</hi> Pour être sincère, j’ajouterai qu’on voudrait          aujourd’hui à la description un peu plus de nouveauté de tons et plus de relief. Mais          Eugénie de Guérin craignait l’excès ; elle n’appuie pas, elle ne <hi rend="i">tâche</hi>          pas : elle avait du goût<note place="bottom" resp="author"><p>Un parallèle est toujours délicat, entre              deux auteurs, entre deux femmes. Je ne me flatte pas d’avoir tenu la balance              parfaitement égale dans la comparaison que j’ai essayé d’établir ; mais si je n’ai pas              été tout à fait aussi juste que je l’aurais voulu, je ferai réparation en donnant ici              la lettre à la fois gracieuse et véridique que m’a écrite à cette occasion la personne              distinguée, ainsi prise à partie par moi sans plus de façon et mise en antagonisme              avec Eugénie de Guérin :</p><p><quote>« Monsieur</quote>,</p><p><quote>« Je reçois <hi rend="i">le Constitutionnel</hi>, et je viens vous remercier d’un cœur sincère.                Permettez-moi de vous dire, avant tout, combien j’aime votre Eugénie de Guérin !                Vous avez dessiné ce beau profil d’une main délicate… Le Journal de M<hi rend="sup">lle</hi> de Guérin m’a profondément intéressée. J’ai senti pour elle de                l’admiration ; elle m’a fait du bien. Et si son frère (dans les pages magnifiques du                  <hi rend="i">Centaure)</hi> porte mieux au front le sceau du génie, la flamme,                combien Eugénie lui est supérieure par la vraie grandeur : l’oubli de soi, constant,                sans recherche, le don du cœur à un autre cœur !</quote></p><p><quote>« Et                maintenant il faut bien vous dire ce que je pense de la M<hi rend="sup">me</hi> de                Gasparin du <hi rend="i">Constitutionnel</hi>.</quote></p><p><quote>« Ses livres,                laissons-les de côté, voulez-vous ? Merci encore de les juger avec beaucoup                d’indulgence… — Croyez-le bien, je sens la valeur d’une expression sympathique,                lorsqu’elle sort d’une plume telle que la vôtre ; croyez-le bien encore, l’attention                sérieuse que vous accordez à ces petits volumes est un encouragement comme il est un                privilège.</quote></p><p><quote>« Mais !… ce <hi rend="i">mais</hi>-là va vous faire                sourire, mais que je suis peu cette personne vaillante, joyeuse à outrance, armée en                guerre, cette forte femme bâtie en vigueur que vous croyez ! — Et vraiment, le                pensez-vous ? n’avez-vous pas cédé, sans le vouloir tout à fait, au plaisir                d’opposer la protestante un peu verte, un peu roide, bien, portante d’une bonne                grosse santé morale, à la catholique pleine de grâce et de nonchaloir, touchante par                sa timidité, discrète, effarouchée, souffreteuse peut-être, mais humble et toute                pénétrée de charme ?</quote></p><p><quote>« Ah ! ne croyez pas que je regrette un                seul des rayons de sa douce auréole ! Oh ! non ! mais permettez-moi (je m’y entends,                vous le savez) de faire un peu craquer et sauter le moule du type dans lequel vous                m’avez enfermée. Hélas ! je sais ce que c’est que de pleurer, que de marcher dans la                tristesse ! l’abattement fait trop souvent courber ce front que je porte si haut !                Je connais les défaillances, je connais les défiances de soi et les langueurs                mortelles. Si mon âme aspire au soleil, mon pauvre individu se traîne dans l’ombre.                — Sans les bontés de Dieu, j’aurais perdu courage ; à vrai dire, je ne l’aurais                jamais eu.</quote></p><p><quote>« Voulez-vous me permettre de vous dire encore que                je ne me sens, dans mes petits livres, ni parti pris d’avance, ni désir prêcheur ?                — Je chante dans mon arbre comme l’alouette chante en plein air. Elle monte d’un                élan, et moi, selon que va mon cœur, selon que va ma prière, j’adore aussi dans mon                langage ; voilà tout. — Il ne fut jamais bestiole plus pauvre, il n’y eut jamais                esprit moins calculateur ; je vais le long de mon sentier, je cueille ce qui se                présente, je me sens un grand amour pour tout ce qui est                beau.</quote></p><p><quote>« Telle est mon histoire, en deux mots. — Mais il m’en                faudrait cent pour vous dire à quel point, vous sachant un peu prévenu, et le                comprenant mieux que personne (vous pouvez m’en croire), je suis touché de votre                bonté pour moi, et reconnaissante de la place que vous m’avez donnée à côté d’une                femme que je respecte et pour laquelle j’éprouve un vif attrait. — Soyez-en bien                persuadé, monsieur, et veuillez recevoir, etc.</quote></p><p rend="right"><quote>« C<hi rend="sup">tesse</hi> de Gasparin.</quote></p><p rend="right"><quote>« Le Rivage, près Genève, ce 14 janvier 1865. »</quote></p></note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

