<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Lettres d’Eugénie de Guérin – publiées par M. Trébutien.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1865-12-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1865-12-01"><head>Lettres d’Eugénie de Guérin <lb/>publiées par M. Trébutien<note place="bottom" resp="author">Un            vol. in-8°, chez Didier, quai des Augustins, 35.</note>.</head><dateline><docDate when="1865-12">Lundi janvier 1865</docDate>.</dateline><p>Le succès, dans ses caprices, va quelquefois au pur mérite, au talent modeste et caché ;          il va même au talent absent et disparu qui, vivant, s’ignorait en partie ou qui avait aimé          à ne pas se faire connaître. La faveur qui a accueilli, il y a deux ans, la publication du            <title>Journal</title> de M<hi rend="sup">lle</hi> Eugénie de Guérin en est la preuve.          C’est ce qui a encouragé le pieux éditeur, M. Trébutien, à redoubler de zèle, à compléter          son œuvre commémorative et à donner tout ce qu’il a pu depuis retrouver et rassembler          encore de la correspondance de cette personne rare. Pour ceux qui, distraits des pures          Lettres ou occupés ailleurs (comme il est permis), auraient besoin qu’on les remît sur la          voie, je rappellerai qu’Eugénie de Guérin, sœur de Maurice de Guérin, de l’admirable          auteur du <title>Centaure</title>, était son égale en dons naturels, en génie, sa          supérieure en vertu, en force d’âme, son aînée vigilante et tendre, et qu’elle fut pendant          neuf années sa survivante douloureuse, son Antigone ou son Électre, toute consacrée à sa          mémoire et comme desservante d’un tombeau. Nés tous deux d’une ancienne famille noble du          Midi fort déchue en fortune, mais restée fidèle jusqu’au bout aux sentiments et à          l’honneur de la race, ils auront plus contribué à l’illustrer que tous les preux          chevaliers d’autrefois à jamais oubliés et perdus dans la nuit des âges. Le vieux tronc,          avant de se dessécher, produisit entre ses racines deux fleurs, et ces deux fleurs          fragiles, d’une saison à peine, moissonnées avant le temps, (ô triomphe de l’esprit !)          survivent aujourd’hui à tout. Ne faisons pas comme d’autres, n’allons pas oublier, dans          cette gloire posthume des deux noms, celui de l’humble éditeur à qui nous devons de les          connaître en entier et de les posséder dans leur pleine auréole. M. Trébutien a fait en          ceci comme ces moines et ces clercs du Moyen-Age dont il porte volontiers lui-même l’habit          austère, de ce Moyen-Age qu’il sait dans sa lettre comme dans son esprit et dont il a été          l’un des premiers propagateurs et des rénovateurs parmi nous : loin de la foule, loin des          bruits modernes, il s’est voué dans sa cellule de bibliothécaire à une sainte amitié pour          les deux auteurs de sa prédilection et de son culte, Maurice et Eugénie ! mais Eugénie          surtout l’a séduit, l’a enlevé, pauvre savant solitaire, comme ces nobles figures idéales,          ces apparitions de vierges et de saintes qui se révélaient dans une vision manifeste à          leurs fervents serviteurs ; il l’a aimée, il l’a adorée, il a poursuivi avec une passion          obstinée et persévérante les moindres vestiges, les moindres reliques qu’elle avait          laissées d’elle : il les a arrachées aux jaloux, aux indifférents, aux timides ; il a          copié et recopié de sa main religieusement, comme si c’étaient d’antiques manuscrits, ces          pages rapides, décousues, envolées au hasard, parfois illisibles, et qui n’étaient pas          faites pour l’impression, il les a rendues nettes et claires pour tous : le jour l’a          souvent surpris près de sa lampe, appliqué qu’il était à cette tâche de dévouement et de          tendresse pour une personne qu’il n’a jamais vue ; et si l’on oublie aujourd’hui son nom,          si quand on couronne publiquement sa sainte<note place="bottom" resp="author">À l’Académie            française.</note>, il n’est pas même remercié ni mentionné, il ne s’en étonne pas, il ne          s’en plaint pas, car il est de ceux qui croient à l’invisible, et il sait que les          meilleurs de cet âge de foi dont il a pénétré les grandeurs mystiques et les ravissements          n’ont pas légué leur nom et ont enterré leur peine : heureux d’espérer habiter un jour          dans la gloire immense et d’être un des innombrables yeux de cet aigle mystique dont Dante          a parlé !</p><p>Cette justice rendue au plus méritant et au plus délicat des sacristains, nous entrerons          dans la chapelle et nous reparlerons un peu, s’il vous plaît, d’Eugénie de Guérin. Nous en          parlerons comme des amis et admirateurs gens du monde, c’est-à-dire assez librement. Les          nouvelles lettres n’ajouteront rien d’essentiel à l’idée qu’on avait pu se faire d’elle,          mais elles contribueront à développer l’aimable portrait, ce modèle de belle âme          religieuse et poétique, et à le mettre de plus en plus dans tout son jour. Pour renouveler          moi-même l’étude, il m’est venu la pensée de ne plus prendre seulement Eugénie de Guérin          en elle-même, mais de la comparer : comparer, c’est mieux marquer les contours, c’est          achever de définir. Un critique très-distingué de ce temps l’a fait déjà : Camille <hi rend="i">Selden</hi> (un pseudonyme et une femme) a donné dans un volume qui se publie          en ce moment<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">L’Esprit des Femmes de notre temps</hi>, par            Camille Selden, auteur du roman de <hi rend="i">Daniel Vlady</hi> ; un vol. in-18,            bibliothèque Charpentier.</note> une analyse exacte et forte de trois femmes, à peu près          contemporaines : — une Française catholique, Eugénie de Guérin précisément ; — une          Anglaise et protestante, Charlotte Brontë, auteur du beau et douloureux roman de            <title>Jane Eyre</title><hi rend="i"> ;</hi> — une Allemande et juive convertie, la          célèbre Rahel de Berlin, M<hi rend="sup">me</hi> de Varnhagen. Ces trois existences si          diverses, successivement racontées et finement décrites, donnent beaucoup à penser et à          réfléchir sur la forme que revêtent l’esprit et le cœur en trois pays et trois sociétés si          dissemblables, sur les directions que parvient à se frayer la spontanéité humaine à          travers des contraintes et des pressions si différentes. Mais pour moi, et dans le genre          de cadre plus resserré que j’aime, ces contrastes sont déjà trop lointains, et j’en veux          prendre un plus à notre portée. Je le trouve dans une personne qui, sans être Française de          nation,</p><p>Test par la langue, dans une Genevoise qui a publié, depuis bien des années, quantité          d’écrits remarquables, saisissants, éloquents avec une pointe d’étrangeté : il me faut          bien la nommer, quoiqu’elle n’ait point inscrit son nom en tête de tous ses nombreux et          piquants ouvrages ; elle voudra bien m’excuser de cette liberté, car je ne suis pas comme          M. de Rémusat qui, dans la <title>Revue des Deux Mondes</title>, a pu parler d’elle hier à          merveille et à fond, en toute discrétion cependant, pour des lecteurs déjà au fait et          initiés aux sous-entendus. Nous autres gens du moins beau monde, nous avons besoin qu’on          nous parle clair et de savoir vite et avec netteté de qui il s’agit. Or, M<hi rend="sup">me</hi> la comtesse Agénor de Gasparin, — c’est elle en toutes lettres, — femme d’un          homme de cœur et d’un homme de bien, Genevoise de famille et de naissance, de la haute          bourgeoisie ou de l’aristocratie de cette république (c’est tout un), passant certaines          saisons à Paris, mais établie et vivant plus ordinairement en son château ou manoir au          pied du Jura suisse, dans le canton de Vaud, dans le pays de Glaire d’Orbe, a publié, en          ces dernières années surtout, une série d’esquisses, d’impressions morales ou          pittoresques, de tableaux paysanesques ou alpestres avec intention et inspiration          chrétienne très-marquée<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Les Horizons prochains ;</hi> —<hi rend="i"> les Horizons célestes</hi> ; — <hi rend="i">Vesper ;</hi> —<hi rend="i"> les              Tristesses humaines</hi> ; et aujourd’hui enfin les <hi rend="i">Prouesses</hi> ou <hi rend="i">Voyages de la Bande du Jura</hi>, c’est-à-dire de la société active, honnête,            rieuse et vaillante, amoureuse de la nature, amoureuse des œuvres de Dieu, qui se réunit            et se groupe chaque été autour de la châtelaine de Valleyres. — (Michel Lévy.)</note>,          toute une œuvre qu’il est naturel de rapprocher des Lettres et Journaux d’Eugénie de          Guérin. Venir comparer celle-ci et M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, catholique à          catholique, c’est trop proche et trop aisé : il n’y a pas assez d’intervalle ni          d’ouverture pour les points de vue : elles sont de la même paroisse. La comparer avec          Rahel ou avec miss Brontë, c’est vraiment un peu loin, c’est sortir de nos horizons et          trop nous dépayser ; cela ne dit rien d’assez précis à nos lecteurs français habituels.          Eugénie de Guérin et M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin, au contraire, sont également          nôtres, et presque au même titre ; chacun en est juge, et la comparaison qui commencera          par une lecture de toutes deux, lecture que je conseille fort, servira à tous et à toutes.          Nous avons là une catholique de vieille souche, douce, pieuse, fervente, résignée, tendre,          poétique, aimant la nature et adorant Dieu dans la nature, y trouvant à chaque pas les          plus charmants emblèmes, moralisant avec grâce et sourire au sein même de la douleur :          nous avons, d’autre part, et en regard d’elle, un caractère énergique de calviniste à demi          émancipée, poétique aussi, très-croyante toujours, fervente, même prêcheuse, mais ouverte          à toutes les impressions, ayant sa palette à elle, près de sa Bible, poussant ardemment          ses aspirations vers le monde extérieur et absorbant la création par tous ses pores : —          deux types.</p><p>De nos jours les choses vont vite : on passe immédiatement à l’état de type. On n’attend          pas même les cinquante ans d’épreuves et de quarantaine ; on est type à bout portant et          dès le lendemain de sa mort ; Alfred de Musset, type ; Henri Heine, type ; Balzac, type ;          Eugénie de Guérin, type. Je vais plus loin et je fais de mon autorité privée M<hi rend="sup">me</hi> la comtesse de Gasparin type, de son vivant. Qu’elle me le          pardonne.</p><p><hi rend="i">Type</hi> est un assez vilain mot, bien sec et bien roide, mais c’est une          belle chose. L’avantage qu’il y a à passer à l’état de type, c’est que quand vous n’avez          pas tout ce qu’il faut pour remplir la condition, on vous le prête ; on vous donne le coup          de pouce en beau et l’on vous achève.</p><p>Type, dans notre mythologie abstraite, dans notre nouveau panthéon esthétique, c’est          comme qui aurait dit autrefois demi-Dieu, <hi rend="i">Divus.</hi> Vous avez des          autels.</p><p>Un type n’a plus de défauts. On critique, on chicane les individus, les talents à l’état          simple et privé ; on ne chicane pas les types. Tout chez eux est amnistié, tout est          transfiguré. On les accepte de confiance ; on ne les discute plus, on ne les conseille          plus. Ils ont acquis l’immutabilité ; ils sont parce qu’ils sont. Ils n’ont plus de compte          à rendre. Ce qui hier encore s’appelait défaut dans un auteur, change aussitôt de nom et          devient, une fois le type admis, un simple trait de signalement et de caractère. On est          consacré. On est pris et pour ce qu’on a été réellement en soi, et surtout pour ce qu’on          représente. — Assez de préambule comme cela, et venons-en à notre analyse comparée.</p><p>M<hi rend="sup">lle</hi> de Guérin écrit une bonne partie de ses lettres, et des          meilleures, des plus agréables, à sa jeune amie Louise de Bayne dont elle avait vu éclore          la rieuse enfance, celle même à qui son frère Maurice semble avoir songé dans de premiers          vers qui recèlent un sentiment tendre. Ce sentiment ne prit point corps ni figure :          Maurice, pauvre et n’ayant rien à offrir, alla à Paris suivre ses études, s’attacha à          M. de Lamennais, le quitta, donna des leçons, essaya de la vie littéraire ; distrait et          guéri, une jeune fille riche, une de ses élèves créole, se rencontra qui se prit de goût          pour lui ; il se maria pour mourir presque aussitôt. Louise de Bayne en son château de          Rayssac, passant de l’adolescence à la jeunesse, eut tout le temps de voir les saisons se          succéder, les printemps courir, sa première fleur pâlir et se décolorer déjà, avant qu’un          mariage sérieux la vînt prendre et enlever à sa terre natale. Eugénie, plus âgée que          Louise, l’aime beaucoup, l’aime comme une jeune sœur, la croit par moments un peu inégale          en amitié, ne cesse pourtant de la chérir, et doucement, la voyant si légère avec sa          couronne de seize ans, la sermonne un peu jusqu’à ce que Louise, à son tour, finisse par          devenir elle-même sérieuse, posée, recueillie, et se laisse entrevoir à nous dans un coin          du salon lisant par goût du saint Jérôme. Dans une des premières lettres qui remontent à          l’année 1832, on est au 2 janvier ; les lettres de Louise ne sont pas venues ; les          dernières se sont perdues ou ont été retardées par la faute du messager ; mais Eugénie          pense à sa jeune amie et lui écrit dès le second jour de l’année nouvelle :</p><quote><p>« Comme je me serais étrennée hier matin, ma très-chère, si j’avais pu en me levant            sauter à votre cou, vous souhaiter la bonne année, vous dire que je vous aime au            commencement et à la fin de tous les ans, de tous les jours, et que je fais pour vous            des vœux, des vœux sans fin ! J’aurais été trop contente. Quel joli premier de l’an pour            moi qui grille de vous voir ! À peine j’eus ouvert les yeux et fait le signe de la croix            du réveil que votre souvenir vint me trouver sur mon chevet et me dire que dans ce            moment vous pensiez aussi à moi, et que, si nous ne pouvions pas nous voir, nos prières            et nos vœux se rencontraient dans le chemin du Ciel. Oui, ma chère, j’ai prié pour vous,            d’abord en m’éveillant, et puis à la messe, au <hi rend="i">memento</hi> des vivants, à            cet endroit où Dieu permet à notre pensée et à notre cœur de redescendre un instant sur            la terre pour s’y charger des besoins de ceux qu’on aime. Je vous place avec ma            famille…</p><p>« Savez-vous que vous me faites tristement commencer l’année par votre silence ; pas un            mot, pas un signe de vie. Je commence à craindre que l’hiver n’ait glacé Rayssac ;            j’accusais les charbonniers, Gosse (<hi rend="i">probablement le domestique</hi>), tout,            hormis vous ; et maintenant je ne sais que croire. Je vous en prie, écrivez-moi tout de            suite ; ôtez-moi ce petit glaçon que votre silence me met sur le cœur. Si c’est paresse            qui vous fait taire, surmontez-la ; si c’est oubli, ne m’oubliez pas, je ne l’ai pas            mérité. »</p></quote><p>Comme tout cela est doux, élégant, gracieux, facile, versé d’un cœur aimant, et coulant à          petits flots harmonieux ! L’imagination s’en mêle, une imagination peu hardie sans doute ;          n’oublions pas que nous sommes, à ce début, dans un babil de jeune fille, un babil de          colombe. Elle s’adresse aux lettres absentes de Louise, à ces lettres perdues à coup sûr          ou errantes, car elle ne peut supposer qu’il n’y en a pas eu d’écrites, et elle a          raison :</p><quote><p>« Qui sait en quelles mains tomberont ces chers souvenirs de ma chère Louise ?            — Pauvres lettres de Louise, qui sait en quel lieu vous êtes emprisonnées ? Que je            regrette de vous voir devenir cornets à poivre ou pâture des rats ! Quel dommage ! Voilà            que j’ai perdu tout ce que vous me dites d’aimable ; je ne saurai jamais ce que vous me            portiez de la part de son cœur, de ce cœur qui me fait de si jolis envois, qui me dit            tant de choses et qui est muet tout à coup. Venez, charmantes messagères, c’est à            présent que j’ai besoin de vous. — Vous le voyez, ma chère, je parle au papier, je veux            tout supplier, plume, encrier, et ces petits doigts qui font les morts à présent :            n’aurez-vous pas pitié de moi ? »</p></quote><p>Mais pendant qu’elle chante et soupire ce petit couplet d’une malice innocente, une          lettre arrive, une de ces lettres perdues et retrouvées, et la joie succède à la plainte.          Puis la pensée fondamentale reprend son cours, une douce et insinuante prêcherie à          l’adresse de ce jeune cœur, qu’elle craint de voir trop volage et trop en oubli de la fin          suprême : <quote>« N’allez-vous pas trouver bien drôle que je monte souvent en chaire, ma            chère amie ? Si je vous ennuie, dites-le moi, mais je vous aime trop pour ne pas vous            dire ce qui vous manque pour être heureuse : c’est la piété. Avec cela de plus, vous            auriez bien des chagrins de moins ; ce n’est pas qu’on soit insensible, mais on se            résigne ; si l’on s’ennuie, on prie ; si on regrette le monde, si notre tête prend le            chemin des fêtes, des bals, on l’arrête en pensant que ce n’est pas celui-là qui mène au            Ciel. Savez-vous que nous sommes bien aveugles, bien insensés, bien bêles de ne nous            occuper que do ce monde, de nous amuser à des bagatelles, de prendre racine ici-bas,            comme si l’éternité nous y était promise, et d’oublier cet autre monde, ce beau            royaume ? Nous disions cela dimanche avec un Monsieur rempli d’esprit et de bons            sentiments <hi rend="i">dormants</hi>, mais qui s’avoue coupable de ne pas agir comme il            pense… »</quote></p><p>Notons au passage ces bons sentiments <hi rend="i">dormants</hi> ! la première expression          un peu marquante qui s’offre, et comme je suis malgré tout un littérateur, il faut bien          qu’ici ma rhétorique intervienne et que je fasse ma glose. J’ai dit autrefois dans un          précédent article, j’ai redit ici même tout à l’heure que la sœur de Maurice avait un          génie égal, sinon supérieur à celui de son frère : prenez <hi rend="i">génie</hi> dans le          sens le plus naturel et le plus simple. Là-dessus un critique ami, un étranger qui nous          connaît mieux que personne, M. Matthew Arnold m’a contredit en toute bonne grâce et            courtoisie<note place="bottom" resp="author">Dans le <hi rend="i">Cornhill Magazine</hi> de juin            1863.</note>, et il a relevé ce qui est le propre de certaines expressions du frère et          en quoi elles diffèrent de celles de la sœur qui a bien moins d’audace.</p><p>Et, par exemple, un jour qu’Eugénie de Guérin visite le Nivernais (à quelques années de          là), pour rendre son impression, elle dira : <quote>« Il fait bon courir, dans cette            nature enchanteuse, parmi fleurs, oiseaux et verdure, sous ce ciel large et bleu du            Nivernais. J’en aime fort la gracieuse coupe et ces petits nuages blancs çà et là comme            des coussins de coton, suspendus pour le repos de l’œil dans cette immensité. Notre âme            s’étend sur ce qu’elle voit ; elle change comme les horizons, elle en prend la forme… »          </quote></p><p>C’est joli et gracieux sans doute, remarque le critique anglais ; mais quelle différence          avec le pinceau de Maurice peignant la nature en traits profonds, trouvés et neufs, disant          au retour d’une course où il a vu les rives de la Loire, Chambord, Blois, Amboise,          Chenonceaux, les villes des deux bords, Orléans, Tours, Saumur, Nantes et l’Océan grondant          au bout : <quote>« De là je suis rentré dans l’intérieur des terres jusqu’à Bourges et            Nevers, pays des grands bois, <hi rend="i">où les bruits d’une vaste étendue et continus              abondent aussi</hi>. »</quote> Et ailleurs il parle de <hi rend="i">ce beau torrent de            rumeurs</hi> que roule la cime agitée des forêts. Ces expressions à la Wordsworth, — à          l’Oberman et à la Chateaubriand, — qui ont en elles je ne sais quelle magie de sons et de          syllabes en harmonie avec l’esprit des choses et avec la nature rendue, manquent          généralement sous la plume d’Eugénie de Guérin. Elle est femme, elle est timide, elle          n’ose tout dire ni innover ; la griffe virile lui fait défaut ; elle recule, n’étant pas          artiste comme son frère, devant les expressions qui ont l’air cherchées, qui sont trop          fortes. Ainsi, on vient de le voir, si elle parle de quelqu’un qui a de bons sentiments            <hi rend="i">dormants</hi>, elle souligne le mot comme un peu singulier ; elle craindra          ailleurs de dire des cordes <hi rend="i">vibrantes</hi>. Écrivant à la baronne de Maistre,          son amie de Paris, qui sera sa confidente passionnée comme Louise est sa correspondante          virginale et innocente, elle lui dira après toutes ses douleurs épuisées et quand le          calice est bu : <quote>« Je ne sais rien qui me fasse plaisir ; le cœur est mort, mais de            votre côté il y a des cordes vives et je dirais <hi rend="i">vibrantes</hi>, si j’étais            Sophie l’aimable, la trop bien disante. »</quote> Ainsi elle croit avoir besoin, pour          risquer une expression qui nous paraît si simple, de se couvrir de l’autorité d’une amie.          Oh ! que cette timidité de bon goût et un peu excessive chez M<hi rend="sup">lle</hi> de Guérin est bien l’opposé de la manière osée, hardie, attaquante, de M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin qui, elle, ne trouve rien de trop franc à son gré, qui          cherche, bien loin de les fuir, les notes aiguës, vibrantes, stridentes même, si elles          rendent leur effet ! Je choisis presque au hasard chez elle un premier exemple, un paysage          d’hiver, une vue de commencement de janvier dans cette Suisse austère, en face des          montagnes :</p><quote><p>« Ce matin-là rien ne sentait le printemps, rien n’affaiblissait l’âme. L’air vif lui            donnait la vigueur, le soleil l’illuminait. Les jours, comme on dit au village, les            jours <hi rend="i">avaient tourné.</hi> Au lieu des neuf heures de clartés indécises            qu’ils nous mesurent en décembre, ils recommençaient à s’allonger par les deux            bouts.</p><p>« Triste mois que décembre ! De l’aube au soir, un brouillard gris ferme les horizons.            Les objets ne sont ni loin ni près, ils ne sont plus. On dirait que l’univers entier            sombre dans l’abîme. Mais lorsque janvier met en pièces son linceul de brume, que les            lambeaux s’en dispersent emportés par le vent, que le soleil perdu jaillit derrière les            Alpes, c’est bataille gagnée.</p><p>« La terre reste nue, on n’attend rien d’elle ; le ciel prend toute sa valeur. De            l’orient à l’occident, la coupole garde son azur. Intense alors que le soleil n’a pas            encore paru, le bleu s’éclaire au levant, et sur cette zone, d’abord jaune pâle, puis            orangée, puis rouge comme le cuivre, les Alpes détachent leur profil. Pics, dents,            gigantesques épaules, tout s’enlève d’un trait. C’est d’une puissance incomparable,            c’est d’une ineffable sérénité. Tout à coup l’astre émerge ; son bord passe lentement            derrière un des grands monts ; il monte, boulet pourpre, sans rayons. Regardez ! en            gerbes, en faisceaux, comme une nuée de flèches toutes flamboyantes, toutes vibrantes,            il lance ses dards. La scène a changé ; les plaines et les lacs resplendissent. Nulle            verdure aux forêts de chênes, nul velours sur les prés ne vient adoucir l’éclat de la            lumière. C’est un règne absolu, la royauté du soleil… »</p></quote><p>C’est viril et emporté ; c’est dur comme les objets ; il y a de l’eau-forte dans le          procédé. Le paysagiste sent bien qu’il l’est, et il ne craint pas de se trahir et de          s’accuser par des mots qui sont purement du métier : « Le ciel prend toute sa <hi rend="i">valeur</hi> » ; — sa <hi rend="i">valeur</hi> au sens pittoresque et technique. — M<hi rend="sup">lle</hi> de Guérin, tout au contraire, n’a que des tons doux, suaves encore          jusque dans leur vivacité. Le langage, chez elle, est plus éteint, plus uni, plus poli,          plus harmonieux ; elle est là dans la tradition, comme pour tout le reste. Son style est          le style reçu dans la bonne compagnie depuis M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette, avec          de jolies nuances et des variantes de teintes et de pensées qui le relèvent sans jamais le          dénaturer. Elle écrit comme on a écrit jusqu’à elle dans les bons livres ; elle y ajoute          selon ce qu’elle sent, mais sans jamais détonner. On retrouve en elle la fille d’une race          et d’une société plus antique, plus vieillie, plus usée : elle se sert d’une langue toute          faite ; c’est une riche et fine étoffe un peu passée, qu’elle rajeunit avec grâce en la          mettant, mais dont chaque pli ne crie pas sous ses doigts. En tout ce qu’elle dit et ce          qu’elle pense, une muse intérieure lui donne le ton, le diapason, la mesure.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin est d’une langue plus rude et plus forte, nullement          soyeuse. <quote>« Chaque plante tient du sol, chaque fleur tient de son vase, chaque homme            de son pays. »</quote> Qui le croirait ? c’est Eugénie de Guérin qui a dit cela, et je          l’applique à celle avec qui je la compare. Celle-ci, la fille de Genève, n’a rien hérité          de Versailles, ni des élégances convenues, ni des élégances innées ni de Fonction, de la          dévotion à la française et selon le cœur de Marie ; elle n’a jamais beaucoup lu,          j’imagine, ni le <title>Petit Carême</title> de Massillon, ni Fénelon dans ses            <title>Lettres spirituelles</title>, ni l’<title>Introduction à la vie dévote</title> ;          elle n’a pas fait de l’<title>Imitation</title> son livre de chevet. Son livre, à elle,          c’est la Bible, David et les Psaumes, puis la nature, cet autre livre de Dieu. La fille de          Calvin même en s’enhardissant et en élargissant son cœur, est restée de sa race.</p><p>Dans le discours que Victor Hugo me fit l’honneur de m’adresser, quand il me reçut il y a          vingt ans à l’Académie dont il était alors directeur, il eut à parler de Port-Royal, des          personnages célèbres qui s’y rattachaient, des solitaires, et il les montra            <quote>« cherchant dans la création la glorification du Créateur, et l’œil fixé            uniquement sur Dieu, méditant les livres sacrés et la nature éternelle, la Bible ouverte            dans l’église et le soleil épanoui dans les cieux. »</quote> C’était magnifique, mais à          côté ; la description ne se rapportait pas exactement même aux plus grands des          Jansénistes, cœurs profonds, mais à l’œil étroit et qui n’osaient regarder en face, la          nature ni le soleil. Ce qu’ils n’ont pas fait, M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin Pose,          et la devise donnée par Victor Hugo est devenue la sienne : la Bible, rien que la Bible          d’une part, et de l’autre Dieu dans le soleil, dans la nature et dans ses œuvres.</p><p>M<hi rend="sup">lle</hi> Eugénie de Guérin, cette fleur discrète de l’enclos du Cayla, a          eu, je le sais, deux moments dans sa triste et longue jeunesse, le premier plus renfermé,          plus doux, plus faible, plus enfant (si l’on put jamais lui appliquer un tel mot), avant          d’avoir lu Lamennais, avant d’avoir lu Pascal, avant d’avoir souffert ; puis le second          moment où elle est tout à fait mûre, avertie, fortifiée, frappée et brisée ; mais même          dans ce second et plus ferme moment elle conserve quelque chose de parfaitement doux, de          résigné et d’un peu effacé ; elle se dérobe à dessein : elle vient la dernière dans la          procession des vierges.</p><p>De tout temps, deux pensées dominantes la remplissent : Dieu et son frère. Par          pressentiment d’abord, par fidélité ensuite et piété funèbre, elle pense à la mort          toujours. Elle raconte à son amie Louise tous les glas de jeunes filles que sonne la          cloche de la paroisse rurale ; ses lettres, par moments, sont comme un nécrologe continu.          Son idéal au fond, son rêve de bonheur, si elle était libre, si elle n’avait pas son père          qu’elle ne peut quitter, ce serait la vie religieuse, celle du cloître ; son vœu secret          d’âme recluse lui échappe toutes les fois qu’elle a occasion d’assister à quelque          cérémonie de couvent :</p><quote><p>« Je n’aime rien tant que ces figures voilées, ces âmes toutes mystiques, toutes            pétries de dévotion et d’amour de Dieu… Ces robes noires ont quelque chose d’aimanté qui            vous attire. »</p></quote><p>Les plaisirs célestes, les joies mystiques la ravissent quand elle peut en goûter sa          part, surtout à Noël, <quote>« la plus douce fête de l’année. »</quote> Les idées de          vocation reviennent la tenter toutes les fois qu’elle va à Albi, au couvent du          Bon-Sauveur, ou qu’elle assiste aux offices dans cette belle cathédrale :</p><quote><p>« Quel bonheur si cela devait durer toujours, si, une fois entrée dans une église, on            pouvait n’en plus sortir ! Volontiers je me rangerais dans une niche à côté de ces            statues qui entourent le grand chœur. C’est bonheur vraiment que de prier dans ces            grandes maisons de Dieu, où il semble que la dévotion s’agrandit. »</p></quote><p>Elle a hérité je ne sais quoi du Moyen-Age et de ses saintes avec leur passion pour la          prière, pour la bienheureuse solitude, pour la fuite du monde et la vie cachée. Un jour          qu’elle a assisté à une profession de religieuse au Bon-Sauveur, elle raconte ainsi à sa          chère Louise son impression enflammée et attendrie :</p><quote><p>« Si Cholet ne m’avait pas dit que les charbonniers <hi rend="i">(qui servent de              messagers)</hi> partent à onze heures, je vous parlerais au long de la cérémonie du            Bon-Sauveur, cérémonie belle et touchante, qui fait admirer, qui fait pleurer. Pas moyen            d’y tenir quand, après les vœux, la jeune professe s’allonge sous ce drap mortuaire aux            chants des morts, des enterrements ; mais comme la religion est aimable ! tandis que            tout le monde pleure, deux enfants couvrent de fleurs ce tombeau céleste, et, après un            peu de temps, comme celui que nous passerons dans la tombe, le drap se replie peu à peu            et laisse voir la radieuse sainte qui se lève au chant du <hi rend="i">Te Deum</hi> et,            conduite par la mère supérieure, va donner un baiser à chacune des sœurs. Cela abat,            puis électrise. Le monde, rien dans le monde ne vaut ce qui se passe sous ce drap des            morts couvert de fleurs. On dit que tout ce que demande à Dieu la religieuse lui est            accordé on ce moment. Une demanda de mourir ; elle mourut. Savez-vous ce que je            demanderais ? Que vous fussiez une sainte. »</p></quote><p>Elle choisit toujours de préférence pour confidente de ses chastes et ardents désirs          cette Louise de Bayne qu’a aimée son frère, qui n’a plus seize ans, qui en a vingt déjà et          plus, mais qui n’a pas changé et dont elle nous trace ce ravissant portrait en deux          lignes : <quote>« C’est même air de jeunesse, même gaieté, même œil de feu. Quel regard !            je voudrais qu’il fût tombé sur Raphaël. »</quote> Louise eût été l’une des immortelles          madones.</p><p>Mais pour être plus à l’aise dans notre comparaison avec la protestante zélée moins          classique, moins pure de lignes, plus imprévue, plus saine aussi d’âme et de corps et plus          vivace, nous avons à examiner avec quelque détail les récents écrits de M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin, et c’est ce que nous ferons.</p></div></body>
</text>
</TEI>

