<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame de Verdelin </title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1865-02-27"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1865-02-27"><head>Madame de Verdelin <note place="bottom" resp="author">J’ai réuni sous ce titre, qui est le vrai, deux            articles qui avaient paru dans <hi rend="i">le Constitutionnel</hi> et que j’ai            légèrement retouchés.</note></head><dateline><docDate when="1865-02-27">Lundi 27 février 1865</docDate>, et <docDate when="1865-03-06">lundi 6 mars 1865</docDate>.</dateline><p>J’ai le plaisir d’annoncer, le premier, un Recueil des plus intéressants et qui sera le          complément indispensable des <hi rend="i">Confessions</hi><note place="bottom" resp="author"><hi rend="i"> Jean-Jacques Rousseau. Ses amis et ses ennemis.</hi> — Correspondance de Diderot,            Duclos, Crimm, marquis de Mirabeau, etc., de la maréchale de Luxembourg, M<hi rend="sup">mes</hi> de Boufflers, d’Houdetot, de Créqui, etc., avec Rousseau ; publiée par            MM. Streckeisen-Moultou et Jules Levallois. (<hi rend="i">2</hi> vol. in-8° ; chez            Michel Lévy.)</note>. On sait que la Bibliothèque de Neufchâtel, en Suisse, possède la          collection entière des lettres autographes adressées à Jean-Jacques durant les années les          plus actives de son orageuse célébrité ; c’est un legs fait à cette Bibliothèque par Du          Peyrou, l’ami de Jean-Jacques. On avait plusieurs fois puisé à ce dépôt et on en avait          donné des extraits, un avant-goût ; aujourd’hui on va tout avoir, tout ce qui est          essentiel du moins et digne d’être mis au jour ; on n’a négligé que les lettres qui ne se          recommandaient à aucun titre. M. Streckeisen-Moultou, petit-fils d’un des amis de          l’illustre Genevois, et qui fait honneur à sa descendance, a donné tous ses soins à ce          choix éclairé. Il a été aidé, dans l’exécution et l’édition proprement dite, par M. Jules          Levallois, ce critique consciencieux et élevé, qui a de plus enrichi les volumes d’une          Introduction d’une cinquantaine de pages, écrite d’un style ferme et pleine de vues          étudiées et originales. M. Levallois sait son Jean-Jacques et le possède comme personne en          ce temps-ci ; il le sait par devoir et aussi par amour. Il l’a médité longtemps dès sa          tendre jeunesse, il doit le placer au premier rang de ses pères intellectuels ; il le          reproduit par quelques traits intimes de ressemblance, par un spiritualisme, un déisme          ardent et sincère, par la passion de la nature et de la campagne, par l’enthousiasme et          l’ivresse du cœur dans les courses pédestres solitaires. On sent à tout instant cette          parenté qu’il a avec son sujet, par la pénétration même de son analyse. Je n’entrerai pas          en discussion avec lui sur quelques points de son Introduction qui prêteraient à la          controverse : M. J. Levallois est un écrivain qui pense par lui-même et qui, par          conséquent, ne craint pas de contredire à la rencontre quelques idées reçues ; et ici          l’affinité de son sujet l’a conduit à des jugements plus vifs qu’on n’en a d’ordinaire sur          ces querelles d’autrefois. Il ne s’est, pas contenté d’exposer, il n’a pas eu seulement un          avis, il a pris parti en certains cas. Je ne le trouve pas juste pour Diderot, par          exemple. Je le trouve un peu sévère pour quelques-uns des amis mondains de Jean-Jacques,          notamment pour M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers et le prince de Conti. J’userais, si          j’avais à en parler, d’une mesure un peu différente. Mais ce sont là des questions où l’on          ne conteste que du plus ou du moins, des questions secondaires à vider entre soi et entre          amis ; le public de nos jours n’en a que faire et prend plus indifféremment les choses. Il          n’est point de lecteur, au reste, qui n’ait lieu d’être amplement satisfait d’un travail          si plein, si net, et où l’on est à tout moment dans le vif. M. J. Levallois a bien voulu,          dans cette série d’esquisses où il a caractérisé brièvement les correspondants ou          correspondantes de Jean-Jacques, me réserver et m’assigner en quelque sorte un portrait de          femme, celui de la marquise de Verdelin, une des amies les plus fidèles et les plus          effectives du pauvre grand homme persécuté. J’accepte la désignation de M. J. Levallois,          non sans faire remarquer que lui-même, dans ce qu’il a dit de Mme de Verdelin, a rendu ma          tâche bien facile : je n’aurai qu’à développer son jugement. Mais auparavant je demanderai          à jeter quelques idées qui me sont venues sur ces amitiés passionnées, ou mieux sur ces          amitiés dévouées et tendres qu’excitent aisément chez les femmes, depuis deux siècles          environ, la plupart des auteurs célèbres, grands poètes ou éloquents philosophes.</p><label rend="center">I.</label><p>On peut dire que cette nuance ou cette veine de sentiment est une création            essentiellement, moderne. Dans l’Antiquité il ne se vit point pareille chose ; la            constitution de la société n’y prêtait pas. Si quelques femmes s’éprenaient hautement            pour le talent, pour le génie, pour la sagesse, c’est parmi les femmes libres qu’il les            faut chercher, parmi les <hi rend="i">hétaïres</hi> ou courtisanes Aspasie, Leontium,            qui s’éprirent pour Périclès ou pour Épicure, étaient de cette classe brillante et vouée            à une publicité qui ôtait au don du cœur son plus grand charme et son prix. Passons            vite. C’est un sujet de thèse que je propose à d’autres : la passion littéraire et le            goût de l’esprit chez les femmes dans l’Antiquité. La femme de Mantinée, Diotime, qui            est invoquée dans <hi rend="i">le Banquet</hi> de Platon et qui dit de si belles choses            par la bouche de Socrate, est une initiée, une sorte de prêtresse ou de femme docteur ès            sciences amoureuses et sacrées, et elle sort des conditions ordinaires. En général, les            femmes honnêtes, renfermées dans le gynécée, pouvaient orner leur esprit, mais elles            contenaient leurs prédilections au-dedans. Les Pénélope ne filaient et ne brodaient,            même en matière d’esprit, que pour leurs époux. Chez les Romains, en ceci assez pareils            aux Grecs, Calpurnie, la femme de Pline le Jeune, était assurément une femme lettrée et            des plus cultivées par l’étude, mais à l’usage et en l’honneur de son mari seulement : à            force de tendresse conjugale et de chasteté même, elle s’était faite tout entière à son            image, lisant et relisant, sachant par cœur ses œuvres, ses plaidoyers, les récitant,            chantant ses Vers sur la lyre, et, quand il faisait quelque lecture publique ou <hi rend="i">conférence</hi>, l’allant écouter comme qui dirait dans une loge grillée ou            derrière un rideau, pour y saisir avidement et boire de toutes ses oreilles les            applaudissements donnés à son cher époux. Ce n’est pas là encore la femme à intelligence            multiple, et libre dans ses choix d’esprit, que nous cherchons. Je ne doute point            pourtant que dans cette Rome émancipée et où les patriciennes avaient jeté le voile, au            temps d’Ovide, le poète n’ait dû bien des succès et des bonnes fortunes à ses vers ;            mais ce n’est point les bonnes fortunes que nous demandons pour l’auteur et le poète,            c’est un sentiment pur, vif, dévoué, durable, indépendant de la jeunesse et du            temps.</p><p>Ce sentiment-là, quel poète était plus digne de l’inspirer que Virgile ? Sensible,            mélancolique, souffrant, le peintre immortel de Didon aurait dû, ce semble, avoir pour            lui toutes les âmes tendres ; il aurait eu bien besoin, on croit l’entrevoir, de ces            entretiens consolants et reposants qui charment dans l’habitude intérieure de la vie,            qui soutiennent dans les jours d’affaiblissement et de langueur. <quote>« Il y a dans la              femme une gaieté légère qui dissipe la tristesse de l’homme. »</quote> Si quelqu’un            était digne d’éprouver la vérité de ce qu’a dit Bernardin de Saint-Pierre, un auteur            tout virgilien, c’était assurément Virgile. Celui dont un vers touchant pénétra le cœur            d’Octavie et la fit s’évanouir était, par tout un côté de sa nature, le poète des            femmes. Au lieu de cela et faute de trouver à qui parler, sa tendresse se consuma ou            s’égara.</p><p>Il arriva, sur ces entrefaites, un grand changement dans le monde et dont les Lettres            elles-mêmes, à la longue, devaient se ressentir. Dans un coin reculé de l’empire, en            Judée, un doux et puissant prédicateur évangélisa : Marie-Madeleine tomba à ses pieds et            les arrosa de parfums, ou tout au moins elle lui voua son cœur. Une révolution            s’ensuivit avec le temps dans la destinée de la femme.</p><p>Dans l’ordre religieux, ce fut tout un réveil ou plutôt un puissant appel qui            s’entendait pour la première fois : on vit ce que la philosophie n’avait su faire, on            vit de grands saints, un Jérôme avoir tout un cortège de femmes, de dames illustres, ses            sœurs ou filles spirituelles. Le temps des poètes était éloigné encore.</p><p>Ils commencèrent, à leur tour, à jouir des facilités et des faveurs de la société            nouvelle, dès le Moyen-Age florissant, dans cette patrie de la gaie science, dans cette            contrée des troubadours. De grandes dames, de nobles châtelaines eurent leurs poètes de            prédilection ; elles les choisirent à leur gré, non seulement parmi les nobles et les            gens de naissance, mais parmi les mieux chantants et les mieux disants, fussent-ils            issus de bas-lieu. Le talent eut ses privilèges, et il conquit sa couronne. Mais c’est            là encore de l’amour, c’est de l’Ovide un peu raffiné et éthérisé, ce n’est pas cette            amitié d’esprit plus rare et plus solide, ce fruit savoureux et tardif que mûrira une            saison de civilisation plus avancée.</p><p>Un jour une Dauphine illustre laissa tomber, en passant, un baiser pur sur les lèvres            d’un savant homme endormi. Ce baiser donné par Marguerite d’Écosse <hi rend="i">h</hi>            maître Alain Chartier représente et résume bien des admirations muettes et inconnues.            C’est le commencement de ce que nous cherchons.</p><p>Certes plus d’une Béatrix, plus d’une Laure inconnue avait pu s’émouvoir en méditant            les mystiques sublimités de Dante, en récitant les adorables sonnets de Pétrarque ; plus            d’une, tout bas, avait dû se dire avec envie : « <hi rend="i">Pourquoi pas moi</hi> ? »            Plus tard, à des siècles de là, au déclin, mais à un bien beau déclin encore, le Tasse,            avec sa séduction magique et ses ravissantes héroïnes, dut inspirer autour de lui autant            et plus de passions peut-être qu’il n’en ressentit lui-même. Mais, laissant de côté ce            que nous n’apercevons pas très nettement, regardons chez nous en France, là où nous            savons les choses de près et où nous en pouvons juger à coup sûr.</p><p>Rabelais, sous son masque de moine gaillard et valeureux, n’était pas fait pour            inspirer des tendresses ou des amitiés de femme. Il a ce que les femmes, même les moins            prudes, ne pardonnent pas ; il est sale, il se vautre gratuitement dans l’ordure. Aussi            (je crois l’avoir dit ailleurs), aucune femme, pas même Ninon, ne peut se plaire à le            lire ou à en parler. Mais pour Montaigne, malgré ses taches légères et ses souillures,            c’est bien différent : lui, il mérita de trouver sa fille d’alliance, une personne de            mérite, une intelligence ferme, cette demoiselle de Gournay qui se voua à lui, fut sa            digne héritière littéraire, son éditeur éclairé, mais qui elle-même, d’une trop forte            complexion et d’une trop verte allure, finit par prendre du poil au menton en            vieillissant et par devenir comme le gendarme rébarbatif et suranné de la vieille école            et de toute la vieille littérature, — un grotesque, une antique.</p><p>Malherbe dit peu au cœur de la femme : Racan parlerait davantage. Corneille était fait            pour exciter par son génie et ses premiers chefs-d’œuvre des transports d’enthousiasme            que, malheureusement, sa personne vue de trop près soutenait peu, ou que même elle            décourageait. On peut s’étonner toutefois que quelque Charlotte Corday précoce, quelque            Émilie de la bourgeoisie, quelque Pauline plus ou moins déclassée et égarée parmi les            précieuses de l’époque, ne soit pas sortie des rangs et ne se soit pas offerte comme            amie et comme Antigone au noble poète indigent.</p><p>Les salons alors s’ouvraient à peine ; la société polie se formait et ne faisait que de            naître. Ce sentiment, à l’éclosion duquel nous allons assister, est né presque en même            temps que la conversation : il en est contemporain, bien qu’il en soit distinct ; elle y            prépare, elle y dispose : il est le culte solitaire, le choix réfléchi, sérieux, exalté,            d’une seule admiration entre toutes celles que les entretiens polis mettent en commun et            agitent à plaisir.</p><p>Si ce n’est Corneille, au moins Racine ! On a droit de s’étonner encore que ce divin            poète de la tendresse et des sentiments fins, qui a su fouiller et démêler les plus            secrets ressorts des passions et lire au cœur d’Hermione et de Phèdre comme à celui de            Bérénice et de Monime, n’ait pas eu autour de lui plus d’échos dans des âmes féminines            distinguées, qu’il n’ait pas attiré et recueilli plus de tendresses avouées et            déclarées, de ces éternelles reconnaissances de femmes pour le poète supérieur qui les a            une fois devinées et enchantées pour toujours. La Champmeslé ne compte pas ; elle était            trop près de lui et faisait partie de la maison. Il faut se dire, pour s’expliquer ce            peu de succès personnel, à une époque déjà si raffinée de la société, que Racine était            sans doute, de sa personne, bien bourgeois, bien auteur, bien rangé dans sa classe par            ses habitudes, bien peu en rapport avec les tendresses touchantes que son talent mettait            en action sur la scène. Et puis il s’est retiré de bien bonne heure ; il s’est fait            dévot et homme de famille avant quarante ans. Les déclarations qui aiment un homme libre            n’ont pas eu le temps de lui venir. Celles qui avaient pleuré toutes jeunes filles à <hi rend="i">Bérénice</hi> n’étaient pas encore devenues des femmes de plus de trente ans            et qui peuvent tout dire, que déjà Racine était hors du courant, revenu et rangé vers            Port Royal. En d’autres temps, M<hi rend="sup">me</hi> de Grammont (M<hi rend="sup">lle</hi> Hamilton) eût été, on l’entrevoit, une de ces femmes qui auraient pris            plaisir à mener le chœur et le cortège des admiratrices de Racine.</p><p>Boileau si cher aux bons esprits, aux hommes de sens et de goût, n’était guère de            nature par son talent à faire vibrer une corde au cœur des femmes. Il ne leur disait            rien ; même avant qu’il les eût attaquées, elles avaient de l’éloignement pour lui et se            tenaient froides et à distance. Lorsqu’il eut lancé contre elles sa fameuse Satire,            aucune ne se présenta pour arracher au poète chagrin un démenti et ne tint à honneur de            l’obliger à se dédire : elles en eussent été pour leurs frais.</p><p>Mais La Fontaine, le négligent et le prodigue, il profita et bénéficia pour tous les            autres. Il fut soigné, recherché, choyé, l’enfant gâté vraiment des plus brillantes et            des plus aimables ; les Bouillon, les La Sablière, les d’Hervart se le disputaient. Il            soulevait autour de lui, on ne sait trop pourquoi, les dévouements de femmes ; il s’y            prêtait et se laissait faire, répondant par de jolis vers aux agaceries, peu soucieux            d’ailleurs de maintenir le jeu égal et prenant ses consolations plus bas, dans le            commun.</p><p>N’allons pas oublier que la philosophie, en la personne de Descartes, avait fait dans            le sexe des conquêtes illustres. La princesse palatine, Elisabeth, avait donné            l’exemple, la première, de ces nobles et sérieux attachements à un maître de génie            envers qui l’amitié devient un culte. Descartes avait eu, depuis, bien des filles            posthumes, et M<hi rend="sup">me</hi> de Grignan méritait qu’on lui dît sans railler :              <quote>« Votre père Descartes ! »</quote> Fontenelle, plus positif, se fit des élèves,            à souhait, de quantité de marquises auxquelles il donnait plus d’une leçon de physique,            d’astronomie et de fin langage. On était passé déjà du domaine de l’intelligence pure à            celui de la mode.</p><p>Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Voltaire excita, dès les premiers            jours, de ces transports d’esprit dans le plus grand monde, — mais d’esprit seulement :            les femmes qui l’aimèrent à ses débuts et qui ne craignirent pas de le montrer, la            maréchale de Villars, toute la première, allaient droit à la célébrité, à la mode, au              <hi rend="i">lion</hi> du moment.</p><p>Montesquieu, lent à se produire, dut causer très peu de ces transports hors de son            cercle de société, et il semble que Buffon n’était guère propre à en exciter du tout :            il était trop naturaliste et trop cru ; il imposait, il n’attachait pas. L’élément            féminin lui manquait. Il n’y sacrifiait qu’au physique et n’y mettait pas le nuage qu’on            aime. Cependant il eut une adoratrice, une admiratrice, toute de sentiment, M<hi rend="sup">me</hi> Necker.</p><p>Mais Rousseau, — comme La Fontaine au siècle précédent, — il profita pour tous ; il eut            le bon lot, et au milieu de toutes ses bouderies et de ses rebuffades, il en sut            certainement jouir. C’était un coquet de sentiment. Quoiqu’il ait eu, comme La Fontaine,            le tort de préférer dans le particulier les <hi rend="i">Jeannetons</hi> aux <hi rend="i">Climènes</hi>, il savait ce que valent les Climènes, et il les rechercha, il            les convoita sans cesse ; il se frottait à elles, sauf à s’y brider. Elles le lui            rendirent, <quote>« Le plus aimable de tous les hommes et le plus aimé ! »</quote> c’est            ce qu’on lui disait, parlant à lui, et il le justifiait pleinement en ses bons jours.            Aimable, il l’était à ses heures ; aimé, il le fut de tout temps. Que de femmes, dont            les noms resteront attachés au sien, il émut, il enflamma par ses seuls écrits ! Que de            protectrices ou d’amies il intéressa et affectionna passionnément à sa destinée, les            Luxembourg, les Boufflers, les d’Épinay, — et dans la bourgeoisie, les La            Tour-Franqueville et bien d’autres, ferventes, fidèles, ignorées, — des jeunes filles            comme la future M<hi rend="sup">me</hi> Roland, tout un monde de Claires et de Julies !            Mais c’est là mon sujet précisément, et j’y reviendrai.</p><p>Après Jean-Jacques, son héritier prochain et le plus direct, Bernardin de Saint-Pierre,            excita quelque chose des mêmes amours ; au lendemain de <hi rend="i">Paul et              Virginie</hi>, il fut obligé de se défendre de ce débordement d’enthousiasme qui            envahissait sa solitude. Cette vogue, cette faveur, tant attendue, lui venait enfin,            mais elle avait perdu de sa grâce. Il était trop tard pour lui ; le soleil se couchait.            — Depuis lors, soit que l’élément féminin ou <hi rend="i">femmelin</hi> (comme l’a nommé            un censeur austère) ait augmenté et redoublé chez les auteurs, soit que les femmes, de            plus en plus appelées à l’initiation littéraire, aient répondu de plus en plus vivement,            chaque écrivain célèbre a eu son cortège nombreux de femmes ; et si l’on retranche même            ce qui est de la mode, de l’engouement, ce qui ne signifie rien en soi, puisque telle            femme qui se jetait à la tête de lord Byron, de Chateaubriand ou de Lamartine, à leur            moment, se serait jetée en d’autres temps à la tête d’un autre, il reste bien des            physionomies particulières, distinctes, bien des figures non méconnaissables, dont            l’entourage et l’accompagnement aideraient à définir le génie propre de l’écrivain et du            poète ; car on aime si bien un auteur et on ne le préfère si décidément à tous, que            parce qu’on s’apparente par quelque côté avec lui.</p><p>Certes, l’enthousiasme de Bettine pour Goethe n’est pas un enthousiasme banal : il            s’harmonise avec l’imagination, avec la haute fantaisie et le sens naturaliste du grand            poète de Weimar. Règle générale : il y a un certain air de famille entre l’admiratrice            et l’admiré.</p><p>Byron, tant discuté, tant attaqué et noirci de son vivant, et en réalité le plus grand            des génies lyriques, reçut à Ravenne, en 1821, une de ces lettres de déclaration vraie            et simple, qui le vengeait de tant d’ineptes insultes. Je ne sais rien de mieux fait, en            vérité, pour définir comme je l’entends l’espèce de sentiment auquel je m’applique ici,            un sentiment étranger à la mode, épuré de toute sensualité, n’impliquant qu’une tendre,            fidèle et éternelle reconnaissance pour le contemporain qui fut, à une heure décisive,            le bienfaiteur de notre esprit ou de notre âme, pour un révélateur chéri :</p><quote><p>« J’ai reçu aujourd’hui, écrivait lord Byron à Thomas Mooro (5 juillet), une              singulière lettre d’Angleterre, d’une fille que je n’ai jamais vue ; elle me dit              qu’elle se meurt de consomption, mais qu’elle ne veut pas quitter ce monde sans me              remercier des jouissances qu’elle a dues à ma poésie pendant plusieurs années, etc.              C’est signé simplement N. N. A…, et il n’y a pas un mot de bégueulerie ni prêche sur                <hi rend="i">aucune</hi> opinion. Elle dit uniquement qu’elle se meurt, et que j’ai              si puissamment contribué à son plaisir en cette vie qu’elle se croit permis de me le              dire, en me priant de <hi rend="i">brûler sa lettre</hi>, ce que, par exemple, je ne              puis faire ; car j’estime plus une semblable lettre, écrite en pareille situation, que              le plus beau diplôme de Gœttingue. J’ai reçu jadis une lettre de félicitations en              vers, écrite de Drontheim en Norvège, sur le même sujet, mais qui n’était pas d’une              femme mourante. Ce sont là de ces choses qui font que l’on se sent poète. »</p></quote><p>Il n’est rien tel en effet que de semblables aveux pour faire sentir dans sa douceur,            sa vérité et son sérieux plein de charme, l’heureuse puissance du talent ou du génie, sa            vertu d’influence continue et son triomphe invisible. Quelle démonstration plus vivante            que ce genre de dévouement, d’amitié sûre et de confiance absolue qu’un écrivain et un            poète sait inspirer à des cœurs lointains, à des êtres qu’il n’a jamais même entrevus et            qui lui demeurent attachés jusqu’à la mort ! C’est qu’étant lui-même l’expression            harmonieuse ou éloquente des joies, des douleurs, des désirs de son époque, il a fait            vibrer à un moment la corde cachée qui aurait peut-être toujours sommeillé sans lui ; il            a tiré du silence et du néant la note intime et profonde qui n’attendait que lui pour            résonner, mais que lui seul pouvait apprendre à l’âme mystérieuse qui la contenait sans            le savoir. Dans un ordre élevé, il a donné la vie, la vie de l’esprit ou du sentiment.            Quoi de plus simple ensuite qu’on lui en sache un gré immortel ?</p><p>Amitié rare, née de la poésie et qui lui revient fidèlement, si ce n’était descendre            trop près de nous, que ne dirait-on pas de ces délicates affections de femme, de ces            grâces ingénieuses et souriantes qui consolaient Alfred de Musset sous les traits d’une            marraine, et qui ne manquèrent pas au chevet de douleur et de mort d’un Henri Heine            lui-même !</p><p>Alexandre de Humboldt, dans ses dernières années, et quand on sut que l’âge commençait            à peser enfin à cette organisation si longtemps verte et vigoureuse, recevait de tous            côtés des offres de dévouement, de service ; on lui demandait par grâce de le venir            soigner, entourer d’attentions, d’être sa lectrice, sa garde-malade. Il écrivit dans les            journaux une lettre un peu railleuse pour remercier en bloc toutes ses obligeantes            correspondantes qui avaient soif d’être plus ou moins ses sœurs de charité. S’il avait            été un peu plus poète et moins homme de cour et de salon, il n’aurait pas souri ni            raillé, il aurait été touché. C’est là une des récompenses du génie et, tout rabattu, la            plus douce encore, s’il a un cœur.</p><p>Oui, celle qui ne vous a jamais vu, qui n’a fait que vous lire, qui, sur un mot sorti            un jour de votre âme, se met à croire en vous, à s’y attacher, à vous suivre dans toutes            vos vicissitudes ; qui se hasarde, après des années, à vous le dire en tremblant, sans            se nommer ; qui est prête, parce que vous l’avez consolée une fois, à accourir si vous            souffrez, si vous êtes dans le malheur, si seulement l’ennui vous prend et le dégoût du            monde, de ses flatteries ou de ses amertumes ; qui vous dit : <quote>« Le jour où vous              en aurez assez des plaisirs, où vous sentirez que les bons instants sont devenus bien              rares et que le dévouement d’une femme ou d’une fille vous fait défaut, ce jour-là,              souvenez-vous de moi, appelez-moi, faites un signe, et je viendrai »</quote> ;            celle-là, dût-on ne jamais user de ce sacrifice charmant, donne au poète, fût-il de            l’âme la plus altière et un mépriseur d’hommes comme Byron, le plus flatteur des            diplômes et des certificats de poésie, la plus chère conscience de lui-même et sa plus            belle couronne. Chaque noble écrivain ramasse sur sa route et emporte avec soi ses            ennemis, ses envieux cachés, des êtres ignobles qui lui sont acharnés, qui s’attachent à            lui et en vivent : il est juste que des êtres généreux l’en dédommagent ; il est juste            qu’il ait aussi, par compensation, ses joies cachées, des suavités de bonheur qui            n’arrivent qu’à lui.</p><p>C’est ce qu’éprouva Rousseau, sinon le premier, du moins plus qu’aucun autre auteur            auparavant ne l’avait ressenti et goûté encore à ce degré ; et le malheur, la            singularité de sa nature fut de rejeter un peu plus tôt, un peu plus tard, d’empoisonner            en idée le bienfait. Nous en montrerons un exemple particulier dans ses relations avec            l’une des correspondantes que le recueil publié par MM. Streckeisen-Moultôu et Jules            Levallois nous fait mieux connaître, et qui était, en même temps que lui, une des            habitantes de la vallée de Montmorency, M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin.</p><label rend="center">II.</label><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin mérite d’être distinguée entre les diverses dames            amies de Rousseau, en ce qu’elle n’était nullement bel esprit ni bas-bleu, ni rien qui            en approche<note place="bottom" resp="author">Il est question, dans une lettre de Grimm à M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, d’un roman « ni bon, ni mauvais », que M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin avait composé dans sa première jeunesse ; mais elle-même paraît              l’avoir complètement oublié, et il ne perce pas le plus petit bout d’oreille de la              femme auteur dans tout le cours de sa Correspondance avec Jean-Jacques.</note> ;            qu’avec un esprit fin elle n’avait nulle prétention à paraître ; qu’elle aimait            l’écrivain célèbre pour ses talents et pour son génie sans doute, mais pour lui surtout,            pour ses qualités personnelles, non pour sa réputation et sa vogue : elle n’apporta dans            cette liaison aucun amour-propre ni ombre de susceptibilité, lui resta activement fidèle            tant qu’il le lui permit, et elle ne cessa, elle ne renonça à la douceur de le servir            que lorsqu’il n’y eut plus moyen absolument de l’aborder ni de l’obliger ; et alors même            elle garda intact son sentiment d’amitié, comme un trésor, hélas ! inutile.</p><p>Elle a sa place dans la seconde partie des <hi rend="i">Confessions</hi>, dans ce            dixième livre où il raconte son installation et sa vie à Montmorency après sa sortie de            l’Ermitage ; elle n’y est qu’à moitié travestie et défigurée ; le passage où il est            question d’elle et de son mari est des plus piquants d’ailleurs, et l’on sent que            Rousseau s’y égayé plus vivement qu’il ne le ferait s’il croyait avoir affaire à une            ennemie masquée. Il vient de parler de ses nobles hôtes, les maîtres du château de            Montmorency, le maréchal et la maréchale de Luxembourg :</p><quote><p>« Je fis alors, dit-il, et bien malgré moi, comme à l’ordinaire, une nouvelle              connaissance qui fait encore époque dans mon histoire ; on jugera dans la suite si              c’est en bien ou en mal : c’est M<hi rend="sup">me</hi> la marquise de Verdelin, ma              voisine, dont le mari venait d’acheter une maison de campagne à Soisy, près de              Montmorency. M<hi rend="sup">lle</hi> d’Ars, fille du comte d’Ars, homme de condition,              mais pauvre, avait épousé M. de Verdelin, vieux, laid, sourd, dur, brutal, jaloux,              balafré, borgne, au demeurant bonhomme quand on savait le prendre, et possesseur de              quinze à vingt mille livres de rentes auxquelles on la maria<note place="bottom" resp="author">Je                dois à l’obligeance de M. Ravcnel quelques indications précises desquelles il                résulte que, le 8 avril 1750, dispense de publication de bans avait été accordée à                la paroisse de Saint-Eustache à Bernard, marquis de Verdelin, pour contracter                mariage avec Marie-Louise-Madeleine de <hi rend="i">Bermond</hi> d’Ars. Le mariage                doit avoir été célébré en Saintonge. Au lieu de <hi rend="i">Bermond</hi> d’Ars, le                nom est habituellement écrit <hi rend="i">Bremond</hi> d’Ars. Il y avait déjà une                dizaine d’années que M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin était mariée quand Rousseau                la connut. — Un des parents de M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin, à qui je dois                des communications dont je parlerai ci-après, veut bien m’écrire à ce sujet pour                réfuter le dire de Rousseau : <quote>« Je ne pense pas avec Jean-Jacques que ce fut                  uniquement aux quinze ; mille livres de rente de M. de Verdelin que Madeleine de                  Rremond d’Ars fut mariée. Le comte d’Ars avait une grande fortune territoriale,                  et, suivant la coutume de Saintonge, les filles étaient admises à partager même                  les terres nobles, presque également avec leurs frères. Ce fut un autre motif qui                  détermina le choix du marquis d’Ars. La maison de Verdelin, originaire d’Écosse et                  établie au Comtat Venaissin dès le <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,                  distinguée par ses services militaires, et qui a donné plus de quinze chevaliers                  ou commandeurs à l’Ordre de Saint-Jean-de-Jérusalem, s’était alliée déjà deux fois                  directement à la maison de Bremond d’Ars, — en 1630 et en 1669. La trisaïeule de                    M<hi rend="sup">lle</hi> d’Ars, Marie de Verdelin, femme de Jean-Louis de                  Bremond d’Ars, marquis d’Ars, maréchal de camp, tué en défendant Cognac assiégé                  par les Frondeurs en 1651, s’était rendue célèbre dans la province par son                  intrépidité autant que par ses vertus chrétiennes. Aussi lorsque le marquis de                  Verdelin demanda au comte d’Ars, son cousin, la main de M<hi rend="sup">lle</hi> d’Ars, alors âgée de vingt-deux ans, fut-il agréé malgré la grande                  disproportion d’âge. Il est donc positif pour moi que, si elle fut sacrifiée à un                  mariage de raison, ce ne fut pas pour la fortune de M. de Verdelin, mais plutôt                  par convenance de parenté, chose à laquelle on tenait alors essentiellement. Le                  mariage eut lieu le 21 mai 1750. Bernard, marquis de Verdelin, était alors colonel                  d’infanterie et maréchal général des logis, etc. Dans sa jeunesse, il avait servi                  avec distinction dans le régiment d’Auvergne et dans le régiment de Verdelin, et                  avait perdu un œil d’un coup d’épée. Il était veuf d’une première femme, M<hi rend="sup">me</hi> la comtesse de Charité, née de la Doubard-Beaumanoir, veuve                  elle-même… »</quote> Il n’en résulte pas moins qu’il était borgne, vieux, rude,                etc. Les contemporains qui ont du coup d’œil savent bien des choses que tous les                contrats généalogiques n’apprennent pas.</note>. Ce mignon jurant, criant, grondant,              tempêtant et faisant pleurer sa femme toute la journée, finissait toujours par faire              ce qu’elle voulait ; et cela pour la faire enrager, attendu qu’elle savait lui              persuader que c’était lui qui le voulait et que c’était elle qui ne le voulait              pas. »</p></quote><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin, avec un mari si peu aimable, avait un ami, un fort            honnête homme, M. de Margency, pour lequel elle sentait un tendre faible. Quoique            d’ordinaire on ne sache jamais bien ces choses, une anecdote qui courut dans le temps,            et qui est singulière<note place="bottom" resp="author">Voir les <hi rend="i">Mémoires et                Correspondance</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay. J’en tire cette page qui              est dans une lettre à Grimm ; M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay vient de parler des              indiscrétions dont Margency ne se fait pas faute au sujet de M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin : <quote>« On dit qu’elle lui a résisté longtemps, car on                n’ignore rien de ce qui les concerne. Je ne sais si vous avez ouï conter cette                anecdote de leur roman, qui est singulière. Un jour que Margency la pressait sans                succès et qu’elle le refusait avec la plus grande fermeté, il eut recours à ce dépit                simulé dont on ne craint les effets que lorsqu’il n’est pas fondé. — « J’entends,                madame, lui dit-il, vous ne m’aimez pas. » — Elle se mit à rire de ce propos comme                d’une absurdité. Il le répéta du même ton et avec plus de violence encore. Elle le                regarda avec étonnement, lui rappela les dangers auxquels elle s’exposerait, la                jalousie de son mari, le mépris que ses parents, tous livrés à la dévotion, auraient                pour elle, la dépendance où la tiendrait le besoin qu’ils auraient de leurs valets :                rien ne put calmer Margency. Elle se lève avec le plus grand sang-froid, le prend                par la main, le mène dans son cabinet : « Eh bien ! monsieur, dit-elle, soyez                heureux. » Il le fut, ou crut l’être ; et voilà tous les hommes ! Non, ils ne sont                pas tous ainsi : il en existe de plus généreux. »</quote> Ces derniers mots sont une              douceur à l’adresse de Grimm.</note>, empêche de croire qu’elle lui ait toujours            résisté ; il y eut un moment où elle lui céda ; elle sut, malgré tout, ne pas trop            s’abandonner et observer assez exactement les convenances, tant que vécut son mari ; et,            après qu’elle l’eut perdu, elle tint bon plus qu’on ne l’aurait pu supposer ; elle            résista à son penchant par devoir de mère et dévouement pour ses filles, et refusa de se            remarier. M. Quiret de Margency, ainsi appelé parce qu’il possédait le château de ce            nom, ayant titre et qualité gentilhomme ordinaire de la chambre du roi, était un ami de            Rousseau ; il avait été du monde de d’Holbach et des philosophes, et en était sorti ; on            voit que, vers la fin, il avait même passé à une dévotion extrême. Il en avait ressenti            les premières velléités et les premières atteintes dans le temps de la maladie et de la            mort de son ami, le poète Desmahis, qui, dans ses derniers jours, avait tourné à un            effroi extrême de l’Enfer. Margency, très lié alors avec M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, a été jugé fort spirituellement par elle : dans les lettres qu’elle            écrit à Grimm, il apparaît sous sa première forme et la plus gracieuse, homme de trente            ans environ, galant, léger, versifiant, assez aimable et amusant, <quote>« un composé de              beaucoup de petites choses », mais assez mince de fond et d’un caractère peu solide,              peu consistant. Même quand il était à l’état de papillon, le gentil Margency avait              quelque chose de concerté, et on l’appelait dans son monde « le Syndic des              galantins »</quote>, ou M. le Syndic tout court. Dans les lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin et de Rousseau, il est souvent appelé « le Docteur<note resp="author"><p>Voici le portrait de Margency par M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay,                et qui semblait à Grimm un chef-d’œuvre ; il y était intéressé ; c’est dans une                lettre à lui adressée qu’elle disait : <quote>« Oh ! mon ami, que vous m’avez rendue                  difficile ! Je l’éprouve tous les jours. J’aimais fort la société de                  M. de Margency, lorsque je le voyais de temps en temps à Paris ; mais du matin au                  soir, et tête à tête ! je crois qu’il n’y a que vous au monde qui puissiez                  soutenir cette épreuve. Mon compagnon est d’une paresse qui engourdit à voir ; il                  n’a jamais un quart d’heure de suite la même volonté. Veut-on causer, on ne trouve                  pas une idée dans cette tête, ou, dans d’autres moments, on en découvre une foule                  de si petites, si petites, qu’elles se perdent en l’air avant que d’arriver à                  votre oreille. Il tient comme un diable à l’opinion du moment, qu’on est tout                  étonné de le voir abandonner le quart d’heure d’après, sans qu’on l’eu prie. Il                  commence trente choses à la fois, et n’en suit aucune ; il est toujours enchanté                  de ce qu’il va faire, et ennuyé de ce qu’il fait ; le morceau le plus sublime ne                  lui inspire que du dédain, s’il s’y trouve par malheur une expression qui blesse                  son oreille. Je suis sûre qu’il ne pardonnerait pas à la plus belle femme d’être                  coiffée de travers. Aussi a-t-il en aversion tout ce qui sent la province. Il ne                  manque ni de pénétration ni de finesse, mais je ne lui ai vu jamais saisir une                  chose fortement ni (ou) extraordinairement pensée… Ouf ! j’avais besoin de vous                  dire cela ; je t’aime fort, mais je voudrais ou être seule, ou avoir quelqu’un qui                  liât et amalgamât ses manies avec les miennes, car j’en ai bien aussi. Vraiment,                  sans cette réflexion, je me serais peut-être déjà prise de grippe contre                  lui. »</quote> — Raillerie pour raillerie : quelques années après et dans la                période de refroidissement, Margency rendait la monnaie de sa pièce de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, et j’ai sous les yeux une lettre de lui à Rousseau,                du 9 janvier 1760, dans laquelle je lis le passage suivant ; <quote>« J’oubliais de                  vous dire que, par le conseil de notre aimable amie (M<hi rend="sup">me</hi> de                  Verdelin), j’allai voir, il y a deux mois, votre ancienne infante (M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay). Je la trouvai parée comme la fiancée du roi de Garbc. Elle                  me reçut comme si elle m’avait vu la veille, et je la traitai comme si je devais                  revenir le lendemain. Il est vrai que je n’y ai pas remis les pieds et que donc                  depuis je n’ai entendu parler d’elle. J’ai eu la visite du fils et du gouverneur                  au commencement de l’année ; mais d’elle et de Garon (Grimm ?) pas un mot. M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin prétendait que je n’échapperais pas à la                  baguette ; mais il y a longtemps que le charme est fini et que je ne crains plus,                    <hi rend="i">tristes Amaryllidis iras</hi> :</quote></p><quote><p>« Je suis                  libre, Seigneur, et je veux toujours l’être. »</p></quote></note>». Rousseau,            quoique en relation de confiance avec Margency, avait tardé le plus qu’il avait pu à            faire la connaissance de M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin ; celle-ci ne se découragea            point et ne prit nullement ses ourseries en mauvaise part. Elle habitait d’abord, du            temps où il était à l’Ermitage, le château même de Margency, dans la vallée, près            d’Eaubonne et d’Andilly ; quand elle fut établie à Soisy et sa proche voisine, elle vint            plusieurs fois à Mont-Louis sans le trouver, et comme il ne donnait signe de vie, elle            ne laissa point de lui envoyer des pots de fleurs pour sa terrasse. <quote>« Il fallut              bien l’aller remercier, dit Jean-Jacques ; c’en fut assez : nous voilà            liés. »</quote></p><p>Rien ne peut me dispenser de donner le portrait qui suit, dussé-je y apporter ensuite            bien des correctifs ; Rousseau, quand il le traça, était en guerre avec lui-même et            cherchait plus ou moins chicane à tous ses sentiments d’autrefois. C’est donc un            portrait chargé qu’on va lire ; tout à l’heure chacun sera en mesure de le rectifier, en            ayant sous les yeux les pages mêmes de la Correspondance, avant que l’humeur de Rousseau            ait eu le temps d’aigrir et de gâter ses plus innocents souvenirs :</p><quote><p>« Cette liaison commença, dit-il, par être orageuse, comme toutes celles que je              faisais malgré moi ; il n’y régna même jamais un vrai calme : le tour d’esprit de M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin était par trop antipathique avec le mien. Les traits              malins et les épigrammes partent chez elle avec tant de simplicité, qu’il faut une              attention continuelle, et pour moi très fatigante, pour sentir quand on est persiflé.              Une niaiserie qui me revient suffira pour en juger. Son frère venait d’avoir le              commandement d’une frégate en course contre les Anglais ; je parlais de la manière              d’armer cette frégate sans nuire à sa légèreté : — « Oui, dit-elle d’un ton tout uni,              l’on ne prend « de canons que ce qu’il en faut pour se battre. » — Je l’ai rarement              ouïe parler en bien de quelqu’un de ses amis absents, sans glisser quelque mot à leur              charge. Ce qu’elle ne voyait pas en mal, elle le voyait en ridicule, et son ami              Margencv n’était pas excepté. Ce que je trouvais encore en elle d’insupportable était              la gêne continuelle de ses petits envois, de ses petits cadeaux, de ses petits              billets, auxquels il me fallait battre les flancs pour répondre, et toujours nouveaux              embarras pour remercier ou pour refuser. Cependant, à force de la voir, je finis par              m’attacher à elle. Elle avait ses chagrins ainsi que moi. Les confidences réciproques              nous rendirent intéressants nos tête-à-tête : rien ne lie tant les cœurs que la              douceur de pleurer ensemble. Nous nous cherchions pour nous consoler… »</p></quote><p>Je ne sais si c’est la faute de mon esprit obtus, mais il me semble qu’il faut l’avoir            bien tourné à la finesse et à la méfiance pour trouver du persiflage dans ce mot de M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin sur la frégate : <quote>« On ne prend de canons que ce              qu’il en faut pour se battre. »</quote> Il y avait, au dix-huitième siècle, une            princesse de Rohan qui, pour faire preuve d’esprit, se piquait d’entendre finesse à            tout, même aux choses les plus simples. On disait d’elle assez plaisamment que,            lorsqu’elle était à la messe, elle riait à <hi rend="i">Y Introït</hi> et entendait            malice au <hi rend="i">Kyrie eleison.</hi> La méfiance de Rousseau lui faisait faire            souvent, à sa manière, comme cette princesse de Rohan, et trouver malice à tout<note resp="author">Les personnes curieuses de tout approfondir pourront lire avec intérêt              une Notice intitulée : <hi rend="i">Charles de Bremond d’Ars, marquis d’Ars</hi>, tué              à bord de la frégate <hi rend="i">l’Opale</hi>, dans un combat contre les Anglais, sur              les côtes de Bretagne ; par M. Anatole de Barthélemy (Nantes, Vincent Forest et Émile              Grimaad, 1866). On y trouvera les états de service fort honorables du jeune et              brillant officier de marine, frère de M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin, emporté par              un boulet de canon à l’âge de vingt-trois ans. — C’est encore Rousseau et ses méchants              propos qu’on tient à réfuter dans ce petit écrit. Mais soyons justes : sans Rousseau              et les pages des Confessions, qui donc aurait aujourd’hui l’idée de s’occuper de ces              anciens Bremond d’Ars ?</note>.</p><p>Les lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin qui sont maintenant sous nos yeux            nous donnent d’elle une plus juste idée. Rousseau débuta dans cette liaison par des            rudesses et des susceptibilités ombrageuses dont elle ne lui sut aucun mauvais gré. Il            lui écrivait un jour, de Montmorency :</p><quote><p>« Vous me dites, madame, que vous ne vous êtes pas bien expliquée, pour me faire              entendre que je m’explique mal. Vous me parlez de votre prétendue bêtise, pour me              faire sentir la mienne. Vous vous vantez de n’être que bonne femme, comme si vous              aviez peur d’être prise au mot, et vous me faites des excuses, pour m’apprendre que je              vous en dois. Oui, madame, je le sais bien ; c’est moi qui suis une bête, un bon              homme, et pis encore s’il est possible ; c’est moi qui choisis mal mes termes au gré              d’une belle dame française qui fait autant attention aux paroles et qui parle aussi              bien que vous…</p><p>« J’avais besoin sans doute d’être averti que je ne suis près de vous qu’une simple              connaissance ; si vous me l’eussiez dit plus tôt, madame, je vous aurais épargné              l’ennui de mes visites ; car, pour moi, je n’ai point de temps à donner à des              connaissances, je n’en ai que pour mes amis. »</p></quote><p>À ces brusqueries et à ces boutades peu congrues, elle n’opposa que la douceur et le            ton peiné de l’affection la plus sincère :</p><quote><p>« Mon voisin, vous me jugez mal, si vous croyez que je prétends à mieux qu’à être une              bonne femme ; je fais cas de cette qualité, je borne toute mon ambition à la mériter              et à trouver quelqu’un assez vrai pour me dire les choses qui m’en écartent.</p><p>« Je crois vous avoir écrit, monsieur, que je désirais perdre avec vous le titre de              connaissance ; vous m’avez fait l’honneur de me dire que vous vouliez des années pour              éprouver vos amis : il y en a si peu que j’ai celui d’être connue de vous, et je suis              si peu habituée à obtenir les choses que je désire, que je n’ai pas osé me nommer              autrement que votre connaissance. Ce n’est pas que je n’aie la date d’un ancien              attachement ; vous me l’aviez inspiré avant de vous avoir vu, et, quoi que vous en              disiez, vous ne perdez pas dans le commerce. Ce n’est pas les charmes de votre esprit              que je ne suis pas digne d’apprécier, qui me l’ont fait désirer, ce sont les qualités              de votre âme qui m’ont attachée à vous d’une façon invariable. Bonsoir, monsieur ;              votre lettre m’a fort affligée. Je vous prie de trouver bon que j’aille prendre congé              de vous. Je vous exhorte fort à ne pas quitter votre feu. » (8 novembre 1760.)</p></quote><p>C’est ce mélange de familiarité, d’insinuation, de simplicité (quoi qu’il en dise) et            de sans-façon vraiment amical, qui finit par gagner à M<hi rend="sup">me</hi> de            Verdelin le cœur de Rousseau, et elle put se flatter pendant quelque temps d’avoir            vaincu cette rétivité de nature qui allait se redresser, plus âpre que jamais, dans le            malheur et la solitude.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin était jeune encore ; on ne dit pas qu’elle fut            remarquablement jolie, on ne dit pas le contraire, et elle était certainement              agréable<note place="bottom" resp="author">M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay dit d’elle, en un endroit              de sa <hi rend="i">Correspondance</hi>, qu’elle était très-jolie, mais sur un              ouï-dire. Rousseau, très sensible à la beauté, n’en parle pas.</note>. Rousseau,            occupé tout récemment de M<hi rend="sup">me</hi> d’Houdetot, ne pensa point à s’attacher            à elle, ni à aller sur les brisées de Margency, comme il avait fait sur celles de            Saint-Lambert. S’il y eut alors pour lui quelque tentation de ce genre, ce fut du côté            de M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers, et il s’arrêta vite et à temps. Il eût trouvé            en M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin plus de raison, moins de vague sentimentalité            qu’en M<hi rend="sup">me</hi> d’Houdetot ; mais cela ne l’eût point avancé pour son            bonheur, en supposant même qu’il eût permis au bonheur de lui venir. M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin ne s’appartenait pas. Vouée à ses soins d’épouse garde-malade, à            ses devoirs de mère, et les remplissant exactement, elle avait placé ailleurs son plus            tendre intérêt, le plus cher de son âme, et elle ne trouvait en retour que            refroidissement, scrupules et restrictions de conscience chez ce M. de Margency, déjà            plus qu’à demi converti. Il cherchait à vendre sa terre et à quitter le voisinage, comme            pour rompre les relations. Elle ne pouvait s’empêcher de prendre Rousseau pour confident            de sa peine secrète :</p><quote><p>« Imaginez, mon bon voisin, que votre très aimable lettre est tombée entre les mains              d’une créature qui n’existait plus ; peignez-vous l’état d’une âme touchée au-delà de              toute expression, qui depuis sept ans ne vit, ne respire que pour un être qui était              prêt à la sacrifier au fanatisme d’un dévot. La façon dont je vis avec M. de…              (Margency) m’avait fait voir avec plaisir que la société de M. de Foncemagne, devenu              très-pieux depuis la mort de sa femme, avait réveillé chez lui des idées de religion              et de piété. Notre confiance était la même ; les idées nouvelles, depuis plus d’un an,              n’avaient pas apporté de gêne ; au contraire, nous étions plus heureux. À mon retour              ici, je l’ai trouvé plus sérieux ; les soins qu’il rend à sa mère m’ont mis dans le              cas de le voir peu, et presque toujours avec du monde. Enfin, son ami (Foncemagne) me              dit qu’il devenait sublime et qu’il allait être entre les mains d’un grand faiseur.              Peu de jours après, l’ami nous ayant laissés seuls, je vis son visage prendre l’air              austère, son esprit cherchant tous les lieux communs pour fournir à la conversation.              Je lui demandai s’il souffrait : il me dit que non, en levant le siège. Je ne le              rappelai pas, mon voisin, je n’en avais plus le courage. J’ai resté bien des jours              occupée de lui cacher ma douleur, tant il m’était douloureux de troubler son âme ! À              la fin, mon changement, ma santé, lui ont fait deviner ma frayeur. Soit pitié, soit              amitié, on m’a promis de ne me pas fuir et de ne rien changer à notre façon de vivre.              Je le verrai, c’est ma vie. Il ne me faut rien de plus que votre amitié, avec une              petite assurance que vous n’êtes pas fâché du détail que je viens de vous faire. »</p></quote><p>Mettez en regard de cet amant mortifiant et froid un mari jaloux, l’esprit toujours en            éveil, qui se sent d’autant mieux servi par sa femme qu’il en est moins aimé, et qui            s’en inquiète ; placez entre les deux une âme délicate, sensible, tendre à l’excès, qui            elle-même a ses scrupules, ses réserves et ses réticences, qui est toute douloureuse en            dedans, et vous aurez idée du petit roman qui se file, se mêle et se démêle, sans se            dénouer jamais, dans la vie de M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin n’appartenait pas au monde philosophique ; elle            avait des idées religieuses assez libres, assez élevées, sans étroitesse : ni            philosophe, ni dévote, c’était sa devise. Quand Rousseau eut été obligé de fuir de            Montmorency après sa publication de l’<hi rend="i">Émile</hi>, elle lui écrivait, en lui            parlant de l’état des esprits, de réchauffement des têtes dans un certain monde, et en            lui rapportant une conversation qu’elle avait eue à son sujet avec un magistrat :</p><quote><p>« Si vous n’y étiez pas intéressé, nous ririons de voir les protecteurs de la              religion et des mœurs s’élever contre le seul écrivain de ce siècle qui ait écrit              utilement en leur faveur ; qui ait bien voulu s’élever contre le matérialisme que le              bien seul de la société devrait proscrire… »</p></quote><p>Elle tenait tête dans le monde, quand elle les rencontrait, à ceux qui attaquaient              l’<hi rend="i">Èmile</hi> dans un sens ou dans un autre, dans le sens de d’Holbach ou            dans celui de la Sorbonne et du Parlement. À propos des <hi rend="i">Lettres de la              Montagne</hi>, écrites pendant cette retraite de Rousseau en Suisse, elle disait :</p><quote><p>« Je n’ai pas reçu vos <hi rend="i">Lettres</hi>, on les a ici on ne peut plus              difficilement. On débite que vous y peignez Jésus-Christ comme un homme doux, humain,              enfin qui allait aux noces et se faisait tout à tous. Les dévots, qui ne sont pas de              même, disent que ce tableau est indécent. J’ai pensé être lapidée pour avoir dit que              j’avais cru voir cela dans l’Évangile. Ah ! mon voisin, que ces gens-là ont raison              d’être fâchés qu’on leur parle d’un modèle qu’ils suivent si mal ; mais que je crains              leur fureur contre vous ! Ils feront sortir des épines de dessous vos pieds. Pourquoi              ont-ils commencé à vous persécuter ? Cela se devine ; mais aujourd’hui ils ont une              raison de plus, celle d’avoir été injustes : votre existence les humilie. »</p></quote><p>Cette aimable femme n’était nullement protestante toutefois ; elle disait très bien à            Rousseau sur l’article du Calvinisme :</p><quote><p>« Les motifs de votre séparation, à vous autres Protestants, m’ont toujours paru              tenir plus à l’orgueil, à la licence, qu’à l’amour du bien, quoiqu’il en ait été le              prétexte ; et puis, <hi rend="i">je ne trouve pas raisonnable qu’on rejette un mystère                lorsqu’on en admet un autre tout aussi difficile à résoudre.</hi> »</p></quote><p>On conviendra que ce dernier argument n’est pas mal poussé. Elle avait eu un père            raisonnable et un premier confesseur qui l’avait été aussi. Elle raconte cela avec            beaucoup de naturel et une certaine simplicité fine, qui est son cachet :</p><quote><p>« J’imagine que c’est une chose agréable à Dieu que la soumission de l’esprit ; elle              est plus difficile qu’un acte d’humilité. Aussitôt que j’ai un peu raisonné avec              moi-même, je me suis imposé la pénitence de ne pas discuter avec ma petite cervelle.              Mon père ne m’a occupée qu’à calculer ce qui pouvait regarder mon sexe et mon ménage.              Vous croyez peut-être que mon confesseur m’a tourmentée sur ma manière de penser ?              Non ; il me demandait si je croyais ; je répondis : « Je prie Dieu chaque jour que ma              foi augmente, mais je ne suis pas assez téméraire pour faire des raisonnements. » Il              me dit : « Vous avez raison, soumettez-vous, mais examinez bien la morale, écoutez              votre conscience, et Dieu vous aidera. » — <hi rend="i">Il y a plus d’un vicaire                savoyard.</hi> »</p></quote><p>Quoique lectrice et admiratrice de Rousseau, M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin            n’était donc pas une insurgée du sexe ni une émancipée ; elle était bien restée femme,            au sens habituel du mot ; elle n’allait qu’à mi-chemin en bien des choses. L’attirail de            la <hi rend="i">savanterie</hi> (comme elle la nommait) l’effrayait autant que celui de            la galanterie. Une de ses filles marquait une intelligence avancée :</p><quote><p>« Elle serait fort propre à faire une femme savante : beaucoup de facilité et de              pénétration d’esprit, dit-on ; mais cela rend-il heureuse ? Non, l’amour-propre égare.              Ah ! la plus heureuse, c’est celle qui donne de la bouillie à ses enfants et en est              caressée, qui conduit son ménage avec application. Si elle n’est pas agréable à son              mari, elle lui devient utile, et c’est quelque chose. Pensez-vous ainsi, mon              voisin ? »</p></quote><p>Il y a femme et femme, et il ne faut pas prendre d’ailleurs au pied de la lettre tout            ce qu’on écrit sous le coup de l’abattement. Il est des jours où l’on est en réaction            contre soi-même. Rousseau répondait assez exactement à M<hi rend="sup">me</hi> de            Verdelin, et la plupart de ses lettres se sont conservées<note place="bottom" resp="author">Il existe              de ces lettres de Rousseau à M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin un bien plus grand              nombre qu’on ne le croirait d’abord, à ne consulter que la <hi rend="i">Correspondance</hi> publiée dans le recueil des Œuvres : au lieu de six lettres              qu’on y trouve en tout, on en a une soixantaine qui ont été publiées dans le journal                <hi rend="i">l’Artiste</hi> pendant tout le cours de l’année 1840. M. Bergounioux,              qui les envoya à ce journal, les tenait de M. Émile de La Rouveraye, gendre de M. Le              Veneur et petit-fils par alliance de M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin. J’avais déjà              fait mon premier travail, lorsque, averti d’une publication si curieuse en soi et qui              l’était pour moi en particulier, j’ai lu la totalité de ces lettres. Elles ajoutent              peu à la connaissance de M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin ; mais, en ce qui est de              Rousseau, elles m’ont prouvé qu’en certains endroits j’aurais pu accentuer davantage              et marquer plus vivement sa reconnaissance bien sincère envers son ancienne voisine ;              il s’y découvre chez lui un côté plus ouvert et plus habituellement attendri qu’on              n’oserait le supposer d’après le résultat final. Ce serait même un problème assez              délicat dans une Étude sur Rousseau, et malgré tout ce qu’on sait de ses méfiances,              que de s’expliquer comment d’une liaison si douce, si éprouvée et si soutenue, à n’en              juger que par ses lettres, il a pu passer et aboutir, sur le compte de cette aimable              dame, à la page légèrement dénigrante et tout à fait désobligeante des <hi rend="i">Confessions.</hi> — Mais quand donc aurons-nous de Rousseau une édition tout à fait              complète et digne de lui ? Quand songera-t-on à réunir en un seul monument toute sa              Correspondance ? Qu’a-t-il donc fait, cet éloquent malheureux et persécuté, pour que              la seconde moitié de notre <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle semble se              désintéresser si fort de lui ? J’assiste à ce détachement injuste, sans le partager :              je demeure, comme au premier jour, un de ses fidèles.</note>. Lorsqu’il fut obligé de            fuir précipitamment de sa vallée de Montmorency, c’est à M<hi rend="sup">me</hi> de            Verdelin que M<hi rend="sup">lle</hi> Levasseur confia la chatte du logis, la <hi rend="i">doyenne</hi>, qui se laissait peu approcher, sauvage et fière comme son            maître. Il fut très touché alors (quoiqu’il ne le marque pas assez dans ses <hi rend="i">Confessions)</hi> de l’amitié vraie que lui témoigna son ancienne voisine, de la            peine naïve qu’elle lui exprima de son absence, de ses craintes que d’autres ne la            remplaçassent près de lui et ne fissent oublier les premiers amis :</p><quote><p>« Hélas ! voilà l’absence, mon cher voisin. Vous trouverez partout des amis qui              seront empressés de remplacer ceux que vous aviez dans ce pays-ci, qui vous en              dédommageront ; mais, pour moi, je ne retrouverai pas mon voisin. Je vous assure que              je ne cherche plus d’amis ; ceux que j’ai eus m’ont trompée : je n’ai que vous qui              pouviez faire le bonheur et la douceur de ma vie, dont les conseils étaient si              nécessaires à ma pauvre tête, et vous m’êtes enlevé ! Je me flatte que je ne vous              perdrai pas ; non, cette idée n’est jamais venue affliger mon esprit ; depuis que vous              m’avez promis d’avoir de l’amitié pour moi, il ne m’est pas venu à l’esprit que vous              puissiez me l’ôter. Ce n’est pas mon amour-propre qui me donne cette confiance. »                (1<hi rend="sup">er</hi> avril 1763.)</p></quote><p>Elle souffrait cruellement, à cette date, des froideurs de Margency et de ce procédé            d’un homme qu’elle avait tant aimé, pour lequel elle avait été femme, comme Julie, à            s’oublier un moment, et qui se retirait peu à peu d’elle à l’heure où, enchaînée à des            devoirs ingrats et pénibles, elle avait le plus besoin d’être soutenue et consolée :</p><quote><p>« Le plus grand malheur d’une femme n’est pas d’avoir été trompée dans son choix,              c’est d’avoir connu l’amour : il faut se défier de soi le reste de sa vie ; cela              fatigue et humilie. »</p><p>« À force de maux et de contradictions, j’ai appris à me laisser aller, comme les              arbres de mon jardin, au vent qui les plie. Tout ce que je désire comme eux, c’est de              ne pas rompre. »</p></quote><p>Ainsi éprouvée et ne luttant plus, se sentant née pour la peine et s’y résignant, elle            faisait à Rousseau des offres de service si vrais, si évidemment sincères, et d’un ton            si doux, qu’il finit par en être persuadé et touché, et par lui accorder cette            préférence qu’elle réclamait, qu’elle implorait en termes si soumis :</p><quote><p>« Vous êtes persuadé de mon amitié, mon voisin ; vous me permettez d’éprouver la              vôtre, voilà la preuve que je vous demanderais : tout ce qui vous connaît a le désir              de vous servir et de vous être utile ; peu y trouveraient autant de plaisir que moi :              je voudrais donc que vous me fournissiez quelque occasion d’avoir du plaisir ; je              voudrais que vous disposassiez de mon temps, de mes soins et de tout ce que j’ai,              comme d’un bien à vous ; que ce qui vous manque là-bas, vous m’indiquassiez un moyen              de vous le faire parvenir d’ici, où on trouve tout ; je voudrais que vous me              traitassiez comme votre sœur : voilà comme je désire être avec vous ; c’est ainsi que              je vous suis attachée, en y ajoutant la confiance et la vénération qu’on a pour le              père le plus chéri. »</p></quote><p>C’est sur cette offre confiante et où elle avait mis toute son âme, que Rousseau ému            lui répondait, en regrettant pour elle qu’elle eût été obligée de rester plus longtemps            qu’elle n’avait compté à Paris (27 mars 1763) :</p><quote><p>« Une ville où l’amitié ne résiste ni à l’adversité ni à l’absence ne saurait plaire              à votre cœur. Cette contagion ne le gagnera pas ; n’est-ce pas, madame ? Que ne              lisez-vous dans le mien l’attendrissement avec lequel il m’a dicté ce mot-là !              L’heureux ne sait s’il est aimé, dit un poète latin ; et moi, j’ajoute : L’heureux ne              sait pas aimer. Pour moi, grâces au Ciel, j’ai bien fait toutes mes épreuves ; je sais              à quoi m’en tenir sur le cœur des autres et sur le mien. Il est bien constaté qu’il ne              me reste que vous seule en France, et quelqu’un qui n’est pas encore jugé, mais qui              rie tardera pas à l’être. »</p></quote><p>Ce quelqu’un, apparemment, était le maréchal de Luxembourg. Mais un tel mot, une telle            exception est à jamais l’honneur de M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin et lui assure            une place qui n’est qu’à elle dans une histoire de Rousseau.</p><p>Ce moment est celui où sa Correspondance avec lui a le plus de douceur et respire une            intimité touchante. De retour à Soisy, son premier soin est de faire visite à la maison            qu’habitait son cher voisin :</p><quote><p>« J’ai été aujourd’hui (12 juin 4763), pour la première fois, à Montmorency ; ma              première visite a été pour vos tilleuls. Us sont beaux ; on ne leur a pas ôté une              feuille ; tout est comme vous l’avez laissé ; vos fleurs montent, montent et vont,              sans treillage, donner du couvert. Lorsque mes forces me le permettront, j’y              retournerai et y mènerai la <hi rend="i">doyenne</hi> pour l’égayer. Elle a repris son              domicile sous mon lit, mais elle ne m’aime pas mieux ; elle ne s’est attachée à              personne ; elle souffre l’amitié, et c’est tout. J’ai vu le curé de Groslay, qui est              bien content de votre réponse. « Hélas ! m’a-t-il dit, je voudrais la lui entendre              lire. » Ses yeux sont devenus humides, et mes larmes coulaient. »</p></quote><p>Elle vient de parler de ses forces qui sont à peine revenues : c’est qu’elle avait été            malade deux mois durant. Son assiduité auprès du fauteuil de son mari de plus en plus            infirme et tracassier, que la vue de sa fin tourmentait et rendait plus égoïste encore,            l’obligation où elle était de se séparer de ses filles qu’elle mettait au couvent, et            surtout le procédé froid, compassé, moins que consolant, de son ami Margency, l’avaient            amenée à un état de faiblesse physique et morale, à un découragement qui ne la laissait            plus sensible qu’à une amitié dévouée et active du côté de Rousseau.</p><p>Une observation sur la société d’alors se présente ici. Nous voyons dans cette suite de            lettres M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin, toute femme de qualité qu’elle est, se            séparer fort nettement de ceux qu’elle appelle les Grands. Elle ne trouve point, par            exemple, la maréchale de Luxembourg suffisamment polie ni attentive envers elle ; la            maréchale ne lui rend guère ses visites : elle ne laisse pas d’être sensible à ces            légers manques. Il y avait alors entre les rangs des nuances bien marquées.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin était donc, malgré son titre et avec ses vingt            mille livres de rente, de la classe moyenne élevée, mais <hi rend="i">moyenne</hi>            véritablement. C’est encore un point par où elle se rapproche de nos conditions modernes            plus égales, de notre manière de voir et de sentir. Elle est de plain-pied avec            nous.</p><p>Son mari meurt ; il a cessé de souffrir dans les derniers jours de 1763<note resp="author">Le marquis de Verdelin mourut le 27 décembre 1763. Il avait titre et              qualité, <quote>« ancien colonel d’infanterie, ancien maréchal général des logis des                camps et armées du Roi, chevalier de l’Ordre royal et militaire de                Saint-Louis »</quote>. Il habitait à Paris rue Vivienne, sur la paroisse de              Saint-Eustache.</note>. Le premier soin, la première pensée de M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin, en informant Rousseau de cette perte (car c’en est une après tout,            et elle le regrette en effet), est d’offrir à M<hi rend="sup">lle</hi> Levasseur, à            cette Thérèse qui se présente dans cette Correspondance un peu moins odieuse et            désagréable qu’on ne la fait généralement, une sûreté d’avenir, une aisance modeste, si            Jean-Jacques venait à lui manquer. Jean-Jacques n’accepte pas, mais il ne paraît pas            trop choqué de l’offre : c’est beaucoup. Elle lui explique aussi avec détail et lui            soumet l’état de son cœur ; devenue veuve, elle ne peut prendre sur elle d’épouser            Margency qui est revenu, du moment qu’il l’a vue libre, et qui lui offre un nouvel            établissement. Elle a ses filles auxquelles elle se doit, l’une d’elles entre autres,            malade et qui a hérité de son père un sang vicié. Sa sensibilité aussi s’est usée à            attendre, à souffrir ; le pli est pris : pourquoi changer ? C’est ici que nous avons à            citer une fort belle lettre de Rousseau, parfaite de raison, de sagesse ; il oppose les            conseils d’une morale juste et saine aux objections un peu trop délicates et raffinées,            au bon sens attristé de M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin. Il plaide pour Margency            qu’il estime, et dont la dévotion sincèrement pratiquée ne lui paraît point mériter une            si sévère punition :</p><quote><p>« Motiers, le 13 mai 1764.</p><p>« Quoique tout ce que vous m’écrivez, madame, me soit intéressant, l’article le plus              important de votre dernière lettre en mérite une tout entière et fera l’unique sujet              de celle-ci. Je parle des propositions qui vous ont fait hâter votre retraite à la              campagne. La réponse négative que vous y avez faite et le motif qui vous l’a inspirée              sont, comme tout ce que vous faites, marqués au coin de la sagesse et de la vertu ;              mais je vous avoue, mon aimable voisine, que les jugements que vous portez sur la              conduite de la personne (<hi rend="i">Margency)</hi> me paraissent bien sévères ; et              je ne puis vous dissimuler que, sachant combien sincèrement il vous était attaché,              loin de voir dans son éloignement un signe de tiédeur, j’y ai bien plutôt vu des              scrupules d’un cœur qui croit avoir à se défier de lui-même ; et le genre de vie qu’il              choisit à sa retraite montre assez ce qui l’y a déterminé. Si un amant quitté pour la              dévotion ne doit pas se croire oublié, l’indice est bien plus fort dans les hommes,              et, comme cette ressource leur est moins naturelle, il faut qu’un besoin plus puissant              les force d’y recourir. Ce qui m’a confirmé dans mon sentiment, c’est son empressement              à revenir du moment qu’il a cru pouvoir écouter son penchant sans crime ; et cette              démarche dont votre délicatesse me paraît offensée est, à mes yeux, une preuve de la              sienne, qui doit lui mériter toute votre estime, de quelque manière que vous              envisagiez d’ailleurs son retour.</p><p>« Ceci, madame, ne diminue absolument rien de la solidité de vos raisons quant à vos              devoirs envers vos enfants. Le parti que vous prenez est sans contredit le seul dont              ils n’aient pas à se plaindre et le plus digne de vous ; mais ne gâtez pas un acte de              vertu si grand et si pénible par un dépit déguisé et par un sentiment injuste envers              un homme aussi digne de votre estime par sa conduite, que vous-même êtes, par la              vôtre, digne de l’estime de tous les honnêtes gens. J’oserai dire plus : votre motif              fondé sur vos devoirs de mère est grand et pressant, mais il peut n’être que              secondaire. Vous êtes trop jeune encore, vous avez un cœur trop tendre et plein d’une              inclination trop ancienne pour n’être pas obligée à compter avec vous-même dans ce que              vous devez sur ce point à vos enfants. Pour bien remplir ses devoirs, il ne faut point              s’en imposer d’insupportables : rien de ce qui est juste et honnête n’est illégitime ;              quelque chers que vous soient vos enfants, ce que vous leur devez sur cet article              n’est point ce que vous deviez à votre mari. Pesez donc les choses en bonne mère, mais              en personne libre. Consultez si bien votre cœur que vous fassiez leur avantage, mais              sans vous rendre malheureuse ; car vous ne leur devez pas jusque-là. Après cela, si              vous persistez dans vos refus, je vous en respecterai davantage ; mais, si vous cédez,              je ne vous en estimerai pas moins. »</p></quote><p>Que dites-vous de Jean-Jacques moraliste consultant et directeur de conscience ? Quelle            mesure parfaite ! quelle justesse de balance et quelle précision ! quelle délicatesse de            tour, et quelle propriété de termes, pour marquer les moindres degrés ! La morale de            Nicole est dépassée ; celle de Rousseau est plus vraie en ce qu’elle est plus conforme à            la nature. Mais achevons ; rien de cette lettre ne doit être omis :</p><quote><p>« Je n’ai pu refuser à mon zèle de vous exposer mes sentiments sur une matière si              importante et dans le moment où vous êtes à temps de délibérer. M. de Margency ne m’a              écrit ni fait écrire ; je n’ai de ses nouvelles ni directement ni indirectement ; et              quoique nos anciennes liaisons m’aient laissé de l’attachement pour lui, je n’ai eu              nul égard à son intérêt dans ce que je viens de vous dire : mais moi, que vous              laissâtes lire dans votre cœur, et qui en vis si bien la tendresse et l’honnêteté,              moi, qui quelquefois vis couler vos larmes, je n’ai point oublié l’impression qu’elles              m’ont faite, et je ne suis pas sans crainte sur celle qu’elles ont pu vous laisser.              Mériterais-je l’amitié dont vous m’honorez, si je négligeais en ce moment les devoirs              qu’elle impose ? »</p></quote><p>Voilà une lettre excellente de tout point, qui serait des meilleures et des plus            remarquées dans la dernière partie de <hi rend="i">la Nouvelle Hèloïse</hi> ; voilà la            morale du bon sens, de l’honnêteté sans subtilité et sans mysticisme. N’admirez-vous pas            comme cet homme qui, dans le même temps, jugeait déjà si à faux de sa propre situation,            et dont la vue allait se troubler de plus en plus sur tout ce qui le concernait            lui-même, voyait et disait juste sur le cas d’autrui ?</p><p>Et pour apprécier encore plus à son prix le caractère de cette belle consultation            morale, relisez, je vous en prie, dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, les pages toutes légères de ton et toutes railleuses où il est            parlé de cette même relation de M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin et de Margency : le            contraste avec l’accent de Rousseau est frappant ; on comprendra mieux, au sortir de            cette double  lecture, le sérieux, la dignité et l’élévation qu’il sut rendre aux choses            du cœur et de la vie.</p><label rend="center">III.</label><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin ne se rendit pas aux raisons de Rousseau : elle se            retrancha dans un sentiment plus vif de ses devoirs envers ses filles, et s’arma contre            elle-même des promesses qu’elle avait faites à leur père au lit de mort. Bref, elle fit            bon marché de son bonheur personnel et dissimula ce qu’elle continuait de sentir tout            bas, en remerciant courageusement Margency et le laissant libre de contracter d’autres            engagements. Pour plus de sûreté et de bienséance, et afin de couper court à tous les            propos, elle crut devoir prendre un appartement à l’abbaye de Pentemont et y demeura            avec ses filles plusieurs années, ne laissant pas de voir de temps en temps ce singulier            ami de son choix, mais avec discrétion et en toute convenance. Et sur ce que, cependant,            l’idée de mariage revenait quelquefois entre eux et était remise sur le tapis pour            l’époque qui suivrait l’établissement de ses filles, elle se prémunissait à l’avance et            ne se refusait pas ce genre de plaisanterie dont Rousseau a parlé, et qui semble lui            avoir dicté son dernier mot sur le « saint du faubourg Saint-Jacques », ainsi qu’elle            appelait Margency :</p><quote><p>« Il a, disait-elle, l’imagination chaude et le cœur froid… Il y a dix ans, je              n’avais à craindre que la rivalité de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinav, et elle me              faisait moins de peur que celle de sainte Thérèse et de tant d’autres avec qui je n’ai              pas l’avantage d’être dans une société intime. » — « Je l’aime assez, disait-elle              encore, pour le préférer à tous les plaisirs, mais je ne puis adopter les siens ; je              bâille en y pensant. »</p></quote><p>Ame revenue, détachée, désabusée, redisant dans sa note habituelle : « Mon cher voisin,            quoi que je fasse, je suis née pour la peine ; les miennes ne font que changer            d’objet » ; ou encore, en ses meilleurs instants : <quote>« J’ai éprouvé tant d’ennuis              depuis que j’existe, que ce qui m’arrive de bonheur à présent me touche à              peine</quote> » ; elle continua, tant qu’il lui fut permis, de s’occuper activement de            Rousseau, et elle ne fut contente que lorsqu’elle eut trouvé le moyen, au milieu de            toutes ses gênes et de ses assujettissements, de l’aller visiter à Motiers-Travers et de            lui donner la marque la plus positive d’amitié, un voyage long, pénible, pour passer            deux fois vingt-quatre heures auprès de lui. Elle profita d’un voyage aux eaux de            Bourbonne où elle était allée conduire une de ses filles, pour pousser de là par            Besançon et Pontarlier jusqu’en Suisse. Plus d’un contre-temps retarda ce projet formé            de longue main, et il fallut y mettre bien de la volonté et de la suite pour que tout            enfin pût s’ajuster.</p><p>Rousseau va nous l’avouer, il ne peut rester incrédule ni insensible à des preuves si            claires, non plus qu’aux instances réitérées et obligeantes qui lui arrivaient avec un            accent pénétré. Des offres de service d’argent les plus délicates à insinuer s’y            glissaient par moments. Il renvoyait une lettre de change, mais sans trop de colère.            Loin de là, il écrivait à celle qu’il appelait cette fois son amie :</p><quote><p>« Quatre jours avant l’arrivée de votre dernière lettre, M. Junet est venu m’apporter              les mille francs que vous aviez si peur qui n’arrivassent jamais assez tôt. <hi rend="i">Amie unique, je n’aurai pas assez de tout mon cœur et de toute ma vie pour                vous payer le prix d’une si tendre sollicitude</hi>. Je vous avoue que votre secret              a été mal gardé ; il a fallu batailler pour ne pas recevoir l’argent sur-le-champ.              J’ai dit que je voulais le laisser dans votre bourse jusqu’à mon premier besoin, et              qu’il ne viendrait jamais assez tôt pour le plaisir que j’aurais à recevoir de vous de              quoi y pourvoir. N’étant pas, quant à présent, dans ce cas, je vous envoie ci-jointe              la lettre de change, en attendant le moment de m’en prévaloir.</p><p>« Je me lève avant le jour pour vous écrire ces deux mots, parce que, assujetti toute              la journée à une opération nécessaire et douloureuse, je serais hors d’état d’écrire              avant le départ du courrier. Nous pourrons reparler du passeport (un passe-port pour              traverser la France) ; quant à présent, rien ne presse. <hi rend="i">Il est donc sûr                que j’ai une amie au monde ; toutes mes afflictions ne sont plus rien.</hi> »</p></quote><p>Elle lui répondait (27 avril 1765) :</p><quote><p>« Vous souffrez et vous vous levez une heure avant le jour pour me renvoyer la lettre              de change ! Dois-je, mon voisin, me louer ou me plaindre ? Je suis comblée quand j’ai              de vos nouvelles ; mais, lorsqu’elles coûtent à votre repos, vous imaginez bien              qu’elles troublent le mien. Je juge que votre état est aussi cruel que certains              instants que je vous ai vu à Montmorency. Lorsque vous en aurez la force et le temps,              un chiffon plié avec une suscription de votre main me rendra satisfaite, et le jour où              vous joindrez : « <hi rend="i">Je me porte bien</hi> », votre voisine sera heureuse              autant que le peut être une mère affligée…</p><p>« Je ne me plains pas du renvoi de la lettre de change, parce que je suis sûre,              puisque vous me le dites, que vous la regardez entre mes mains comme un dépôt… Ne vous              privez pas des choses utiles et commodes. Vous restreignez vos besoins, mon cher              voisin, à un point qui afflige mon âme, et cela pour ne pas faire usage des offres de              vos amis. Vous avez une trop douce délicatesse ; c’est ôter à l’amitié la plus grande              jouissance. Rendre et recevoir des soins de ses amis, voilà le seul plaisir que je me              sois réservé. » — « Lorsque vous poussez les privations trop loin, lui écrivait elle              encore, je prie M<hi rend="sup">lle</hi> Levasseur de vous dire que c’est manquer à              l’amitié que mérite mon attachement pour vous. Vous savez qu’il ne tient point à votre              génie sublime, à la réputation dont vous jouissez ; je ne m’élève pas jusque-là : la              bonté de votre âme, cette courageuse patience que je n’ai connue qu’à vous, l’amour de              la vertu pour la vertu même, voilà mon lien, voilà ce qui me fait désirer votre              bonheur pour l’honneur de l’humanité autant que pour le bonheur de ceux qui vous              connaissent. C’est ce qui me fait vous dire que vous devez vous soigner et donner à              votre vie les commodités qui peuvent la rendre plus douce. »</p></quote><p>Rousseau répondait à sa confiance, alors, par une confiance en apparence égale<note resp="author">Je prends presque au hasard, dans la suite complète des lettres de              Rousseau à M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin, quantité de mots touchants et émus qui              sont en parfaite contradiction avec le ton à demi ironique et aigre-doux qui règne              dans la page des <hi rend="i">Confessions</hi> où il est parlé d’elle ; par exemple :                <quote>« Votre éloignement me fait bien sentir ce que j’ai perdu ; vos bontés ne                m’ont fait d’effet que quand elles m’ont été ôtées, et je puis vous dire d’un cœur                vraiment pénétré qu’elles vous ont acquis un serviteur fidèle, qui le sera jusqu’à                son dernier soupir. Comptez là-dessus, madame, quel que soit mon sort et quelque                lieu que j’habite. J’ai autant de plaisir à vous le dire, que si cela vous importait                beaucoup à savoir… »</quote> (7 décembre 1762.) — <quote>« Cent fois le jour je                pense avec attendrissement que, depuis le premier moment de notre connaissance, vos                soins, vos bontés, votre amitié, n’ont pas souffert un moment de relâche ou                d’attiédissement, que vous avez toujours été la même envers moi dans ma bonne et ma                mauvaise humeur, dans ma bonne et ma mauvaise fortune ; que vous m’avez toujours                montré une égalité d’âme qui devrait faire l’étude du sage, et cette bienveillance                inaltérable que tous les amis promettent et qu’on ne trouve dans aucun. Votre                amitié, madame, est éprouvée, et la mienne mérite de l’être. Voilà maintenant de                quoi j’ai le cœur plein, et ce que je voulais vous dire : j’ai plus à me louer qu’à                me plaindre d’une adversité qui m’a mis en état de vous parler ainsi. »</quote> (7              février 1763.) — <quote>« Comment arrive-t-il, madame, que j’aie le cœur si plein de                vous, et que je ne vous parle jamais que de moi ? Ce qu’il y a de certain, c’est que                tout ce que vous me dites de vous m’affecte et me pénètre ; que je vous plains, que                je sens vos malheurs comme les miens et que je voudrais que vous eussiez autant de                plaisir à vous épancher avec moi que j’en goûte à m’épancher avec vous, et que je                n’eus jamais d’attachement plus solide, plus vrai, et qui fît plus la consolation de                ma vie, que celui que vous m’avez inspiré. »</quote> (29 juin 1763.) — Et le 10              septembre, même année : <quote>« Si je pouvais trouver en France un coin où vivre en                paix et vous voir quelquefois, je serais heureux… »</quote> — Et le 30 octobre :                <quote>« Je vois chaque jour mieux quelle amie m’est restée en vous, et j’oublie                presque toutes mes pertes quand je songe à ce qui m’est laissé. »</quote> — Le 6              janvier 1765 ; <quote>« Daignez m’écrire plus souvent, je vous en supplie ; un mot me                suffit, mais j’ai besoin d’un mot. »</quote> — Tant de passages significatifs que je              pourrais multiplier encore montrent assez la vérité et la vivacité de ce sentiment              dans l’âme de Rousseau avant qu’elle s’altérât.</note>. Ses <hi rend="i">Lettres de la              Montagne</hi> avaient déchaîné contre lui le fanatisme protestant : Messieurs de Berne            interdisaient l’ouvrage ; le Grand-Conseil de Genève le condamnait au feu. Dans ce pays            de Neufchâtel il se sentait trop près de Berne et de Genève ; il était entre deux feux.            Son imagination se montait, sa tête se prenait :</p><quote><p>« De quelque côté que je me tourne, écrivait-il à M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin              (3 février 1765), je ne vois que griffes pour me déchirer et que gueules ouvertes pour              m’engloutir. J’espérais du moins plus d’humanité du côté de la France ; mais j’avais              tort… Repos, repos, chère idole de mon cœur, où te trouverai-je ? Est-il possible que              personne n’en veuille laisser jouir un homme qui ne troubla jamais celui de              personne ! »</p></quote><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin, dès qu’elle le put, et cette année même, réalisa            son vœu le plus cher et courut à lui. Le passage des <hi rend="i">Confessions</hi> où il            est parlé de ce voyage commence bien et finit mal. La première partie nous rend            fidèlement la disposition où Rousseau était alors.</p><p>Il eut, dit-il, deux grands plaisirs en ce temps au milieu de tous ses ennuis ; et            après avoir parlé d’un service qu’il put rendre à un ami, en contribuant par le canal de            Milord Maréchal à le faire conseiller d’État et en acquittant ainsi envers lui une dette            de reconnaissance, il ajoute :</p><quote><p>« Mon autre grand plaisir fut une visite que vint me faire M<hi rend="sup">me</hi> de              Verdelin avec sa fille, qu’elle avait menée aux bains de Bourbonne, d’où elle poussa              jusqu’à Motiers, et logea chez moi deux ou trois jours (probablement le 4<hi rend="sup">ème</hi> et le 2 septembre 1765). À force d’attentions et de soins, elle              avait enfin surmonté ma longue répugnance, et mon cœur, vaincu par ses caresses, lui              rendait toute l’amitié qu’elle m’avait si longtemps témoignée. Je fus touché de ce              voyage, surtout dans la circonstance où je me trouvais et où j’avais grand besoin,              pour soutenir mon courage, des consolations de l’amitié. Je craignais qu’elle ne              s’affectât des insultes que je recevais de la populace, et j’aurais voulu lui en              dérober le spectacle pour ne pas contrister son cœur ; mais cela ne fut pas possible ;              et, quoique sa présence contînt Un peu les insolents dans nos promenades, elle en vit              assez pour juger de ce qui se passait dans les autres temps. »</p></quote><p>Elle désirait dès lors que Rousseau quittât le pays et cédât aux sollicitations de            M. Hume pour aller habiter en Angleterre. Elle y travailla par ses conseils et son            active entremise ; et sur ce point la méfiance du pauvre Rousseau perce sourdement dans            la fin du récit. Il ne dit pas, mais il laisse entendre que M<hi rend="sup">me</hi> de            Verdelin pouvait bien avoir été, sinon complice, instrument du moins (à son insu) dans            cette conspiration générale tramée par Hume et consorts pour l’enlever et le perdre,            sous prétexte de le sauver.</p><p>Elle raisonnait juste dans ses conseils, mais son bon sens même se trompait, croyant            avoir affaire à un bon sens non altéré. Elle n’était point d’avis du tout qu’entre les            divers asiles qui s’offraient à Jean-Jacques il choisît la Prusse et Berlin :</p><quote><p>« Une très forte raison devrait suffire à vous en éloigner, lui disait-elle ; c’est              l’accueil indistinct qu’on y fait à tout homme de lettres : fripon ou honnête, tout              est fêté, pourvu qu’il soit subjugué et qu’il loue le maître. Mon voisin, qui a              sacrifié son bonheur à la liberté, à la vérité, n’est pas fait pour vivre à Berlin. Je              connais une femme, amie intime de M. de Maupertuis, qui me disait que le chagrin avait              avancé ses jours. »</p></quote><p>Au lieu de la Cour et d’un roi « philosophe ou philosophant », ; prêt à accueillir            indistinctement les écrivains les plus contraires, l’auteur du livre de <hi rend="i">Y              Esprit</hi> ou l’auteur d’<hi rend="i">Èmile</hi>, combien elle aimerait mieux voir            celui-ci chez le fermier proposé par Hume, dans la forêt voisine de Richemond, au bord            de la Tamise, <quote>« dans un pays où la liberté de penser est autorisée et par les              lois et par le génie de la nation ! »</quote> Mais, je le répète, tout ce bon sens            même la trompait ; on sait comment l’humeur noire, la manie soudaine de Rousseau déjoua            tout et déconcerta toutes les bienveillances. Le pauvre misanthrope trouva moyen de les            transformer en un complot prémédité et concerté contre lui. Il sentait bien, a-t-on            remarqué finement, qu’il ne serait pas croyable que tant de gens lui eussent manqué à la            fois, s’ils avaient pensé et agi séparément : admettant donc comme un fait prouvé le            mauvais vouloir et le tort des gens contre lui, il fut conduit par la logique même à            l’idée de complot. Quelle plus frappante confirmation de ce terrible mot d’Aristote,            qu’il n’a existé aucun grand esprit sans un grain de folie !</p><p>À partir de ce voyage de Jean-Jacques en Angleterre et depuis son retour en France, la            Correspondance que M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin essaye de soutenir décline et            perd en intérêt : la confiance entière n’existe plus ; cette aimable et douce amie est            enveloppée par lui dans le sombre voile qui lui dérobe une partie du présent et presque            tout le passé. Du moins elle lui resta inviolablement fidèle et attachée ; la dernière            lettre qu’on ait d’elle, à la date du 24 août 1771, nous la montre n’ayant rien perdu de            son enthousiasme ni de sa sensibilité :</p><quote><p>« Je voudrais pouvoir vous donner des preuves de tous ces sentiments, mais je connais              si bien les vôtres que, pour vous servir à votre mode, je m’en tiens à vous être              inutile… Mais non, j’ose croire que je ne suis pas inutile à votre bonheur : le              premier, le seul pour un cœur tel que le vôtre, c’est de savoir qu’il en existe un              bien vrai, bien sensible, sur lequel vous pouvez compter à la vie et à la mort ; et              vous savez en moi ce cœur. »</p></quote><p>Elle lui adresse cette dernière lettre d’une terre où elle est, en Brenne, au sortir            d’une maladie qui paraît avoir été assez grave :</p><quote><p>« Actuellement, lui dit-elle en finissant, je suis en pleine convalescence et je n’ai              plus que des forces à reprendre. Avant la fièvre, je charmais les douleurs de mon bras              en chantant vos charmants airs ; je me suis bien affligée dans ce moment de la              médiocrité de ma voix ; j’aurais voulu pouvoir rendre toute la mélodie de cette              délicieuse musique : mais elle est si parfaite que, malgré le défaut de mon              expression, tout le monde en était charmé ; je la quittais pour vous lire. Vous voyez,              monsieur, que vous n’êtes point absent de moi… C’est ici où j’ai commencé à vous lire,              où je formai le désir de vous connaître. Que j’ai de plaisir à vous l’écrire ! »</p></quote><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin disparaît entièrement pour nous à dater de ce jour.            On ne sait plus rien de ce qui la regarde. Elle ne pouvait nous être connue que par            Rousseau ; un rayon de sa gloire est tombé sur elle : le rayon se retirant, elle est            rentrée dans l’ombre et l’on perd sa trace<note place="bottom" resp="author">M. Nap. Peyrat, pasteur de              l’Église réformée à Saint-Germain-en-Laye, veut bien me donner l’indication suivante :                  <quote>« M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin a vécu dans sa vieillesse à Cognac.                J’ai connu une personne qui avait beaucoup fréquenté cette aimable femme. Il est                possible que l’amie de Rousseau repose aux bords de la Charente. »</quote> — Nous              savons maintenant que M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin mourut le 18 décembre 1810              au château de Carrouges en Normandie, chez son gendre, le général comte Le Veneur de              Tillières ; elle tait âgée de près de 83 ans.</note>.</p><p>Mais, revenant à l’idée première de cette Étude, à ces sortes d’amitiés d’esprit à            esprit, à ces intimités d’intelligence et de sentiment, où il y a le plus souvent un            sous-entendu d’amour qui ne sort jamais ; où il se mêle du moins, de femme à auteur, une            affection plus tendre que d’homme à homme, n’ai-je pas raison de conclure en disant :            Évidemment, la morale sociale a fait un pas ; un nouveau chapitre inconnu aux anciens,            trop oublié même des modernes, est à ajouter désormais dans tous les traités de l’<hi rend="i">Amitié</hi> ? — J’aime à rattacher ce chapitre au nom de M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin : elle est pour nous une conquête ; nous venons lui payer la            dette de Rousseau.</p><p>Plaisir désintéressé de la curiosité critique ! dernière jouissance de ceux qui ont            beaucoup vécu dans leur chambre, qui ont peu agi et beaucoup lu ! Quoi de plus doux et            de plus innocent, en effet, que de s’occuper dans un détail exact et avec une attention            comme affectueuse d’une existence disparue, de ressaisir une figure nette et distincte            dans le passé, de donner tous ses soins, pour la recomposer et la montrer aux autres, à            celle qui ne nous est de rien, de qui l’on n’attend rien, mais dont je ne sais quelle            grâce, quelle bienveillance souriante nous attire et nous a charmés ? L’esprit, le cœur,            voilà ce qui survit à tout, ou ce qui devrait survivre ; le retrouver, le montrer est            une vraie joie : y ajouter même au besoin un peu du sien n’est pas défendu ; on supplée            ainsi à ce qui nous échappe. C’est le cas pour M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin.            Après l’avoir étudiée de si près et dans ses propres confidences, je crois quelquefois,            en vérité, qu’elle est là devant moi, intelligente et parlante ; je me la représente en            personne, avec cette physionomie pétrie de tendresse, de finesse, de douce malice et de            bonté : l’amour a passé par là, on le sent, non point précisément celui qui enflamme et            qui ravage, mais celui qui brûle à petit feu et qui, toutes peines éteintes, laisse            après lui une réflexion légèrement mélancolique et attendrie ; arrivée à cet âge où l’on            n’espère plus et où l’on a renoncé à plaire, sans pour cela se négliger, dans sa mise de            bon goût et simple, tout en elle est d’accord, tout se nuance, et s’assortit ; elle ne            craint pas de laisser voir à son front et à ses tempes la racine argentée de ses cheveux            où il a neigé un peu avant l’heure ; elle ne cherche pas à prolonger une jeunesse            inutile et qui ne lui a donné que des regrets ; elle est aussi loin de l’illusion            sentimentale et de l’éternelle bergerie d’une d’Houdetot, que de la sécheresse mordante            et polie d’une Luxembourg ; elle a gardé la seule jeunesse du regard, l’étincelle            aimante ; elle continue de sourire à cette vie qu’elle n’a guère connue que triste et            amère ; elle rêve fidèlement à ce passé qui lui a valu si peu de douceurs, elle a le            culte d’un souvenir, et si elle tient encore dans ses mains un livre à couverture bleue            usée (comme dans ce portrait de femme attribué à Chardin), je suis bien sûr que c’est un            volume de la <hi rend="i">Nouvelle Héloïse</hi>. En un mot, M<hi rend="sup">me</hi> de            Verdelin, qui n’est pas un esprit supérieur ni une âme brûlante, est et reste pour nous            une très aimable femme, une agréable connaissance, et il nous semble à nous-mêmes que            nous l’ayons eue pour voisine autrefois<note place="bottom" resp="author">La publication de ces              articles sur M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin m’a valu d’intéressantes              communications de son arrière-petit-neveu, le comte Anatole de Bremond d’Ars, ancien              sous-préfet de Quimperlé : c’est de lui que j’ai appris la date et le lieu de la mort              ainsi que d’autres circonstances bonnes à noter et qui, pour peu qu’on le voulût,              permettraient de joindre au portrait une Notice biographique. Des trois filles de M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin, l’aînée mourut infirme et sans alliance ; une autre,              mariée en 1773 au marquis de Courbon-Blénac, eut pour gendre le général comte              d’Hédouville, sénateur etc. ; une troisième enfin fut mariée en 1778 au comte Le              Veneur de Tillières, qui devint lieutenant général des armées du Roi, qui fut député              sous l’Empire et sous la Restauration, et mourut en 1833, laissant postérité. On              conserve dans la famille des lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Verdelin adressées              à ses plus jeunes parents, soit pendant la Révolution, soit sous le Consulat et sous              l’Èmpire. Elle avait un petit-fils militaire ainsi qu’un jeune cousin ou petit-neveu.              Elle écrivait au père de ce dernier, le 9 juillet 1807, trois semaines après la              bataille de Friedland : <quote>« Vous aurez de la peine à croire, mon cher cousin, que                j’ai eu bien de la joie de calculer que votre fils ni le nôtre ne se sont trouvés à                cette terrible bataille. À 79 ans, on devient détachée des vanités de ce monde.                Voilà sans doute pourquoi on estime peu la vieillesse, et on a raison ; car on ne                fait de grandes choses que par l’amour de la gloire. — Nos petits-enfants en sont                pourvus : votre Théophile <hi rend="i">(Théophile Bremond d’Ars, son                  petit-neveu)</hi> a toutes les vertus des temps jadis : je désire qu’Hector <hi rend="i">(Hector Le Veneur, son petit-fils)</hi> l’ait rencontré à Postdam… »              </quote>On voit, par ces lettres, que jusqu’à la fin celle qui se qualifiait « votre              antique parente » avait conservé la chaleur du cœur. Mais il est piquant d’observer,              cependant, comme les générations se succèdent et s’enchaînent avec contraste : on ne              s’attendait guère à voir l’amie de Jean-Jacques et sa voisine de Montmorency émue de              crainte et d’intérêt au lendemain de Friedland. Pourquoi pas ? Il n’est que de vivre              et de durer un peu longtemps pour que toutes les variétés et les oppositions se              produisent dans ce grand drame historique bigarré qui change sans cesse et qui              lui-même se reflète en mille faces dans l’existence d’un chacun.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

