<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Méditations sur l’essence de la religion chrétienne, par M. Guizot.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-11-14"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-11-14"><head>Méditations sur l’essence de la religion chrétienne, <lb/>par M. Guizot<note resp="author">Un vol. in-8° ; Michel Lévy.</note>.</head><dateline><docDate when="1864-11-14">Lundi 14 novembre 1864</docDate>.</dateline><label rend="center">I.</label><p>M. Guizot, dans le calme et la dignité de sa retraite, continue de régler sur tous les            points les affaires de sa pensée et de sa conscience. Cet esprit ferme, qui n’a jamais            connu la défaillance et que l’âge a respecté dans l’intégrité de sa nature, ne peut            supporter l’idée que sa ligne morale, politique, historique, religieuse, reste entamée            et rompue sans qu’il y ait de sa part réponse et riposte, réparation à la brèche ou même            une dernière sortie vigoureuse. En même temps qu’il vaque à l’achèvement de ses            Mémoires, à son apologie politique et à la défense de la cause moyenne et restreinte            qu’il a si éloquemment soutenue, il revient sur les points essentiels de son dogme en            religion, en morale, et les voyant ébranlés par des attaques nouvelles, multipliées,            audacieuses ou masquées, ouvertes ou sourdes, il y remet la main pour en raffermir            l’idée et la certitude dans les esprits. Il monte aujourd’hui dans la chaire évangélique            comme autrefois il montait à la tribune, et devant les centres chrétiens, vacillants et            troublés, que peuvent inquiéter en effet des menaces ou des promesses de tant de sortes,            il pose de nouveau les principes, écarte d’un geste les difficultés inutiles, les            tranche, indique les points de ralliement sûrs, les phares uniques et les seuls            lumineux ; il résume, il récapitule, il coupe court aux idées vagues, aux illusions            dites positives, aux <hi rend="i">aspirations</hi> vers tout avenir qui n’est pas le            sien, et, selon une expression heureuse<note place="bottom" resp="author">Article de M. E. Boutmy dans                  <title><hi rend="i">la Presse</hi></title>, du 27 août 1864. incompatibilité              profonde avec l’esprit humain, avec la société humaine, l’abîme de l’irresponsabilité              morale où tomberaient les âmes… ; en un mot, la fin du monde civilisé, tel qu’il a été              jusqu’ici conçu et qu’il a existé depuis la première cité et le premier autel.</note>,            il dit à la critique et à la science, comme autrefois à la démocratie et à la            Révolution : <quote>« Tu iras jusque-là, tu n’iras pas plus loin. »</quote> Ses            contradicteurs, cette fois, ne s’appellent plus Thiers, Berryer, Odilon Barrot,            Duvergier de Hauranne, Garnier-Pagès, Billault, Émile de Girardin : ce sont les Darwin,            les Littré, les Renan, les Scherer, etc. Il les combat, il les réfute ; il évoque contre            eux, de même qu’il le faisait contre les précédents adversaires, et sous une forme à            peine différente, le péril de la ruine sociale, le spectre du néant, de l’athéisme, son            incompatibilité profonde avec l’esprit humain, avec la société humaine, l’abîme de            l’irresponsabilité morale où tomberaient les âmes… ; en un mot, la fin du monde            civilisé, tel qu’il a été conçu jusqu’ici et qu’il a existé depuis la première cité et            le premier autel.</p><p>Les chapitres principaux de ce livre, qui n’est qu’une première partie, roulent sur les            problèmes naturels, c’est-à-dire sur les questions inévitables et troublantes que se            posent à eux-mêmes les hommes, à la différence des autres animaux ; questions            instinctives, opiniâtres, toujours renaissantes, qu’on ne saurait éluder ni supprimer :            la négation n’en est pas possible, quoique l’école <hi rend="i">positiviste</hi>, du            moins une certaine branche de cette école, la proclame et l’établisse au point de départ            et qu’elle interdise à l’esprit de vaquer inutilement de ce côté. À ces questions de            première nécessité, la religion chrétienne a des réponses, les meilleures réponses, les            plus nettes, et M. Guizot se prononce décisivement en faveur de celles-ci :              <quote>« Pour moi, dit-il, arrivé au terme d’une longue vie pleine de travail, de              réflexions et d’épreuves, d’épreuves dans la pensée comme dans l’action, je demeure              convaincu que les dogmes chrétiens sont les légitimes et efficaces solutions des              problèmes religieux naturels que l’homme porte en lui-même, et auxquels il ne saurait              échapper. »</quote></p><p>L’auteur, ou plutôt le penseur chrétien, ne s’arrête point, dans les <title><hi rend="i">Méditations</hi></title> qu’il nous offre aujourd’hui, à ce qui divise            entre eux les chrétiens des diverses communions ; il ne s’attache en ce moment qu’aux            dogmes fondamentaux dont la suite exacte et l’enchaînement satisfait aux doutes qui            agitent l’âme humaine, dès qu’elle se recueille et s’interroge à la manière de Pascal.            Et d’abord : comment l’Homme est-il venu sur la terre, et d’où ? Les savants cherchent,            observent, conçoivent, conjecturent, induisent ; le chrétien tranche, et, en vertu du            livre révélé, il répond que Dieu un jour a créé la terre, et puis l’homme. La <hi rend="i">création</hi> du monde et de l’homme, voilà la réponse chrétienne, et non pas            l’éternité du monde, c’est-à-dire sa formation et ensuite sa transformation (une            première matière étant donnée) en vertu de lois naturelles, éternellement existantes,            constantes même dans leur infinie progression et ne dérivant que de soi. S’emparant des            doutes de la science, des incertitudes qui semblent la partager encore, se donnant pour            auxiliaires les illustres naturalistes qui, soit par conviction, soit par prudence, ont            biaisé ou qui même ont nié absolument la réalité et la possibilité de la transformation            des espèces, M. Guizot triomphe et dégage le dogme de la création de toutes les            difficultés et les obscurités dont on voudrait l’environner : ce premier miracle lui            paraît plus simple, plus clair que tant d’essais d’explications encore confuses et            incompréhensibles ; il l’élève au-dessus de toute attaque, dit-il, à sa hauteur propre            et isolée ; il le voit jaillir comme une cime rayonnante du sein des vapeurs mêmes et            des nuages bibliques, et il en fait le sommet culminant de sa théologie et de sa            foi.</p><p>Ce point donné, tous les autres suivent, pour peu qu’on soit logique et conséquent. Il            est bien clair que Dieu, ayant créé la terre et l’homme tout exprès, et l’un pour            l’autre, n’a point dû laisser ce dernier à l’aventure ni dans l’embarras. <quote>« Le              Dieu qui crée est aussi le Dieu qui conserve »</quote>, le Dieu qui surveille, le Dieu            qui guide. Voltaire, avec son Dieu qui crée l’homme et le laisse faire ensuite comme le            plus méchant des singes, exposé d’ailleurs à tous les hasards et à tous les fléaux,            Voltaire est inconséquent, et son déisme ne porte sur rien. Il devait aller au moins            jusqu’à Jean-Jacques, sinon rétrograder jusqu’à Diderot. Qui dit Dieu créateur, en            effet, dit <hi rend="i">père</hi>, et par conséquent un Dieu qu’on prie. La prière une            fois admise et reconnue pour efficace et légitime, la religion existe : Dieu et l’homme            sont unis par un lien. Mais la nature, avec ses lois établies, cède-t-elle quelquefois            devant la prière ? déroge-t-elle, par exception, à sa régularité ? le peut-elle en vertu            d’une soudaine retouche, et sous la main même qui l’avait primordialement réglée ?… Vous            êtes bien curieux, ô homme ; ayez foi et confiance ! c’est l’affaire de Dieu d’arranger            tout cela ; sr les lois de la nature ne sont que sa volonté permanente et comme son            souffle infus et continuel, il saura bien tout concilier, tout infléchir, s’il le faut,            sans rien briser, tout faire arriver à bon port comme le plus habile des pilotes ; car            il est à la fois le pilote et le constructeur du navire, et le maître des vents et celui            des flots : il a tout prévu.</p><p>Je ne suivrai pas M. Guizot dans sa déduction entière des dogmes, mais on la voit            d’ici. Il a besoin de la chute et du péché<hi rend="i"> originel</hi>, pour expliquer le            mauvais instinct de l’homme, son penchant obstiné à la désobéissance, et aussi le vague            sentiment, le souvenir comme héréditaire d’un premier âge antérieur d’innocence et de            félicité. Ici il y a un pont plus mince, plus long, plus suspendu, à franchir ; on est            entouré d’abîmes, pour peu qu’on regarde à droite ou à gauche (liberté, fatalité,            prédestination, prescience divine, responsabilité humaine) ; le pont tremble sous vos            pieds ; mais enfin il est jeté, il est franchi ; M. Guizot l’a traversé d’un pas rapide            et résolu. Ce grand pas fait, le reste découle : à la chute il faut une réparation.            Jésus-Christ est annoncé, il est attendu : il paraît que Le Dieu selon la Bible se            complète, se corrige, s’attendrit, s’abaisse, s’humanise, se civilise, si j’ose dire, se            met à la portée de tous les hommes et de toutes les races par le Dieu selon            l’Évangile.</p><p>La religion professée dans ce livre par M. Guizot est simple : elle ne heurte aucune            des communions chrétiennes, elle s’accommode de toutes ; elle s’en passe aussi jusqu’à            un certain point. C’est le christianisme de Channing, de Chalmers, sans aucune marque            calviniste expresse : il a réduit le christianisme à ses éléments les plus simples, les            plus essentiels ; mais il lui garde expressément son caractère divin, surnaturel ; il le            laisse entouré et glorifié des prophéties, prises au vrai sens, et des miracles ; il ne            souffre aucune amphibologie sur la personne même du Christ, il voit en lui l’homme-Dieu            et ne permet point qu’à cette nature divine on substitue, à aucun degré, le plus sage,            le plus saint, et fût-ce même le plus divin des hommes. Le socinianisme, sous sa forme            moderne la plus mystique, ne l’abuse pas. On n’a droit à, ses yeux de se dire chrétien            qu’à bon escient. M. Guizot, n’aurait qu’un pas de plus à faire, et il rejoindrait            exactement un des plus respectables et des plus savants prélats de l’Église française,            j’aurais dit autrefois de l’Église gallicane, M. Maret, évêque de Sura, dans le discours            qu’il a prononcé à Notre-Dame en juin dernier sur L’<hi rend="i">Antichristianisme</hi><note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">L’Antichristianisme</hi>,              discours prononcé dans l’église métropolitaine de Paris pendant l’octave de la              dédicace de cette basilique le 4 juin 1864, par Mgr l’évêque de Sura, doyen de la              faculté de théologie ; Paris, Douniol, rue de Tournon, 29.</note>. M. Maret pense            comme M. Guizot que, si l’on refuse au christianisme sa sanction miraculeuse, sa            divinité, c’est-à-dire sa sincérité même et sa loyauté originelle, de telles négations            vont plus loin encore et s’attaquent à autre chose qu’à Jésus-Christ en personne ; elles            mettent en question tout l’édifice moral du monde dès le commencement : <quote>« Elles              ne peuvent se concilier, dit-il, avec le gouvernement d’une Providence sage et bonne              qui n’a pu permettre que la plus sublime sagesse fût révélée au monde dans la folie la              plus méprisable, et la plus haute perfection dans la fourberie la plus repoussante. Il              faut donc nier la Providence, il faut nier Dieu lui-même »</quote>, qui n’aurait pu            vouloir duper l’homme à ce point. Mais ce même genre de raisonnement (remarquez-le),            pour peu qu’on le presse, ne mène pas seulement au christianisme, il mène au            catholicisme tout droit, au moins durant bon nombre de siècles. Il ne peut y avoir eu un            tel <hi rend="i">quiproquo</hi> dans l’établissement du christianisme, et je dirai            également, du catholicisme, sa forme unique, sa forme organique et manifeste avant et            durant tout le Moyen-Age et encore depuis, sans faire injure à la Providence elle-même            qui aurait tendu là un singulier piège et préparé un leurre magnifique à l’esprit            humain, à la piété confiante des fidèles. La méthode de raisonner, d’ailleurs, du savant            prélat et celle de M. Guizot se rapprochent fort et tendent à se confondre. C’est            surtout dans le tableau de ce que deviendrait la société dénuée de religion et livrée en            proie aux doctrines contraires, que l’orateur sacré puise ses principaux arguments.            M. Guizot procède de même. Il a en lui certainement un principe de foi ; il a sucé dès            l’enfance une croyance, il ne s’en est jamais complètement sevré ou guéri ; il y revient            avec bonheur, et il aime, comme Royer-Collard, à rentrer plus strictement dans l’ordre            et dans la règle en vieillissant. Il se souvient, après tout, qu’il est de li race des            justes. Je crois voir encore (et de ceux qui ont eu l’honneur de la voir une seule fois,            quel est celui qui peut l’avoir oubliée ?) sa vénérable mère dans cette mise antique et            simple, avec cette physionomie forte et profonde, tendrement austère, qui me rappelait            celle des mères de Port-Royal, et telle qu’à défaut d’un Philippe de Champagne, un            peintre des plus délicats nous l’a rendue ; cette mère du temps des Cévennes, à laquelle            il resta jusqu’à la fin le fils le plus déférent et le plus soumis, celle à laquelle,            adolescent, il avait adressé une admirable lettre à l’époque de sa première communion            dans la Suisse française<note place="bottom" resp="author">J’ai lu autrefois cette lettre manuscrite              qui s’était conservée parmi quelques personnes du canton de Vaud, et qu’on citait              comme un monument de foi et un témoignage de grave jeunesse. Pourquoi ne la              retrouvé-je pas dans les premières pages des <title><hi rend="i">Mémoires</hi></title>              de M. Guizot ? Il ne devrait pas la laisser perdre.</note> ; je la crois voir encore            en ce salon du ministre où elle ne faisait que passer, et où elle représentait la foi,            la simplicité, les vertus subsistantes de la persécution et du désert : M. Guizot a            recueilli et reconquis, on le sent, toute cette piété filiale et maternelle avec les            années ; mais de plus, et en dehors du sentiment pur, sa raison et sa prudence            interviennent à tout instant pour compléter son principe de foi, pour l’appuyer et le            corroborer par de puissantes considérations politiques et sociales :</p><quote><p>« Y a-t-on bien pensé ? s’écrie-t-il ; se figure-t-on ce que deviendraient l’homme,              les hommes, l’âme humaine et les sociétés humaines, si la religion y était              effectivement abolie, si la foi religieuse en disparaissait réellement ? Je ne veux              pas me répandre en complaintes morales et en pressentiments sinistres ; mais je              n’hésite pas à affirmer qu’il n’y a point d’imagination qui puisse se représenter avec              une vérité suffisante ce qui arriverait en nous et autour de nous si la place qu’y              tiennent les croyances chrétiennes se trouvait tout à coup vide, et leur empire              anéanti. Personne ne saurait dire à quel degré d’abaissement et de dérèglement              tomberait l’humanité. C’est pourtant là ce qui serait, si toute foi au surnaturel              s’éteignait dans les âmes, si les hommes n’avaient plus, dans l’ordre surnaturel, ni              confiance ni espérance…</p><p>« L’histoire naturelle, dit-il encore, est toute la science des époques matérialistes              et, pour le dire en passant, c’est là que nous en sommes. Mais le matérialisme n’est              pas le dernier mot du genre humain. Corrompue et affaiblie, la société s’écroule dans              d’immenses catastrophes ; la herse de fer des révolutions brise les hommes comme les              mottes d’un champ ; dans les sillons sanglants germent des générations nouvelles ;              l’âme éplorée croit de nouveau, etc… »</p></quote><p>En présence de semblables pronostics, dans la bouche d’hommes aussi respectés, toute            discussion devient difficile ou, pour mieux dire, elle est impossible ; et, pour            concilier à mon tour ma sincérité avec les convenances, je ne trouve rien de mieux que            de venir montrer, ne serait-ce que comme preuve à l’appui de la thèse de M. Guizot, le            portrait d’un philosophe pur, d’un savant et d’un critique de bonne foi qui ne recule            devant aucun problème, devant aucune solution, devant aucune absence de solution. Le            portrait ne sera ni flatté ni noirci : je tâcherai seulement qu’il soit fidèle, et qu’il            exprime la parfaite idée de l’esprit critique en ces matières, tel que je le            conçois.</p><label rend="center">II.</label><p>Et d’abord ce philosophe, cet investigateur des grands problèmes vit seul, sans            famille, sans enfants, dans une chambre ou deux, à un étage supérieur où les bruits de            la rue n’arrivent pas ; il habite assez près des toits, comme le philosophe de La            Bruyère.</p><p>Chimiste ou astronome, ou critique polyglotte, aimant à se poser toutes les questions,            il agite surtout celle qui est la principale aujourd’hui et sur laquelle l’effort des            esprits élevés est le plus grand, la question des origines. D’où l’homme, d’où la            planète, d’où ce système solaire tout entier, qui est le nôtre, sort-il et vient-il, et            comment les choses se sont-elles formées ? Par quel mouvement continué durant des            milliers et des millions de siècles un fragment, un tourbillon de la substance            universelle est-il devenu le commencement de ce que nous voyons ? Pourquoi le premier            noyau, qui impliquait et enfermait déjà tous les germes à venir ? Comment les eaux, les            mers et cette vie immense qui y flotte, plus aveugle, plus sourde, plus disséminée            qu’ailleurs ? Pourquoi l’herbe un jour ? Pourquoi et comment l’animal terrestre,            l’habitant des airs, la faune première ? Pourquoi l’homme, ou une première succession de            races diverses, variées, graduées, déjà humaines ?</p><p>Et lorsque après une période, une série de périodes incommensurables, l’homme paraît,            quel était cet homme d’abord ? Combien misérable, combien désarmé ! et par quelle suite            laborieuse et lente d’inventions, de hasards heureux, d’industrie et de luttes, par            quelles horribles scènes d’entre-mangeries et de massacres, il a dû commencer à se            frayer la route, à déblayer et à marquer sa place sur cette terre humide encore et à            peine habitable, dont il sera un jour le roi ! Ô mes parents pauvres de ces tout            premiers temps du monde, de ces âges sans nom et si obscurément prolongés, je ne rougis            pas de vous ! On en est sorti enfin : les cités commencent ; on invente la justice ; les            premiers législateurs font parler les dieux. Des races choisies s’entretiennent, se            cultivent, se dessinent hardiment, héroïquement, sous le soleil.</p><p>Le savant étudie tout ; il cherche ; il recueille les moindres vestiges, ceux que            procurent de temps en temps des fouilles heureuses, des trouvailles fortuites, et qui            pouvaient aussi bien ne pas se rencontrer. Sa pensée va plus loin, mais il ne s’y livre            point avec trop de promptitude, il ne s’y obstine pas : il sait que rien n’est sûr,            qu’indépendamment de la rareté de ces débris qui peuvent sembler les témoins d’un des            états du monde disparus, sa pensée à lui-même est un instrument bien imparfait, qu’il            lui suffirait d’un sens de plus ou de moins, ou du moindre degré changé dans la            perspicacité de l’un des cinq sens, pour que tout lui parût sous un jour tout autre. Il            ne se hâte donc point de conclure ; et ce qui l’intéresse si fort, ce qui est son            histoire, celle de ses semblables, le secret de son existence et de la leur, et de toute            sa destinée, il se résigne à ne le conjecturer que modestement, sans rien affirmer            d’absolu aux autres, sans rien s’affirmer à lui-même.</p><p>Pour sa peine, vous l’appelez sceptique : ne croyez pas l’humilier. Qui dit <hi rend="i">sceptique</hi> ne dit pas qui doute, mais qui examine. Il examine tout et            n’est disposé à trancher sur rien. Jamais il ne tirera la barre après lui.</p><p>Ses recherches les plus profondes, les plus heureuses, ses découvertes même, s’il en            fait, il sait que c’est si peu de chose ; que d’autres avant lui ont cherché et            découvert, et que de loin tout cela fait à peine un anneau distinct dans la chaîne, si            courte pourtant, et d’hier seulement renouée, des connaissances humaines. Ce qu’il            ambitionnerait le plus de connaître, il ne le saura jamais ; d’autres le sauront après            lui, et ceux-ci, à leur tour, ambitionneront un terme plus éloigné qu’ils n’atteindront            pas. Tant qu’il y aura des hommes sur la terre, on cherchera ainsi toujours, et le            dernier mot, reculant sans cesse, ne se trouvera jamais.</p><p>Mais savez-vous bien que ce n’est pas là un état agréable ? me dira-t-on. — Et qui vous            a dit que ce fût un état agréable ? Aussi vous ai-je prévenu que mon savant vit seul ;            il n’a pas d’enfants autour de lui qui l’interrogent et auxquels il faut faire une            réponse à tout, une réponse quelconque, car ils en veulent une ; il n’a pas à parler non            plus à ces hommes réunis qui sont plus ou moins comme des enfants ; il cause avec            quelques amis, avec des chercheurs comme lui ; ils se communiquent leurs doutes, leurs            espérances hardies, leurs ambitions droites et sobres, leurs joies austères : il n’y a            jamais place pour le sourire.</p><p>Mais au moral c’est bien pis, si vous le prenez par ce côté du sentiment. En étudiant            et en voyant de près la nature, le savant a reconnu que la destruction est            perpétuellement la loi et la condition de la vie, de sa croissance et de son progrès ;            les uns sont invariablement sacrifiés aux autres, sans quoi les autres ne prospèrent            pas ; la vie s’étage et s’édifie ainsi sur la mort même et sur de larges assises            d’hécatombes ; le faible est mangé par le fort : et cette dure nécessité se retrouve            partout, dans l’histoire comme dans la nature ; on la masque tant qu’on peut ; mais            regardez bien, elle dure encore. Et pour les individus aujourd’hui, et sous nos yeux,            journellement, que voyons-nous ? La société, en se perfectionnant, s’est faite            protectrice, et elle a entouré de plus de soins et de plus de garanties la vie des            hommes : la nature reste dure et implacable. Cet homme charmant et instruit, cette jeune            fille aimable et belle, comme si une divinité jalouse les choisissait entre tous, sont            impitoyablement frappés. Pourquoi l’un, au bras de sa jeune épouse, reçoit-il dans une            promenade, en un jour de joie innocente, cette pierre à la tempe, ce coup de fronde            aveugle qui le renverse et le laisse privé de sentiment ? Pourquoi l’autre porte-t-elle            dans sa poitrine ce gravier rongeur qui va croître, mûrir, se détacher comme le plus            régulier des fruits, et l’enlever à toutes les affections qui l’entourent et aux plus            doux des devoirs ? Pourquoi ? À cette vue, le sage, tel que je le dépeins, demeure            attristé, non étonné, et ne sait point de réponse. Ne lui en demandez pas ; il rougirait            de se payer et de vous payer de ce qui n’est pour lui que sons et vains mots. Ah ! si la            personne atteinte d’un mal lent et mortel lui est particulièrement chère, il suit la            mort dans ses progrès, il la voit venir à coup sûr, fatale, irrémédiable ; il sait le            néant des illusions, des espérances ; il ne manque cependant à aucun des soins, à aucune            des sollicitudes, tout en sachant et en se prédisant presque à heure fixe, et montre en            main, le terme funèbre que tous ses soins ne reculeront pas.</p><p>Dans ses relations au dehors et pendant les intervalles de la science pure, il ne se            contente pas de ne faire tort à personne ; s’il le peut, il fait le bien. Cherche-t-il            la reconnaissance ? l’attend-il ? Ne sait-il pas aussi la loi des cœurs ? Quelques-uns            sont une exception heureuse ; on les distingue, on les compte, la plupart, ni bons ni            mauvais, à la merci des impressions, ont un premier mouvement naturel ; mais le temps,            les années, les circonstances et les intérêts qui changent et s’éloignent, les changent            aussi. Il y a des raisons et des excuses pour toutes les vicissitudes et les            inconstances du sentiment.</p><p>Je n’ai pas fini : tout homme, par cela même qu’il vit, a une secrète horreur de            l’anéantissement total ; on se donne le change comme on peut ; on veut au moins lutter            contre l’oubli, laisser un souvenir, un nom. Le sage et le savant, tel que je le            conçois, sait, hélas ! trop bien que c’est là une dernière forme trompeuse, un dernier            mirage que s’offre à elle-même et que projette devant elle l’imagination des hommes.            Chaque être (et je parle des élus et des plus favorisés), dans cette série immense,            innombrable, où il n’est qu’un atome de plus, a eu son jour, son heure d’éclosion            brillante, son printemps sacré ; après quoi vient le déclin, et l’ombre et la nuit. Ceux            qui se flattent de vivre dans l’histoire sont la plupart le jouet d’une sorte d’illusion            subtile : à quelques siècles de distance, et quelquefois dès le lendemain, les noms            mêmes, les grands noms réputés le plus immortels, ne signifient plus l’être d’autrefois,            tel qu’il a réellement été, mais bien ce que le font à leur gré les fantaisies ou les            intérêts bruyants des générations successives. À part un très petit nombre, la presque            totalité des noms, un moment célèbres, est vouée vite à un véritable oubli. Au lieu de            vainqueurs qui courent le flambeau à la main, je ne vois que des naufragés qui se            succèdent ; quelques-uns, en nageant, portent et soutiennent le plus loin qu’ils peuvent            les survivants du précédent naufrage ; mais eux-mêmes, après un certain temps d’effort,            ils s’engloutissent et disparaissent avec leur fardeau.</p><p>Ce qu’on appelle instinct et qui semble à d’autres d’une portée infaillible ne trompe            pas mon sage ; il y applique son analyse ; il en démêle le principe et le jeu ; il s’en            rend compte d’après les lois de l’optique morale. Il sait que le cœur humain est un            labyrinthe ainsi fait, et avec un écho si bien ménagé, qu’une seule et même voix peut se            faire à elle-même la demande et la réponse. Il tient donc ces réponses pour de simples            reflets de désirs, des répercussions et des réflexions du même au même, qui ne prouvent            autre chose que le foyer intérieur d’où elles sont parties, et qui peuvent rester            stériles comme tant de désirs.</p><p>Il est enclin à penser qu’il en est de l’humanité en masse comme de bien des hommes en            particulier : elle voudrait bien se faire passer pour ce qu’elle n’est pas. Mais ce            n’est pas une raison pour lui d’aller directement l’humilier et l’offenser ; il convient            d’être poli avec les hommes. Et puis il est bon d’aspirer à monter toujours plutôt qu’à            descendre, pourvu que celui qui prêche aux autres l’élévation et le <hi rend="i">sursum              corda</hi> commence par prêcher d’exemple. <lb/><space rend="tab"> </space>Pour lui,            prêcher n’est pas son fait. Il est bien plutôt occupé à rompre l’arrangement artificiel            et les antithèses spécieuses qu’engendre la parole, pour se remettre sans cesse en            présence de la vérité des objets et de la réalité nue. Soigneux d’échapper aux            apparences trompeuses, il sait que le talent de la parole crée plus de choses encore            qu’il n’en exprime. Le mot simule l’idée, et, s’il est brillant, il lui prête la vie.            L’antique mythologie s’est peuplée tout entière de ces simulacres. Hier ce n’était            qu’une métaphore, le lendemain c’était devenu une divinité. La piperie en ce genre n’a            point cessé autant qu’on le croirait. Dans ce que nous lisons chaque matin, combien de            fois la parole donne un corps à ce qui n’en a pas !</p><p>Le sage et le critique qui a d’avance purgé son esprit de toutes les idoles et de tous            les fantômes se dit à lui-même et ces choses-là et beaucoup d’autres, et il ne continue            pas moins, chaque jour et à chaque instant, de servir à sa manière l’avancement de            l’espèce, d’étudier, de chercher le vrai, le vrai seul, de s’y tenir sans le forcer,            sans l’exagérer, sans y ajouter, et en laissant subsister, à côté des points acquis,            tous les vides et toutes les lacunes qu’il n’a pu combler. Aussi le répéterai-je encore,            il vit pour le mieux en dehors des liens, exempt et affranchi de ce qu’entraînent à leur            suite les relations de famille, les devoirs de société, les convenances publiques et            oratoires : dès qu’on entre dans cet ordre mixte, le point de vue change ; il y a lieu            de payer tribut, plus ou moins, au décorum de l’humanité, à ses désirs, à ses préjugés            et à ses conventions honorables, aux bienfaits immédiats et à l’utilité pratique qui en            découlent. Caton défendait à César de se montrer épicurien en plein Sénat.              <quote>« L’impiété, a dit Rivarol, est la plus grande des indiscrétions. »</quote>            L’humanité n’est pas un philosophe ; la majorité des hommes ne supporte pas le doute,            l’incertitude ; il leur faut des solutions, et qu’elles soient encourageantes,            consolantes, salutaires ; il leur faut des réponses à tout prix : à défaut de celles des            savants, ils en demanderaient plutôt aux oracles. Le genre humain, depuis qu’il est            sorti des forêts, n’a plus envie de loger en plein vent ni de dormir à la belle étoile :            aucune demeure ne lui semble assez magnifique pour lui.</p><p>Au contraire, l’intérieur de l’esprit et de la pensée de mon savant me paraît fort            ressembler à l’intérieur de sa chambre. Cette chambre est mal meublée, ou plutôt très            inégalement meublée. Pour la décrire, je voudrais posséder le burin d’un Albert Durer et            rendre l’allégorie sensible aux yeux. À côté d’un fourneau à demi éteint où une            expérience s’est faite et a réussi, un autre brûle inutilement, et l’expérience qui a            manqué vingt fois manquera toujours. Un pauvre animal écorché atteste une curiosité            physiologique qu’on a satisfaite ; des taches de sang souillent encore le plancher. Des            livres, des sphères, sont entassés pêle-mêle, non loin d’un télescope braqué sur un            espace de ciel assez vaste qui brille d’un froid d’hiver au-dessus des cheminées et des            toits. Un manuscrit arabe ou sanscrit ouvert sur une table annonce d’érudites recherches            inachevées. C’est presque le cabinet d’un docteur Faust, s’il n’y avait plus de méthode            dans l’esprit du maître, sans trace aucune de diablerie. Mais ce qui frappe au premier            coup d’œil et ce dont ce laboratoire est l’emblème, c’est qu’à côté d’une chose sue il            en est une autre ignorée encore et indéchiffrée, c’est le manque de complet, un effort            multiple, incessant, une étude sans trêve et sans terme, et où la vie se consumera. Le            lit est d’un Spartiate ; l’oreiller n’est pas du tout ce doux oreiller du doute sur            lequel Montaigne berçait son <quote><hi rend="i">Que sais-je</hi> ?</quote> il est au            moins à moitié rembourré d’épines. Nous avons affaire à l’un de ces esprits qui dorment            peu et qui, dans leurs veilles comme dans leurs songes, se passent d’être amusés et            consolés.</p><p>Et voilà comment, à l’aide d’un assez grand tour je reviens à M. Guizot et me trouve            d’accord en un sens avec lui. Quand on est meublé comme mon savant et mon critique, on            n’invite pas les autres à venir <hi rend="i">chez</hi> soi ; on n’y laisse monter que            les rares amis et les adeptes ; on n’aura rien, de bien longtemps, à offrir aux foules,            aux auditoires, aux diverses sortes de publics. On n’a pas de bonnes nouvelles, comme            ils l’entendent, à leur annoncer : on poursuit solitairement des vérités hautes, mais            imparfaites, dont le prix n’est qu’en soi et à l’usage du très petit nombre. On est le            premier à savoir que les transformations du monde moral lui-même, comme celles du monde            physique, ne se font qu’avec une extrême lenteur et moyennant des milliers de siècles ;            qu’il serait téméraire de les devancer, et que rien qu’à vouloir les trop présager à            l’avance et les prédire on risquerait d’amener des soulèvements anticipés et des            explosions partielles. Mon savant n’a donc rien de menaçant, ni d’engageant, ni de            contagieux ; il est même, pour peu qu’on le veuille, une preuve vivante à l’appui de            l’insuffisance et des misères morales de la science. Je le livre aux. croyants plus            heureux que lui dans tout son incomplet et sa nudité.</p><p>Mais, indépendamment de toute preuve, ce que j’admire surtout dans ce dernier volume de            M. Guizot, c’est l’individualité de l’homme persistante, et qui s’applique à tout ce            qu’il touche. Cet esprit vigoureux et net aime l’ordre en tout, il le veut, il le fait ;            il désire l’accommoder avec une certaine liberté sans doute, mais avec une liberté            limitée. Il est protestant ; il reste tel, mais il ne concède pas aux protestants une            latitude indéfinie. <quote><hi rend="i">Tout protestant est pape, une bible à la                main</hi>.</quote> Oui, sans doute, mais à la condition que dans la Bible il n’ira            pas au-delà d’une certaine interprétation. Pour être chrétien aux yeux de M. Guizot, et            pour rester membre de son Église, il faut admettre et respecter un certain symbole dont            les premiers articles sont révélation, miracles, divinité du Christ. Il n’est ni pour la            grande Église catholique hiérarchique, ni pour l’émancipation absolue et l’Église libre            universelle, de même qu’en politique il n’était ni pour la forme monarchique ou            aristocratique pure, ni pour la liberté démocratique et le suffrage universel. Sa            communion, les jours même où il l’étend le plus, a sa barrière infranchissable et reste            fermée d’un côté. De ce côté, il se tient debout comme une sentinelle vigilante, et il            déclare que, si vous outre-passez, il y a abîme. Quelques-uns le voudraient plus large,            moins arrêté ; mais il est conséquent avec lui-même, avec toute sa vie ; il est            consistant. Quelles que soient les questions qu’il traite, il leur impose et leur            imprime la forme de son esprit. Dans ce qu’il nous offre comme une solution générale, je            reconnais et j’étudie avant tout l’empreinte personnelle distincte : là où il prétend me            donner une philosophie, une théologie, je vois un homme, l’homme d’État, l’historien            encore, et son portrait, en achevant de se graver dans mon esprit, n’obtient et            n’entraîne rien de plus sûr ni de plus sincère que mon respect <note place="bottom" resp="author">On              sera peut-être curieux de savoir comment l’illustre écrivain a accueilli cet article              où il était vu et présenté si librement. Je crois pouvoir me permettre ici de donner              la lettre que j’ai reçue de M. Guizot, d’autant plus qu’elle contient sur un point une              réclamation à laquelle je fais droit en la publiant.<quote> « Val Richer, 16 novembre                1804. — C’est dommage, mon cher confrère, que nous ne soyons pas du même avis ; nous                serions bien forts à nous deux pour le faire prévaloir. Vous avez mis votre pensée                en regard de la mienne avec une habileté consommée en même temps qu’avec une                parfaite courtoisie. Je prendrais grand plaisir à discuter avec vous ; mais je ne                vous écris aujourd’hui que pour vous remercier. Il est impossible de mieux parler                d’idées qu’on ne partage pas, et d’un homme avec lequel on ne vit pas. Mon                remerciement est aussi sincère que le mot par lequel vous avez bien voulu terminer                votre article. Voici ma seule réclamation. Je suis plus complètement libéral que                vous ne me faites, car je veux la complète liberté civile pour tous, la même pour                mes adversaires que pour moi-même. J’admets comme un droit naturel et universel la                liberté de la pensée ; mais, parce qu’elle est essentiellement libre, elle n’est pas                indifféremment vraie, et ceux-là seuls qui pensent comme moi sont, pour moi, dans la                vérité et appartiennent à la même société intellectuelle, c’est-à-dire à la même                Église que moi. Regardez-y bien, je vous prie, il n’y a rien là que de parfaitement                légitime et simple, et absolument rien de contraire à la liberté. — Recevez, etc. »                À</quote> mon tour, je glisserai une légère observation. Il ne serait pas exact de              penser, comme paraît l’avoir cru l’illustre écrivain, d’après une autre lettre de lui              écrite à la même date et dont j’ai eu communication, que ce<quote> « philosophe                critique, sans femme, sans enfants, sans affaires, spectateur curieux et douteur, ce                soit moi-même »</quote>, et que j’aie mis là mon portrait en regard du sien. C’eût              été, de ma part, une outrecuidance et, tranchons le mot, une fatuité. J’ai simplement              produit une conception de mon esprit, arrivé au terme. Mais je me souviens trop bien              des phases morales par lesquelles j’ai passé dans ma jeunesse, de mes sensibilités et              de mes inconstances poétiques, de l’âge où j’ai rêvé les <title><hi rend="i">Consolations</hi></title> de celui où j’ai écrit <title><hi rend="i">Volupté</hi></title> et nombre de pages de <title><hi rend="i">Port-Royal</hi></title>, pour avoir jamais la prétention de m’offrir à l’état d’un              type quelconque. Je mets seulement mon honneur à les comprendre tous, sauf à préférer              en définitive celui qui, toute expérience faite et toutes illusions dissipées, me              paraît le plus vrai</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

