<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Histoire de la querelle des anciens et des modernes par M. Hippolyte Rigault I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-12-16"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-12-16"><head>I</head><p rend="indent"><hi rend="i">L’abbé de Pons ; — au café Gradot ; — chez M. <hi rend="sup">me</hi> de Lambert. — Bon journaliste.</hi></p><p/><p rend="indent">L’abbé de Pons, né en 1683, avait pour père le sieur de Pons                        d’Annonville, d’une noble famille de Champagne et chevalier d’honneur du                        présidial de Chaumont (sur Marne) ; il naquit à Marly, chez son oncle qui en                        était alors seigneur, et de qui le roi ne tarda pas à l’acquérir, « fit ses                        premières études au collège des jésuites à Chaumont, puis vint à Paris et                        entra au séminaire de Saint-Magloire, d’où il suivit l’école de Sorbonne :                        « Il était bon humaniste, nous dit-on ; il possédait les principes de la                        théologie ; mais surtout il était grand métaphysicien, dans le sens le plus                        étendu qu’on donne à présent (1738) à ce terme. Il ne faisait peut-être pas                        assez de cas des autres sciences. » Le biographe qui a dit cela de l’abbé de                        Pons, son ami, était un homme distingué lui-même et fort apprécié des                        économistes, Melon, auteur d’un ingénieux <hi rend="i">Essai politique sur                            le commerce</hi>. — Vers l’âge de quinze ans, l’abbé de Pons s’aperçut                        que sa taille se déformait ; il se mit entre les mains d’un chirurgien                        malhabile qui le tortura ; la difformité ne fit qu’augmenter et fut                        irréparable. Il n’était pas laid d’ailleurs ; « il avait un beau visage et                        une physionomie <pb n="143"/>extrêmement prévenante, qui portait l’image de                        la candeur de son caractère. »</p><p>Cette difformité de sa taille lui fut bien souvent reprochée. Elle le lui fut                        dans une première circonstance assez singulière : élu chanoine de Chaumont à                        vingt-trois ans, en 1706, il eut un compétiteur, le sieur Denys, qui le                        voulut évincer, même après l’élection, soutenant que la ville avait fait                        choix en lui d’un sujet indigne et incapable. La prétendue incapacité était                        fondée sur le défaut corporel : « Le sieur de Pons a un corps bossu et                        contrefait ; il est moins homme que nain ; la singularité de son extérieur                        frappe de surprise et peut scandaliser les faibles. »</p><quote><p rend="indent">— Je ne sais, répliquait l’abbé de Pons dans un factum                            plein de convenance, si l’amour-propre m’a fasciné les yeux, mais il me                            paraît que mon peintre n’a pas flatté son modèle, et que je puis à                            présent me montrer avec confiance. Je déclare donc ici à M. de Blaru                                (<hi rend="i">l’avocat de la partie adverse</hi>) que, loin d’être                            offensé de son ridicule portrait, je lui sais au contraire fort bon gré                            de son travail. Un honnête homme ne doit jamais s’offenser des reproches                            qui n’ont pour objet que des défauts ou des infirmités corporelles : <hi rend="i">Neque enim tu es, quem forma ista declarat ; sed mens                                cujusque, is est quisque, non ea figura quae digito demonstrari                                potest</hi> (<hi rend="i">car tu n’es pas ce que cette forme semble                                indiquer ; mais l’âme de l’homme, voilà l’homme, et non cette figure                                extérieure qui se peut montrer du doigt</hi>)<note place="bottom">[NdA] Ce sont les paroles de Scipion l’Africain à son petit-fils                                adoptif dans cet admirable Songe raconté par Cicéron. Mais comme de                                belles paroles d’un ancien viennent éclairer à propos les bonnes                                raisons d’un moderne ! L’abbé de Pons, au moment où il s’en                                prévalait et s’en décorait, ne l’a-t-il pas senti ?</note>.</p><p rend="indent">Je ne rougis donc point en avouant les défauts corporels                            que m’a donnés un accident involontaire et imprévu ; ces défauts ne                            souillent point l’âme, et l’Église les méconnaît dans ses ministres,                            pourvu qu’ils ne soient pas d’une espèce à les rendre inhabiles aux                            fonctions du ministère, ou que leur aspect ne soit pas affreux au point                            qu’ils puissent être occasion de scandale aux fidèles.</p><p rend="indent">Il n’a pas semblé à l’Église que j’eusse aucun défaut ou                            aucune infirmité de cette dernière espèce, puisqu’elle m’a honoré du                            sous-diaconat, qui est un ordre majeur.</p></quote><p rend="indent"><pb n="144"/>L’abbé de Pons gagna son procès, mais résigna                        presque aussitôt son canonicat ; il s’était accoutumé, dans l’intervalle, à                        la vie de Paris et à la fréquentation des gens de lettres.</p><p>C’était l’époque des cafés et de leur première vogue ; ils étaient hantés par                        ce qu’il y avait de mieux parmi les gens d’esprit. Il y avait alors deux                        cafés qui étaient leur lieu de rendez-vous : celui de Procope, en face de la                        Comédie, et celui de Gradot, sur le quai de l’École. Je laisse parler                        Duclos, le meilleur témoin de ce temps ;</p><quote><p rend="indent">La Motte, dit-il, Saurin, Maupertuis, étaient les plus                            distingués de chez Gradot. Boindin, l’abbé Terrasson, Fréret et quelques                            artistes s’étaient adonnés au café Procope, et s’y rendaient assidûment,                            indépendamment de ceux qui y venaient de temps en temps, tels que Piron,                            l’abbé Desfontaines, Lesage et autres. Je ne crois pas, ajoute Duclos,                            que ces cafés soient aujourd’hui sur le même pied… Parmi ceux qui                            venaient chez Procope, il y en avait qui allaient aussi au café de                            Gradot, tels que La Faye.</p></quote><p rend="indent">Mais La Motte, que Duclos appelle le plus aimable des gens de                        lettres, ne s’éloignait guère, et pour cause, du café Gradot :</p><quote><p rend="indent">Après avoir vécu dans les meilleures sociétés de Paris et                            de la Cour, devenu aveugle et perclus des jambes, il était réduit à se                            faire porter en chaise au café de Gradot, pour se distraire de ses maux                            dans la conversation de plusieurs savants ou gens de lettres qui s’y                            rendaient à certaines heures. J’y trouvai (<hi rend="i">c’est Duclos qui                                parle</hi>) Maupertuis, Saurin, Nicole, tous trois de l’Académie des                            sciences, Melon, auteur du premier traité sur le commerce, et beaucoup                            d’autres qui cultivaient ou aimaient les lettres. La Motte était le                            point de réunion de l’assemblée, et personne n’y était plus propre que                            lui, par le ton de politesse qu’il mettait dans la discussion. Les                            sciences, dont il ne s’était pas occupé, ne lui étaient pas étrangères ;                            il en saisissait la métaphysique. Ses idées étaient nettes, précises, et                            rendues avec ordre et clarté. Ses ouvrages, et surtout ses qualités                            personnelles, lui avaient fait des enthousiastes : aussi était-il                            l’objet de l’envie de ceux qui n’étaient pas en état de l’estimer.</p></quote><p rend="indent">L’abbé de Pons était un des habitués de ce café Gradot, où l’on                        ne criait pas, et où La Motte donnait le ton <pb n="145"/>de la politesse.                        Je note ce point, et je ne l’invente ni ne le suppose. L’abbé Prévost y                        insiste et le discute, au sujet même de l’abbé de Pons :</p><quote><p rend="indent">Je ne sais, dit-il<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans le <hi rend="i">Pour et Contre</hi>, nombre <num>ccvi</num>.</note>,                            par quel préjugé on s’est persuadé depuis quelque temps que les cafés                            sont une mauvaise école pour l’esprit et pour le goût. Il est clair                            qu’on n’en a pas toujours eu cette opinion, puisque des gens du mérite                            de M. de La Motte et de M. de Pons n’ont pas cru s’avilir en les                                fréquentant<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.]                                puisque des gens du mérite de M. de La Motte et de M. Pons n’ont pas                                cru s’avilir en les fréquentant.</note>. Mais avaient-ils raison ?                            et l’idée qu’on paraît s’en former aujourd’hui est-elle plus juste ? Je                            réponds, dans les termes d’un bon juge, que toute assemblée publique où                            les bienséances sont observées est une école utile…</p></quote><p rend="indent">Il continue dans ce sens cette apologie des cafés. Et prenez                        garde que ce n’est plus l’abbé Prévost, un peu suspect de laisser-aller et                        de facilité sur le chapitre des mœurs et manières, qui parle en ce moment ;                        il ne fait qu’emprunter les raisons du sage et poli Addison. J’en conclurai                        seulement qu’en France, à la date de l’abbé de Pons, ce n’était pas une                        mauvaise note de fréquenter le café dont La Motte avait fait son salon du                        matin.</p><p>Et puisque nous en sommes à ces petites scènes et à ces historiettes vivantes                        du passé, représentons-nous bien les lieux et les gens comme ils étaient.                        La Motte qui demeurait rue Guénégaud, près du quai Conti, très froid, comme                        on sait, et exposé au nord, sentait le besoin de chaleur et de soleil en                        même temps que de conversation ; le quai d’en face les lui offrait ; il                        avait à lui sa chaise, c’était alors le luxe des demi-fortunes : « Il se                        faisait porter, nous dit Voltaire, autre bon témoin, depuis dix heures du                        matin jusqu’à midi, sur le pavé qui borde la galerie du Louvre, et là il                        était doucement cuit à un feu de réverbère. » Louvre et café Gradot, cela se                        touchait. La Motte, vieillard précoce, et frileux comme les vieillards                            (« <hi rend="i">aprici senes</hi> »), était de l’avis du grand Frédéric,                        qui disait : « J’ai manqué ma vocation, <pb n="146"/>j’aurais dû naître                        espalier. » Ses infirmités, qui augmentèrent dans les dernières années,                        étaient déjà bien sensibles quand l’abbé de Pons le connut. Le petit abbé au                        corps infirme s’était attaché de bonne heure à l’ingénieux aveugle, et sans                        doute par une secrète sympathie, le voyant également et diversement affligé.                        Il fut donc enthousiaste de La Motte, et crut réellement que cet esprit très                        éclairé était un talent supérieur et un génie. Ce qui manquait à La Motte                        pour s’élever jusque-là, manquait à plus forte raison à l’abbé de Pons                        lui-même ; mais l’abbé avait aussi en lui beaucoup des qualités et des                        distinctions de La Motte.</p><p>Le marquis d’Argenson, lisant plus tard le volume des <hi rend="i">Œuvres</hi> de l’abbé de Pons, se souvenait d’avoir connu autrefois                        l’auteur, et en parlait en ces termes, n’écrivant que pour lui seul<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans les <hi rend="i">Remarques en lisant</hi>                            (manuscrits de la Bibliothèque du Louvre).</note> :</p><quote><p rend="indent">Je crois que c’est chez M<hi rend="sup">me</hi> la marquise                            de Lambert que je l’ai vu. C’était un petit bossu, grand ami de                            La Motte, homme d’une éloquence charmante quand il s’animait en parlant.                            On a recueilli ce qu’on a pu de ses écrits depuis sa mort pour composer                            ce recueil, et véritablement on y lit avec plaisir l’homme de goût,                            l’homme de belles-lettres, le philosophe. Il était cependant par trop                            admirateur de La Motte-Houdar ; il en fait un homme trop élevé, trop                            sublime. Ce qu’il dit contre les stupides admirateurs des anciens à                            propos de <hi rend="i">L’Iliade française</hi> me semble d’une grande                            justesse ; mais son La Motte n’est pas si grand poète qu’il dit, quoique                            homme de beaucoup d’esprit et de goût.</p></quote><p rend="indent">Et M. d’Argenson, qui est sans gêne dans son tête-à-tête et                        dont tous les jugements d’ailleurs ne sont pas articles de foi, note dans ce                        volume de l’abbé de Pons qu’il vient de lire « un petit traité <hi rend="i">De l’origine des âmes</hi> qui est, dit-il, une miniature de                        métaphysique. »</p><p>L’abbé Trublet, autorité peu considérable en matière <pb n="147"/>le goût,                        mais témoin exact des faits, nous dit de son côté :</p><quote><p rend="indent">Je n’ai connu personne qui écrivît plus facilement que                            l’abbé de Pons, quoique d’un style très singulier et en apparence très                            recherché. Ce qui étonnait davantage, c’est qu’il parlait comme il                            écrivait, et avec la plus grande rapidité. Il était d’un tempérament vif                            et très faible, ce qui l’épuisa bientôt. À un très bel esprit il                            joignait un cœur excellent. Mais il nuisait à M. de La Motte par l’excès                            de son zèle.</p></quote><p rend="indent">Trublet, voué à La Motte presque autant qu’à Fontenelle                        lui-même, estime que l’abbé de Pons lui nuisait par trop de zèle, et                        d’Argenson estime au contraire que le trop d’admiration pour La Motte a nui                        à l’abbé de Pons. La vérité est qu’ils se convenaient l’un et l’autre de                        tout point, qu’il y avait harmonie préétablie entre leurs esprits, et qu’à                        la première rencontre leurs atomes crochus s’attirèrent<note place="bottom">[NdA] J’ai cherché si La Motte n’avait nulle part fait mention de l’ami                            si dévoué qui s’était donné à lui ; j’ai rencontré au tome <num>iv</num>                            (page 196) des pièces intéressantes et peu connues, publiées par                            de La Place, six vers impromptu de La Motte sur lui, mais qui ne                            méritent pas d’être rapportés.</note>.</p><p>Comme ceux qui sentent en eux un aiguillon secret de douleur et qui ont la                        vie rapide, l’abbé de Pons se prenait plus activement qu’un autre aux choses                        du jour, à la circonstance qui passe, et s’y jetait avec une vivacité et un                        feu qui faisaient de lui un excellent journaliste : ce n’est pas une raison                        pour nous de le mépriser. Nous le voyons en 1711 publier une <hi rend="i">Lettre critique</hi> sur la tragédie de Crébillon, <hi rend="i">Rhadamiste et Zénobie</hi>, qui était alors dans tout son succès. En                        juin 1715 il écrit une autre <hi rend="i">Lettre critique</hi>, qui fut                        insérée dans <hi rend="i">Le Mercure</hi> et qu’il adressait à Du Fresny sur                        sa comédie nouvelle, <hi rend="i">Le Lot supposé ou la coquette de                            village</hi>. Ce sont des feuilletons, et des feuilletons                        consciencieux ; ils durent être fort lus et discutés. Dans son jugement de                            <hi rend="i">Rhadamiste</hi>, qui parut <pb n="148"/>en brochure, le                        critique, après avoir reconnu qu’il y a dans la pièce des traits hardis,                        heureux, et des situations intéressantes, se met à la suivre scène par scène                        et à démontrer les invraisemblances<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] se met à suivre scène par scène et à démontrer les                            invraisemblances</note>, les incohérences du sujet, l’action peu liée,                        les caractères peu soutenus ; il n’en laisse à peu près rien subsister :</p><quote><p rend="indent">Enfin, dit-il, je n’ai pas d’idée d’avoir jamais lu une                            tragédie plus embarrassée, plus fausse, et moins intelligible ; j’ai                            l’avantage de pouvoir dire ici tout ce que je pense, sans crainte de                            faire tort à l’auteur<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.]                                sans craindre de faire tort à l'auteur</note> ; car, ou je m’égare                            dans le jugement que j’expose, et en ce cas le public le vengera de moi,                            ou le public déférera à mes remarques, et en ce cas même il en                            rejaillira beaucoup de gloire à M. de Crébillon : on estimera à la                            vérité un peu moins sa pièce, mais il paraîtra d’autant plus grand,                            qu’il aura mieux trouvé l’art de fasciner les esprits, en leur cachant                            les défauts de sa tragédie à force de splendeur et de magnificence.</p></quote><p rend="indent">Crébillon, s’il était conséquent avec lui-même, dut remercier                        l’abbé de Pons. C’était un poète d’humeur bizarre que Crébillon : il avait                        promis à Du Fresny, pour son <hi rend="i">Mercure</hi>, une critique, faite                        par lui, de sa propre tragédie, et il l’avait en effet commencée de bonne                        foi sans se ménager. Il y convenait de tous les défauts qu’on trouvait à sa                        pièce. C’était une vanité de plus, car le succès, enlevé d’emblée, allait                        son train et ne dépendait plus des critiques : il s’était fait deux éditions                        de la tragédie en huit jours, et les représentations, commencées longtemps                        avant le carnaval, devaient franchir avec vigueur le carême tout entier, ce                        qui était alors la plus glorieuse épreuve.</p><p>On aurait tort, sur ce début, de juger l’abbé de Pons un de ces guerroyeurs                        qui n’ont de plaisir qu’à frapper, qui n’entrent en lice que pour jeter les                        gens par terre, et à qui l’on peut opposer ce beau mot de Montesquieu,                        devise et louange de la vraie critique : « Ceux qui nous avertissent sont                        les compagnons de nos travaux. » Le gentil abbé se dessine mieux et avec son                        vrai caractère <pb n="149"/>dans sa <hi rend="i">Lettre</hi> à Du Fresny.                        Celui-ci lui ayant lu sa pièce du <hi rend="i">Lot supposé</hi> avant la                        représentation, il l’avait approuvée, et il se croyait comptable devant                        l’auteur et devant tous de son premier jugement :</p><quote><p rend="indent">Il me semble, disait-il, que lorsqu’un ouvrage livré à                            notre censure nous a semblé bon, nous devons à l’auteur l’hommage public                            du jugement avantageux que nous en avons porté… Quand il me serait                            arrivé de trouver bon un ouvrage que le public aurait ensuite jugé                            mauvais, il n’y aurait pas grand mal à cela, et j’ose assurer que je                            serais en ce cas moins mécontent de moi, que si, dissimulant lâchement                            mon estime, je m’étais épargné cette espèce d’humiliation.</p></quote><p rend="indent">L’abbé de Pons est donc un critique brave, et qui, au besoin,                        ose approuver tout haut et le premier ; il a, comme nous dirions                        aujourd’hui, le courage de son opinion et de ses admirations. Il ne croit                        point aux ouvrages parfaits, surtout au théâtre ; il lui suffit que les                        beautés rachètent libéralement les défauts :</p><quote><p rend="indent">C’est, dit-il, l’équitable appréciation de ces beautés et                            de ces défauts qui est l’objet de la bonne critique. La plupart des gens                            croient avoir donné une haute idée de leur goût lorsqu’ils ont reproché                            durement à un auteur quelques fautes sensibles de son ouvrage. Voilà les                            bornes de leur examen. Ils ne sortiront point de là. Vous ne les verrez                            jamais citer un endroit heureux, ils ne relèveront jamais une grâce                            délicate.</p></quote><p rend="indent">Tel il fut avec Du Fresny, tel nous allons le voir à côté de                        La Motte dans la querelle commune qu’il épousa, franc, net et vif ; critique                        fin, paradoxal, mais sincère ; raisonnant son admiration comme toutes                        choses, et tellement fidèle au tour de son esprit, même en se donnant à                        La Motte et en se faisant son lieutenant, qu’il n’est pas juste d’estimer                        l’un et de mépriser l’autre.</p></div></body>
</text>
</TEI>

