<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Essais, lettres et pensées de Mme  de Tracy</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-02-02"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-02-02"><head><hi rend="i">Essais, lettres et pensées de M<hi rend="sup">me</hi>  de                        Tracy</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Trois volumes, typographie de Plon, 1852 ; — non en                        vente.</note></head><dateline>Lundi, 2 février 1857.</dateline><p rend="indent"><pb n="189"/>Il a été tout récemment question, dans la presse                    quotidienne, de ce recueil qui n’était destiné d’abord qu’à un cercle d’amitié                    et de famille. J’avais dû à un heureux hasard, ou mieux, à une indication                    délicate, de le lire il y a déjà quelque temps, et j’en avais extrait pour moi                    quelques belles et douces pensées. Aujourd’hui que je vois, par l’exemple de mon                    honorable confrère, M. Cuvillier-Fleury, qu’il n’est pas interdit aux amis d’en                    dire quelque chose, je désirerais à mon tour que la même liberté fût laissée,                    non pas aux indifférents (ceux qui ont lu ce recueil ne sauraient plus l’être                    pour M<hi rend="sup">me</hi> de Tracy), mais aux étrangers et aux curieux pleins                    de respect qui n’ont pas eu l’honneur directement de la connaître : comme esprit                    et comme cœur, elle s’est peinte suffisamment à eux dans ces pages.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Tracy, il faut l’expliquer pour tous en peu de mots,                    était Anglaise de naissance, née à Stockport en 1789 ; elle s’appelait Sarah                    Newton, et appartenait à <pb n="190"/>la famille de cet homme de génie, le plus                    grand qu’ait produit la science. Elle avait sept mois quand elle vint en France,                    et ne la quitta plus. « Je ne sais rien, disait-elle, de mon pays paternel ; je                    suis Anglaise, <hi rend="i">God bless the King</hi> ! voilà tout. » On verra                    qu’il lui en resta beaucoup plus qu’elle ne croyait. Elle avait proprement le                        <hi rend="i">fancy</hi>, ce mélange d’imagination et de fantaisie imprévue ;                    et, avec la facililé de se retremper aux lectures anglaises comme à la source                    natale, elle garda de tout temps un cachet d’originalité et d’indépendance. Elle                    était d’ailleurs catholique de cœur et d’inclination ; elle aimait les                    cérémonies, les signes extérieurs et la décoration du culte : « J’aime les                    curés, les croix, les cloches, les moines, les images, les chapelles et tous les                    saints. Quand j’avais cinq ans, je faisais des autels entourés de poupées qui                    étaient à la messe, et on m’appelait petite païenne. » À ces instincts premiers                    elle joignit, en avançant dans la vie, l’étude des doctrines. Elle avait été                    très jolie dans sa jeunesse, et d’une grâce légère et piquante. M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny lui donnait pour emblème une hermine avec ces mots : <hi rend="i">Douce, blanche et fine</hi>. Elle avait le pied mignon et dansait à                    ravir ; elle avait une merveilleuse adresse des mains pour le dessin et pour                    tous les jolis ouvrages, des doigts de fée. Elle parle au reste librement                    d’elle-même et de ce qu’elle avait été ;</p><quote><p rend="indent">J’ai retrouvé, écrivait-elle après des années, M<hi rend="sup">me</hi> de Castellane ; elle est toujours la même, et elle s’est                        montrée plus charmante pour moi que jamais. Je l’avais connue très                        intimement. Dans notre jeunesse, elle, sa cousine M<hi rend="sup">lle</hi> Scherer, et moi, nous étions, sans contredit, les trois plus                        jolies filles de France. Nous avions les mêmes cheveux plus ou moins blonds,                        les mêmes tailles fines et les mêmes petits pieds. Nous allions toutes les                        trois nous promener dans les jardins des maraîchers de la rue                        Saint-Sébastien pour y herboriser au milieu des choux et chercher des                        papillons. M<hi rend="sup">me</hi> de Castellane n’a rien oublié de tout                        cela ; elle se rappelle <pb n="191"/>parfaitement ma mère et sa belle figure                        pâle, notre salon vert, et mille détails qui m’ont confondue de la part                        d’une personne qui a tant vécu dans le grand monde et tant vu de choses.                        Cette mémoire lui gagne mon cœur, et je veux cultiver et raviver cette                        amitié qui n’était qu’assoupie.</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">lle</hi> Newton épousa à vingt ans le colonel                    Le Tort, des dragons de la garde, depuis général et aide de camp de l’Empereur,                    et qui fut tué d’une balle à Gilly, trois jours avant Waterloo<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le 15 juin (1815) jour de l’entrée en Belgique, à cinq                        heures du soir, sur l’ordre de l’empereur, s’engagea le combat dit de Gilly.                        Depuis le matin, le général prussien Ziethen cherchait à retarder, sans se                        compromettre, la marche de l’armée française. Il disputait le terrain et                        chicanait habilement. Dès qu’il vit approcher nos colonnes d’attaque, il                        ordonna la retraite. Napoléon, voyant se replier ses tirailleurs et irrité                        que les Prussiens fussent près de lui échapper, fit précipiter le mouvement                        sur toute la ligne et lança même à la charge ses quatre escadrons d’escorte                        sous les ordres du général Le Tort, un de ses aides de camp. Le choc entama                        ou brisa ceux des bataillons ennemis qui ne purent l’éviter. Le général                        Le Tort, qui avait intrépidement mené la charge, fut mortellement blessé.                        « C’était en des officiers de cavalerie les plus dislingués. On n’était pas                        plus brave », a dit de lui Napoléon. (<hi rend="i">Histoire de la campagne                            de 1815</hi>, par le lieutenant-colonel Charras, Leipsig, 1857.)</note>.                    Peu d’années après, elle épousa en secondes noces M. Victor de Tracy, fils de                    l’illustre philosophe, et lui-même si distingué par un ensemble de qualités et                    de vertus qu’il a portées dans la carrière publique et qu’il aime à pratiquer                    dans la vie privée. M. de Tracy perdit M<hi rend="sup">me</hi> de Tracy le                    27 octobre 1850, et, dans son culte pieux pour sa mémoire, il a cru devoir                    recueillir, selon qu’elle l’avait désiré, quelques-uns des écrits où elle                    mettait de sa pensée et de son âme : c’est un portrait de plus, et le plus                    vivant, qu’il a voulu que les siens eussent toujours présent devant les yeux.                    L’un des amis de M<hi rend="sup">me</hi> de Tracy, M. Teulet, a soigné l’édition                    toute domestique de ces volumes, qui offrent des parties d’étude sérieuse.                    Depuis le mariage de ses filles, M<hi rend="sup">me</hi> de Tracy, soit à <pb n="192"/>Paris, soit à sa campagne de Paray en Bourbonnais, donnait au moins                    six heures par jour à la lecture et au travail de l’esprit.</p><p>Le premier essai est un récit fort agréable, une espèce de journal d’un <hi rend="i">Voyage à Plombières</hi>, que fit M<hi rend="sup">lle</hi> Newton,                    âgée alors de dix-huit ans, en compagnie de M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny,                    celle dont le général Sébastiani avait épousé la fille<note place="bottom" resp="author">[NdA]                        Je m’étais trompé en cet endroit, lorsque l’article, pour la première fois,                        parut dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi> ; j’avais voulu rattacher à M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny et à sa fille le souvenir de <hi rend="i">La Jeune Captive. La Jeune Captive</hi> célébrée par André Chénier                        n’était ni la marquise de Coigny, née de Conflans, ni sa fille la comtesse                        Sébastiani, mais, bien M<hi rend="sup">lle</hi> Aimée de Coigny, qui fut                        duchesse de Fleury et qui épousa depuis M. de Montrond ; elle avait repris                        son nom de famille, et elle n’en portait pas d’autre quand elle mourut le                        17 janvier 1820. C’est à la comtesse Aimée de Coigny seule, à sa gracieuse                        figure, à son caractère facile et insouciant, que peuvent s’appliquer les                        traits particuliers sous lesquels André Chénier nous a peint si délicatement                        sa riante compagne d’infortune. Il y a bien des années déjà que M. Charles                        Labitte avait donné sur ce point tous les éclaircissements désirables (<hi rend="i">Études littéraires</hi>, tome <num>ii</num>, page 184).</note>.                    On était en 1808. M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny, un peu à cause de son                    gendre et aussi par tout ce qu’elle avait vu dans la Révolution, par                    reconnaissance pour celui qui nous en avait tirés, était grande admiratrice, et                    plus qu’on ne l’était d’ordinaire dans son monde, de l’Empereur et de son génie.                    Elle rompait là-dessus des lances avec ses parents et amis d’autrefois : et                    cependant, quand l’Empereur rencontrait M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny aux                    Tuileries, la sachant femme avant tout, prompte aux bons mots et aux reparties,                    il lui arrivait le plus souvent de lui demander : « Comment va la langue ? »                    Elle n’en était pas moins enthousiaste pour cela. « Voltaire et l’Empereur se                    disputaient le cœur de M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny. » Ajoutez qu’elle                    était devenue dévote, et combinez le tout comme vous le pourrez : il en                    résultait, quoi qu’il en soit, un très agréable composé, <pb n="193"/>une                    vieille de grand air, vive, spirituelle, pas du tout ennuyée ni ennuyeuse. On                    assiste par le récit de M<hi rend="sup">me</hi> de Tracy à ces conversations                    d’intérieur pendant les longues journées de Plombières. La jeune fille est plus                    occupée des fleurs, des rochers, des oiseaux et de toutes les beautés du                    paysage, que des choses publiques. Dans les lectures d’histoire qu’on lui fait                    faire, il lui semble qu’il n’y a pas de roi préférable à Louis XII ; l’écho des                    victoires l’atteint peu ; et cependant elle a aussi la marque de son temps, et                    lorsqu’il vient là pendant quelques jours un beau monsieur de Paris, très riche,                    très gai, très galant pour elle, et qui cause politique avec M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny, qui apporte les dernières nouvelles et les commente avec                    cet esprit de dénigrement propre aux salons, elle n’est pas séduite, elle                    aperçoit d’abord ce qui manque à l’élégant monsieur, en fait de chevaleresque,                    et celle dont le cœur est destiné à des cœurs braves, finit par ce trait en le                    dépeignant : « Et puis il n’a été à aucune bataille, et c’est vraiment                        ridicule<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce beau monsieur, homme d’esprit, qui est                        si peu militaire et qui fait de l’ironie en 1808, n’était autre que                        M. Greffulhe, le frère de M<hi rend="sup">me</hi> de Castellane, le grand                        ami d’Augustine Brohan, et celui que nous avons vu mourir le plus riche                        portefeuille de France.</note>. »</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny aime les longues lectures régulières et qui se                    continuent, qui occupent et reposent : on lit donc Rulhière, <hi rend="i">Histoire de l’anarchie de Pologne</hi>, toutes les <hi rend="i">Révolutions</hi> de Vertot, <hi rend="i">La Guerre de Trente Ans</hi> de                    Schiller, <hi rend="i">Le Siècle de Louis XIV</hi> ; toutes ces lectures ne sont                    pas également intéressantes. On en a un reflet très vif dans le journal de la                    jeune fille. Je n’ai jamais vu mieux rendre l’impression que m’a faite à                    moi-même Rulhière et son procédé d’histoire classique appliqué à des temps                    modernes, ce genre honorable, mais froid, mais artificiel, et qui a                    l’inconvénient de ne laisser aucune <pb n="194"/>trace profonde : « Le bruit des                    violons (<hi rend="i">d’un bal voisin</hi>) a été couvert par notre lecture de                        l’<hi rend="i">Histoire de Pologne</hi> par Rulhière. Cela ne m’amuse guère…                        M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny tâche de m’inspirer son goût pour                    Mockranowski, son admiration pour Radzivill, sa passion pour Braniki et tant de                        <hi rend="i">ki</hi>, toujours vaincus, toujours si malheureux, désolés,                    perdus, ruinés… » Elle ne peut s’empêcher (c’est bien l’image de la jeunesse) de                    se consoler de sa lecture en dansant toute seule sur les airs du bal d’en face                    qu’elle entend. Quelques jours après, on a la suite des impressions : « À propos                    de cela, nous avançons dans l’<hi rend="i">Histoire de Pologne</hi> ; M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny se passionne à présent pour Caetan Soltick, et                    aussi pour Poniatowski, qui ressemble à d’Alvimar. M. Rulhière fait trop de                    portraits ; c’est du remplissage. M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny dit que j’ai                    tort de trouver cette histoire trop longue, et que c’est là une nécessité de ce                    genre de littérature. Amen ! » Et plus loin : « Nous avons passé le reste de la                    soirée en Pologne avec M. Rulhière, qui n’en finit pas. M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny est folle des princes Pulawski ; je les aime aussi, mais je                    trouve toujours que les personnages n’ont pas l’air vrais, et ne sont pas                    touchants comme le Falkland des <hi rend="i">Rébellions</hi> de Clarendon. » Et                    enfin, après quelques jours encore : « Ce matin, nous avons fini l’<hi rend="i">Histoire de Pologne</hi>. Ouf ! M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny dit que                    c’est fort bon de lire de temps en temps des ouvrages ennuyeux. J’ai été à la                    cuisine manger du miel en gâteaux, la cire est aussi bonne que le miel… »</p><p>Elle a ainsi de ces sauts de jeunesse d’une idée à l’autre, de ce qu’on peut                    appeler des transitions à la sylphide. — Un autre jour on lit <hi rend="i">Mademoiselle de Clermont</hi>, la jolie nouvelle de M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, à la bonne heure ! « Le soir, nous avons achevé <hi rend="i">Mademoiselle de Clermont</hi> ; j’ai pleuré une heure durant, et M<hi rend="sup">me</hi> de <pb n="195"/>Coigny me disait : « Mais tout cela n’est                    pas vrai. » — « <hi rend="i">Quest-ce que cela fait</hi>, lui ai-je répondu, <hi rend="i">si cela en a l’air</hi> ? »</p><p>Le matin, au balcon, M<hi rend="sup">lle</hi> Newton lisait de l’anglais, <hi rend="i">Le Lay du dernier ménestrel</hi> de Walter Scott, alors sous sa                    première forme de poète et avant le roman ; <hi rend="i">Le Voyage du                        pèlerin</hi> de Bunyan, « ce livre que ma mère m’a donné, et qu’elle aimait                    tant, qui présente une ingénieuse allégorie des progrès que peut faire un                    pèlerin chrétien à travers les misères humaines ; et plus on le relit, mieux on                    le comprend. » Elle lisait et relisait Shakespeare, c’était son livre de chaise                    de poste : « Bientôt je le saurai tout entier par cœur. M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny n’aime pas assez Shakespeare ; l’original lui donne trop de                    peine, et elle déteste les traductions impossibles… Je raconte à M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny mes lectures anglaises, et elle dit que ces lectures (<hi rend="i">aidées de Dieu</hi>) m’ont donné un esprit original et sain. »</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny avait raison ; ces lectures croisées sont un                    excellent régime et fortifient une jeune nature. Elles font un solide estomac à                    l’esprit ; elles enhardissent le goût, et on emprunte de leurs qualités à deux                    races. M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny s’occupait avec intérêt de la jeune                    fille douce, vive et voltigeante qui s’épanouissait sous ses yeux : « M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny me donne des leçons de prononciation, de                    ponctuation, et me recommande de faire des notes sur tout ce que je lis, et                    d’écrire tous les jours ce que je pense : c’est une façon de savoir si on est                    bête. »</p><p>Mais ce conseil que donnait M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny à M<hi rend="sup">lle</hi> Newton ne fut complet et ne put être suivi dans sa perfection que                    lorsque M. Boissonade, cet autre guide inattendu et dont l’autorité avait aussi                    de la grâce, y eut ajouté le sien :</p><quote><p rend="indent">Un jour M. Boissonade me dit : « Vous ne savez pas <pb n="196"/>lire. <hi rend="i">Vous lisez comme si vous mangiez des cerises</hi>. Une                        fois la lecture faite, vous ne pensez plus à ce que vous avez lu, et il ne                        vous en reste rien. Il ne faut pas lire toutes sortes de choses au hasard ;                        il faut mettre de l’ordre dans ses lectures, y réfléchir, et s’en rendre                        compte.</p></quote><p rend="indent">« Peu lire et <hi rend="i">penser beaucoup nos lectures</hi> », a                    dit Rousseau. C’est bien, mais avec la grâce de moins. Rousseau a gardé ses                    cerises pour un autre jour.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny est vieille, et d’une vieillesse qui ne paraît                    pas trop chagrine ; elle s’est rajeunie par ses filles, par son gendre ; elle a                    au cœur un enthousiasme ; elle ne croit pas qu’on soit à la fin du monde.                    L’humanité ne lui paraît pas meilleure de son temps qu’autrefois, mais elle ne                    lui paraît pas pire. Elle ne s’ennuie jamais ; elle dit que « s’ennuyer est                    quelque chose de méprisable ». Elle est d’avis que tous les âges ont leur joie,                    et, tout en sentant ce qu’elle a perdu, elle n’est pas envieuse contre la                    jeunesse : « J’aide à M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny à finir ses petites                    bandes de tapisserie ; elle dit qu’il n’y a plus à présent d’autres fleurs pour                    elle dans le monde que celles quelle fait à l’aiguille, mais que le monde est                    tout plein devant moi de véritables fleurs. »</p><p>Cependant la différence des sensations est continuelle, et l’on a sur chaque                    point comme une double note comparable entre les réflexions sensées de ce tiède                    hiver et les joies folâtres de ce jeune printemps :</p><quote><p rend="indent">Avant dîner, nous avons été nous promener à la pluie, armées de                        parasols. Le soir nous avons lu du Schiller, et hier nous avons fait                        exactement la même chose. M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny m’a dit que le                        temps paraissait passer plus vite quand on l’employait d’une manière                        uniforme. Je croyais le contraire. J’apprends tous les jours quelque                        chose.</p></quote><p rend="indent">Et encore :</p><quote><p rend="indent">Hier, nous avons été au désert, et de là M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny a voulu monter sur la montagne malgré le vent, les                        pierres, les ronces et mille difficultés. Nous espérions, arrivées au                        sommet, voir le soleil <pb n="197"/>éclairer tout cela ; mais il n’a pas                        paru. Alors M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny a dit : « Eh bien ! ce que                        nous venons de faire là est l’image de la vie, et c’est assez triste,                        n’est-ce pas ? » C’était au contraire très amusant ; car le brouillard, la                        pluie et le vent ont aussi leur charme, et le mieux à faire est d’avoir le                        soleil en soi-même.</p></quote><p rend="indent">Cette différence naturelle entre les impressions de M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny et celles de la jeune fille qui a en elle une étincelle                    de Mab et d’Oberon est piquante et n’a rien qui choque ; c’est plutôt une                    opposition qu’un désaccord. Là où je verrais une contradiction et une séparation                    tranchée, ce serait si l’on comparait cette vie nouvelle qui s’essaie en tous                    sens à ce qu’étaient les vieilles femmes spirituelles du dernier grand monde                    avant l’ouverture du siècle et avant la renaissance de 1800, M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui par exemple ; il y                    avait là goût parfait, jugement net, mais sécheresse ; rien au-delà. L’arbre                    encore altier semblait mort, la sève n’y montait plus. Ici tout ressent la vie,                    tout recommence, le printemps éclate, la jeunesse refait du bruit aux jeunes                    cœurs, et ils se rouvrent avec délices au sentiment de la nature :</p><quote><p rend="indent">Je suis accoutumée déjà (<hi rend="i">dès le lendemain de                            l’arrivée</hi>) au séjour de Plombières comme si j’y avais demeuré six                        mois ; il me semble que j’avais rêvé ces montagnes, ces cascades, et tous                        ces jolis sentiers qui ne mènent nulle part et qui vont toujours… Je                        m’endors chaque soir au son d’une musique quelconque, le bal qui danse en                        face de nous, un voisin qui joue du violon à ravir, et un grillon qui crie                        dans ma cheminée.</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny elle-même se prête à ces longues                    promenades <hi rend="i">romantiques</hi>, qui font l’étonnement des baigneurs,                    « ces promenades à travers tout pour n’arriver à rien. »</p><quote><p rend="indent">Nous avons été nous promener après la pluie sur la montagne                        couverte de grès qui forment un escalier. Il y avait des buveurs d’eau dans                        les prés au-dessous, qui nous regardaient comme si nous étions des chèvres.                        Chemin faisant, j’ai brouté des mûres et cueilli <pb n="198"/>du                        chèvrefeuille et a <hi rend="i">sweet briar</hi> (<hi rend="i">de                            l’églantier odorant</hi>). En descendant, M<hi rend="sup">me</hi> de                        Coigny est tombée plusieurs fois, mais maintenant elle y est accoutumée.</p></quote><p rend="indent">La jeune fille aime passionnément la nature ; elle la sent dans                    toutes ses créations, dans les fleurs, dans les arbres, dans les oiseaux. Pour                    ceux-ci elle a de bonne heure une prédilection, un art de les apprivoiser et de                    les élever, qui, avec les années, deviendra une science et ira jusqu’à une                    légère singularité ; M<hi rend="sup">me</hi> de Tracy n’en mangeait jamais. Elle                    n’en voulait qu’aux oiseaux de proie. Je laisse ce qui n’est que singulier, et                    je m’en tiens au talent. Est-il rien de plus riant, de plus frais, comme page et                    vignette d’histoire naturelle, que ce joli <hi rend="i">nid de                    mésange</hi> :</p><quote><p rend="indent">Ce matin, en faisant une promenade sur les bords de l’étang                            (<hi rend="i">il s’agit de l’étang de Paray, et ceci n’est plus du                            voyage de Plombières</hi>), j’ai joui d’un spectacle qui m’a confondue                        d’admiration, et que je vais tâcher de raconter. — Je m’étais appuyée contre                        un saule pour me reposer un instant, lorsque tout à coup un charmant petit                        oiseau sembla jaillir de l’écorce même de l’arbre ; je voulus me rendre                        compte de ce phénomène, et voici ce que je vis en y regardant de très près.                        À environ quatre pieds de terre, j’aperçus collé contre le tronc du saule                        une sorte de gros cocon à base élargie, et affectant la forme d’une petite                        bouteille ou plutôt d’une pomme de pin. Les parois extérieures de ce cocon                        étaient entièrement garnies d’un lichen argenté et moussu, recueilli sur                        l’arbre même et ajusté avec un art si merveilleux, qu’on aurait pu passer                        vingt fois devant l’arbre sans croire à autre chose qu’à une rugosité de                        l’écorce. Je m’approchai avec précaution, et par une petite ouverture                        ménagée dans l’édifice, à environ un pouce du sommet, j’aperçus, ô                        merveille ! ô prodige ! ô spectacle incomparable ! j’aperçus vingt petites                        têtes et vingt petits corps rangés avec la plus parfaite symétrie dans ce                        petit réduit qui n’était guère plus grand que le creux de la main. C’était                        un nid de mésange que j’avais sous les yeux, un nid de cette mésange si                        jolie, si gracieuse, qui est, je crois, la plus petite de son espèce, et qui                        certainement n’est pas plus grosse qu’un roitelet. Quand on songe à toute la                        peine que ce pauvre petit oiseau a dû prendre pour construire un pareil                        édifice sans autre instrument que son bec et ses deux petites pattes, quand                        on pense à l’activité incessante qu’il est obligé de déployer pour nourrir                        une si nombreuse famille, on est <pb n="199"/>partagé entre l’admiration et                        l’attendrissement. Et dire qu’il y a des gens assez stupides pour oser                        porter la main sur un pareil chef-d’œuvre, assez cruels pour porter la                        désolation dans une si charmante famille ! Je m’empressai de m’éloigner, et                        m’arrêtant à quelque distance, j’eus l’indicible bonheur de voir la mère                        regagner courageusement son nid et distribuer à sa jeune famille deux belles                        chenilles vertes.</p></quote><p rend="indent">Il n’y a rien de mieux dans les <hi rend="i">Études de la                        nature</hi>, c’est de l’observation vivante et peinte, comme chez Bernardin                    de Saint-Pierre et Audubon.</p><p>Revenons à Plombières ; les arbres ont part, comme les oiseaux, à l’affection et                    à la sympathie de la jeune voyageuse :</p><quote><p rend="indent">Nous avons été dans un bois par le chemin d’Épinal, et là nous                        avons vu des arbres extrêmement curieux. Un paysan qui se trouvait là nous                        en a montré un qui passe pour avoir trois cents ans : il surpasse en hauteur                        et en grosseur tous les autres, et il est bien conservé pour son âge. Il y                        en a d’autres qui ressemblent à des crocodiles, et qui offrent des bancs                        naturels où l’on est assis comme dans des fauteuils. Toutes ces formes                        bizarres viennent de ce que ces pauvres arbres sont torturés dans leur                        jeunesse pour servir de clôture, et alors ils poussent comme ils peuvent et                        se tortillent dans tous les sens. Je suis sûre que cela leur fait mal et                        qu’ils respirent difficilement. M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny m’a dit                        que c’était peut-être vrai, et que ces arbres avaient l’air d’être les                        arbres généalogiques des anciens souverains de ces contrées. Cela nous a                        fait de la peine, et nous regardions avec plaisir le vieux chêne échappé à                        cette cruelle éducation.</p></quote><p rend="indent">L’impression encore ici est double entre la jeune fille et la                    marquise : celle-ci, qui songe d’abord au blason, voit une image des arbres                    généalogiques là où l’autre, sensible comme une dryade, a vu surtout une fatigue                    de respiration et une souffrance.</p><p>Parmi les paysages à l’aquarelle qu’a tracés cette plume qui ne songe qu’à                    courir, j’en veux citer un encore, un dernier, qui est tout matinal et                    transparent, et comme traversé d’une brise rieuse :</p><quote><p rend="indent"><pb n="200"/>Ce matin, nous avons été nous promener sur le                        chemin de Remiremont ; nous sommes descendues vers un moulin dont j’aimerais                        à être la meunière ; l’eau est si claire qu’elle a l’air d’être doublée de                        satin vert, tant elle réfléchit avec netteté les arbres qui entourent le                        moulin. Tout auprès il y a une pierre énorme toute couverte de mousse, et                        qui a l’air d’être le tombeau d’un géant. Au bord de l’eau croissaient des                        champignons rouges que M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny prenait pour des                        homards ; puis nous avons réfléchi que les homards ne sont rouges que                        lorsqu’ils sont bouillis. Nous avons ri comme des folles de cette idée de                        homards et de champignons, d’histoire naturelle et de botanique. Le meunier,                        couvert de farine, est venu voir pourquoi nous faisions ce bruit. Il n’a                        rien compris à ce que M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny lui a dit ; moi, je                        n’ai pu que lui rire au nez encore plus fort. Nous sommes rentrées                        enchantées, et apportant un énorme fagot de fleurs, de quoi nourrir trois                        vaches si j’en avais. — En aurai-je jamais des vaches à moi ? Pourquoi pas,                        si j’ai des prés ? M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny dit que j’aurai ce que                        je voudrai, parce que je n’ai envie de rien.</p></quote><p rend="indent">Tout cela est gai, et jeune, et vivant ; ce sont des tableaux faits                    sans quon y pense. On a blâmé, je le sais (et un savant juge), cette eau du                    moulin si claire qu’elle a l'air d’être doublée de satin vert. Et pourquoi ne le                    dirait-elle pas ? c’est sa sensation exacte ; elle a osé la rendre. M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné a bien parlé de ces belles matinées de cristal                    de l’automne. Les Anglais osent de ces choses dans leur poésie, dans leur                    peinture, et c’est pourquoi leurs poètes peintres ont souvent plus de relief et                    de vérité que les nôtres.</p><p>La jeunesse allait si bien à M<hi rend="sup">lle</hi> Newton<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] M<hi rend="sup">lle</hi> de Newton</note> ! sera-t-elle de celles qui sauront s’en passer un                    jour, qui sauront bien prendre la perte de ces grâces fugitives, et qui, ainsi                    qu’elle le disait dès lors, auront en elles le soleil au dedans ?</p><p>Elle fut de celles-là, et à ce titre elle mérite d’être citée en exemple aux                    femmes auxquelles leur situation donne des loisirs et peut engendrer par là même                    plus de regrets :</p><quote><p rend="indent">L’âge, disait-elle, — et sans transition on la retrouve ici à                            <pb n="201"/>plus de trente ans de distance ; elle avait vécu, souffert,                        aimé dans l’intervalle ; elle avait élevé sa famille et marié ses enfants ;                        — l’âge, disait-elle donc, ne nous enlève que des choses qui nous deviennent                        successivement inutiles, et qui sont remplacées par d’autres qui valent                        souvent beaucoup mieux. Il ne s’agit que de savoir les apprécier. Si l’on                        perd la danse à trente ans, on acquiert la liberté. L’âge nous donne                        l’expérience et des sentiments meilleurs, que je préfère aux folles                        illusions de la jeunesse. Quant à moi, lors même que j’en aurais le pouvoir,                        j’aimerais mieux continuer de marcher vers la fin que de revenir en                        arrière.</p><p rend="indent">Heureux, ajoutait-elle d’une manière charmante, ceux qui font                        durer pendant quarante ans ce crépuscule qui sépare la dernière jeunesse de                        la première vieillesse ! car c’est <hi rend="i">l’âge d’argent</hi> pendant                        lequel on fait tout ce qu’on veut, et l’on dit ce qu’on pense.</p></quote><p rend="indent">Elle écrivait cela dans sa retraite de Paray-le-Frésil, dans ce                    manoir paisible du Bourbonnais dont M. de Tracy fécondait le sol et défrichait                    utilement les bruyères, manoir qu’elle nous a complaisamment décrit et que nous                    croyons avoir vu. Oh ! ce n’est plus ici la joie de Plombières, ce n’est plus le                    mouvement, la danse, cette légèreté d’écureuil, ces gaietés de chèvre par les                    hauts sentiers. Dans la nature d’alentour comme en elle, tout s’est rassis peu à                    peu et comme tranquillisé :</p><quote><p rend="indent">(<hi rend="i">25 juillet 1843.</hi>) — Paray est vert comme au                        printemps : les arbres y sont couverts de feuilles et d’oiseaux. Il règne                        partout une fraîcheur, un calme, un silence qui font de ce lieu un véritable                        séjour de paix et de repos, locus pacis et refrigerii. Voici une image                        fidèle de notre manoir :</p><quote><l>An ancient lonely place : the path o’ergrown</l><l>With strawberries and sweet blue violets ;</l><l>Across the green, a quiet silver pond</l><l>Hidden and silent, as if fear’d to wak</l><l>The deep tranquillity that dwelt and slept</l><l>Around the manor shadowed by trees.</l></quote><p rend="indent">(<hi rend="i">Un ancien lieu solitaire ; le sentier se perdant                            sous les fraises et les douces violettes sombres ; à travers le tapis de                            verdure, un paisible étang d’argent caché et silencieux, comme s’il                            craignait d’éveiller la profonde tranquillité qui habite et dort autour                            du manoir ombragé d’arbres.</hi>)</p></quote><p rend="indent">Mais elle a mieux fait que de traduire ces vers comme <pb n="202"/>je viens de l’essayer ; elle a rencontré la même impression que le poète, et                    l’a vraiment égalé dans cette note si fidèle et si harmonieuse, trouvée à                    quelques jours de là :</p><quote><p rend="indent">Il fait aujourd’hui un de ces jours grisâtres où la nature est                        silencieuse, le paysage terne, les nuages presque immobiles ; en un mot, un                        de ces temps modestes où l’on craint de faire du bruit, de peur de réveiller                        le vent ou d’amener le soleil. Je suis allé rôder avec les enfants. Nous ne                        pouvions pas nous rassasier d’une si tranquille journée.</p></quote><p rend="indent">Quand elle arrive à Paray, c’est le repos qu’on lui ordonne ; en                    quittant Paris, il ne lui reste que le souffle. « Le repos ou la mort, m’a dit                    le docteur en partant. — J’aime mieux le repos. » Sa santé est intérieurement                    épuisée ; elle a des défaillances, des impuissances de vivre, qu’elle ne répare                    qu’avec des journées de silence et de la moindre action possible. Elle prend,                    comme elle dit, de la paresse à haute dose. Mais bientôt les esprits renaissent,                    le foyer intérieur se ranime, elle se remet à vivre, à penser, à écrire à ses                    amis ou à les appeler près d’elle, amis de choix et d’un commerce sérieux, parmi                    lesquels il est juste de nommer MM. Desages, Hippolyte Passy, Victor Jacquemont,                    de Corcelles, Rossi et quelques autres. Seule, elle s’occupe de sa musique, de                    ses oiseaux, de ses fleurs ; il lui est impossible de ne pas mettre de la                    passion à tout ce qu’elle fait. Mais il faut bien parler des études principales                    que M<hi rend="sup">me</hi> de Tracy s’était réservées pour ses dernières                    années, et qui semblent au premier abord en contradiction avec la vocation de la                    femme ; elle nous dira elle-même pourquoi elle les avait entreprises :</p><quote><p rend="indent">Il y a des jours où l’on éprouve un désir passionné de revoir                        ceux que l’on a perdus. J’ai retrouvé dans une boîte un morceau de papier                        resté là depuis bien des années et sur lequel ma mère avait écrit : <hi rend="i">These pins for my lambs and for tkeir mamma</hi> (<hi rend="i">Épingles pour mes chères petites et pour leur maman</hi>). La vue de                        ces mots tracés <pb n="203"/>il y a plus de vingt ans, le souvenir de ces                        épingles choisies par Nancy (<hi rend="i">sa sœur</hi>), tout cela m’a                        bouleversée. J’ai pleuré toute la matinée, et ensuite je me suis sentie                        consolée par la certitude de retrouver un jour ceux qui ne sont plus. Ma                        première pensée en me livrant à l’étude des Pères de l’Église après le                        mariage de mes filles, a été la curiosité de savoir ce qu’ils avaient dit de                        l’âme, eux qui ne cherchaient point avec les mains cette âme dont                        l’existence immortelle rend l’homme excusable de croire que le monde tout                        entier a été créé exprès pour lui.</p></quote><p rend="indent">Elle s’est donc mise à l’étude des Pères. Or il y avait en ces                    années trois personnes, trois femmes distinguées qui, dans la rue d’Anjou,                    s’occupaient à la fois de littérature sacrée et des Pères<note place="bottom">[NdA] C’étaient la princesse de Belgiojoso, M<hi rend="sup">me</hi> de                        Ludre et M<hi rend="sup">me</hi> de Tracy.</note>. On put en sourire ; pour                    moi, et sans me permettre ici d’opinion sur les deux autres femmes d’esprit, je                    ne vois rien que de simple aux raisons que se donnait M<hi rend="sup">me</hi> de                    Tracy pour un tel choix de sérieuses occupations et qui devaient être plus                    longues que la vie :</p><quote><p rend="indent">J’ai organisé mon travail, et je suis décidée à traduire tout                        de bon le livre des <hi rend="i">Offices</hi> de saint Ambroise, dont je                        n’avais fait que de courts extraits. Quel bonheur d’avoir de la volonté et                        de l’aptitude pour une occupation quelconque ! que de charme à voir là,                        devant moi, cette multitude de gros volumes que je n’aurai jamais le temps                        de lire jusqu’au bout !</p></quote><p rend="indent">Malgré le charme, elle éprouvait des difficultés réelles, comme                    l’on peut croire. Elle était peu satisfaite, et avec raison, de la collection                    fragmentaire et monotone de l’abbé Guillon. Comprendre chaque Père de l’Église,                    le rendre avec la physionomie qui lui est propre, lui faire parler sa langue, le                    faire agir sur la scène où il a vécu, c’était son ambition première, et elle                    excédait ses forces : de plus savants qu’elle sont restés en chemin. À Paray, où                    elle poursuivait de préférence son travail, elle ne trouvait aucun secours ; le                    curé du village n’était <pb n="204"/>pas capable de la diriger, ni même de                    l’entendre :</p><quote><p rend="indent">Je lui demandais un jour ce qu’il pensait des Pères                        apostoliques ; il n’en pensait absolument rien, ne sachant pas même leurs                        noms. En réalité, se hâtait-elle d’ajouter avec bon sens, la science n’est                        pas chose indispensable pour faire son salut, ni même pour travailler à                        celui des autres. Notre curé, sans être un érudit, n’en est pas moins un bon                        prêtre, et il me fait plaisir lorsqu’il vient manger des raisins avec moi.                        Je n’ai donc personne qui puisse me seconder dans mon travail ; il me faut                        tout lire, tout chercher, tout écrire et tout recopier.</p></quote><p rend="indent">M. Rossi, à qui elle en parla, et qui certainement appréciait tout                    bas l’impossibilité, lui conseilla de ne recourir à personne, de se charger                    seule du fardeau, et de démêler ses idées à sa guise, sauf à les rectifier                    après. C’était considérer ce travail sous son vrai jour, c’est-à-dire comme un                    exercice individuel qu’elle se proposait et comme un passe-temps fructueux.                    Elle-même avait fini par l’envisager volontiers de cette manière, la seule                    raisonnable :</p><quote><p rend="indent">Les difficultés m’effraient, et si je ne puis pas les                        surmonter, il faudra bien que je me contente à mon tour de biographies et                        d’extraits. Mais qu’importe ! en tout cas, je retire chaque jour de mes                        études un fruit inappréciable. Je goûte le bonheur d’avoir devant moi une                        occupation plus longue que la vie. Ne pas savoir se créer une occupation                        sérieuse lorsque la vieillesse commence, c’est vouloir mourir d’une mort                        anticipée. Que font de leur vie les femmes oisives, quand elles ne peuvent                        plus la dépenser dans le monde ? elles la passent dans leur lit. La                        vieillesse est pour elles comme l’enfer du Dante, à la porte duquel on                        laisse toutes les espérances.</p></quote><p rend="indent">Les Pères de l’Église lui furent donc les meilleurs maîtres pour                    apprendre à vieillir sans cesser d’espérer.</p><p><hi rend="i">Savoir vieillir</hi> ! M<hi rend="sup">me</hi> de Tracy eut cet art,                    et la lecture attentive de ces volumes pourrait en donner une leçon. Que l’on ne                    dise pas que les hommes en ont moins besoin que les femmes. Le jour où elle                    avait <pb n="205"/> quarante ans, la duchesse de B…<note place="bottom" resp="author">[NdA] La                        duchesse de Broglie.</note>, belle et vertueuse, dans un bal auquel elle                    assistait, exprimait à une amie sa joie d’être délivrée enfin de cette jeunesse                    qui oblige à tant de mesures voisines des écueils, et d’avoir hautement acquis                    les droits de l’âge de raison. Le jour même où il avait quarante ans,                    M. de Chateaubriand passait toute une journée solitaire et mélancolique sous les                    ombrages de Champlâtreux, et, à M. Molé qui lui demandait la cause de sa                    tristesse, il livrait cet aveu pénible : « J’ai quarante ans. »                    M. de Chateaubriand était de l’avis de ce vieil élégiaque d’Ionie, de Mimnerne,                    celui qu’on a pu appeler le huitième sage de la Grèce ou le <hi rend="i">sage du                        plaisir</hi>, et qui mettait tout le prix de la vie dans les jouissances de                    la jeunesse. Mimnerne demandait, pour extrême limite, à mourir à soixante ans.                    Mais Solon, cet autre sage, le réfutait et lui disait également en vers de se                    rétracter et de dire avec lui, en corrigeant légèrement son vœu : « C’est à                    quatre-vingts ans que je veux mourir. » Horace Walpole, qui avait bien cinquante                    ans, écrivait à M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, qui en avait bien près de                    soixante-dix : « Ah ! <hi rend="i">ma petite</hi>, passé vingt-cinq ans, que                    vaut tout le reste ? » Et le religieux Channing, au contraire, dans le dernier                    été qu’il passa sur la terre, entendant agiter en sa présence la question de                    savoir quel était l’âge le plus heureux de la vie, disait en souriant que                    c’était à <hi rend="i">environ soixante ans</hi> ; il avait alors cet âge. Juste                    pensée du chrétien, pour qui le vieillard, quand il est saint, n’est qu’un épi                    plus mûr ! Et Sénèque lui-même n’a-t-il pas dit à son jeune ami Lucilius, dans                    un admirable langage : « <hi rend="i">Viget animus, et gaudet non multum sibi                        esse cum corpore ; magnam partem oneris sui posuit ; exsultat, et mihi facit                        controversiam de senectute : hunc ait esse florem suum…</hi> » — « Mon                    esprit <pb n="206"/>est plein de vigueur, et il se réjouit de n’avoir plus                    beaucoup à faire avec le corps ; il a déposé le plus lourd de son fardeau ; il                    bondit de joie, et me tient toutes sortes de discours sur la vieillesse : il dit                    que c’est à présent sa fleur. » Je trouve dans un livre d’hier, et sur ce même                    sujet de l’âge, cette autre pensée juste et ferme, et si poétiquement                    exprimée :</p><quote><p rend="indent">Me promenant, par une belle journée d’octobre, dans les jardins                        de la villa Pamphili, je fus frappé de la beauté merveilleuse d’un grand                        nombre d’arbres verts que je n’avais point aperçus durant l’été, cachés                        qu’ils étaient par l’épais feuillage des massifs, alors dans tout l’éclat de                        la végétation, maintenant dépouillés. Humble et patiente amitié, pensai-je,                        c’est ainsi qu’on t’oublie aux heures splendides de la jeunesse et de                        l’amour ; c’est ainsi que tu apparais, douce et consolatrice, vers le soir                        de la vie, quand la passion est morte et l’existence dénudée<note place="bottom" resp="author">[NdA] Pensées, réflexions et maximes, par Daniel Stern                                (<hi rend="i">la comtesse d’Agoult</hi>), 1856.</note>.</p></quote><p rend="indent">Évidemment, tout l’art de vieillir est de quitter, quand l’heure                    est venue, les désirs et les passions qui nous quittent ; de ne pas se faire une                    passion unique et fixe de celle qui n’a qu’un temps et ne doit avoir qu’une ou                    deux saisons ; de ne point opiniâtrer son imagination en arrière ; d’adoucir par                    degrés quelques-unes de nos passions, et de les terminer en goûts ; de saisir à                    propos, d’avancer, s’il se peut, quelques-uns de nos goûts derniers et durables                    et d’en faire presque des passions. À chaque âge, à chaque étape de la vie, une                    hôtesse nouvelle, une joie proportionnée à la saison, et possible encore, nous                    accueille et nous reçoit. Sachons passer de l’un à l’autre, et ne garder de ce                    qui précède que ce qui est salutaire et bon. L’étude et l’amitié sont les                    consolatrices qui nous accompagnent le plus loin, et quelquefois jusqu’au bout.                    Mais tous ces conseils naturels, et qui reviennent à dire qu’il faut avoir                    l’esprit de son âge, ne sont rien encore et ne servent tout au plus qu’à <pb n="207"/> adoucir les regrets, si une pensée plus haute n’intervient et n’y                    préside, si la religion n’élève l’homme et ne lui enseigne l’art véritable                    d’espérer. M<hi rend="sup">me</hi> de Tracy nous en est un exemple, et elle nous                    montre combien les pensées d’au-delà sont une ressource pour alimenter la vie du                    cœur. Dans un de ses derniers hivers, elle écrivait :</p><quote><p rend="indent">Tout est couvert de neige, et me voici enfin dans une position                        selon mon cœur, c’est-à-dire renfermée derrière un triple rempart de                        glaçons, de sapins verdoyants et de solitude absolue. Victor écrit                        d’excellentes choses sur l’agriculture. J’achève les <hi rend="i">Offices</hi> de saint Ambroise. Nous avons de bonnes nouvelles de nos                        enfants. <hi rend="i">All is well</hi> ! — Où peut-on être mieux qu’à                        Paray-le-Frésil ?</p></quote><p rend="indent">Dans ce manoir sans vue, dans ce pays fermé et sans horizon, elle a                    l’horizon moral, et le rayon lui arrive de là. Elle en était venue à dire, elle                    que nous avons vue si légère et toute propre au cortège de la reine des fées                    dans ce voyage de Plombières :</p><quote><p rend="indent">Il n’y a point d’autre jeunesse que la parfaite santé et la                        vigueur d’esprit : quand on possède ces avantages, on est toujours jeune,                        lors même qu’on aurait cent ans.</p></quote><p rend="indent">Elle disait enfin :</p><quote><p rend="indent">Ma santé se rétablit à vue d’œil… Je sors, je rentre, je                        marche. Je me sens libre comme l’air et sauvage comme le vent. Tout m’amuse                        et tout me plaît. Je trouve qu’à chaque jour suffit sa joie, et je suis plus                        que jamais convaincue que notre bonheur réside en nous-mêmes. L’on discutait                        l’autre jour devant moi la question de savoir quels sont les sites qui                        offrent le plus de charme à la campagne : sont-ce les montagnes, les bois,                        les rivières ou les prairies ? — La vraie philosophie, c’est de préférer ce                        qu’on a et de voir toutes chose du bon côté. De même, le vrai christianisme                        consiste à faire à tous les êtres animés, bêtes et gens, le plus de bien                        possible, et à attendre la mort sans crainte comme sans impatience.</p></quote><p rend="indent">Mme de Tracy a écrit une notice pleine d’intérêt sur son illustre                    beau-père, le rigoureux idéologue. Elle a su rendre agréable et faire aimer une                    nature qui lui <pb n="208"/>était si dissemblable, mais qu'elle embrasse par des                    côtés imprévus. Elle nous a exprimé en quelques traits heureux la physionomie                    même du savant et de l’homme :</p><quote><p rend="indent">M. de Tracy était humilié de croire, il voulait savoir<note place="bottom" resp="author">[NdA] Un de nos amis et confrères, qui en ceci est bien                            de la religion de M. de Tracy, M. Mérimée a pour devise et pour marque                            aux livres de sa bibliothèque : « Μέμνησο ἀπιστεῖν », « Souviens-foi de                            ne pas croire. » — Le mot est emprunté du plus ancien des poètes                            comiques, Épicharme, mais un peu détourné de son sens. Épicharme, cité                            par Polybe, se borne à donner un conseil pratique et familier : « Sois                            sobre et souviens-toi de te méfier : ce sont les articulations du bon                            sens. »</note>.</p><p rend="indent">Il y a deux choses qui surprennent dans sa vie intime (<hi rend="i">de M. de Tracy</hi>) : c’est d’avoir inventé une contredanse à                        laquelle il donna son nom lorsqu’il était un beau danseur aux bals de la                        reine et l’élégant colonel du régiment de Penthièvre, et d’avoir bien                        longtemps après bâti une église avec les débris d’une grosse tour qu’il fit                        abattre.</p><p rend="indent">M. de Tracy (<hi rend="i">vieux, et après la perte d’une                            affection qui lui était tout</hi>) se livrait solitairement au sentiment                        du plus triste abandon… II craignait de déranger les autres, il ne les                        recherchait plus ; il se plaisait à faire des observations sur son déclin                        général : « Je souffre, dont je suis », disait-il. — On le voyait à sa                        fenêtre en contemplation devant les nuages qui passaient et se succédaient.                        À quoi pensait-il donc en examinant ainsi le ciel ? Nul ne l’a su.</p></quote><p rend="indent">Je n’ai point à conclure ni à porter de jugement ; je n’ai voulu                    qu’offrir à nos lecteurs un choix dans ces pages qu’il a été donné à peu de                    personnes de parcourir. On aura pourtant deviné les mérites et le caractère de                    celle qui les a écrites. Dans la société, dans la haute société surtout, qui a                    ses habitudes impérieuses et ses exigences, beaucoup de choses se sont envolées                    des âmes, la sincérité, la candeur, la joie, l’imagination, le sentiment vif de                    la vérité : M<hi rend="sup">me</hi> de Tracy avait gardé en elle quelque chose                    de ces trésors. Penser par soi-même est fort rare en France dans le monde, et                    chez une femme c’est assez mal vu d’ordinaire ; on s’en indigne ou l’on en                    sourit. Il y a deux manières de ne point penser par soi-même : c’est de répéter                    ce que <pb n="209"/>disent les autres, ou bien aussi c’est de vouloir se faire                    un genre à part en disant tout le contraire des autres. Après le calque il n’y a                    rien de plus aisé que le contre-pied. Penser pour soi et pour ses amis, sans                    prétention à s’afficher ; vouloir se former des opinions justes sur les choses                    essentielles, sans aspirer à les produire ; étudier, vivre, regarder, oser                    sentir et dire, est une marque de distinction dans une nature. M<hi rend="sup">me</hi> de Tracy eut cette marque de franchise ; elle était restée très                    vraie, très elle-même, et, avec un certain air de caprice, travaillant à                    s’améliorer toujours.</p><p>Je parle au point de vue du public, et je ne doute pas que de ces trois volumes                    qui sont presque inédits on n’en pût tirer un qui plairait à tout le monde, et                    qui placerait à un bon rang dans notre littérature morale le nom de M<hi rend="sup">me</hi> de Tracy. On y mettrait le <hi rend="i">Voyage de                        Plombières</hi>, et tout aussitôt les <hi rend="i">Pensées</hi>, datées de                    Paray trente ans après : la jeunesse, et l’« âge d’argent » ; le mot mérite de                        rester<note place="bottom" resp="author">[NdA] Quelqu’un qui a bien connu M<hi rend="sup">me</hi> de Tracy, et qui ne faisait point grâce à ses singularités,                        m’écrit d’elle ce mot juste et fin : « C’était une personne naturellement                        affectée ; mais les sentiments qu’elle cultivait de façon à en faire des                        fleurs doubles avaient des racines franches et profondes. Elle aimait                        sincèrement son mari, et d’autres encore ; mais je crois qu’elle n’estima                        jamais personne davantage. » — Elle regretta si vivement son premier mari,                        le général Le Tort, qu’elle s’obstina à garder, assure-t-on, le cercueil du                        mort dans sa chambre à coucher, jusque dans les premiers temps d’un second                        mariage. Française de cœur, elle avait dans l’esprit et dans le caractère de                        ces traits passionnément ou agréablement bizarres qui distinguent les filles                        d’Albion.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

