<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le maréchal de Villars I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-11-10"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-11-10"><head>I</head><dateline>Lundi, 10 novembre 1856.</dateline><p rend="indent"><pb n="39"/>On déprécie trop Villars depuis quelque temps. Le                        portrait saillant, ineffaçable, qu’a tracé de lui Saint-Simon en sa fureur                        de peintre, reste dans les yeux, et empêche qu’on ne soit tenté de regarder                        le personnage en lui-même et d’une vue plus reposée. Il faut un intervalle                        pour s’en remettre et pour qu’il soit possible de se figurer l’original sous                        d’autres couleurs. Les principaux traits accusés par Saint-Simon sont bien                        en Villars ; mais il les a présentés sous un jour si contraire, si                        particulier, à la clarté de sa lampe de nuit et avec de telles rougeurs dans                        l’ombre, qu’on n’a devant soi qu’un monstre de vanité, de forfanterie et de                        fortune, une caricature. Changez la lumière, faites que le rayon tombe où il                        faut, que l’ombre se retire et se dégrade, en un mot regardez Villars au                        soleil, le même homme va paraître tout différent. Le charmant portrait que                        Voltaire a tracé du héros de Denain dans <hi rend="i">Le Siècle de                            Louis XIV</hi> est bien plus celui qui nous semble juste, sauf                        l’indispensable teinte de flatterie, laquelle encore est si transparente                        qu'elle laisse bien apercevoir les défauts. Mais cette esquisse de Voltaire,                        dans sa simplicité élégante et naturelle, ne suffit point aujourd’hui pour                        réfuter et repousser le magnifique portrait <hi rend="i">en laid</hi> où <pb n="40"/>Saint-Simon a versé toutes ses ardeurs et son amertume : placée                        à côté, elle en est éteinte et absorbée. Il faut donc faire là comme en tant                        d’autres points de l’histoire : étudier, creuser, recourir aux sources, se                        former une opinion directe ; après quoi l’on se trouvera revenu, par bien                        des détours et avec des motifs plus approfondis, à ce que les contemporains                        judicieux et vifs avaient exprimé d’une manière plus légère.</p><p>Ç’a été pour moi une satisfaction imprévue que de lire ce qu’on appelle les                            <hi rend="i">Mémoires de Villars</hi>. J’en dois l’idée à l’un de mes                        confrères à l’Académie, au noble général historien M. de Ségur, qui lui-même                        en avait été très frappé dans une lecture récente. J’avais contre l’ouvrage                        une vague prévention qui, ce me semble, est assez généralement répandue. Ces                            <hi rend="i">Mémoires</hi>, quoique la première partie, assure-t-on,                        jusqu’à la fin de l’année 1700, soit du maréchal même, ne peuvent être                        considérés en effet que comme rédigés après coup sur ses lettres, bulletins                        et dépêches ; mais Anquetil, qui a été l’arrangeur, et qu’on doit suivre à                        partir de 1700, a très bien fait ce travail, qui gagne en avançant plutôt                        qu’il ne perd, et qui est d’un intérêt continu. Villars, par ses lettres et                        par ses propos, y est toujours en scène ; c’est bien lui seul, et pas un                        autre, qu’on entend parler. Il n’y dit jamais de mal de lui, mais dans le                        bien qu’il en raconte, dans ses récits les plus avantageux, il y a tant                        d’esprit, de gaieté, de bons mots joints à l’action, de belle et vaillante                        humeur française, il est si bien un héros de notre nation, que ses défauts                        cessent d’y déplaire. De grandes et incontestables qualités de guerrier y                        apparaissent, même à ceux qui sont le moins du métier. Villars n’est pas                        seulement brave et brillant, il a les instincts de la grande stratégie, de                        celle dont notre siècle a vu les développements et les merveilles : en deux                        ou trois occasions, s’il avait été maître de ses <pb n="41"/> mouvements, il                        frappait au cœur de l’Allemagne de ces coups agressifs auxquels on n’était                        pas accoutumé alors ; il se lançait, par exemple, jusqu’aux portes de                        Vienne, et très probablement il y entrait. Le bonheur presque constant qui                        l’accompagna ne saurait se séparer du mérite réel et des <hi rend="i">parties de capitaine</hi> que Saint-Simon lui-même est bien forcé de                        lui reconnaître. C’était une nature de guerrier, tout en dehors, tout d’une                        venue, donnant sa mesure de pied en cap et se dessinant de toute sa                        hauteur ; capable d’ailleurs de plus d’un emploi, et de négociations comme                        de batailles ; toujours actif, toujours insatiable, audacieux et fin, aimant                        les richesses, le faste, avide de grandeur, adorant la gloire ; ne songeant                        qu’à avancer, et en toute chose à tenir la tête. Involontairement on se                        demande, en lisant sa vie et en le voyant contenu autant qu’appuyé par M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon et par Louis XIV, ce qu’il serait devenu                        à une époque où la carrière était ouverte plus largement, et où il n’y avait                        pas de limites aux espérances : où se serait-il arrêté ? où n’aurait-il                        point visé ? et l’on se dit : Quel général de la Révolution aux années du                        Directoire, ou mieux encore quel maréchal d’Empire c’eût été que Villars, et                        de ceux qui aspiraient de tout leur cœur à être rois !</p><p>Le maréchal de Villars fut même académicien. Il y eut depuis, sur la liste                        des Quarante, plus d’un personnage revêtu de cette éminente dignité                        militaire, les maréchaux de Richelieu, d’Estrées, de Belle-Isle, de                        Beauvau ; mais il fut le premier maréchal de France qui, en possession du                        bâton, eut cette idée gracieuse sous Louis XIV de vouloir être de                        l’Académie. Il y fut reçu le 23 juin 1714, quelques mois après avoir signé                        la paix de Rastadt et au comble de sa gloire. M. de La Chapelle (l’auteur                        des <hi rend="i">Amours de Catulle</hi>), qui était chargé de lui répondre,                        lui dit : « Il manque quelque chose à votre gloire et à <pb n="42"/>celle de                        l’Académie : la fortune devait mettre en ma place Cicéron pour répondre à                        César. » — « Nous avons vu des lettres de vous, disait-il encore, que les                        Sarazin et les Voiture n’eussent pas désavouées. » Je n’ai pas vu de ces                        lettres, mais les dépêches de Villars, et les pièces dont les extraits                        forment le tissu de ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, justifient pour nous                        suffisamment cette ambition qu’il eut de vouloir joindre à tant de palmes                        les titres de l’esprit<note place="bottom" resp="author">[NdA] On apprendra avec plaisir                            qu’une nouvelle édition des Mémoires de Villars est en préparation et                            doit être assez prochainement donnée par un homme de mérite,                            M. Dussieux, professeur d’histoire à Saint-Cyr et l’un des éditeurs du                            Journal de Dangeau ; elle fera partie de la « Bibliothèque                            elzévirienne » de Jannet. (Cette édition n’a point paru.)</note>.</p><label type="head">I</label><p rend="indent"><hi rend="i">Parents de Villars. — Son éducation ; ses débuts.                            — Apprentissage de guerre. — Il se distingue sous Turenne, Condé et                            Créqui. — Volontaire à l’armée de Hongrie. — Envoyé du roi en Bavière.                            — Sert sous Luxembourg. — Souffre des guerres inactives.</hi></p><p/><p rend="indent">Louis-Hector de Villars, né en mai 1653, à Turin, disent les                        uns, où son père aurait été alors ambassadeur, ou plus probablement, selon                        les autres, à Moulins en Bourbonnais<note place="bottom" resp="author">[NdA] Depuis que                            ceci est écrit, on m’a fait connaître une pièce qui prouve que la                            prétention de la ville de Moulins à revendiquer la naissance de Villars                            est un droit désormais authenlique. On a retrouvé, dans ces dernières                            années, l’acte de baptême qui constate que Claude-Louis-Hector de                            Villars (ce prénom de Claude a toujours été omis par la suite) fut                            baptisé le 29 mai 1653, dans la chapelle du couvent de la Visitation de                            Moulins. Il a paru résulter de cet acte assez grossièrement dressé, et                            où manquent les noms du père et de la mère, que l’enfant avait atteint                            l’âge de trois semaines lors du baptême, ce qui reporterait la naissance                            de Villars à la date du 3 mai environ. (Voir le tome <num>ii</num> de                            l’Histoire du Bourbonnais, par M. de Coiffier, et une note lue à la                            Société d’émulation de Moulins, le 6 novembre 1852, par                            M. de Laguérenne, conservateur de la bibliothèque de la ville.) —                            L’opinion qui plaçait son berceau à Turin, tenait surtout au désir de                            faire un rapprochement remarquable. Villars, en effet, étant mort à                            Turin le 3 juin 1734, on se plut à dire qu’il était allé mourir dans la                            même ville et dans la même chambre où il était né plus de quatre-vingts                            ans auparavant. Dans quelques couplets du recueil de Maurepas, où on le                            chansonne, Turin aussi est indiqué comme le lieu de sa                        naissance.</note>, était fils de Pierre de Villars et de <pb n="43"/>Marie                        de Bellefonds. Son père, qui avait poussé assez loin sa fortune, jusqu’à                        être lieutenant général et ambassadeur, avait eu à souffrir des revirements                        politiques du temps et des suites de la Fronde. Agréé toutefois de Louis XIV                        au début de ses conquêtes de Flandre pour son expérience et sa bonne mine,                        et devenu l’un de ses aides de camp, il se reprenait aux grandes espérances,                        lorsque l’inimitié de Louvois, qui haïssait en lui l’allié du maréchal de                        Bellefonds, l’arrêta de nouveau, du moins dans son avancement militaire ;                        car le marquis de Villars eut depuis de grandes missions et des ambassades.                        Cette mauvaise fortune des parents du maréchal n’était donc que relative, et                        en aurait paru une meilleure et très suffisante à d’autres moins                            ambitieux<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et en aurait                            paru une très suffisante à d’autres moins ambitieux.</note>. Les                        entendant un jour s’en plaindre, Villars encore enfant s’écria : « Pour moi,                        j’en ferai une grande. » Et comme ses parents lui demandaient sur quoi il se                        fondait pour parler de la sorte, il répondit : « C’est déjà un avantage pour                        moi que d’être sorti de vous ; et, d’ailleurs, je suis résolu à chercher                        tellement les occasions, qu’assurément je périrai, ou je parviendrai. » Son                        mot d’ordre, sa devise en entrant dans la vie aurait pu être : « En avant,                        et toujours plus haut ! »</p><p>La mère de Villars était une personne de beaucoup d’esprit, de raillerie et                        de finesse. On a d’elle de très agréables lettres à M<hi rend="sup">me</hi> de Coulanges pendant l’ambassade de son mari en Espagne. Elle y                        alla au moment où Charles II épousa la fille de Monsieur, la nièce de <pb n="44"/>Louis XIV (1679). Les mœurs espagnoles, les usages de Madrid et                        de la cour, les bizarreries et les monotonies de cette vie si nouvelle pour                        une Française et une amie des La Fayette et des Sévigné, y sont touchées                        avec une discrète ironie. Tout cela est dit à M<hi rend="sup">me</hi> de                        Coulanges pour qu’elle y donne l’air qu’elle savait mettre aux choses en les                        racontant ; mais la marquise fait à l’avance ce qu'elle recommande si bien à                            M<hi rend="sup">me</hi> de Coulanges. On voit que si le maréchal de                        Villars eut de l’esprit, il avait de qui tenir.</p><p>De même s’il avait un peu de romanesque dans l’humeur, il le devait sans                        doute à son père, à qui sa belle mine et ses airs de héros de roman avaient                        valu dans la société le surnom d’Orondate. Cet Orondate ou Oroondate est le                        principal héros du roman de <hi rend="i">Cassandre</hi>, de La Calprenède.                        Prince de Scythie, incomparablement beau et valeureux, fidèle à sa princesse                        Statira et rival auprès d’elle ou même successeur d’Alexandre, il offre                        l’image d’un vrai chevalier et l’idéal d’un parfait galant. Le père de                        Villars dans sa jeunesse, par sa tournure ou ses sentiments, donnait à ses                        enjouées contemporaines l’idée de cet intéressant personnage, et le nom lui                        en était resté. On saura de plus que le fils du maréchal, le duc de Villars                        du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qui succéda à son père                        dans le fauteuil académique, possédait au plus haut degré le talent de la                        déclamation dramatique et était un excellent tragédien de société. Il semble                        qu’une veine légèrement romanesque et théâtrale circulât dans la famille. On                        sera donc peu étonné que le maréchal sût lui-même par cœur quantité de vers                        de Racine, de Corneille, et jusqu’à des vers d’opéra, et qu’il les citât à                        tout propos. Un jour qu’un homme d’État, un homme politique comme nous                        dirions, s’étonnait un peu malignement qu’un guerrier sût tant de vers de                        comédie : « J’en ai joué moins que vous, répliqua-t-il gaiement, <pb n="45"/>mais j’en sais davantage. » Supposez que le mot est dit au cardinal Dubois                        ou à quelqu’un de tel, il devient très joli et des plus piquants. Le                        maréchal de Villars aima toute sa vie et jusquà son extrême vieillesse la                        comédie, le théâtre et ce qui s’ensuit.</p><p>Il avait coutume de dire que les deux plus grands plaisirs qu’il eût jamais                        eus, ç’avait été de remporter un prix en rhétorique et de gagner une                        bataille, ce qui ferait supposer qu’il avait fait de bonnes et même de                        brillantes études. Le maréchal de Villars n’était pas fâché par là de le                        donner à entendre : il n’était pas seulement ambitieux en avant, il l’était                        aussi dans son passé.</p><p>Villars débuta auprès de Louis XIV par être un des pages de la grande                        écurie : « Avec une figure avantageuse, une physionomie noble, et de la                        vivacité qui relevait encore un extérieur prévenant par lui-même, il se fit                        bientôt connaître et distinguer du roi parmi ses camarades. » À un moment il                        aurait pu suivre à l’armée son cousin germain le maréchal de Bellefonds ;                        mais, pressentant la disgrâce de ce général et guidé par son étoile, il se                        détermina « à se tenir le plus près du roi qu’il lui serait possible. »                        S’attacher au roi, lui persuader qu’il ne dépendait et ne voulait dépendre                        que de lui, ce fut toute sa politique au dedans. Elle lui vaudra un jour,                        quand il parviendra aux grands emplois, bien des ennemis et des envieux, à                        une époque où l’opposition frondeuse et dénigrante se sera glissée partout,                        même sur les terrasses de Marly.</p><p>En 1672, le jeune Villars accompagna le roi dans sa conquête de la Hollande,                        fut des premiers dans une pointe qui se fit jusque dans les barrières de                        Maastricht, des premiers à la tranchée devant Doesbourg, se trouva au                        passage du Rhin, et se jeta, toujours des premiers, dans le fleuve. Il était                        avide d’occasions, et quand elles <pb n="46"/>ne s’offraient pas                        d’elles-mêmes, il courait les chercher ailleurs, jusqu’à les faire naître                        sous ses pas. Il avait pour principe qu’à la guerre un homme qui ne fait que                        son devoir n’en fait pas assez : « Il y a tel officier qui, à la rigueur, a                        fait son devoir, et qui en plusieurs années de service ne s’est pas trouvé à                        une seule action. » Pour lui, qui brûlait de parvenir, il briguait les                        périls et s’y prodiguait. Il avait ce qu’on a tant conseillé de ne pas avoir                        en diplomatie, — le zèle.</p><p>En même temps qu’il faisait bien et plus que bien, il n’hésitait pas à en                        solliciter le prix. Personne n’a été moins honteux à demander des grâces et                        des grades ; il savait les pouvoir payer ensuite, et qu’il les mériterait                        hautement après les avoir reçus.</p><p>Le roi s’accoutuma à l’agréer, à se servir de lui à plus d’une fin ; il                        l’envoya à Madrid après la campagne de 1672, pour complimenter le roi                        d’Espagne qui relevait de la petite vérole. Le père de Villars y était, dès                        ce temps-là, ambassadeur.</p><p>Villars raccourut vite, de peur de perdre un seul jour, et fut à l’ouverture                        de la campagne suivante. On entreprit le siège de Maastricht. Le roi                        défendit aux volontaires d’aller aux attaques sans sa permission. Villars,                        qui avait la charge de cornette des chevau-légers de Bourgogne, et qui                        n’avait rien à faire là comme cavalier, se jeta dans la tranchée sans en                        rien dire, une nuit où il prévoyait qu’il y ferait chaud ; avec quelques                        gendarmes de son corps mêlés aux grenadiers, il marcha des premiers à                        l’attaque d’une demi-lune, s’y logea, et y tint aussi longtemps qu’il put                        jusqu’au jour. Le roi, qui s’était informé plusieurs fois de ce qui se                        passait de si opiniâtre dans cette demi-lune, fit appeler Villars au                        retour : « Mais ne savez-vous pas que j’ai défendu, même aux volontaires,                        d’aller aux attaques sans ma permission ? à plus forte raison à des                        officiers, qui ne <pb n="47"/>doivent pas quitter leurs troupes, et moins                        encore des troupes de cavalerie. » — « J’ai cru, lui répondit Villars, que                        Votre Majesté me pardonnerait de vouloir apprendre le métier, de                        l’infanterie, surtout quand la cavalerie n’a rien à faire. » C’est encore à                        ce siège, et pour une autre action de Villars, que le roi dit de lui : « Il                        semble, dès que l’on tire en quelque endroit, que ce petit garçon sorte de                        terre pour s’y trouver. »</p><p>Le maréchal de Bellefonds, ne pouvant aider son jeune parent que de ses                        conseils, lui donna du moins celui-ci, dont Villars profita : c’était                        d’apprendre le métier de partisan, et d’aller souvent faire des partis avec                        ceux qui passaient pour entendre le mieux ce genre d’entreprise ; car, faute                        d’avoir ainsi pratiqué le détail de la guerre, et de cette guerre légère de                        harcèlement et d’escarmouches, bien des officiers généraux, quoique braves,                        se trouvent ensuite fort embarrassés quand ils commandent des corps détachés                        dans le voisinage d’une armée ennemie. Ce que Villars n’avait fait jusque-là                        que par instinct et pour trouver des occasions, il le fit dès lors avec le                        désir de s’instruire :</p><quote><p rend="indent">Il passait souvent trois et quatre jours de suite dans les                            partis avec les plus estimés dans cet art : c’était alors les deux                            frères de Saint-Clars, dont l’un, qui était brigadier, fut une fois six                            jours hors de l’armée, toujours à la portée du canon de celle des                            ennemis, poussant leurs gardes à tout moment à la faveur d’un grand bois                            dans lequel il se retirait, faisant des prisonniers, et donnant à toute                            heure au vicomte de Turenne des nouvelles des mouvements des ennemis. Et                            certainement rien n’est plus propre à former un véritable homme de                            guerre qu’un métier qui apprend à attaquer hardiment, à se retirer avec                            ordre et avec sagesse, et enfin qui accoutume à voir souvent l’ennemi de                            fort près.</p></quote><p rend="indent">Ceci se rapporte au moment où Villars achevait cette campagne                        de 1673, en Franconie, sous Turenne.</p><p>À travers tout ce brillant de jeune homme et cette ardeur de s’avancer qui                        pouvait sembler un peu aveugle <pb n="48"/>et téméraire, il y eut donc de la                        suite, de l’étude, de l’observation, ce qui se trouve toujours au fond de                        ces grands bonheurs, que, de loin, on se plaît à attribuer au seul hasard.                        Le bonheur, ce n’est le plus souvent que le bon sens hardi et adroit.</p><p>Villars, tandis qu’il sert dans la cavalerie, apprend le métier d’éclaireur :                        aux sièges où il est, il fait le métier de fantassin. Il veut savoir mener                        et manier des troupes sous toutes les formes et dans le plus fréquent usage.                        C’est ainsi qu’ensuite on connaît à fond le soldat, et que rien n’étonne                        devant l’ennemi<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il existe aux Manuscrits de la                            Bibliothèque impériale un <hi rend="i">Traité de la guerre</hi> par                            Villars.</note>.</p><p>L’année suivante, Villars continua de servir encore quelque temps en                        Allemagne sous Turenne, qui l’apprécia, et qui dit qu’il le fallait faire                        colonel le plus tôt possible ; puis il passa en Flandre, sous Condé, de qui                        il eut pareillement l’honneur d’être distingué. Le matin de la journée de                        Senef, à un mouvement que faisaient les ennemis, la plupart des officiers                        généraux qui étaient autour du prince crurent qu’ils fuyaient. « Ils ne                        fuient pas, dit Villars, ils changent seulement leur ordre. » — « Et à quoi                        le connaissez-vous ? » lui dit le prince de Condé en se retournant vers lui.                        — « C’est, reprit Villars, à ce que, dans le même temps que plusieurs                        escadrons paraissent se retirer, plusieurs autres s’avancent dans les                        intervalles, et appuient leur droite au ruisseau dont ils voient que vous                        prenez la tête, afin que vous les trouviez en bataille. » Le prince de Condé                        lui dit ; « Jeune homme, qui vous en a tant appris ? » Et regardant ceux qui                        étaient auprès de lui : « Ce jeune homme-là voit clair », leur dit-il.</p><p>Après quelques ordres donnés, le prince se mit à la tête des premiers                        escadrons et tira son épée. Le jeune <pb n="49"/>Villars, qui se tenait le                        plus près possible, ne put s’empêcher de s’écrier, de manière à être entendu                        de lui : « Voilà la chose du monde que j’avais le plus désiré de voir, le                        grand Condé l’épée à la main ! » Condé parut content du mot.</p><p>Belle parole et noble désir en effet ! Qu’il y ait dans tout ceci, et dans la                        manière dont Villars le raconte, un peu d’appareil, de mise en scène et                        d’air de gloire, qui en doute ? Villars a le panache comme naturel. Il ne                        prétend jamais assurément se faire tort ni se faire oublier. Mais il y a                        aussi le fond du sentiment et le feu sacré. Un soldat n’est pas tenu d’être                        abstrait et rentré comme un philosophe.</p><p>Voir le grand Condé un jour de bataille l’épée à la main, qui de nous (chacun                        dans son art) n’a point formé tout haut ou tout bas un pareil vœu ? Pour le                        poète de théâtre, quel rêve que celui qui lui découvrirait le grand                        Corneille à l’œuvre, travaillant à une scène de <hi rend="i">Polyeucte</hi>                        ou d’<hi rend="i">Horace</hi> ! Pour le poète tendre, quel songe plus doux                        que de rencontrer à la lisière d’un bois La Fontaine égaré, au moment où il                        a trouvé de beaux vers ? Quiconque a dit : Et moi aussi je suis peintre, que                        ne donnerait-il pas pour qu’il lui fût permis de contempler un instant ou                        Michel-Ange ou Raphaël le pinceau à la main, et tout entier suspendu à sa                        toile ou à sa paroi sublime ? Le géomètre, qui a le génie des hautes sphères                        et l’imagination froidement sereine dans l’étendue, n’a pas été lui-même                        sans se représenter quelquefois Newton ou Lagrange dans la méditation d’un                        problème. De tous ces vœux, le plus en dehors et le plus flamboyant est                        celui de Villars, mais il l’a exprimé ce jour-là comme un héros de                        Corneille. Il s’est senti à la fête, et il a eu le mot du moment, qui résume                        toute la poésie de son art.</p><p>Il dut à sa conduite à Senef, où il ne cessa de combattre, <pb n="50"/>bien                        que blessé au commencement de l’action, d’être nommé colonel de cavalerie ;                        il avait vingt et un ans.</p><p>L’année suivante (1675), il continua de servir en Flandre sous Condé encore,                        puis sous Luxembourg, l’un de ses maîtres pour le brillant et le hardi comme                        pour le bonheur. À défaut d’affaire générale et de bataille, il y eut des                        escarmouches, des partis, et Villars, pratiquant plus que jamais le conseil                        de son cousin, fit de ces expéditions et de ces aventures, qui tournèrent                        bien. Il se plaît à les raconter avec détail, et dans ces endroits de ses                            <hi rend="i">Mémoires</hi> il nous rappelle le vieux Montluc, grand                        amateur et narrateur aussi d’escarmouches et d’actions particulières.</p><p>Le maréchal de Schomberg, chargé de secourir Maastricht en 1676, eut à                        contenir l’ardeur de Villars qui avait bien envie, à un certain moment,                        qu’on attaquât l’armée du prince d’Orange en train de se retirer, et qu’on                        engageât une affaire en tombant au moins sur l’arrière-garde. Il alla au                        maréchal de Schomberg et lui représenta qu’il croyait l’instant favorable.                        Le maréchal reçut l’avis assez vertement ; mais peu après, rappelant                        Villars, il lui dit avec amitié : « Quand une place comme Maastricht est                        secourue sans bataille, le général doit être content, et, pour satisfaire un                        jeune colonel avide d’actions, il faut lui donner un parti de cinq cents                        chevaux. Faites-les commander, prenez les officiers que vous voudrez ; et,                        en suivant l’armée ennemie pendant trois ou quatre jours, vous verrez ce                        qu’elle deviendra, et ce que vous pourrez faire sans vous commettre. »</p><p>Le lendemain soir, au retour, Villars ramenant bon nombre de prisonniers                        qu’il avait enlevés, le maréchal lui dit : « Nous aurions été brouillés                        ensemble, si je ne vous avais pas donné un détachement pour suivre vos amis                        que vous ne sauriez perdre de vue. »</p><p><pb n="51"/>En 1677, à la bataille de Mont-Cassel près Saint-Omer, commandant                        une réserve de cinq escadrons, Villars conseilla sur la droite des ennemis                        une charge qui, faite à temps, eût rendu la victoire décisive ; mais un                        ordre précis, apporté par l’aide de camp Chamlay, homme de confiance de la                        Cour, le força de s’abstenir et de se diriger ailleurs. Peu après, le                        maréchal de Luxembourg ayant emporté l’abbaye de Piennes et gagné le champ                        de bataille, mais voyant la droite des ennemis se retirer sans perte, ne put                        s’empêcher de dire à Villars : « Je voudrais que le cheval de Chamlay eût eu                        les jambes cassées quand il vous apportait ce maudit ordre. » Villars ne                        raconte sans doute dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> que ce qui peut lui                        faire honneur, et il ne serait pas plus juste de le suivre en tout                        aveuglément que de s’en remettre à Saint-Simon contre lui ; mais dans tout                        ceci il n’est rien qui ne réponde à la suite de sa carrière et que ne                        confirment ses futurs succès. Qui pourrait en douter ? tout d’abord il eut                        le coup d’œil.</p><p>Il croyait en son bonheur, et il tenait à ce qu’on y crût. Servant, cette                        même année, en Alsace sous le maréchal de Créqui, il désira passer d’une                        brigade dans une autre, n’étant pas en bons termes avec le brigadier. Le                        maréchal, bien qu’il eût de l’amitié pour Villars et qu’un jour, qu’il le                        voyait en habit brodé d’or s’exposant sur une brèche, il s’échappa jusqu’à                        lui dire : « Jeune homme, si Dieu te laisse vivre, tu auras ma place plutôt                        que personne », ne fit point dans le cas présent ce qu’il désirait : « Et                        cela fut heureux pour le marquis de Villars, ajoutent les <hi rend="i">Mémoires</hi> ; car d’être demeuré dans cette brigade lui valut d’avoir                        la meilleure part à quatre actions considérables qui se passèrent dans le                        reste de cette campagne. »</p><p>Ce petit désagrément, qui tourna si bien, servit dans la suite à le persuader                        tout à fait de sa bonne chance <pb n="52"/>et le guérit pour toujours de                        demander ni même, à ce qu’il assure, de désirer d’être plutôt dans un corps                        que dans un autre. Il se dit qu’il avait sa fatalité et qu’elle était                        bonne ; il s’abandonna à la fortune et à son bon génie. Plus tard, quand il                        commanda en chef, dans les marches qu’il entreprenait on avait remarqué                        qu’en général il faisait beau temps, et les soldats, quand ils voyaient le                        soleil dès le matin, appelaient cela un <hi rend="i">temps de                        Villars</hi>.</p><p>Les hommes ont bien des manières de se vanter et de s’en faire accroire à                        eux-mêmes. Tantôt ils se flattent de ne rien devoir qu’à leur mérite, à leur                        vertu, sans rien laisser au hasard ; tantôt ils sont plus fiers de paraître                        tout devoir au hasard qu’à leurs qualités propres : c’est qu’il semble alors                        qu’un génie suprême, l’âme même des astres et de l’univers s’occupe d’eux,                        — change et incline l’ordre général pour eux.</p><p>Je passe sur ces quatre occasions considérables que rencontra Villars en                        cette campagne. Il se complaît à ces prémices de sa fortune. La sienne lui                        paraissait cependant trop lente à son gré. Il aspirait au grade de                        brigadier, et voyait de ses cadets l’obtenir sans qu’on le lui accordât. Il                        avait le roi pour lui, mais Louvois était contre ; et, de plus, en cette                        saison Villars était amoureux, violemment amoureux (il ne nous dit pas                        l’objet de cette belle passion), ce qui, sans nuire à son service, nuisait                        peut-être à son assiduité en Cour pendant les hivers. J’ai peine à croire                        pourtant que le roi ne le trouvât point à ses levers aussi souvent qu’il le                        fallait ; il était de ceux qui se multiplient. Il pressa par trois fois                        Louis XIV sur ce grade de brigadier :</p><quote><p rend="indent">Sa Majesté y répondit deux fois avec bonté, et même avec                            des éloges de ses actions ; mais, à la troisième, ce fut avec quelque                            aigreur, et le marquis de Villars se retira. Réduit à la nécessité de se                            faire un mérite qui forcât la Fortune en sa faveur, et d’être pour <pb n="53"/>ainsi dire lui-même sa créature, son cœur lui suggéra le                            seul parti que la raison elle-même lui laissait à prendre, de servir et                            de surmonter les obstacles, ou de périr.</p></quote><p rend="indent">On ne peut nier qu’il n’ait, en effet, conquis par ses seules                        actions et ses services continuels l’avancement dont il fît un si heureux et                        glorieux usage. Cet homme, qui à vingt et un ans était colonel et si en vue                        auprès des chefs, ne devint maréchal de France qu’à près de cinquante.</p><p>La paix de Nimègue fut pour beaucoup dans ce retard. L’inaction n’était pas                        son fait. La guerre entre l’empereur et le Turc, comme on disait, ayant                        recommencé, Villars eut l’idée d’y aller tenter prouesse. Ayant obtenu la                        commission de porter à l’empereur un compliment de condoléance sur la mort                        de l’impératrice sa mère, il se rendit à Vienne, y fut reçu agréablement, se                        mit au fait des intrigues de cour et de cabinet, se hâta d’en informer le                        roi, et travailla dès lors, par tous moyens auprès de l’électeur de Bavière                        à le détacher de l’empereur, dont il s’était fait le général, et à le                        ramener vers la France où sa sœur était dauphine. En même temps qu’il ne                        perdait point de vue les intérêts du roi et qu’il restait Français zélé à                        Vienne, il se conduisait à l’armée de Hongrie comme un fidèle sujet de                        l’empereur, et il prit part, en y contribuant de son conseil autant que de                        son bras, à une grande victoire contre les Turcs. L’empereur lui en fit                        faire des remerciements publics dans une santé portée en plein festin par un                        de ses ministres.</p><p>Cependant Villars s’attachait de plus en plus à l’électeur de Bavière ; il                        eut ordre de le suivre à Munich, et put prendre auprès de lui la qualité                        d’envoyé extraordinaire de la Cour de France : il alarma par ses progrès                        celle de Vienne, qui envoya, pour le contrecarrer, ses meilleurs hommes                        d’État, de ceux qu’il aura plus tard <pb n="54"/>à combattre comme généraux.                        Villars joua cette partie diplomatique avec beaucoup d’adresse et de                        vigueur. Né pour la guerre, on sentit à Versailles qu’il pouvait être utile                        encore à autre chose. Louvois, de loin, se réconcilia avec lui et lui promit                        son appui à l’avenir. À l’un de ses retours en France, le roi l’accueillit                        avec bonté et « lui fit l’honneur de lui dire qu’il l’avait toujours connu                        pour un très brave homme, mais qu’il ne l’avait pas cru si grand                        négociateur. » M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon lui fit aussi un accueil                        très obligeant ; le jour même de son arrivée, elle le mena à une comédie que                        l’on représentait à Saint-Cyr devant le roi ; et où il n’y avait que peu                        d’élus (1687), Enfin Villars fut des Marly.</p><p>De retour à Munich, il n’y put toutefois conjurer l’ascendant des ministres                        de l’empire ; dans la nouvelle ligue qui se nouait, l’électeur dut se                        déclarer, en attendant mieux, contre la France, et Villars, pour s’en                        revenir (1688), eut à traverser en toute hâte des pays ennemis, des                        populations irritées. À la frontière de Suisse, aux portes de Bâle, il tomba                        par une nuit sombre dans le fossé, et faillit y laisser sa vie. Louis XIV,                        la première fois qu’il le revit après cet accident, « lui fit l’honneur de                        lui dire qu’il avait trop bonne opinion de l’étoile du marquis de Villars                        pour croire qu’il eût pu périr d’une chute dans les fossés de Bâle. »</p><p>Dans les années de guerre qui suivirent et qui ne se terminèrent qu’à la paix                        de Riswick, Villars, d’abord commissaire général de la cavalerie, puis                        maréchal de camp, puis lieutenant-général et gouverneur de Fribourg en                        Brisgau, continua de se distinguer ; mais il souffrait beaucoup de                        l’inaction où l’on restait trop souvent avec de fortes armées, et se                        plaignait de ces campagnes trop peu remplies d’événements. Il ne trouva un                        peu son compte qu’en servant sous Luxembourg, et en prenant grande part au                        combat de Leuze (1691), dont il disait avoir <pb n="55"/>préparé l’occasion                        en même temps qu’il aida fort au succès. En lisant cette partie de ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, telle qu’il paraît l’avoir rédigée ou dictée                        lui-même, on est très sensible à ce ralentissement d’ardeur et de                        mouvements, qui trahit dans le corps des armées une lassitude générale et                        une diminution dans les talents militaires de ceux qui commandaient en chef.                        Les maréchaux de Lorges, de Choiseul, de Joyeuse, toute cette monnaie de                        M. de Turenne, paraissent au-dessous des commandements supérieurs, auxquels                        le courage seul et les qualités secondaires ne suffisent pas. Les grands                        hommes, les beaux caractères, tels que Bouflers, Catinat, sont modestes (ce                        qui n’est pas un mal), mais d’une grande circonspection, et semblent                        quelquefois fléchir ou du moins s’arrêter sous le poids de la                        responsabilité. Villars est plein de verve et d’ardeur, il se dévore ; il                        conçoit à tous moments des plans, des possibilités d’entreprise là où                        d’autres jugent qu’il n’y a rien à faire. Sous ses airs bouillants il                        observe ; il étudie les terrains où il passe. Son gouvernement de Fribourg                        lui donne occasion d’aller visiter les entrées des montagnes Noires : « Il                        ne les trouva pas d’un accès si difficile que l’on le publiait, et dès ce                        temps-là il prit des connaissances qui lui furent utiles dans la suite. » Le                        roi lui demande même des mémoires sur les projets de guerre qu’on peut                        former : Villars les lui remet en audience particulière ; le roi les lit et                        l’assure que c’est avec plaisir, et qu’il en comprend les conséquences et                        l’utilité :</p><quote><p>mais comme celui qui pensait n’était pas à portée d’être chargé de                            l’exécution, qu’il y avait trois maréchaux de France destinés au                            commandement de l’armée d’Allemagne, et que, d’ailleurs, le ministre de                            la guerre (<hi rend="i">c’était alors Barbesieux</hi>) était ennemi                            déclaré du marquis de Villars, ses idées ne furent point suivies. Elles                            lui furent cependant très utiles : elles avaient frappé le roi et le                            confirmaient <pb n="56"/> dans le dessein de l’élever, ce qui arriva                            quelques années après.</p></quote><p rend="indent">Louis XIV, dans son jugement de maître, le nota donc et le tint                        en réserve comme l’homme nécessaire et indiqué, pour le cas où il faudrait à                        tout prix agir et remonter par quelque action hardie le moral des Français.                        Le mérite de Villars et le trait dominant de son tempérament militaire fut                        de rester jeune de cœur et entier de zèle pendant ces ennuis et ces                        retardements, qui en eussent usé ou fatigué d’autres ; et il se trouva le                        plus entreprenant des maréchaux, à cinquante ans, c’est tout simple, et à                        soixante, ce qui est plus rare, — j’allais dire, et à quatre-vingts —, car                        il garda jusqu’à l’extrême vieillesse, et quand il prenait Milan en 1734, la                        vivacité de son feu et de son allure.</p></div></body>
</text>
</TEI>

