<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Tallemant et Bussy ou le médisant bourgeois et le médisant de qualité</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-01-19"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-01-19"><head>Tallemant et Bussy ou le médisant bourgeois et le médisant de qualité</head><dateline>Lundi, 19 janvier 1857.</dateline><p rend="indent"><pb n="172"/>Le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle est à                    la mode plus que jamais. On publie en ce moment deux éditions nouvelles des                    chroniques les plus particulières de ce temps-là. <hi rend="i">L’Histoire                        amoureuse des Gaules</hi> de Bussy-Rabulin vient de reparaître, annotée avec                    le plus grand soin et la plus vive curiosité par M. Paul Boiteau ; c’est l’un                    des plus jolis volumes de la collection « Elzévirienne ». Les <hi rend="i">Historiettes</hi> de Tallemant des Réaux, qui sont en voie de publication                    et dont on a déjà plusieurs volumes, reçoivent de l’érudition de M. Paulin                    Paris, aidé en cela des secours de M. Monmerqué, toutes les additions, les                    explications, les assaisonnements enfin qu’on peut désirer, sans compter que le                    texte y est donné avec la vraie orthographe de l’auteur, dans toute sa pureté et                    son exactitude. On est amené, même sans viser au parallèle, à rapprocher ces                    deux ouvrages, ces deux noms d’écrivains, et à dire quelque chose de ce genre de                    mémoires tout anecdotiques qui, sous des formes différentes, réussissent à se                    faire lire et à plaire après tant d’années. Les histoires amoureuses de Bussy et                    les historiettes <pb n="173"/>de Tallemant, bien qu’appartenant les unes et les                    autres à la chronique plus ou moins scandaleuse, ne doivent pas être rangées                    pourtant sur la même ligne ni se rapporter au même esprit. Bussy est un                    satirique, Tallemant n’est qu’un conteur ou raconteur. Il y a dans Bussy                    plusieurs personnages qui se compliquent et qui se nuisent l’un à l’autre, en                    même temps qu’ils doivent nuire à la parfaite naïveté de sa parole. Il y a                    l’amant et l’homme à bonnes fortunes, il y a le bel esprit et l’académicien, il                    y a l’ambitieux militaire et celui qui manquera le bâton de maréchal : toutes                    ces concurrences intimes peuvent altérer quelque peu sa sincérité, même de                    médisant, et faire tourner sa fine plume dans un sens ou dans un autre ; il est                    susceptible d’envie ou d’aigreur, il a son levain secret, il se pique, il se                    venge. Tallemant n’a rien en lui de pareil ; il n’obéit qu’à un seul goût, à une                    seule humeur. Homme d’esprit à la mode de nos pères, curieux comme on ne l’est                    pas, à l’affût de tout ce qui se dit et se fait à l’entour, informé dans le                    dernier détail de tous les incidents et de tous les commérages de société, il en                    tient registre, non pas tant registre de noirceurs que de drôleries et de                    gaietés ; il écrit ce qu’il sait par plaisir de l’écrire, avec le sel de sa                    langue qui est une bonne langue, et en y joignant son jugement, qui est naturel                    et fin. Tel quel et ainsi fait, il est en son genre impayable et incomparable.                    Qui eût dit à Bussy, à ce bel esprit et cette belle plume de l’armée et de la                    Cour, qu’il avait en son temps un rival et un maître de narration aiguisée et                    naïve dans ce bourgeois gausseur qu’on rencontrait partout et qui n’était                    déplacé nulle part, celui-là l’eût certainement fort étonné, et il ne l’aurait                    pas cru.</p><p>On peut lire toutes choses, surtout les choses déjà anciennes, et en tirer                    quelques remarques sérieuses, quelques <pb n="174"/>notions au moins sur les                    mœurs et sur les temps qui ne sont plus. J’ouvre l’<hi rend="i">Histoire                        amoureuse des Gaules</hi>, et d’abord je suis frappé de ce qui a donné idée                    d’écrire un tel livre. Bussy âgé de quarante-deux ans, lieutenant général et                    mestre de camp général de cavalerie légère, ayant vingt-six ans de bons et beaux                    services, aspirant au cordon bleu et à devenir maréchal de France, est amoureux                    de M<hi rend="sup">me</hi> de Montglat, et, pendant un mois d’absence, il se                    met, pour la divertir, à coucher par écrit les histoires de mesdames telles et                    telles, qu’elle lui avait demandées. M<hi rend="sup">me</hi> de Montglat, beauté                    brillante et gracieuse, aimait la musique et les vers ; elle en faisait même                    d’assez jolis et chantait mieux que femme de France de sa qualité ; elle parlait                    et écrivait avec une facilité surprenante et le plus naturellement du monde.                    Elle tenait à l’esprit ; on y tenait beaucoup alors, pour peu qu’on en eût, car                    la société était en train de se dégager d’une brutalité et d’une grossièreté de                    manières encore toute voisine, et avec laquelle la comparaison se faisait                    aisément. M<hi rend="sup">me</hi> de Montglat avait en Bussy un homme d’esprit à                    elle, et elle voulait l’occuper à son usage.</p><p>Pour nous, à parler franc, les premières pages de cette chronique de Bussy                    répondent bien peu à l’attente que donne sa réputation tant vantée. Il n’y a                    aucun art de composition dans le roman ; rien ne se tient, tout est successif et                    à l’aventure. On rencontre un nom de femme ou d’homme, vite un portrait. Le                    portrait commence par une description qui rappelle celle de nos passeports :                    visage rond, nez bien fait, etc. Patience ! les traits fins arriveront : ils                    arrivent en effet, mais tout cela sent un art bien neuf et bien élémentaire. Il                    en est un peu de cet art d’esprit comme de la toilette des personnages, desquels                    Bussy remarque volontiers qu’ils ont bien de la propreté ou qu’ils sont                    malpropres, <pb n="175"/>ce qui ne veut pas toujours dire qu’ils se mettent bien                    ou mal ; cela veut dire qu’ils se soignent ou ne se soignent pas, et suppose                    qu’il y avait une certaine moyenne de propreté qui n’était pas alors en usage et                    de rigueur. Il n’y avait guère de milieu de la recherche à l’abandon. Ainsi pour                    l’esprit ; les uns l’avaient tout raffiné, d’autres à deux pas étaient encore                    grossiers ou barbares. À cette origine du règne de Louis XIV, et avant que la                    fusion de manières et de ton se fût opérée, on est très frappé de ces contrastes                    et de cette crudité à côté du raffinement. On voit des restes de barbarie encore                    subsistante par la plus belle matinée déjà commencée de civilisation ; on se                    croirait pour de certains détails dans des temps sauvages, et l’on trouve tout                    aussitôt des choses exquises. Le livre de Bussy donne bien cette impression                    mélangée.</p><p>Comment vivait en ce temps-là un gentilhomme qui était au service ? Le roi                    passait les étés à la frontière, où l’on se battait rudement ; il revenait                    ensuite d’ordinaire passer les hivers à Paris, et tous les divertissements                    étaient alors de saison, jeu, billard, paume, chasse, comédie, mascarade,                    loterie, tout ce qu’engendre une entière oisiveté, mais surtout l’amour. On dira                    que c’est plus ou moins l’histoire de tous les temps ; mais l’amour alors avait                    son cachet particulier. Parlant tout d’abord de M. de Candale, l’un des beaux                    les plus à la mode en son moment, Bussy le définissait de la sorte : « Le génie                    en était médiocre ; mais, dans ses premiers amours, il était tombé entre les                    mains d’une dame qui avait <hi rend="i">infiniment de l’esprit</hi>, et comme                    ils s’étaient fort aimés, elle avait pris tant de soin de le dresser, et lui de                    plaire à cette belle, que l’art avait passé la nature, et qu’il était <hi rend="i">bien plus honnête homme</hi> que mille gens qui avaient bien plus                    d’esprit que lui. » — M<hi rend="sup">me</hi> de Châtillon, accueillant avec une                    faveur marquée la déclaration de <pb n="176"/>M. de Nemours et lui laissant voir                    qu’elle a bonne opinion de son mérite, s’attire cette réponse : « Ah ! madame,                    il ne tient qu’à vous que je ne passe pour être <hi rend="i">le plus honnête                        homme de France</hi>. » — Le marquis de Sévigné de même, qui laissait sa                    charmante femme pour Ninon, était persuadé « qu’on ne peut être honnête homme                    sans être toujours amoureux. » Ce qu’on voyait pendant les hivers, ce n’étaient                    donc pas seulement les distractions bruyantes et faciles de toute jeunesse                    guerrière, c’était une rare émulation chez quelques-uns qui se piquaient                    d’honnêteté, et des gageures de cette sorte : « Le duc de Candale, qui était                    l’homme de la Cour le mieux fait, crut qu’il ne manquait rien à sa réputation                    que d’être aimé de la plus belle femme du royaume ; il résolut donc à l’armée,                    trois mois après la campagne, d’être amoureux d’elle (<hi rend="i">M<hi rend="sup">me</hi> d’Olonne</hi>) sitôt qu’il la verrait, et fit voir,                    par une grande passion qu’il eut ensuite pour elle, qu’elles ne sont pas                    toujours des coups du ciel et de la fortune. » On s’embarquait de parti pris                    avec quelqu’un, avec quelqu’une, pour se faire honneur dans le monde, pour faire                    parler de soi, et « parce que les femmes donnaient de l’estime aussi bien que                    les armes ». On se devait à soi-même d’aimer en un lieu de renom. <hi rend="i">La vanité dans l’amour</hi>, et comme principe de l’amour, c’était bien la                    marque du moment, et qui est celle en général de la galanterie française, où la                    passion, à l’origine, entre pour peu. <hi rend="i">S’embarquer</hi> était le                    terme habituellement employé et consacré. Ainsi le chevalier de Grammont s’avise                    de s’attacher à M<hi rend="sup">me</hi> d’Olonne « dans le temps que Marsillac                    s’embarqua auprès d’elle ». Beuvron, dès auparavant amoureux, en avait été                    quelque temps détourné, parce que « la légèreté qu’elle témoignait en toutes                    choses lui faisait appréhender de <hi rend="i">s’embarquer avec elle</hi>. »                    L’abbé Fouquet, le frère du surintendant, intrigant au premier chef, homme de                    sac et <pb n="177"/>de corde, et qui avait la conduite la plus éloignée de sa                    profession, « <hi rend="i">s’était embarqué</hi> d’abord <hi rend="i">à                        aimer</hi> plus par gloire que par amour » ; mais le goût lui en était venu                    par degrés ; et il n’est bientôt plus question que de ses <hi rend="i">embarquements</hi>. Dans le temps qu’il tyrannise M<hi rend="sup">me</hi> de Châtillon, un des amis de celle-ci, Vineuil, écrit à la dame pour                    lui faire honte<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] lui écrit pour                        lui faire honte</note> : « Vous êtes devenue le sujet continuel de toutes                    les conversations. On dépeint <hi rend="i">votre embarquement le plus bas et le                        plus abject où se soit jamais mise une personne de votre qualité</hi>, et on                    dit que votre ami exerce sur vous un empire tyrannique, et sur tout ce que vous                    approchez, etc. » On s’embarque donc, et même on se <hi rend="i">rembarque</hi>                    quelquefois auprès de la même personne pour réparer, s’il se peut, les torts de                    réputation qu’on a reçus d’un premier échec. Dans cette quantité                    d’embarquements, la plupart se font par point d’honneur ou par raison plutôt que                    par inclination, et de tête bien plus que de cœur. Celui-ci cependant finissait                    quelquefois par se mettre de la partie. On en chercherait vainement le charme                    dans les narrations de Bussy ; il n’y a ni douceur ni ardeur ; mais il a le tour                    fin, délicat, et le piquant de la malice.</p><p>C’est ici un point sur lequel je ne puis partager l’impression du très spirituel                    annotateur, M. Paul Boiteau, qui a prononcé à ce propos, dans quelques vers                    qu’il a mis en tête du volume, les beaux noms de Grèce et d’Ionie, et qui a                    l’air de saluer en son auteur un des zélateurs sincères et des fidèles du culte                    de la beauté. Bussy donne sans doute l’idée d’une certaine naïveté dans                    l’expression ; mais c’est le naturel dans le raffiné. Le raffinement se devine à                    l’entour à bien des signes. On apprend, en le lisant, de quoi était doublé cet                    hôtel Rambouillet tout voisin de là, et dont on a tant reparlé de nos jours ; on                    a l’envers de cette préciosité, et souvent quel envers ! Mais aussi la                    préciosité se sent à deux <pb n="178"/>pas jusque dans les dérèglements. On est,                    en lisant Bussy, à cent lieues de la Grèce et de ces mollesses, de ces flammes                    toutes naturelles, et où l’art ne faisait qu’encadrer et couronner la passion.                    Dans les préceptes et maximes qu’il donne de l’art d’aimer, il n’a rien non plus                    de cette agréable facilité d’Ovide, et rappelle plutôt, par le subtil des cas et                    des questions, un reste des cours d’amour ; c’est un voisin de Benserade.</p><p>Il y a deux endroits par où se trahissent chez Bussy le mauvais goût et                    l’inexpérience. Il cite assez volontiers et insère des lettres dans son récit.                    Ces lettres lui semblaient apparemment piquantes. Pour comprendre qu’elles le                    parussent de son temps à d’autres que lui, on a besoin de se rappeler que ce                    temps était celui où l’art, le génie épistolaire, qui allait briller et éblouir                    dans la correspondance de la charmante cousine de Bussy, était encore à                    s’essayer et à se former. Les billets qu’il cite, et que sans doute il fabrique,                    ne valent pas les frais de l’invention ; ils sont d’un maître à écrire. — Bussy                    aime encore, à la rencontre, à citer des vers, des couplets ou madrigaux de sa                    façon, et quels vers ! C’est là chez bien des écrivains de son siècle et du                    suivant, très distingués par l’esprit et très agréables en prose, une sorte                    d’infirmité que de croire qu’ils ajoutent quelque chose à l’agrément d’une                    pensée en faisant et en mettant, à l’endroit où l’on s’y attend le moins, de                    méchants vers. Ils parlaient bien, ils raillaient avec grâce, avec tour, ils                    jouaient d’un trait bien appuyé, bien acéré, et tout d’un coup, sans qu’on sache                    pourquoi, un petit délire soi-disant poétique les prend, ils s’arment d’un                    violon de village et font, pendant une minute ou deux, un crin-crin qui écorche                    les oreilles. Faux goût de pointe, d’épigramme, de galanterie froide, venu des                    derniers troubadours, et le plus contraire à l’imagination vraie et au génie de                    la poésie. Combien les anciens étaient loin de <pb n="179"/>faire ainsi ! Chez                    ce Pétrone qu’il imite et qu’il traduit par places (et pourquoi le commentateur                    qui n’oublie rien a-t-il oublié de nous le dire ?), chez ce premier modèle du                    genre trop affectionné par Bussy, il y a des vers aussi, mêlés à cette prose et                    qui en font une composition farcie ; mais ces vers sont d’un poète, ils                    étincellent, ils ont la blancheur du Paros, ou la verte fraîcheur des bocages                    Idaliens :</p><quote><l rend="i">Emicuere rosae violaeque et molle cyperon,</l><l rend="i">Albaque de viridi riserunt lilia prato ;</l><l rend="i">…</l><l rend="i">Candidiorque dies secreto favit amori.</l></quote><p rend="indent">Ces anciens étaient privilégiés pour la poésie et pour la peinture                    des objets naturels. Même à l’époque de la corruption commencée, ils avaient la                    mesure des grandes choses et la vue nette des plus belles ; ils avaient Virgile                    sous les yeux, et Homère à l’horizon. Quant à Bussy, il se croit poète quand il                    a fait un méchant couplet de sarabande :</p><quote><l>        De tout côté</l><l>        On vous désire ;</l><l>Mais quand vos yeux ôtent la liberté,</l><l>On veut aussi que votre âme soupire, etc.</l></quote><p rend="indent">On ne sait si tout est de Bussy dans cette peinture satirique,                    qu’il a en partie désavouée. Si la conversation de M<hi rend="sup">me</hi> Cornuel et de M<hi rend="sup">me</hi> Olonne est de lui, il n’a pas                    échappé à l’un des inconvénients et des défauts de son moment, au pédantisme et                    au dogmatique dans la galanterie. Ce n’était pas la peine d’introduire M<hi rend="sup">me</hi> Cornuel, cette personne de tant de sel et de mordant,                    pour lui faire professer un code d’amour honnête et débiter une sorte de sermon                    en trois points. Ce passage est peu digne de M<hi rend="sup">me</hi> Cornuel, et                    irait mieux à la plume du chevalier de Méré qu’à celle de Bussy.</p><p><pb n="180"/>Maintenant, tout cela dit, et les torts de trahison et                    d’indiscrétion étant dès longtemps épuisés, on sait gré involontairement à Bussy                    (à cette distance) de nous montrer en action tout ce beau monde, nobles                    gentilshommes et grandes dames, de nous les produire dans un naturel et une                    originalité de désordre qui fait réfléchir sur le degré de civilisation et d’<hi rend="i">honnêteté</hi> aux différents âges, et qui peut servir à remettre à                    la raison l’enthousiasme des historiens à tête montée et des faiseurs d’oraisons                    funèbres. Sa politesse de diction, sa simplicité de tour fait mieux ressortir de                    certains fonds. Il y a d’ailleurs de jolis traits, et délicats, dans ses                    récits ; son portrait de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné est des plus vivants                    et des mieux caressés dans sa méchanceté ; il s’y est surpassé vraiment, et                    s’est armé de toutes ses perfidies contre un tel modèle. Il fait songer d’avance                    par ce malin portrait à ceux d’Hamilton, bien qu’il n’ait pas le léger                    d’Hamilton ni cette fine ironie presque insensible. En un mot, Bussy a donné                    dans l’<hi rend="i">Histoire amoureuse des Gaules</hi> une sorte de plat de son                    métier, une rabutinade qui a un ragoût particulier pour les palais qui n’en sont                    pas restés aux mets de l’âge d’or.</p><p>M. Paul Boiteau a été pour lui un annotateur comme il s’en voit peu, d’un éveil,                    d’un entrain, d’une verve mêlée à l’esprit, et jusqu’à mettre de la poésie même,                    dans un genre qui n’en demande pas<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                        éd.] M. Paul Boiteau a été pour lui un annotateur comme il s’en voit peu,                        d’un éveil, d’un entrain, d’une verve mêlée à l’esprit, d'une poésie même,                        dans un genre qui en comporte peu.</note>. Il a donné des notes à la fois                    sémillantes et précises. J’y aurais voulu quelquefois un peu moins de trait et                    de geste. À un certain endroit, j’en voudrais effacer les mots de <hi rend="i">synthèse</hi> et d’<hi rend="i">entités</hi> (p. 78), qui jurent avec le                    ton général de la langue. Mais la plupart des notes principales sur Condé, M<hi rend="sup">me</hi> de Montbazon, M<hi rend="sup">me</hi> de Châtillon, M<hi rend="sup">me</hi> de Fiesque, M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville, etc.,                    sont excellentes et résument vivement ce qu’ont dit les contemporains. On a au                    bas des pages un portrait composite par dix auteurs. <pb n="181"/>C’est un                    répertoire à renseignements qu’on peut consulter et avoir sous la main, même                    quand il n’est plus question de Bussy.</p><p>Je reviens au caractère de ce dernier. Saint-Évremond l’a très bien jugé quand il                    a dit :</p><quote><p rend="indent">Que peut-on penser sur le chapitre de M. de Bussy, que ce que                        tout le monde a déjà pensé ? Il est homme de qualité, il a toujours eu                        beaucoup d’esprit, et je l’ai vu autrefois en état de pouvoir espérer une                        haute fortune, à laquelle sont parvenus beaucoup de gens qui lui étaient                        inférieurs.</p><p rend="indent">Il a préféré à son avancement le plaisir de faire un livre, et                        de donner à rire au public ; il a voulu se faire un mérite de sa liberté ;                        il a affecté de parler franchement et à découvert, et il n’a pas soutenu                        jusqu’au bout ce caractère.</p><p rend="indent">Après plus de vingt ans d’exil, il est revenu dans un état                        humilié, sans charge, sans emploi, sans considération parmi les courtisans,                        et sans aucun sujet raisonnable de rien espérer.</p><p rend="indent">Quand on a renoncé à sa fortune par sa faute, et quand on a                        bien voulu faire tout ce que M. de Bussy a fait de propos délibéré, on doit                        passer le reste de ses jours dans la retraite, et soutenir avec quelque                        sorte de dignité un rôle fâcheux dont on s’est chargé mal à propos…</p></quote><p rend="indent">Il faudrait citer tout ce qui suit. Saint-Évremond, en parlant                    ainsi d’un homme qui avait plus d’un rapport avec lui par les talents comme par                    la disgrâce, nous laisse cependant bien apercevoir les différences. Tous deux se                    perdirent par une indiscrétion et pour avoir eu l’esprit plus satirique qu’il ne                    convenait ; leur fortune militaire fut brisée, et ils en furent l’un et l’autre                    pour un long exil, auquel Bussy ne put jamais se faire, tandis que                    Saint-Évremond porta jusqu’au bout le sien avec constance, dédaignant même à la                    fin d’en revenir quand il ne tenait qu’à lui. Saint-Évremond au fond est un                    épicurien, et il est cela avant tout ; les circonstances tournant autrement, il                    aurait pu paraître un tout autre personnage sans doute, mais il avait en lui                    essentiellement l’étoffe d’un philosophe d’indifférence et de plaisir, <pb n="182"/>d’un observateur souriant et ferme qui compare, qui apprécie la                    valeur des choses et s’en détache autant qu’il lui sied. Pourvu qu’il passât ses                    après-midi et ses soirs à entretenir M<hi rend="sup">me</hi> de Mazarin, il                    n’avait pas perdu sa journée et il était content. Bussy, au contraire, était un                    ambitieux et un courtisan qui avait imprudemment barré sa fortune, et qui le                    sentait et qui en souffrait ; c’était une âme inquiète et vaine, qui ne trouvait                    pas en elle les ressources pour se consoler. Imaginez un militaire de courage et                    de talent qui a peut-être en lui de quoi gagner dix batailles, de quoi                    s’illustrer s’il arrive au premier poste, et qui, pour un travers incurable, se                    crée toutes sortes d’entraves et des impossibilités. Homme de guerre, lieutenant                    de Turenne, mais compliqué d’un Maurepas, il trouve moyen d’effaroucher son                    général et de se l’aliéner par la peur qu’on a de ses chansons. Courtisan tout                    prêt, s’il le faut, à ramper devant Louis XIV pourvu qu’on l’emploie, il trouve                    moyen, au début du glorieux règne, et par une scandaleuse sottise, de se faire                    traiter comme un libelliste dont on brise la plume, lui dont l’épée est avide de                    l’action et impatiente du fourreau. Pour s’être donné le malin plaisir de faire                    un livre de Régence et de Directoire, qui est bien de la date où le surintendant                    Fouquet faisait collection de ses billets doux, et dressait une liste de ses                    bonnes fortunes, il manque le grand siècle, les guerres de Flandre, celle de                    Franche-Comté qui vient passer presque sous ses fenêtres ; tous ses compagnons                    d’armes y seront : « Il vient de passer dix mille hommes à ma porte (<hi rend="i">à la porte de son château de Bussy</hi>) : il n’y a pas eu un                    officier tant soit peu hors du commun qui ne me soit venu voir ; bien des gens                    de la Cour ont couché céans. » Vite il écrit au roi pour demander à servir cette                    campagne, et le roi impassible répond : « Qu’il prenne patience ! pas encore                    pour cette fois. » Et cette <pb n="183"/>autre fois n’arrive jamais. Il y avait                    là, convenons-en, de quoi faire, enrager un gentilhomme de bonne race et lui                    faire manger son cœur ; et c’est en effet à quoi Bussy passa le reste de sa                    vie.</p><p>Avec Tallemant on est avec une tout autre nature d’homme, d’une autre condition                    et d’un autre tempérament. Il se trouve bien comme il est, il atteint d’abord à                    son niveau, il n’en veut à personne. S’il se permet le grain de malice, il n’y                    met du moins ni rancune ni arrière-pensée. Du même âge que Bussy (Tallemant est                    né vers 1619 et Bussy en 1618), fils d’un riche financier, nourri dans                    l’opulence et la jovialité bourgeoises, il nous a tenus au courant de ses belles                    passions de jeunesse, il a fait aussi son histoire amoureuse, mais que le ton                    est différent ! Encore écolier, il avait lu <hi rend="i">Amadis</hi>, il en                    raffolait. Quand de la place Maubert à la rue Montorgueil, où elle logeait, il                    allait voir certaine veuve qui avait pour lui des bontés, et que pour arriver                    moins crotté devant elle (les chaises et les galoches, qui furent une ressource                    quelques années plus tard, n’étaient pas encore inventées), il prenait un cheval                    de louage, on lui disait en le rencontrant : « Où vas-tu, chevalier ? » Mais                    quel étrange chevalier cela faisait ! il avait du Sancho dans sa chevalerie. Un                    jour il est près d’entrer, pour une de ses cousines, dans de grands sentiments                    et dans le langoureux : « Un sot camarade que j’avais eu au collège, dit-il, et                    qui était un peu <hi rend="i">roman</hi>, acheva de me gâter ; nous prenions                    tous deux la générosité de travers. » Ce travers ne dura pas. Même quand il                    était mélancolique, c’était « d’une mélancolie douce, et qui ne l’empêchait                    jamais d’être gai quand il le fallait ». Il se remettait, au moindre propos, à                    sauter, à badiner, à gaudir et rire. À dix-huit ans on l'envoie avec deux de ses                    frères et avec l’abbé de Gondi (le futur cardinal <pb n="184"/>de Retz) faire un                    voyage en Italie ; il s’éprend, en passant à Lyon, de la fille d’un ami chez qui                    il loge, et emporte avec lui promesses et bracelets de la belle, une intention                    de tristesse ; il se croit un des amoureux de l’Amadis. Mais foin des héros de                    roman ! il ne peut faire longtemps ce rôle : « Tout cela ne m’empêcha pas de me                    bien divertir en Italie, tant c’est belle chose que jeunesse. »</p><p>Le père de Tallemant aurait voulu faire de lui un conseiller au Parlement de                    Paris ; le jeune homme ne se sentait pas de vocation à devenir un magistrat.                    Pour se mettre en pleine liberté, il se maria avec une cousine germaine, une                    Rambouillet : la mère de Tallemant était elle-même une Rambouillet, de la                    famille de finance qui n’avait rien de commun avec les nobles Rambouillet                    d’Angennes, mais qui, avec des écus, avait aussi de l’esprit en patrimoine. On                    sait peu de chose de la vie de Tallemant ; il paraît avoir exercé une charge de                    finance (contrôleur provincial ancien des régiments au département de la Basse                    Bretagne, c’est ainsi que cela s’appelait). Il acheta la terre du Plessis-Rideau                    en Touraine vers 1650, et obtint d’en changer le nom en celui de des Rêaux, qui                    devint désormais le sien. Il se distinguait bien nettement par là de son frère                    cadet, l’abbé Tallemant l’académicien, de même que Boileau-Despréaux se                    distinguait de son aîné Gilles Boileau. Cet abbé Tallemant, qui est resté pour                    nous le sec traducteur du français d’Amyot, n’aimait pas notre Tallemant et lui                    portait envie. Il y avait peut-être entre eux des zizanies de famille, et sans                    doute aussi des antipathies de goût ; Tallemant devait narguer les puristes. Il                    faisait des vers dignes d’ailleurs de ceux de son frère ; ceux qu’on a de lui                    sont assez fades ou très plats. On a de sa façon une épître au père Rapin, qui                    était de ses amis ; il n’y a pas le plus petit mot pour rire :</p><quote><l><pb n="185"/>Pour moi, rien ne m’est cher comme les bons amis ;</l><l>C’est ce qu’en mon estime au plus haut rang j’ai mis.</l><l>Au prix de tels trésors, nuls trésors ne me tentent.</l><l>Après les bons amis, les bons livres m’enchantent.</l><l>À toute heure, en tout temps, je tiens entre les mains</l><l>Les ouvrages fameux des Grecs et des Romains.</l><l>Ô le grand don de Dieu que d’aimer la lecture !</l></quote><p rend="indent">À la date où il rimait cette épître, si la prose de Tallemant en                    était au même point que ses vers, il avait bien baissé. — Né et nourri dans la                    religion réformée, il se convertit en vieillissant ; on ne dit pas si c’est à                    l’époque de la révocation de l’Édit de Nantes. Il atteignit et passa peut-être                    l’âge de soixante-douze ans ; on n’a pas exactement la date de sa mort. Je ne                    sais si M. Paulin Paris trouvera de nouveaux renseignements à ajouter à ceux                    qu’on a déjà donnés ; la notice qu’il prépare ne viendra que dans le dernier                    volume, qui n’a point encore paru<note place="bottom" resp="author">[NdA] Cette notice de Μ.                        P. Paris contient en effet des dates précises. On y apprend que Tallemant                        des Réaux naquit à la Rochelle, le jeudi 7 novembre 1619 ; qu’il mourut à                        Paris dans sa maison, rue Neuve-Saint-Augustin, près la porte de Richelieu,                        le 10 novembre 1692, et qu’il avait fait abjuration entre les mains du père                        Rapin, le 17 juillet 1685.</note>.</p><p>Mais qu’a-t-on besoin de particularités insignifiantes qui ne révéleront rien de                    plus caractéristique sur cet homme facile et heureux ? lui-même il s’est assez                    montré à nous dans ses <hi rend="i">Historiettes</hi> ; il y est à nu et dans                    son beau. Il acheva de les écrire vers 1657, dans les années mêmes où la plume                    de Bussy prenait ses licences. Il prit également les siennes, sans y tant                    regarder. Allant partout, frayant avec les plus qualifiés et lié avec les plus                    gens d’esprit, aimant à tout écouter, à tout recueillir et à en faire de bons                    contes, né « anecdotier » comme La Fontaine était « fablier » (le mot est de                    M. Paris), ses amis ne cessaient de lui dire : « Écrivez donc cela. » Il le fit                    et nous en profitons. Sans Tallemant et ses indiscrétions, beaucoup d’études                    particulières sur le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle <pb n="186"/>seraient aujourd’hui à peu près impossibles. Par lui on est de toutes les                    coteries, de tous les quartiers ; on connaît tous les masques, et jusque dans le                    déshabillé. Faut-il ajouter foi à tout ce que dit Tallemant ? Pas le moins du                    monde. Il redit ce qu’on disait, il enregistre les propos courants ; il ne ment                    pas, mais il médit avec délices et s’en donne à cœur joie. Cependant ce qu’il                    raconte est toujours fort à prendre en considération, parce qu’il est naturel et                    judicieux, véridique et fin, sans aucune fatuité, sans aucune prétention. Sur                    Henri IV, Sully, Richelieu, sur les plus anciens que lui et qui le dépassent par                    tant de côtés, il n’a ramassé que des miettes (et encore sont-elles tombées de                    bonne table) ; il n’est à écouter que comme un écho et un assembleur de bruits :                    mais sur les gens qu’il a vus et qu’il a fréquentés, dont il a mesuré et pressé                    la taille, il y a mieux de sa part, il compte autant que personne ; il a lu dans                    les physionomies, et il nous les rend. Il a le crayon rouge, heurté, brusque et                    expressif de nos vieux dessinateurs qui logeaient près des Halles, il a le                    croquis parlant. Je suis tout à fait de l’avis de M. Paulin Paris, qu’il ne faut                    pas traiter Tallemant à la légère ni le contredire sans preuves. Creusez sur                    bien des points, et vous trouverez la confirmation de ce qu’il a dit en courant.                    Et ce n’est pas seulement dans le genre bourgeois qu’il excelle, ce n’est pas                    seulement quand il nous exhibe et nous étale M<hi rend="sup">me</hi> de Cavoye                    ou M<hi rend="sup">me</hi> Pilou, ou M<hi rend="sup">me</hi> Cornuel, dans toute                    l’originalité et le copieux de leurs saillies ; Tallemant est encore le meilleur                    témoin de l’hôtel Rambouillet et de ce monde raffiné ; il le juge avec l’esprit                    français du bon temps, comme il sied à un ami de Patru, à quelqu’un qui a en lui                    du La Fontaine en prose et du Maucroix, en gaulois attique qui a passé par la                    place Maubert. On a bien parlé de M. de Montausier ; mais le portrait dès                    longtemps <pb n="187"/>n’est plus à faire. Que dire de mieux que cette page de                    Tallemant :</p><quote><p rend="indent">M. de Montausier est un homme tout d’une pièce ; M<hi rend="sup">me</hi> de Rambouillet dit qu’il est fou à force d’être sage.                        Jamais il n’y en eut un qui eût plus besoin de sacrifier aux Grâces. Il                        crie, il est rude, il rompt en visière, et s’il gronde quelqu’un, il lui                        remet devant les yeux toutes ses iniquités passées. Jamais homme n’a tant                        servi à me guérir de l’humeur de disputer. Il voulait qu’on fît deux                        citadelles à Paris, une au haut et une au bas de la rivière, et dit qu’un                        roi, pourvu qu’il en use bien, ne saurait être trop absolu, comme si ce                        pourvu était une chose infaillible. À moins qu’il ne soit persuadé qu’il y                        va de la vie des gens, il ne leur gardera pas le secret. Sa femme lui sert                        furieusement dans la province ; sans elle la noblesse ne le visiterait                        guère : il se lève là à onze heures comme ici, et s’enferme quelquefois pour                        lire, n’aime point la chasse et n’a rien de populaire. Elle est tout au                        rebours de lui. Il fait trop le métier de bel esprit pour un homme de                        qualité, ou du moins il le fait trop sérieusement. Il va au samedi fort                            souvent<note place="bottom" resp="author">[NdA] Les samedis de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry.</note>. Il a fait des traductions ; regardez                        le bel auteur qu’il a choisi : il a mis Perse en vers français. Il ne parle                        quasi que de livres, et voit plus régulièrement M. Chapelain et M. Conrart                        que personne. Il s’entête, et d’assez méchant goût ; il aime mieux Claudien                        que Virgile. Il lui faut du poivre et de l’épice. Cependant, comme nous                        dirons ailleurs, il goûte un poème qui n’a ni sel ni sauge : c’est <hi rend="i">La Pucelle</hi>, par cela seulement qu’elle est de Chapelain.                        Il a une belle bibliothèque à Angoulême.</p></quote><p rend="indent">Si ce n’est pas là un chef-d’œuvre de vérité et de ressemblance, où                    le chercher ? On n’a que le choix de telles pages dans Tallemant : ouvrez-le à                    maint endroit, c’est gai, net, clair, riant, bien troussé, non entortillé.                    J’aime bien mieux le bon Tallemant que le Bussy. Quand Bussy a dit une jolie                    chose, il a toujours peur de la perdre. Des deux, c’est encore le gentilhomme                    dont on voit le plus l’écritoire.</p><p>Tallemant continue sans effort la race des conteurs et des auteurs de fabliaux ;                    il a sa veine de Rabelais. Il parle une langue excellente, d’une grande                    propriété d’acceptions, pleine d’idiotismes, familière, parisienne, et qui sent                    son fruit. Sa manière s’appliquerait très mal <pb n="188"/>uu vrai règne de                    Louis XIV ; on ne se figure pas Tallemant à Versailles ; le médisant de ces                    futures années en aura l’ampleur et la grandeur : ce médisant de génie sera                    Saint-Simon. Le monde que nous fait voir Tallemant, c’est la ville proprement                    dite, la ville à l’époque de Mazarin, avant ou après la Fronde et sous la                    minorité de Louis XIV, ce qui répond assez dans notre idée à ces premières                    satires de Boileau des <hi rend="i">Embarras de Paris</hi> et du <hi rend="i">Repas ridicule</hi>, le Paris où remuait en tous sens une bourgeoisie                    riche, hardie et libre, dont les types sont dans Molière, dont Gui Patin est le                    médecin comme attitré, et dont sera un jour Regnard. Voilà le cadre de Tallemant                    et où il a tout son jeu. Il y nage dans son élément.</p><p>Après cela il ne faut pas s’étonner si on profite des pages de Tallemant sans le                    citer, lui, avec honneur, si on le dépouille souvent sans trop s’en vanter et en                    se donnant l’air d’en faire fi. Un Tallemant n’est pas un Tacite. Il écrit dans                    un genre après tout peu élevé, qui semble facile, et qui est médiocrement                    honorable. Mais chacun donne ce qu’il peut.</p></div></body>
</text>
</TEI>

