<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Appendice</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-04-18"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-04-18"><head>Appendice</head><p><pb n="453"/>On lit dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi> du 18 avril 1856 :</p><quote><p rend="indent">Aujourd’hui (<hi rend="i">17 avril</hi>) a eu lieu, dans la                        salle du Conservatoire impérial de musique, la distribution solennelle des                        prix de la Société des gens de lettres.</p><p rend="indent">La séance, ouverte à deux heures sous la présidence de                        M. Mérimée, sénateur, académicien, et membre du jury d’examen, a commencé                        par une cantate, paroles de M. Émile Deschamps, musique de M. Halévy,                        chantée par M. Roger, de l’Opéra, avec chœurs et orchestre du                        Conservatoire.</p><p rend="indent">M. Louis Lurine a lu ensuite un discours vivement applaudi,                        auquel a succédé une autre cantate, paroles de M. Camille Doucet, musique de                        M. Auber, chantée par M<hi rend="sup">me</hi> Marie Cabel.</p><p rend="indent">Aussitôt après, M. Sainte-Beuve, de l’Académie française, a lu                        le rapport, que nous reproduisons plus bas, sur les résultats de ce                        concours, et a proclamé les noms des lauréats. Ce sont MM. :</p><p rend="indent">Jacques Demogeot, <hi rend="i">Étude sur les lettres et l’homme                            de lettres au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi>.</p></quote><quote><label type="head">Pour la poésie <lb/>(<hi rend="i">Les Chercheurs d’or au                                    <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi>)</label><p rend="indent">MM.</p><p rend="indent">Karl Daclin, 1<hi rend="sup">er</hi> prix.</p><p rend="indent">Eugène Villemin, 2<hi rend="sup">e</hi> prix.</p><p rend="indent">Ph. Boyer et Th. de Banville, 1<hi rend="sup">er</hi>                        accessit.</p><p rend="indent">Émile de Labretonnière, 1<hi rend="sup">re</hi> mention                        honorable.</p><p rend="indent">Siméon Pécontal, 2<hi rend="sup">e</hi> mention.</p></quote><quote><label type="head">Pour les nouvelles</label><p rend="indent">MM.</p><p rend="indent">Louis Fortoul, 1<hi rend="sup">er</hi> prix.</p><p rend="indent">Le comte de Légurat, 2<hi rend="sup">e</hi> prix.</p><p rend="indent">Enfin, M<hi rend="sup">me</hi> Arnould Plessy, de la Comédie                        française, a lu avec une grâce charmante <hi rend="i">Les Chercheurs                            d’or</hi>, de M. Karl Daclin.</p><p rend="indent">La séance a été levée à cinq heures.</p></quote><label rend="sc"><pb n="454"/>Rapport fait par M. Sainte-Beuve, au nom du jury                    d’examen pour les prix proposés par la Société des gens de lettres, et lu dans                    la séance publique du jeudi 17 avril.</label><quote><p rend="indent">Messieurs,</p><p rend="indent">L’encouragement des lettres sous toutes les formes est utile et                        honorable. Quand ce sont les pouvoirs publics, quand c’est l’État qui prend                        à cet égard l’initiative, cela s’appelle protection, et cette protection                        favorisée d’heureuses rencontres et entourée de hautes lumières, a pris, à                        de certaines époques, un caractère d’immortelle grandeur. Quand ce sont les                        académies qui encouragent, c’est une sorte de protection encore, protection                        fort adoucie et ornée, assez imposante toujours, et qui peut même intimider                        quelquefois le talent par l’idée qu’on attache à des conventions de rigueur                        ou à des doctrines régnantes. Mais il est une forme d’encouragement à la                        fois bien noble et plus accueillante, et qui s’inspire de l’esprit de                        confraternité pour faire appel à tous, — bien réellement à tous, sans                        acception d’idées, de systèmes, de genres littéraires ; et ne demandant que                        cette moralité saine qui vient de l’âme, et la marque du talent. C’est le                        caractère du concours qu’une disposition généreuse, transmise à la Société                        des gens de lettres par un de ses membres<note place="bottom" resp="author">[NdA] La somme                            de 20000 francs affectée à ces prix avait été mise à la disposition de                            la Société par le docteur Véron qui avait tenu à garder l’anonyme, mais                            dont le nom n’était un secret pour personne.</note>, lui a permis                        d’ouvrir dans des proportions inusitées, et dont elle vient vous rendre                        compte. La preuve que c’est bien à tous qu’elle s’adressait, c’est le nombre                        même de ceux qui ont répondu de toutes parts à l’appel et qui se sont                        présentés avec espérance ; c’est aussi, j’ose le dire, l’ensemble tout à                        fait satisfaisant et la variété des résultats.</p><p rend="indent">Quatre sujets étaient proposés, dont les titres seuls                        témoignaient de cet esprit de bon accueil et d’entière ouverture qui devait                        présider à l’examen. On demandait :</p><p rend="indent">1. Un discours sur les lettres et l’homme de lettres au                                <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p rend="indent">2. Une étude sur le célèbre romancier Balzac.</p><p rend="indent">3. Une pièce de poésie qui répondît à une idée très à l’ordre                        du jour, mais diversement comprise : <hi rend="i">Les Chercheurs                        d’or</hi>.</p><p rend="indent">Aucun programme tracé à l’avance n’indiquait le sens dans                        lequel ces différents sujets devaient être traités. Cela voulait dire :</p><p rend="indent">« Faites bien, et entendez-le comme vous voudrez. »</p><p rend="indent">4. Enfin, on demandait une nouvelle ou pathétique, ou délicate,                        ou piquante, dont le sujet naturellement était laissé à l’inspiration des                        concurrents.</p><p rend="indent">De ces quatre sujets un seul, celui de Balzac, a trompé les <pb n="455"/> espérances. Je ne reviendrai pas sur ce qui vient d’être si                        bien dit, et dit de telle manière, avec tant de pénétration d’analyse, tant                        de bonheur d’expression et de vigueur d’accent, que l’étude semble faite :                        j’allais oublier que mon devancier, en me comblant, m’a interdit à son égard                        l’éloge. Les concurrents ont donc échoué sur un point. Il y a en effet, je                        ne fais que le redire, il y a dans le talent de Balzac je ne sais quel                        prestige qui fascine ; et à ceux qui le sentent le plus vivement il faut du                        temps, je le crois, pour réagir sur eux-mêmes, pour se dégager et se rendre                        compte de l’impression qu’ils subissent, dussent-ils la justifier et la                        confirmer ensuite par l’examen. Le temps a manqué, et de la foule des                        admirateurs (cela n’a rien d’étonnant), il n’est pas sorti du premier coup                        un bon juge.</p><p rend="indent">Le discours sur les lettres et sur l’homme de lettres au                                <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, semble, au contraire,                        avoir trouvé des concurrents tout préparés, il s’en est présenté jusqu’à                        trente-huit dont plusieurs ont fait preuve de connaissances étendues et                        d’idées. Le discours auquel le prix a été décerné à l’unanimité des                        suffrages, se distingue par la composition, la justesse de la pensée, le                        tour aisé et le soin de l’expression ; on sent une plume exercée, châtiée,                        maîtresse d’elle-même, soit qu’elle coure avec vivacité, soit qu’elle se                        complaise au développement. Elle s’aiguise d’une fine ironie, lorsqu’elle                        touche quelques-uns de nos travers : une douce et noble chaleur anime les                        endroits où l’idéal du bien nous est proposé. L’auteur est évidemment de                        ceux chez qui le goût s’inspire aux sources de l’âme. Il y est parlé                        délicatement de la dignité des lettres, de leur rôle dans la société, et                        surtout de leur part dans la vie. L’auteur continue d’entendre toutes ces                        choses comme on les entendait autrefois, du temps d’Horace, du temps de                        La Bruyère et de Vauvenargues. C’est dans ces limites, chères aux esprits                        d’élite et aux âmes modérées, qu’il circonscrit ses vues, et qu’il aime à                        tracer le cercle où il voudrait retenir le plus habituellement, ou faire                        rentrer le plus tôt possible, l’homme de lettres même de l’avenir. Après                        avoir entendu la lecture (comme on aurait désiré que vous pussiez                        l’entendre, messieurs) de cette composition vraiment classique et pleine                        d’urbanité, le jury n’a pas été surpris de rencontrer le nom de l’auteur,                        M. Jacques Demogeot, professeur agrégé de l’Université, connu par une                        histoire élégante de la littérature française et par des études d’art et de                        poésie.</p><p rend="indent">D’autres concurrents toutefois, moins heureux dans l’exécution,                        mais louables encore dans la pensée, avaient abordé le sujet par d’autres                        aspects, et soulevé, sans les résoudre, quelques-unes des difficultés qui                        demeurent jusqu’ici pendantes. Qui pourrait se le dissimuler, en effet ? la                        condition de l’homme de lettres, comme tant d’autres conditions dans notre                        société, a changé, et probablement changera de plus en plus ; elle est                        soumise bien autrement qu’elle ne l’a jamais été à ces grandes lois de                        l’égalité, de l’émulation, de la <pb n="456"/>libre concurrence. Heureux qui                        peut encore cultiver les Lettres comme du temps de nos pères, dans la                        retraite ou dans un demi-loisir, faisant aux affaires, aux inévitables                        ennuis leur part, et se réservant l’autre ; s’écriant avec le poète : <hi rend="i">Ô campagne, quand te reverrai-je</hi> ! et la revoyant                        quelquefois ; et là, dans la paix, dans le silence, mûrissant quelques beaux                        fruits préférés, résumant dans quelque livre choisi, et qu’on ne recommence                        pas, les trésors de son imagination ou de son cœur, ou, comme Montaigne, le                        suc le plus exquis de ses lectures et de son étude ! La littérature ainsi                        comprise et cultivée, se peut appeler la fleur et le parfum de l’âme. Mais                        elle est encore autre chose, messieurs, elle est un instrument plus                        puissant, ou du moins plus actif, l’expression et l’organe perpétuel des                        pensées, des travaux de toute une vie. Il est homme de lettres aussi, celui                        que le feu de son imagination porte sans cesse vers des sujets nouveaux ;                        qui, doué de verve et de fécondité naturelle, n’a pas plus tôt fini d’une                        œuvre qu’il en recommence une autre ; qui se sent jeune encore pour la                        production à soixante ans comme à trente, qui veut jouir tant qu’il le peut                        de cette noble sensation créatrice et mener la vie active de l’intelligence                        dans toutes les saisons. Il est homme de lettres celui que la nécessité                        (pourquoi ne pas la nommer, cette mère rigoureuse de plus d’un grand                        esprit ?), — que la nécessité, dis-je, aiguillonne et arrache à la douce                        paresse, que l’occasion encourage et multiplie, et qui, une fois voué à                        cette vie de labeur et de publicité incessante, ne déroge point pour cela,                        ne tombe point par là même en décadence, mais a chance de se varier, de                        s’élever, de se perfectionner parfois. On parle toujours de La Bruyère et de                        son livre unique, immortel. Heureux La Bruyère en effet ! Mais qui nous dit                        que si, dès l’âge de vingt-cinq ans La Bruyère, dans un siècle différent du                        sien, avait été obligé pour vivre, pour se faire connaître, de tailler sa                        plume, d’écrire moins bien d’abord, mais vite, mais toujours, il n’aurait                        point tiré de lui autre chose encore que ce que nous en avons, et je veux                        dire autre chose de bien, qui sait ? de mieux peut-être ? Ces roideurs de                        style, ces passages qui sentent l’huile dans son beau livre, auraient                        disparu. Ces portraits et caractères composés si savamment, mais composés et                        concertés, auraient pris plus de naturel et de vie ; les originaux vrais                        auraient apparu, se seraient développés avec ampleur, abandon, et je ne sais                        quel charme qui leur manque ; je le suppose toujours à l’abri du trop de                        facilité et du laisser-aller. Il aurait peut-être créé des genres, trouvé                        des veines que nous ne soupçonnons pas, qu’il n’a pas soupçonnées lui-même.                        Sans doute faire trop est un danger, mais faire trop peu est une tentation.                        Il y a bien des couches dans la profondeur d’un vrai talent ; la première                        couche peut être riche : qui nous dit que la seconde ou la troisième ne le                        serait pas davantage, si le chercheur d’or, stimulé par un maître sévère,                        creusait sans cesse et allait plus à fond ?</p><p rend="indent"><pb n="457"/>Ce ne sont là que des aperçus ; ils ont leur                        vraisemblance, et je ne les crois pas dénués de vérité. En fait, la                        condition de l’homme de lettres a changé ; le nombre est de plus en plus                        grand de ceux qui, ne pouvant s’assujettir à ce qui fait l’objet de la                        plupart des ambitions, à ce qu’on appelle une place, sont prêts à se confier                        tout entiers, eux et les leurs, à leur plume, à leur plume seule. À ceux-là,                        généreux imprudents et qui vont courir tant de hasards, s’ils ont même un                        véritable talent, que de conseils nouveaux à donner et non prévus par                        Quinlilien, pour leur dignité, pour la conduite et l’économie de leur verve                        laborieuse, pour la modération des désirs, pour qu’ils ne sacrifient pas                        l’art au métier, l’inspiration à l’industrie, pour qu’ils ne fassent du                        moins que les concessions indispensables ! S’ils sont aimés du public, et si                        la faveur, si l’estime ou l’admiration les récompense, il importe de plus                        que cette récompense, sous ses différentes formes, aille bien à eux, leur                        revienne en une juste proportion et ne reste point en chemin : c’est à cette                        condition que leur talent vieillissant ne sera point condamné à une                        production toujours recommençante, et que là aussi, au bout de la carrière,                        il y aura la dignité d’un certain loisir. Être homme de lettres comme on est                        avocat, comme on est médecin, ne vivre que de sa plume, ne relever que du                        public, des nombreux amis et des clients qu’on s’y est faite, quoi de plus                        noble et de plus honorable ?</p><quote><l>Il est si doux, si beau, de s’être fait soi-même,</l><l>De devoir tout à soi, tout aux beaux-arts qu’on aime,</l></quote><p>a dit André Chénier : mais encore faut-il que ce soit possible, et que                        l’organisation de la chose littéraire s’y prête. Ici se rencontre une                        question forcément matérielle, et que les esprits mêmes qui aimeraient le                        moins à s’occuper de ce côté de la vie ne peuvent éviter. Du moment,                        d’ailleurs, qu’il y a production d’une richesse dans la société, il y a un                        possesseur, et il est juste que la richesse produite ne se trompe point,                        qu’elle n’aille point presque entière à qui l’a moins méritée. De là, des                        questions positives qui se mêlent aux questions morales et qui intéressent                        la condition future de l’homme de Lettres et sa véritable indépendance. Ces                        questions complexes étaient peut-être contenues dans votre programme : elles                        resteront longtemps encore proposées ; nous aimons à espérer qu’elles se                        résoudront peu à peu, et dans un sens qui ne sera pas défavorable, en                        définitive, à l’honneur des lettres, ni à l’émancipation de l’esprit.</p><p>La poésie, revenons à la poésie ! elle a répondu avec ardeur, avec feu et sur                        tous les tons, à l’appel et au vœu des fondateurs du concours, non pas qu’il                        soit sorti de cette mêlée générale, où 251 concurrents étaient aux prises,                        une œuvre achevée, complète, et qui réunisse toutes les conditions que les                        législateurs d’autrefois en ces matières eussent exigées pour une parfaite                        couronne ; mais il y a nombre de pièces, et même parmi celles qu’on a eu le                        regret de devoir <pb n="458"/>éloigner, où s’est montrée l’empreinte du                        talent, le signe distinctif du poète ; et quelques-unes enfin dans                        lesquelles, d’un bout à l’autre, un souffle heureux a circulé. Le sujet                        proposé, et où l’or se présentait comme réalité ou comme emblème, a été                        considéré sous ses divers aspects ; la Californie et ses mines à fleur de                        terre n’ont été pour la plupart que le prétexte. Les uns ont pris parti                        contre l’or et les vices qu’il soudoie, d’accord en cela avec tous les                        anciens moralistes et satiriques, avec Juvénal et Boileau. D’autres ont cru                        l’or moins coupable s’il est bien employé, et ils ont tempéré leur anathème.                        D’autres enfin n’ont pas eu du tout d’anathème : il ont osé soutenir en                        moralistes hardis, mais surtout en poètes, qu’il faut dans ce monde nouveau,                        où la nature domptée par la science devient la première collaboratrice de                        l’homme, marcher résolûment à la fortune pour en faire un large et                        magnifique usage, conquérir l’or pour le répandre ensuite d’une main                        souveraine, pour fertiliser en tous sens et renouveler la face de la terre.                        Nobles esprits qui parlent sans doute ainsi avant de s’être mis en marche                        pour la riche conquête ! Quoi qu’il en soit, et vous en jugerez tout à                        l’heure, messieurs, le concours a eu de la vie, et la poésie qu’on y                        couronne n’est pas une poésie froide et morte.</p><p rend="indent">La pièce qui a mérité le premier prix se distingue par je ne                        sais quoi de prompt, de svelte, de facile, qui marche de soi-même, et qui,                        chemin faisant, se rencontre avec l’élévation ou l’ingénuité du sentiment.                        Le poète au début se représente une maison ou plutôt un village abandonné :                        de pauvres Alsaciens sont partis, au bruit des merveilles de la Californie,                        pour aller tenter fortune. On nous les montre de loin en voyage ; mais,                        arrivés à Paris, une voix, qui sort de toutes parts, s’élève et leur dit :                        C’est ici qu’on cherche l’or, ne le voyez-vous pas ? Et le poète, prenant la                        parole, décrit avec feu, avec rapidité, les différentes manières de le                        chercher ; mais, trop jeune sans doute et trop pur pour être censeur                        impitoyable, il s’arrête, il considère le bien à côté du mal, tant de                        charité, de dévouement, de patriotisme, de vertus militaires et de                        sacrifices, de poésie encore, tout ce trésor moral subsistant dans de belles                        âmes. Ce passage d’une noble et pure veine et d’une émotion vibrante a                        décidé du succès de la pièce et a enlevé tous les suffrages. Le poète oublie                        un peu ses émigrants, qui n’étaient que le prétexte, et on les oublie avec                        lui.</p><p rend="indent">Ce qui caractérise cette pièce à nos yeux, c’est, je le répète,                        qu’elle est née d’un souffle, qu’elle est bien venue et tout d’un jet. Sans                        doute, tout ne s’y tient pas également ; la source est pleine de fraîcheur,                        mais elle ne coule pas dans un canal régulier. Il y a même des endroits où                        le canal semble manquer, où la ligne est indécise, mais la source reprend                        aussitôt. Enfin, en la mettant au premier rang, le jury a cédé à une                        impression unanime reçue par lui à plus d’une reprise ; il a cru couronner,                        et il ne s’est pas trompé, quelque <pb n="459"/>chose de la naïveté, du                        mouvement et de la grâce de la jeunesse.</p><p rend="indent">L’auteur de cette pièce est M. Karl Daclin, attaché au                        ministère l’État.</p><p rend="indent">La pièce qui a mérité le second prix offre des caractères assez                        différents et quelquefois opposés : de la fermeté, de l’habitude, une idée                        suivie et s’enchaînant avec vigueur dans toutes les parties de son                        développement, de l’élévation aussi et un sentiment moral s’attaquant à                        d’autres cordes, mais également vibrant. Le poète cette fois n’anathématise                        point l’or et ne blâme point les malheureux émigrants qui le vont chercher ;                        il jette sur l’ensemble du monde un regard de tristesse et trouve encore                        l’humanité bien misérable au gré des désirs et des vœux qu’il conçoit pour                        elle. Il est de ceux qui aiment à croire à un grand avenir, à une ère                        décidément nouvelle, et qui mettent l’âge d’or en avant : s’il y a quelque                        système en ceci et quelque illusion (et il en paraît convenir vers la fin),                        il anime ses tableaux du moins par un enthousiasme sincère et par des traits                        d’une imagination grandiose ; mais ce qui est mieux, il y met des tons de                        cordialité franche et de mâles effusions de tendresse. Quand il fait dire à                        chaque portion souffrante de la société et de la famille, à l’enfant, à la                        jeune fille, à l’épouse indigente, à l’aïeule glacée, quand il leur fait                        dire tour à tour à chacun : Cherchez l’or, nous en avons besoin pour vivre,                        pour grandir, pour travailler même et avoir toutes nos vertus, pour vieillir                        et pour mourir, — il a touché les fibres de tous et il arrache des larmes.                        Ce passage éloquent et tout semé d’images poétiques a enlevé les suffrages                        du jury : qu’il enlève aussi les vôtres, messieurs ; car la pièce entière ne                        pouvant vous être lu, comme va l’être tout à l’heure la première, je demande                        au moins à vous en dire le plus bel endroit :</p><quote><l>    Cherchez l’or, dit l’enfant qui souffre ;</l><l>    Au travail, joug prématuré,</l><l>    Je meurs ; — ni le beau ciel doré</l><l>Ni le bel arbre vert ne viennent, à ce gouffre.</l><l>Dissiper les vapeurs dont je suis dévoré…</l><l>    Cherchez l’or, dit la jeune fille ;</l><l>    Mon travail ne me suffit pas ;</l><l>    Et le tentateur sur mes pas</l><l>Jette rubans, tissus, joyaux, tout ce qui brille.</l><l>Je pleure, et la misère insulte à mes combats…</l><l>    Cherchez l’or, dit la jeune épouse ;</l><l>    Sous les travaux mon front penché</l><l>    Ressemble un myrte desséché,</l><l>Qui livre sa couronne à la chèvre jalouse,</l><l>Ou que les vents du nord, l’hiver, ont arraché·</l><l>    Cherchez l’or, dit la blanche aïeule ;</l><l>    La bise est mortelle au vieillard ;</l><l>    <pb n="460"/>Quand vient la neige ou le brouillard,</l><l>L’âtre est vide, et le blé souvent manque à la meule</l><l>Allez !… et revenez avant qu’il soit trop tard…</l><l>[…]</l><l>Cherchez l’or, cherchez l’or ! — Apportez le bien-être ;</l><l>De la grande famille acquittez la rançon ;</l><l>Au joug des ateliers l’enfant ne doit plus naître,</l><l>Et le beau lis éclos des larmes du gazon,</l><l>La vierge, qu’au travail comme un bœuf ou attelle,</l><l>La vierge, en fredonnant, doit tisser la dentelle,</l><l>Et briller dans son charme au seuil de la maison.</l></quote><p rend="indent">On a cru couronner dans l’auteur de cette pièce (et on ne s’est                        point non plus trompé) un homme de talent et de sentiment, doué de fierté de                        cœur, une âme qui a souffert et qui s’y est aguerrie.</p><p rend="indent">L’auteur est M. Eugène Villemin, homme de lettres et docteur en                        médecine.</p><p rend="indent">L’accessit a été obtenu par une pièce qui a des mérites à elle                        et qui porte aussi sa marque poétique. Il y a de la verve, un mouvement                        impétueux ; les navires qui partent pour traverser l’Atlantique marchent                        bien ; les chercheurs d’or, les émigrants sont bien lancés ; le tableau de                        l’agitation humaine et de cette poursuite fiévreuse, qui est celle de la                        misère autant que de la cupidité, se dessine nettement. Le poète, à un                        moment de la pièce, met en opposition les deux points de vue, les deux                        ordres de considérations morales et sociales. Le moraliste, l’économiste                        d’autrefois s’indigne, s’irrite de cette poursuite de l’or, il voudrait                        ramener le monde à la pauvreté. Il y a, à cet endroit, de fort belles                        strophes, et qui expriment énergiquement la protestation de l’antique                        frugalité à la vue des poursuivants modernes de la richesse et des                        adorateurs du veau d’or ; j’en veux citer une seule, qui a bien du souffle                        et de la verdeur :</p><quote><l>Généreuse aristocratie</l><l>Des grands cœurs sur terre envoyés,</l><l>Ô Caton, ô La Boëtie,</l><l>Fiers de vos indigents foyers !</l><l>Ô laboureurs qui sauviez Rome,</l><l>Ô Bayard ! pauvre gentilhomme.</l><l>De tout, fors de sang, économe ;</l><l>Ô Corneille ! Ô Marceau ! vous tous</l><l>Dont la misère fut féconde,</l><l>Et sans trêve dota le monde</l><l>Des vertus par où tout se fonde,</l><l>En les voyant, que diriez-vous ?</l></quote><p rend="indent">Certes, il y a peu de poetes capables de conduire d’une main                        ferme des strophes de ce genre, cette espèce de char lyrique à double rang                        de triples chevaux. Ce mouvement, qui se soutient pendant <pb n="461"/>huit                        strophes, atteste la force et l’adresse d’un talent éprouvé. La réponse dans                        laquelle les avantages de l’or sont opposés aux invectives des détracteurs,                        réponse qui rentre dans le ton et la doctrine de la pièce précédente, n’est                        pas à la hauteur de cette course lyrique du milieu, sans quoi le char du                        poète, ou, pour parler plus exactement, des poètes, eût touché plus près du                        but.</p><p rend="indent">Je dis les poètes, car la pièce s’offre à nous signée par les                        deux noms unis et fraternels de MM. Théodore de Banville et Philoxène Boyer,                        de la Société des gens de lettres.</p><p rend="indent">Des mentions toutes particulières ont été accordées encore à                        deux pièces diversement remarquables : M. Émile de Labretonnière, membre de                        l’Académie de La Rochelle, dont la pièce a obtenu la première de ces                        mentions, a composé, sous le titre de <hi rend="i">Petit Souper, tableau de                            chevalet</hi>, une scène nocturne qui se passe à la Maison d’or, en                        carnaval, et où il introduit des originaux et des masques à demi philosophes                        qui parlent très spirituellement de nos vices et de nos travers. La seconde                        mention a été obtenue par une pièce d’un ton moral élevé, mais où le sujet                        n’a point paru assez directement traîté. L’auteur de ces strophes                        généreuses, parfois éloquentes, est M. Siméon Pécontal, poète bien connu,                        l’un des fervents disciples de l’art sérieux, et qui, tout récemment encore,                        en célébrant dans des stances le génie de Chateaubriand, a rencontré un des                        plus beaux exordes lyriques dont puisse s’honorer l’ode française.</p><p rend="indent">Si ceux qui n’ont pas été vainqueurs ont de tels mérites, les                        vaincus trouveront peut-être de quoi se consoler. Parmi ces derniers, il en                        est quelques-uns qu’on a regretté de ne pouvoir admettre à l’une des                        distinctions proposées. Plusieurs de ceux qui n’ont pu y atteindre et qui                        sont restés en deçà, s’étant hâtés d’en appeler au public et de faire                        imprimer leurs vers, je n’ai point à m’en occuper ici. Je signalerai                        seulement deux pièces dignes de mention parmi celles qui ont succombé :                        l’une, un dialogue extrêmement spirituel, et parfois poétique aussi, entre                        deux anciens camarades de collège, un poète et un banquier ; le sujet du                        concours y est traité un peu trop sans gêne toutefois. Cet excès de                        plaisanterie ou de familiarité a nui à la pièce, d’ailleurs aussi élégante                        que facile. Une autre pièce, qui a longtemps attiré rattention de la                        sous-commission et du jury, est un conte dont la scène se passe en                        Normandie, et qui sent tout à fait sa littérature familière du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, poésie courante, négligée, gracieuse                        toutefois et spirituelle, dernier souvenir d’un genre ancien et qui                        s’efface. Mentionner cette pièce et dire qu’elle a compté longtemps dans la                        balance du jury, c’est montrer au moins qu’on n’a fait exclusion d’aucune                        manière et qu’on ne s’est enfermé dans aucune école.</p><p rend="indent">Il faut s’arrêter et passer à la dernière branche du concours,                        à celle qui confine au roman. L’ouvrage qui a obtenu le premier prix parmi                        les 129 présentés, et qui a paru le plus s’approcher de l’idée <pb n="462"/>qu’on se pouvait faire d’une nouvelle excellente, a pour titre <hi rend="i">Cécilie</hi>. De la curiosité, une fantaisie parfois                        saisissante, une moralité affectueuse et qui pénètre, la vigoureuse peinture                        de deux avares qui n’ont peut-être d’autre défaut que de se corriger à la                        fin (les avares ne se corrigent pas), recommandent cette nouvelle dont                        l’auteur est M. Louis Fortoul de la Société des gens de lettres, déjà connu                        par des écrits qui intéressent l’éducation de l’enfance.</p><p rend="indent">La nouvelle qui a obtenu le second prix, et qui a pour titre                            <hi rend="i">Le Chant des Hellènes</hi>, est une confession, ou du moins                        une confidence, celle d’une femme à une jeune amie qu’elle veut prémunir                        contre un travers dont elle n’a pas pu se garder elle-même. « Préserver son                        imagination de tout écart n’est qu’un simple calcul de bonheur pour une                        femme vertueuse » : cette épigraphe, empruntée à M<hi rend="sup">me</hi> Necker de Saussure, se trouve justifiée par le récit ; mais ce                        récit est facile, naturel, coulant, et n’a rien d’une prédication. C’est                        l’histoire d’un enthousiasme romanesque pour un beau chanteur qu’on croit né                        prince, une erreur d’imagination dans l’amour. Le ton est celui du monde et                        de la bonne société. Le billet décacheté a donné le nom de M. le comte de                        Légurat. Serait-ce être indiscret de chercher encore sous ce nom et d’y                        entrevoir un gracieux talent de femme ?</p><p rend="indent">Deux autres nouvelles ont mérité des accessits ; le premier est                        accordé à un récit intitulé <hi rend="i">Les Deux Transfuges</hi>, qui                        semble réel dans sa singularité, et qui s’encadre agréablement entre les                        haies d’un humble champ du Bourbonnais. L’auteur est M. Oscar Honoré, de la                        Société des gens de lettres. — La nouvelle qui a obtenu le second accessit a                        pour scène les bords de la mer sur les côtes de Normandie, et pour sujet un                        épisode de la vie de pêcheur : au milieu de figures simplement vraies se                        détache celle de Pierre, qui donne son nom au récit, et qui est pleine                        d’idéal et de sensibilité. L’auteur est M. Charles Deslys, de la Société des                        gens de lettres.</p><p rend="indent">Tel est, messieurs, le produit assurément très varié et assez                        animé du concours. Au milieu des comparaisons multipliées et consciencieuses                        auxquelles se sont livrés le jury général et les sous-commissions dans                        lesquelles il s’était divisé, il y avait une difficulté très réelle, au                        moins pour ce qui concernait les nouvelles et la poésie, non pas tant à                        démêler d’abord qu’à classer définitivement les ouvrages. Cette difficulté                        tenait au grand nombre des concurrents, à la diversité des sujets ou à la                        manière très diverse dont le même sujet était envisagé, et, je le dirai                        aussi, au grand nombre des juges. Le jury a fait tous ses efforts pour être                        juste et pour ne manquer à aucun devoir. Pour moi, qui suis de ceux à qui la                        Société des gens de lettres avait fait l’honneur de les appeler dans son                        sein pour participer à ce jugement, je puis dire en mon nom et en celui des                        hommes de lettres ainsi conviés que j’ai été frappé et touché avant tout                        d’une chose, du sentiment d’équité générale et bienveillante qui a présidé à                        ce long examen. Ainsi, pour le concours de poésie, dont j’ai pu suivre de                        plus <pb n="463"/>près toutes les phases, que de soins, que de lectures                        répétées, que de retours en arrière et de révisions ! combien d’épreuves et                        de contre-épreuves scrupuleuses ! Les juges étaient fort dissemblables et                        venus d’écoles ou, si l’on veut, de camps très différents. Quelques-uns                        avaient marqué avec éclat dans la poésie même, et avaient bien droit d’avoir                        leurs préférences. Nous avons tous, si nous n’y prenons garde, un premier                        jugement prompt, facile, involontaire, par lequel nous approuvons chez les                        autres ce qui nous ressemble, ou nous rejetons ce que nous n’aurions pas                        fait. En un mot, il y a un jugement auquel il est aisé de s’abandonner comme                        si l’on était chez soi, et par lequel on abonde dans son propre sens. Je ne                        veux pas dire que ce premier jugement soit toujours mauvais et faux, mais il                        est hasardeux, et il court risque fort souvent de ressembler à de la                        prévention. Il y a aussi un second jugement, plus réfléchi, plus méritoire,                        dans lequel on sacrifie quelque chose du sien et l’on se met au point de vue                        des autres ; oh, sans se départir de sa propre impression, l’on accorde                        quelque chose à d’autres manières de voir et de faire. C’est sur le terrain                        élargi de ce second et plus impartial jugement que j’ai vu des hommes de                        directions et de natures de talent très diverses se rencontrer, se                        rapprocher durant des semaines, et chercher sincèrement à se mettre d’accord                        pour rester justes envers les concurrents, ces autres confrères inconnus. Le                        fait de cet esprit d’union désintéressée et de concorde intelligente est                        aussi l’un des résultats et des produits du concours, et j’aurais cru ne pas                        avoir rendu justice à tout ce qui en est sorti, si je ne l’avais signalé en                        m’honorant d’en avoir été l’organe.</p></quote><trailer>FIN DU TOME TREIZIÈME.</trailer></div></body>
</text>
</TEI>

