<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Maine de Biran. Sa vie et ses pensées, publiées par M. Ernest Naville.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-04-06"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-04-06"><head><hi rend="i">Maine de Biran. Sa vie et ses pensées</hi>, publiées par                    M. Ernest Naville<note place="bottom" resp="author">[NdA] Paris, Cherbuliez, rue de la                        Monnaie, 10.</note>.</head><dateline>Lundi, 6 avril 1857.</dateline><p rend="indent"><pb n="304"/>Ici, nous avons encore affaire à un journal et à des                    confidences posthumes, mais il s’agit du journal et registre d’une belle âme,                    d’une haute intelligence, et le choix a été fait par un homme de mérite, digne                    parent par le cœur et par la pensée de celui qu’il présente et introduit.</p><p>J’écarterai d’abord de cette publication ce qui la complique et ce qui la masque.                    Elle est précédée d’un avant-propos, d’une histoire des manuscrits de Maine de                    Biran, puis d’une notice sur sa vie. On n’aurait dû y mettre que cette vie. Il                    serait temps de rejeter à leur place, c’est-à-dire dans quelque note finale                    imperceptible, ces interminables histoires de papiers, ces aventures et odyssées                    d’une malle, ces pistes perdues et retrouvées, qui donnent des émotions à                    l’éditeur, mais auxquelles le public est parfaitement indifférent. Ce sont là                    des soins et tracas d’arrière-boutique pour ainsi <pb n="305"/>dire, ce ne sont                    pas de dignes frontispices à des œuvres morales. Vous qui êtes de la famille et                    de la religion de Platon, souvenez-vous donc aussi de l’art de Platon.</p><p>L’intérêt qui s’attache au volume publié par M. Ernest Naville est d’ailleurs,                    jusqu’à un certain point, indépendant de l’opinion qu’on a des écrits                    philosophiques et de la doctrine particulière de Maine de Biran ; c’est                    l’histoire d’un espritet d’une âme. De même que bien des lecteurs qui ne sont ni                    théologiens ni convertis s’intéressent aux <hi rend="i">Confessions</hi> de                    saint Augustin, ou au drame intérieur qui se noue et se dénoue dans les <hi rend="i">Pensées</hi> de Pascal, de même, sans avoir pris de parti pour ou                    contre la doctrine psychologique de Maine de Biran, on s’intéressera aux aveux                    et au travail individuel de sa pensée. On aimera et l’on comprendra en action                    dans sa personne ce que l’on ne se donne pas la peine de chercher dans ses                    exposés scientifiques un peu embrouillés. Maine de Biran appartient à la famille                    des métaphysiciens et méditatifs intérieurs, et, grâce au nouveau volume, on                    peut étudier à nu et très commodément ce type d’organisation en lui.</p><p>Né en 1766, fils d’un médecin de Bergerac, ayant fait ses études à Périgueux chez                    les doctrinaires, il entra en 1785 dans les gardes du corps de Louis XVI, et il                    y servit jusqu’aux journées des 5 et 6 octobre 1789. Il eut là une jeunesse,                    qui, jusque dans ses dissipations, ne dut jamais être très orageuse ni très                    vive. Il parle pourtant des passions qui l’entraînaient ou du moins auxquelles                    il croyait devoir céder, faussement persuadé alors que les passions sont la                    mesure de la force et de l’énergie. Ceux qui ne l’ont connu que dans la dernière                    moitié de sa vie ne retrouvaient pas dans ce personnage grand, mince, un peu                    penché, dans cette figure fatiguée et dont la coloration elle-même était un                    indice de souffrance, ce qu’il avait pu avoir d’agréments et de grâce <pb n="306"/>dans un âge plus favorisé. Il parle en un endroit et « de la                    décadence de ce corps qu’il a tant aimé », de la prétention qu’il avait eue                    « d’être placé au premier rang par les qualités agréables et solides, par la                    beauté du corps comme de l’esprit ». Il était de ceux dont la fleur se fane vite                    et n’a qu’une saison. Doué d’une organisation délicate qui lui donnait l’éveil                    et le qui-vive sur quantité de points du dedans, enclin à s’écouter et à se                    sentir vivre, il commença de bonne heure à noter les états successifs et, pour                    ainsi parler, les variations atmosphériques de son âme ; il se rendit compte de                    lui à lui-même.</p><p>Il regarda comme de dessus un pont intérieur le fleuve qui passait en lui et qui                    n’était autre chose que <hi rend="i">lui</hi>.</p><p>Après le licenciement des gardes du roi, il se retira dans son Périgord, à sa                    terre de Grateloup, sorte de château dans le genre de celui de Montaigne, avec                    colombier et tourelle gothique<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il faut voir dans le                        volume d’Épîtres et élégies, par Charles Loyson (1819), deux épîtres (la                        seconde et la troisième) où est agréablement dépeinte la vie de Maine de                        Biran à sa terre de Grateloup, et où ce riant domaine obtient aussi sa                        description familière, dont le ton rappelle l’épître de Boileau <hi rend="i">À M. de Lamoignon</hi>.</note>. Maine de Biran se plut toute sa vie à                    embellir cet héritage paternel et à en faire une de ses créations ; mais, à                    l’époque dont nous parlons, il ne pensait d’abord qu’à s’y recueillir un peu. Il                    avait vingt-quatre ans. Il se livra à l’étude ; pendant deux années, il lut                    toutes sortes de livres ; il s’appliqua avec suite aux mathématiques : « J’ai                    conçu beaucoup de choses dans cette science, disait-il, mais je n’ai pas une                    tête à calcul, et ma santé est trop faible pour supporter l’extrême contention                    qu’exige cette étude. » Il se considérait dès lors comme un solitaire un peu                    cacochyme, que son organisation éloigne de la vie active et des affaires, et qui                    est plutôt fait pour se replier et se renfermer au dedans. Il le prouve bien en                    commençant son journal <pb n="307"/>en 1794 ; le printemps de cette affreuse et                    mémorable année, même avant qu’on puisse prévoir Thermidor, ne lui apporte que                    des impressions douces et paisibles ; il s’est complètement isolé de la tyrannie                    qui pèse sur toute la France, et il n’y songe même pas dans le lointain. André                    Chénier errant en poète dans les bois de Versailles y pensait davantage.</p><quote><p rend="indent">Grateloup, 27 mai (<hi rend="i">1794</hi>). — J’ai éprouvé                        aujourd’hui une situation trop douce, trop remarquable par sa rareté, pour                        que je l’oublie. Je me promenais seul, quelques moments avant le coucher du                        soleil ; le temps était très beau ; la fraîcheur des objets, le charme                        qu’offre leur ensemble dans cette brillante époque du printemps qui se fait                        si bien sentir à l’âme, mais qu’on affaiblit toujours en cherchant à la                        décrire ; tout ce qui frappait mes sens portait à mon cœur je ne sais quoi                        de doux et de triste ; les larmes étaient au bord de mes paupières. Combien                        de sentiments ravissants se sont succédé ! Si je pouvais rendre cet état                        permanent, que manquerait-il à mon bonheur ? j’aurais trouvé sur cette terre                        les joies du ciel. Mais une heure de ce doux calme va être suivie de                        l’agitation ordinaire de ma vie ; je sens déjà que cet état de ravissement                        est loin de moi ; il n’est pas fait pour un mortel. Ainsi, cette malheureuse                        existence n’est qu’une suite de moments hétérogènes qui n’ont aucune                        stabilité. Ils vont flottant, fuyant rapidement, sans qu’il soit jamais en                        notre pouvoir de les fixer. Tout influe sur nous, et nous changeons sans                        cesse avec ce qui nous environne. <hi rend="i">Je m’amuse souvent à voir                            couler les diverses situations de mon âme</hi> ; elles sont comme les                        flots d’une rivière, tantôt calmes, tantôt agitées, mais toujours se                        succédant sans aucune permanence. Revenons à ma promenade solitaire…</p></quote><p rend="indent">Il s’interroge alors sur les causes de ce bonheur ; il se demande à                    quoi tient cette impression d’intime contentement : il sent que c’est qu’il est                    dans sa voie et qu’il est rentré dans une situation d’accord avec toute son                    organisation physique, laquelle a été faite pour le repos plus que pour les                    passions. Mais cette réponse, qui place le bonheur dans une certaine harmonie                    des organes avec ce qui les entoure, ne lui suffit pas :</p><quote><p rend="indent">Je voudrais, dit-il, si jamais je pouvais entreprendre quelque                        chose de suivi, rechercher jusqu’à quel point <hi rend="i">l’âme est                            active</hi>, <pb n="308"/> jusqu’à quel point elle peut modifier les                        impressions extérieures, augmenter ou diminuer leur intensité par                        l’attention qu’elle leur donne ; examiner jusqu’où elle est maîtresse de                        cette attention… Est-ce que tous nos sentiments, nos affections, nos                        principes, ne tiendraient qu’à certains états physiques de nos organes ? La                        raison serait-elle toujours impuissante contre l’influence du tempérament ?                        La liberté ne serait-elle autre chose que la conscience de l’état de l’âme                        tel que nous désirons qu’il soit<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] La liberté ne serait-elle autre chose que la                            conscience d’un état de l’âme tel que nous désirons qu’il soit</note>,                        état qui dépend en réalité de la disposition du corps sur laquelle nous ne                        pouvons rien, en sorte que lorsque nous sommes comme nous voulons, nous                        imaginons que notre âme, par son activité, produit d’elle-même les                        affections auxquelles elle se complaît.</p></quote><p rend="indent">Telles sont les questions que se pose le promeneur solitaire et                    qu’il se posera jusqu’à la fin. Trente ans plus tard, il finira par les résoudre                    dans le sens favorable à l’âme, à sa force active, et encore en supposant cette                    force aidée et soutenue par une puissance supérieure et un esprit qui lui                    communique une sorte de grâce. Mais en 1794, il n’en est pas à cette solution                    dernière, religieuse, à laquelle il ne s’élèvera que par degrés, et, quoique                    sans parti pris et sans décision absolue, il incline à tout rapporter à l’état                    physique et à la machine :</p><quote><p rend="indent">Je ne prétends rien décider à cet égard. Pour savoir ce qui en                        est, il faudrait pouvoir lire dans toutes les âmes, être successivement                        chaque homme, et je n’ai pour moi que mon sens intime. J’ai cherché ce qui                        constitue mes moments heureux, et j’ai toujours éprouvé qu’ils tenaient à                            <hi rend="i">un certain état de mon être, absolument indépendant de mon                            vouloir…</hi> Moi-même qu’ai-je fait de bien lorsque je me trouve dans                        cet état de calme dont je désire la prolongation ? Suis-je meilleur, suis-je                        plus vertueux qu’un instant auparavant où j’étais dans le tumulte et                        l’agitation ? D’après mon expérience, que je ne prétends point donner pour                        preuve de la vérité, je serais donc disposé à conclure que l’état de nos                        corps, ou un certain mécanisme de notre être que nous ne dirigeons pas,                        détermine la somme de nos moments heureux ou malheureux ; que nos opinions                        sont toujours dominées par cet état, et que généralement toutes les                        affections que l’on regarde vulgairement comme des causes du bonheur ne                        sont, ainsi que le bonheur même, que des effets de l’organisation.</p></quote><p rend="indent">Tel nous apparaît Maine de Biran dans ce volume, au <pb n="309"/>point de départ ; quinze et vingt ans après, et par le seul mouvement continu                    de sa pensée, il en était venu à déplacer totalement son point de vue, à le                    porter, en quelque sorte, de la circonférence au centre, à tout rendre (et même                    au-delà) à la force intime et à la volonté :</p><quote><p rend="indent">L’art de vivre, écrivait-il en 1816, consisterait à affaiblir                        sans cesse l’empire ou l’influence des impressions spontanées par lesquelles                        nous sommes immédiatement heureux ou malheureux, à n’en rien attendre, et à                        placer nos jouissances dans l’exercice des facultés qui dépendent de nous,                        ou dans les résultats de cet exercice. <hi rend="i">Il faut que la volonté                            préside à tout ce que nous sommes</hi> : voilà le stoïcisme. <hi rend="i">Aucun autre système n’est aussi conforme à notre                        nature.</hi></p><p rend="indent">Jusqu’à présent j’ai attendu tout mon bien-être de ces                        dispositions organiques, par lesquelles seules j’ai souvent éprouvé des                        jouissances ineffables ; maintenant je n’ai plus rien à attendre de ce                        côté ; la force vitale n’éprouve plus que des résistances : il faut se                        tourner d’un autre côté.</p></quote><p rend="indent">Ce côté duquel il se tourne, il vient de le nommer, c’est une sorte                    de stoïcisme. — Quelques années après, il avait changé et s’était transformé                    encore, il était dans sa troisième et dernière phase, et son journal se termine                    par cette parole qui est un désaveu de la précédente et qui semble indiquer                    l’entrée définitive dans une autre sphère :</p><quote><p rend="indent">Le stoïcien est seul, ou avec sa conscience de force propre le                        trompe ; le chrétien ne marche qu’en présence de Dieu et avec Dieu, par le                        médiateur qu’il a pris pour guide et compagnon de sa vie présente et                        future.</p></quote><p rend="indent">On a maintenant sous les yeux les trois temps et comme les trois                    actes qui constituent le drame intérieur de la vie de Maine de Biran. Tout ce                    volume est consacré à le développer ; mais les choses n’y sont pas si précises                    que ce résumé nous les donne. Ce drame à un seul personnage offre bien des                    alternatives, des péripéties ou plutôt des mélanges. Les diverses époques ne                    cessent d’y empiéter les unes sur les autres.</p><p>Revenons au point de départ. Maine de Biran a dès <pb n="310"/>l’abord une                    faculté heureuse qui est le principe de toute découverte et de toute observation                    neuve : il <hi rend="i">s’étonne</hi> de ce qui paraît tout simple à la plupart                    des hommes, et de ce dont l’habitude leur dissimule la complication et la                    merveille. Le <hi rend="i">nil admirari</hi> en effet, dans le sens vulgaire,                    n’est pas une marque d’intelligence. La pomme qui tombe paraît chose toute                    simple au commun des hommes, elle ne le semble pas à Newton. « La première                    réflexion, a dit quelque part Maine de Biran, est, en tout, le pas le plus                    difficile : il n’appartient qu’au génie de le franchir. Dès que le grand homme                    qui sait s’étonner le premier porte ses regards hors de lui, le voile de                    l’habitude tombe, il se trouve en présence de la nature, l’interroge librement                    et recueille ses réponses. » Le grand homme est celui, qui, après s’être étonné,                    trouve l’explication. Maine de Biran reste toujours au seuil de son étonnement,                    si je puis dire ; il y revient sans cesse ; il y fait un pas en avant, un autre                    en arrière, et durant trente ans il ne le franchit pas :</p><quote><p rend="indent">Comment ne pas être sans cesse ramené, écrivait-il en 1823, au                        grand mystère de sa propre existence par l’étonnement même qu’il cause à                        tout être pensant ? J’ai éprouvé pour ma part cet étonnement de très bonne                        heure. Les révolutions spontanées, continuelles, que je n’ai cessé                        d’éprouver, que j’éprouve encore tous les jours, ont prolongé la surprise et                        me permettent à peine de m’occuper sérieusement des choses étrangères, ou                        qui n’ont pas de rapport à ce phénomène toujours présent, à cette énigme que                        je porte toujours en moi, et dont la clef m’échappe sans cesse en se                        montrant sous une face nouvelle, quand je crois la tenir sous une autre.</p></quote><p rend="indent">Ce n’est donc pas un grand homme que ce métaphysicien à la fois                    prédestiné à l’être et insuffisant, ce n’est qu’un commencement de grand homme,                    ce n’est pas un homme complet. J’ai dit qu’on pouvait étudier à nu le type du                    métaphysicien en sa personne ; il est juste d’ajouter que ce type, entier et                    accompli de tout point dans une nature telle que celle de Kant, est fragile et                        <pb n="311"/>fuit par bien des côtés chez Maine de Biran. Il a en lui, au                    cœur de sa vocation bien distincte, un principe d’infirmité. Il donne l’idée que                    la première condition pour être psychologue est d’être infirme, ce qui ne se                    doit dire d’aucune science vraie : « Quand on a peu de vie, dit-il, ou un faible                    sentiment de vie, on est plus porté à observer les phénomènes intérieurs. C’est                    la cause qui m’a rendu psychologue de si bonne heure. » Doué par la nature de la                    faculté d’<hi rend="i">aperception interne</hi>, il ne tient pas à lui qu’on ne                    croie que cette aptitude qu’il a est due à une maladie ou à une manie. Il                    compromet à tout instant le résultat de cette observation par je ne sais quoi de                    mou et d’incertain. C’est le psychologue en peine et dans l’embarras. Il se                    peint à nous comme une intelligence non pas <hi rend="i">servie</hi> (selon le                    mot de M. de Bonald), mais trahie et <hi rend="i">dé-servie</hi> par des                    organes. Il passe sa vie à chercher un point d’appui en lui, à s’assurer que ce                    point central spirituel existe indépendant du dehors, qu’il n’est pas                    complètement à la merci des choses ou de la machine intérieure ; et quand il                    croit avoir trouvé ce point d’appui (<hi rend="i">arx animi</hi>), ce moi                    permanent, cette force et cette cause, il ne s’y tient pas, il le laisse et n’en                    fait rien ; il se repent « d’avoir trop compté sur lui-même » ; il va ailleurs,                    et demande secours, comme dans un naufrage, à l’esprit universel. Ce n’est qu’un                    stoïcien manqué, ou un chrétien tardif. Savant, il n’a ni la force d’un Fichte,                    ni l’audace et la trempe d’un Emerson, ce Descartes en permanence. Maine de                    Biran est un ancien garde du corps de Louis XVI, qui a du Greuze en lui, un                    principe de mollesse au milieu de l’élévation, absence de vigueur, de netteté,                    d’originalité, de ressort… Ai-je assez dit tout ce qui lui manque ? Mais ce                    qu’il a et ce qui rachète bien des défauts, c’est (je ne parle que du présent                    volume et du journal) une certaine richesse de vues, la présence et la                    suggestion de plusieurs solutions <pb n="312"/>possibles à la fois, la plénitude                    du problème bien posé et considéré sans cesse, la sincérité parfaite,                    l’honnêteté, la bonté, la profondeur à force de candeur, un sentiment moral qui                    anime et personnifie ses recherches, qui les rend touchantes, et qui y donne                    (avec plus de douceur et d’affection) quelque chose de l’intérêt qu’auront                    éternellement les angoisses et les fluctuations orageuses de Pascal à la                    poursuite du bonheur. Bien des esprits sérieux et réfléchis suivront et                    partageront ainsi désormais les vicissitudes morales de Maine de Biran.</p><p>Cette vie de la pensée, à laquelle il était presque exclusivement appelé, fut                    pourtant interrompue, coupée de temps en temps et longuement entamée par les                    fonctions publiques. Maine de Biran fut un des administrateurs du département de                    la Dordogne en 1795, et ensuite nommé député au Conseil des Cinq-Cents, de ceux                    qui virent leur élection annulée par le 18 fructidor. Sous l’Empire il fut                    sous-préfet de Bergerac, puis député au Corps législatif, et en cette qualité il                    prit part en 1813, avec MM. Lainé, Raynouard, Gallois et Flaugergues, à l’acte                    fameux de résistance qui peut être apprécié diversement, mais qu’il considéra                    comme un devoir. Redevenu pour la forme garde du corps en 1814, il fut membre de                    la Chambre des députés et questeur. Il redevint l’un et l’autre après les                    Cent-Jours, et fut de plus nommé conseiller d’État. Royaliste par affection et                    par conviction, voulant le bien, l’ordre et la paix, on ne sera pas tenté, après                    la lecture de son journal, de lui attribuer plus de vertus publiques qu’il n’en                    eut. Si on le prenait au mot et si l’on s’emparait de ses aveux au pied de la                    lettre, il serait l’homme le plus impropre aux affaires qui y ait jamais été                    mêlé ; mais, capable ou non dans tel ou tel emploi particulier, il est certes le                    moins homme d’État de tous les hommes. Quoiqu’il se soit laissé faire et qu’il                    n’ait jamais refusé les fonctions publiques, tous <pb n="313"/> ses penchants,                    toutes ses qualités étaient pour la vie privée : « Les goûts simples qui                    s’allient avec les études abstraites donnent une sorte de candeur, de timidité,                    qui fait aimer la vie domestique. » N’ayant de valeur que dans la solitude ou                    dans un cercle intime qui l’appréciait, et où ses facultés reluisent quelques                    instants, son état habituel, au sein d’une grande assemblée, tout le temps qu’il                    en fut membre, était un état de timidité et de crainte :</p><quote><p rend="indent">Je me sens plus faible, disait-il, au milieu de tant d’hommes                        forts ; je ne me mets pas en rapport avec eux : je cesse d’être moi sans me                        confondre avec les autres. Le moindre signe d’opposition ou seulement                        d’indifférence me trouble et m’abat, je perds toute présence d’esprit, tout                        sentiment et toute apparence de dignité. Je sens que les autres doivent                        avoir une pauvre idée de mon chétif individu, et cette persuasion me rend                        plus chétif, plus timide et plus faible encore… Je suis comme un somnambule                        dans le monde des affaires.</p></quote><p rend="indent">Parce qu’il a été vers la fin un adversaire du gouvernement                    impérial, on aurait tort de le prendre pour un grand partisan du régime                    constitutionnel ou parlementaire ; selon lui, le seul bon gouvernement est                    celui</p><quote><p>sous lequel l’homme trouve le plus de moyens de perfectionner sa nature                        intellectuelle et morale et de remplir le mieux sa destination sur la                        terre : or, sûrement, ajoute-t-il, ce n’est pas celui où chacun est occupé                        sans cesse à défendre ce qu’il croit être ses droits ; où les hommes sont                        tous portés à s’observer comme des rivaux plutôt qu’à s’aimer et                        s’entr’aider en frères ; où chaque individu est dominé par l’orgueil ou la                        vanité de paraître, et cherche son bonheur dans l’opinion, dans la part                        d’influence qu’il exerce sur ses pareils. Rien n’est plus funeste au repos                        public comme au bonheur individuel que cette préoccupation universelle de                        droits, d’intérêts, d’affaires de gouvernements.</p></quote><p rend="indent">Son idéal en ce genre, autant qu’on l’entrevoit <pb n="314"/>à                    travers ses regrets, serait une sorte de gouvernement paternel et de famille,                    avec des influences locales et territoriales et beaucoup de décentralisation.                    Intime ami de M. Lainé et son égal à l’entrée de la carrière, signalé comme lui                    à l’attention publique et aux honneurs du nouveau régime par le même acte de                    résistance au régime précédent, il sent bien vite quelle destinée différente ont                    faite à son ami ses talents d’orateur, et quelle disproportion de classement il                    en résulte entre eux dans l’opinion ; il en souffre, il s’abandonne tout bas au                    découragement et prend une part de moins en moins active aux discussions de la                    Chambre :</p><quote><p rend="indent">J’en suis puni (<hi rend="i">écrivait-il à la fin de                            l’année 1814</hi>) par la perte de cette considération personnelle dont                        je jouissais il y a un an. Quelle distance s’est élevée dans l’opinion entre                        mon collègue Lainé et moi ! Nous allions de pair l’année dernière ; il faut                        désormais que j’apprenne à me passer de considération publique, de renommée,                        et que je me couvre du manteau philosophique en prenant pour devise : <hi rend="i">Bene qui latuit bene vixit.</hi></p></quote><p rend="indent">La clef de bien des vicissitudes et de bien des variations morales                    de Maine de Biran est dans ce sentiment intime et radical d’impuissance et de                    faiblesse, joint à une intelligence élevée qui se rend compte et se contemple.                    Il s’est attaché quelque part à réfuter une définition que Cabanis a donnée du                    bonheur : « Le bonheur, dit Cabanis, consiste dans le libre exercice des                    facultés, dans le sentiment de la force et de l’aisance avec lesquelles on les                    met en action. » — « À cette condition, répond Maine de Biran, il n’est guère                    d’homme moins heureux que moi. L’exercice des facultés que j’ai le plus                    cultivées et auxquelles je tiens le plus est toujours en moi plus ou moins                    pénible, et je n’ai presque jamais le sentiment de force et d’aisance dans leur                    exercice. » Tout le journal que nous avons sous les yeux est la preuve de ce                    labeur et de cette difficulté continuelle.</p><p><pb n="315"/>Même là où il est sur son terrain et dans sa voie, il a peine à s’en                    bien démêler ; il entreprend plus d’un écrit philosophique ou politique avec le                    sentiment qu’il n’en finira jamais :</p><quote><p rend="indent">Je fais un écrit politique (<hi rend="i">sur L’Ordre et la                            liberté, en 1818</hi>) comme Pénélope faisait sa toile. Mon imagination                        est éteinte, et il faut de l’imagination, c’est-à-dire un certain degré                        d’activité et de vivacité dans les idées, pour traiter un sujet quelconque,                        fût-il le plus abstrait possible… Je suis toujours à l’essai de mes forces ;                        je n’y compte pas, je commence et recommence sans fin. Il m’est impossible                        de faire autrement ; mon malheur et mon trouble, mon inutilité, tout vient                        de n’être pas commandé, de n’être soutenu par rien : je manque d’idée fixe                        et de but.</p></quote><p rend="indent">Et en réfutant un ouvrage de M. de Bonald, ce qui pourtant devait                    lui convenir et lui fournir un but précis : « Je me fatigue chaque jour en pure                    perte et fais avec un grand labeur des pages qui seleront effacées le lendemain.                    C’est, ce semble, une grande patience de rouler ainsi le rocher de Sisyphe… Mon                    état physique et moral, dont je suis toujours plus mécontent, est une <hi rend="i">croix intérieure</hi>, près de laquelle toutes les croix                    extérieures ne sont rien. » Un jour qu’il est chargé d’un rapport sur les                    pétitions, ce qui n’est jamais très inspirateur, il s’écrie, pensant bientôt à                    tout autre chose et à ses difficultés dans tous les genres de travaux : « Je                    m’ennuie de mes propres idées ; je ne suis satisfait d’aucune de celles qui se                    présentent ; j’efface à mesure que j’écris. <hi rend="i">Heureux les hommes qui                        sont ou se sentent inspirés</hi> ! Ils ont confiance dans leurs idées et                    leurs sentiments, précisément parce qu’ils ne se les approprient pas comme                    l’ouvrage de leur esprit, comme le produit de leur activité propre<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] comme produit de leur activité                        propre</note>, mais qu’ils les attribuent à Dieu ou à quelque bon génie… »                    C’est précisément le génie dont il manque, le <hi rend="i">bon démon</hi>, celui                    de la facilité, la <hi rend="i">muse</hi>, comme on dirait en d’autres <pb n="316"/> sujets. Les jours où il l’entrevoit par hasard et où elle lui                    sourit, il est heureux. Il a des éclairs de satisfaction, il se relève. Ainsi,                    lorsqu’il eut terminé, après bien des efforts et des reprises, son grand article                    « Leibnitz », entrepris à l’instigation de M. Stapfer, pour la <hi rend="i">Biographie</hi> Michaud :</p><quote><p rend="indent">Cependant, il y a des compensations, écrivait-il ; si je me                        tourmente aux heures de travail, quand j’ai en tête une composition de                        quelque étendue, je sens aussi plus d’énergie, plus d’aplomb au dedans de                        moi, plus de sérénité dans ma journée, quand j’ai travaillé avec un succès                        réel ou apparent, mais dont j’ai l’idée… Voilà ce que j’éprouve en terminant                        mon article « Leibnitz » le 1<hi rend="sup">er</hi> juillet (<hi rend="i">1819</hi>).</p></quote><p rend="indent">— L’année suivante en refaisant son mémoire autrefois couronné à                    l’Académie de Copenhague, il éprouvait de nouveau quelque chose de la même joie                    intellectuelle, tant il est vrai que ce n’est que le travail régulier et un                    cours tracé de production qui lui manque pour retrouver toute la conscience de                    lui-même et son équilibre : « Ce travail, dit-il, a duré un mois. J’ai été                    heureux et actif dans tout cet intervalle ; j’avais un point d’appui fixe, un                    seul objet qui servait de centre à mes idées ; j’y étais tout entier ; le monde                    des affaires et des intrigues avait disparu pour moi, ou ne me servait que de                    distraction. » Il ne tire pas, ce me semble, de ces faits tout le parti qu’il                    devrait. La seule conclusion que nous tirons, nous, lecteur vulgaire, de ce rare                    sentiment de satisfaction que nous le voyons éprouver quand il a fini et bien                    fini, c’est que ce qui lui a manqué, ç’a été la satisfaction plus fréquente de                    produire, et le plaisir sérieux, mérité, qui accompagne un labeur plus ou moins                    facile, mais répété, habituel et fécond. Au lieu d’appliquer ses facultés avec                    suite, il les laisse vaguer, tournoyer, et se dévorer sur place. Les chevaux                    attelés au char, pour peu qu’ils soient généreux, se rongent le frein et se                    mordent l’un l’autre s’ils ne courent pas. <pb n="317"/>Maine de Biran est de                    ceux qui passent leur vie à se creuser un puits artésien en eux-mêmes : l’eau ne                    vint que tard et pas abondamment. De là bien des mécomptes, bien des subtilités                    et des poursuites toujours nouvelles et toujours recommençantes, auxquelles il                    est secrètement intéressé et induit par son état tout personnel. Mais ces                    subtilités sont celles d’une nature élevée, délicate ; ces tourments sont d’une                    noble espèce, et l’humanité a de tout temps estimé ceux qui y furent sujets et                    qui se sont montrés capables de ces belles croix.</p><p>Par son premier ouvrage public, couronné par l’Institut (<hi rend="i">Influence                        de l’habitude sur la faculté de penser</hi>, 1802), Maine de Biran s’était                    rallié à l’école, alors régnante, des idéologues de la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; mais il ne s’y rattacha jamais que                    transitoirement, et bientôt, ne consultant que son sens intime, il passa outre.                    Il avait en lui un principe d’inquiétude qui l’avertissait que le problème                    intellectuel et moral de l’homme n’était pas si simple, et qu’il y avait à                    chercher encore. En 1811, âgé de quarante-cinq ans, et plus lassé ou plus                    attentif que beaucoup d’autres, sentant la vie se décolorer et la scène                    intérieure pâlir, il se demandait avec tristesse si c’était là tout, si cette                    décroissance et cette décadence déjà sensible ne ferait que marcher plus ou                    moins vite, et s’il fallait se résigner, même dans l’ordre de l’esprit, à cette                    diminution physique et fatale de tout l’être. Les incapacités que nous lui avons                    trop vues, et qu’il nous révèle, supprimaient pour lui les années que la plupart                    des hommes emploient ardemment et consacrent à la poursuite des honneurs et aux                    objets de l’ambition. Après la jeunesse il voyait venir immédiatement la                    vieillesse sans avant-garde ni appareil protecteur, sans rien qui la lui ornât à                    l’avance et la lui déguisât :</p><quote><p rend="indent">Me voilà déjà avancé en âge, disait-il, et je suis toujours                        incertain <pb n="318"/>et mobile dans le chemin de la vérité. <hi rend="i">Y                            a-t-il un point d’appui, et où est-il</hi> ? — De même qu’en musique le                        sentiment dominant du musicien choisit dans la variété des sons ceux qui lui                        conviennent et donnent à tout l’ensemble un motif unique, de même il doit y                        avoir dans l’être intelligent et moral un sentiment ou une idée dominante                        qui soit le centre ou le motif principal ou unique de tous les sentiments ou                        actes de la vie. Malheur à qui ne se conduit pas d’après un idéal ! il peut                        toujours être content de lui, mais il est toujours loin de tout ce qui est                        bon et vrai.</p></quote><p rend="indent">Ce point d’appui, ce <hi rend="i">motif dominant</hi>, Maine de                    Biran ne cessera plus de le chercher jusqu’à sa dernière heure, à travers toutes                    sortes d’anxiétés et d’incertitudes. Il n’est pas de ceux qui se hâtent de dire                    à tous en courant : <hi rend="i">Je l’ai trouvé</hi> !</p><p>En 1814, il se donna pourtant un plaisir social bien en accord avec ses goûts                    méditatifs. Il fonda chez lui, à Paris, un petit cercle philosophique, une                    véritable petite académie de métaphysique, qui s’assemblait une fois par                    semaine, et où se réunissaient MM. Royer-Collard, Ampère, de Gérando, les deux                    Cuvier, Stapfer, Cousin, Guizot et plusieurs autres. Cette société, plus ou                    moins fréquentée et renouvelée par portions, mais toujours de grand choix et                    d’élite, se continua pendant plusieurs années ; on y traitait à fond les                    questions d’analyse interne. C’était un laboratoire de psychologie. Maine de                    Biran avait des jours où il y était moins mécontent de lui, et où il avait                    conscience de s’épanouir un peu, de renaître.</p><p>Dans le journal très intéressant, et qui ne va plus discontinuer depuis lors, de                    ses impressions et de ses pensées, on suit parfaitement, sans en rien perdre,                    les différents temps et presque les motifs de ses désirs, de ses troubles et de                    ses transformations de doctrine. Si Maine de Biran avait été plus ferme et d’une                    trempe d’esprit plus résistante, il semble qu’étant arrivé à la conviction du                    point d’appui intérieur, de l’âme et de la <pb n="319"/>force vive, de la cause                    efficace qui domine tout l’être (ce qui est sa seule originalité de penseur, si                    c’en est une), il se serait établi dans une sorte de stoïcisme élevé,                    tranquille ; il aurait cru à la liberté humaine, au devoir, au choix éclairé                    qu’on en fait, et à la satisfaction sentie qui en est la récompense. Mais il                    n’est pas plus tôt arrivé à cette conviction méditée qu’il se fait des                    objections qu’on n’attendait pas. Le roc sur lequel il s’ancrait se dérobe. Il                    trouve sa liberté de vouloir absente ou insuffisante ; il ne trouve nulle part                    le repos, pas même en soi ; non seulement l’homme extérieur en lui contrarie                    l’homme intérieur, mais du fond de l’homme intérieur il sent ressortir des                    contradictions dont il n’est pas maître : « Quel sera le terme de ces                    contradictions ? Où est le repos ? Je vois maintenant qu’il est inutile de                    chercher à l’atteindre par les efforts de la volonté. C’est une vraie misère de                    vivre sur la terre. » Il a besoin d’un secours extérieur encore, mais, cette                    fois, de ce secours invisible qui opère par la grâce et moyennant le canal de la                    prière. « La plus fâcheuse des dispositions, dit-il, est celle de l’homme qui,                    se méfiant de lui-même au plus haut degré, ne s’appuie pas sur une force                    supérieure et ne se livre à aucune inspiration ; il est condamné à être nul aux                    yeux des hommes comme à ses propres yeux. » Il connaissait bien cet homme-là.                    Nul n’a agité plus habituellement que lui et n’a plus pressé en tous sens les                    rapports du stoïcisme et du christianisme, essayant de les concilier, oscillant                    de l’un à l’autre, mais, après chaque oscillation, s’approchant d’un degré de                    plus du christianisme vif et complet, tel qu’il est dans saint Paul, dans <hi rend="i">L’Imitation</hi>, dans les <hi rend="i">Lettres spirituelles</hi>                    de Fénelon. — « Douleur, tu n’es pas un mal », dit le philosophe stoïcien que le                    mal dévore. Maine de Biran veut encore davantage, il aspire à dire avec le                    chrétien parfait : « Douleur, tu es mon bien » <pb n="320"/>— « Car,                    remarque-t-il délicatement, c’est le trouble et non la souffrance qui nuit à                    l’âme. »</p><p>Tout cela ne se passe pas en un jour chez Maine de Biran, mais dure des années.                    Son journal ressemble à un journal de fièvre morale, une longue fièvre de                    croissance. Que d’intermittences en effet, que d’accès de découragement, que de                    rechutes ! mais le progrès, dans le sens où il l’entend, gagne et avance                    toujours ; il est de ceux qui travaillent à se perfectionner sans cesse                    « L’homme extérieur se détruit, l’homme intérieur se renouvelle », se dit-il                    avec l’apôtre. Ce journal intéresse, parce qu’il n’est pas seulement d’un esprit                    qui cherche la vérité, mais aussi d’une âme plaintive et qui a soif de bonheur.                    La vérité pour lui, c’est avant tout celle qui fortifie et guérit, celle qui                    console. Bien d’autres ont passé par le même chemin, mais il y procède à sa                    manière, il y parle avec son accent. Je ne sais laquelle choisir dans ces pages                    où l’on aperçoit insensiblement la transition du philosophique au mystique, le                    passage de Marc Aurèle à Fénelon ; c’est la continuité même qui en fait le prix                    et le charme. Maine de Biran n’a pas de ces vigoureuses expressions de pensée                    qui se gravent, mais il a et il rend bien, à force d’y revenir et d’y abonder,                    la plénitude de son objet :</p><quote><p rend="indent">À en juger par ce que j’éprouve, dit-il en un de ces endroits                        essentiels, et ne considérant que le fait psychologique seulement, il me                        semble qu’il y a en moi un sens supérieur et comme une face de mon âme qui                        se tourne par moments (<hi rend="i">et plus souvent en certaine temps, à                            certaines époques de l’année</hi>) vers un ordre de choses ou d’idées,                        supérieures à tout ce qui est relatif à la vie vulgaire, à tout ce qui tient                        aux intérêts de ce monde et occupe exclusivement les hommes. J’ai alors le                        sentiment intime, la vraie suggestion de certaines vérités qui se rapportent                        à un ordre invisible, à un mode d’existence meilleur, et tout autre que                        celui où nous sommes. Mais ce sont des éclairs qui ne laissent aucune trace                        dans la vie commune, ou dans l’exercice des facultés qui s’y rapportent ; je                        retombe après m’être élevé. Or, qu’est-ce qui m’élève ? Comment le voile                        ordinaire <pb n="321"/>qui couvre mon intelligence se trouve-t-il écarté par                        moments pour retomber aussitôt ? D’où me vient enfin cette suggestion                        extraordinaire de vérités dont les expressions sont mortes pour mon esprit,                        même quand il les connaît à la manière ordinaire ? Il m’est évident que ce                        n’est pas moi, ou ma volonté, qui produit cette intuition vive et élevée                        d’un autre ordre de choses. Un sourd qui aurait par moments la perception                        des sons, un aveugle qui aurait le sentiment subit et instantané de la                        lumière, ne pourraient croire qu’ils se donnent à eux-mêmes de telles                        perceptions : ils attribueraient ces effets singuliers, et hors de leur mode                        d’existence accoutumé, à quelque cause mystérieuse…</p></quote><p rend="indent">Et il en vient à conclure qu’il faut se mettre, s’il se peut, dans                    un rapport régulier avec cette grande cause, y disposer toute sa personne et son                    organisation elle-même par certains moyens :</p><quote><p rend="indent">Les anciens philosophes, comme les premiers chrétiens et les                        hommes qui ont mené une vie vraiment sainte, ont plus ou moins connu et                        pratiqué ces moyens. Il y a un régime physique comme un régime moral qui s’y                        approprie : la prière, les exercices spirituels, la vie contemplative                        ouvrent ce sens supérieur, développent cette face de notre âme tournée vers                        les choses du ciel, et ordinairement si obscurcie. Alors nous avons la                        présence de Dieu, et nous sentons ce que tous les raisonnements des hommes                        ne nous apprendraient pas.</p></quote><p rend="indent">Tel est le point de vue final auquel Maine de Biran se dirige de                    plus en plus, jusqu’à sa dernière heure (20 juillet 1824). Les défaillances                    fréquentes qui retardent son avancement et son progrès, en le montrant homme                    toujours sincère, et, malgré sa portée d’esprit, semblable d’ailleurs aux plus                    faibles, ne sont pas sans exciter de la sympathie :</p><quote><p rend="indent">J’ai souvent pitié de moi-même, confesse-t-il ; je déplore mes                        écarts d’esprit ou de raison, la faiblesse et les courtes limites de mes                        facultés physiques et morales. Ce sentiment de pitié ou de compassion                        réfléchie du moi sur lui-même est encore assez doux à éprouver, en tant                        qu’il constate une nature supérieure à celle qui pâtit, quoiqu’elle lui soit                        intimement jointe.</p></quote><p rend="indent">S’il y avait pour lui quelque douceur à cette <hi rend="i">prise en                        pitié</hi> de soi par une autre partie de soi-même, il se communique <pb n="322"/>aussi à la longue et il se transmet quelque chose de ce sentiment                    de tendresse et de commisération chez le lecteur. Ce souffrant et ce patient,                    qui se flatte si peu, est pour nous un frère.</p><p>On a l’aperçu de ce livre, qui est moins un livre de philosophie qu’une peinture                    morale, livre de naïveté et de bonne foi, nullement d’orgueil, d’où il résulte                    qu’un homme de plus, et de ceux qui sont le plus dignes de mémoire, est bien                    connu ; livre à mettre dans une bibliothèque intérieure à côté et à la suite des                        <hi rend="i">Pensées</hi> de Pascal, des <hi rend="i">Lettres                        spirituelles</hi> de Fénelon, de <hi rend="i">L’Homme de désir</hi> par                    Saint-Martin, et de quelques autres élixirs de l’âme. Quand on l’a bien lu, il                    naît, selon l’esprit et les dispositions qu’on y apporte, une foule de                    réflexions sur les problèmes les plus importants et les plus déliés de notre                    condition humaine ; mais la nature si délicate de ces problèmes fait qu’il vaut                    mieux que chacun tire sa leçon comme il l’entend, et boive l’eau de la source à                    sa manière. Je me suis borné à faire mon office et à montrer le chemin<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Il y a d’ailleurs dans cet écrit de quoi venir en                            aide aux points de vue les plus opposés. Par exemple : dans un ouvrage                            qu’il vient de publier sur <hi rend="i">La Connaissance de l’âme</hi>                            (1857), le Père Gratry s’est vivement et habilement emparé de ces                            pensées de Maine de Biran pour dire aux philosophes de l’école de                            M. Cousin : « Voilà l’homme que vous avez proclamé le premier                            métaphysicien de notre temps, et cet homme, il avoue que le point                            d’appui indépendant qu’il avait cherché à sa fondation philosophique                            n’existe pas, et, par son dernier mot qui se révélé aujourd’hui, il                            vient à nous, il est avec nous, au pied de la croix. » — D’un autre                            côté, les philosophes de l’école positive et physiologique que Maine de                            Biran a abandonnée pourraient dire : « Toutes ces variations et ces                            voyages de l’auteur autour de sa chambre s’expliquent : il est faible,                            il est malade et inquiet, il cherche la vérité, mais sous forme de                            remède ; et le remède moral que désire si vivement un malade, il finit                            toujours, s’il cherche longtemps, par le trouver ou par croire qu’il l’a                            trouvé. » — La vérité est qu’un homme de plus est connu, mais la                            question n’a pas avancé d’un pas.</p><p>— Depuis que ceci est écrit. Je                            vois que d’autres esprits distingués <pb n="323"/> survenant à leur tour                            ne craignent pas de faire de Maine de Biran leur chef de file en                            philosophie et de le proclamer comme le fondateur d’une ferme doctrine                            qu’ils opposent à l’éclectisme désormais en retraite de l’école de                            M. Cousin. « Les plus sincères défenseurs du spiritualisme en France                            n’hésitent pas à saluer aujourd’hui dans Maine de Biran leur véritable                            maître après Descartes. » C’est ce que déclare M. Lachelier, un jeune                            maître éminent, dans une lettre du 30 août 1868 ; et entre Maine de                            Biran et lui, il se plaît à désigner, comme faisant la chaîne, cet autre                            disciple d’un ordre bien élevé, M. Ravaisson. Je constate seulement ces                            filiations tardives et assez inattendues, ces vicissitudes et ces                            retours de fortune et de destinée, et j’y vois surtout, j’ose l’avouer,                            une image de la fluctuation et du caprice des pensées humaines. Pauvre                            Maine de Biran, toujours en quête de son point d’appui qu’il ne put                            jamais rencontrer ni atteindre, le voilà devenu, sans qu’il s’en soit                            douté, un guide en matière de certitude, un fondateur !</p></note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

