<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires ou journal de l’abbé Le Dieu sur la vie et les ouvrages de Bossuet, publiés pour la première fois par M. l’abbé Guetté – Tomes iii et iv·</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-03-30"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-03-30"><head><hi rend="i">Mémoires ou journal de l’abbé Le Dieu sur la vie et les ouvrages                        de Bossuet</hi>, publiés pour la première fois par M. l’abbé Guetté                        <lb/>Tomes <num>iii</num> et <num>iv</num><note place="bottom" resp="author">[NdA]                        Librairie Didier, quai des Augustine.</note>·</head><dateline>Lundi, 30 mars 1857·</dateline><p rend="indent"><pb n="285"/>J’ai précédemment parlé dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] 31 mars et 14 avril 1856                            (tome <num>xii</num> des <hi rend="i">Causeries du lundi</hi>).</note>                    des deux premiers volumes de cet ouvrage : la lecture des deux derniers qui                    viennent de paraître, et qui complètent la publication du journal de Le Dieu,                    suggère quelques réflexions qu’il est impossible à la critique de                    dissimuler.</p><p>On sait qu’il y a deux ouvrages de l’abbé Le Dieu qui intéressent Bossuet : les                    mémoires, ou plutôt un mémoire composé par lui peu de jours après la mort du                    grand évêque, et à la demande de la famille, pour servir aux orateurs qui                    auraient à faire des éloges funèbres, et de plus un journal tout confidentiel et                    personnel. Le mémoire, conçu et commencé dans une intention toute <pb n="286"/>particulière, mais bientôt, à mesure que l’auteur avançait et s’y développait,                    continué et composé réellement en vue du public, est fort utile et fort                    attachant. L’abbé Le Dieu s’y élève au-dessus de lui-même et de sa manière ; il                    y entre dans des particularités telles qu’on les aime sur les grands hommes et                    dans un détail sans trivialité ni bassesse. Il exprime bien le caractère de                    cette grande et familière éloquence, et comme quelqu’un qui n’était pas indigne                    de la sentir. Il a touché durant des années au manteau de Bossuet, et il lui en                    reste quelque chose ; il en retient une vertu. Comme certaine pierre dont on                    parle en physique, il garde quelque temps le rayon, même après que le soleil est                    couché. Les nombreux amis auxquels il lut, cahier par cahier, ces mémoires dont                    il était si fier, eurent raison d’en féliciter l’auteur, de lui donner des                    encouragements et des conseils ; de lui recommander « de les continuer dans le                    plus grand détail qu’il pourrait », de ne rien retrancher « de ce qui peint                    l’homme dans les moindres circonstances de sa vie », de ne pas trop céder sur                    ces points au goût simple et un peu nu du trop classique abbé Fleury, lequel en                    fut d’ailleurs très satisfait. L’endroit où il donne le caractère de Bossuet                    dans le sermon, et où il explique sa manière de s’y préparer, enleva tous les                    éloges. Quelques auditeurs ne lui cachaient pas leur surprise de trouver ces                    mémoires plus beaux et mieux écrits qu’on ne s’y attendait. Les plus vifs                    disaient que c’était un trésor ; que ce serait rendre un bon office à l’Église                    que de les publier, et qu’il n’y avait que lui, Le Dieu, qui fût en mesure de                    faire un tel ouvrage.</p><p>Voilà le bien. Ces mémoires ont été très utiles en effet à tous ceux qui les ont                    consultés pour l’histoire de Bossuet, au cardinal de Bausset d’abord, à                    M. Floquet en dernier lieu, et, quoique si souvent cités et mis à contribution,                    la lecture, lorsqu’on les a récemment publiés. <pb n="287"/>en a encore été                    agréable et sur quelques points tout à fait neuve. Mais le journal que l’abbé                    Le Dieu s’est avisé de tenir durant des années, et qu’il a commencé quatre ans                    environ avant la mort de Bossuet pour le poursuivre presque jusqu’à l’époque de                    sa propre mort (1699-1713), est d’un caractère tout différent, et j’ai peine à                    ne pas regretter qu’il ait été publié <hi rend="i">in extenso</hi> : car il ne                    fait honneur à personne. Si peu de gens savent bien lire, et il sera si facile                    désormais d’en abuser !</p><p>D’en abuser contre Bossuet… qui l’oserait ? et pourtant, tôt ou tard, on l’osera.                    Bossuet a eu et aura même encore des adversaires, et l’on cherchera dans le                    journal de Le Dieu ce qui pourra servir à le rabaisser et à le diminuer. L’abbé                    Le Dieu n’a pas le dessein de diminuer Bossuet, mais il soumet son illustre                    maître à une épreuve à laquelle pas une grande figure ne résisterait ; il note                    jour par jour, à l’époque de la maladie dernière et du déclin, tous les actes et                    toutes les paroles de faiblesse qui lui échappent, jusqu’aux plaintes et                    doléances auxquelles on se laisse aller la nuit quand on se croit seul, et dans                    cette observation il porte un esprit de petitesse qui se prononce de plus en                    plus en avançant, un esprit bas qui n’est pas moins dangereux que ne le serait                    une malignité subtile. Les deux derniers volumes qu’on vient de publier nous                    font mieux connaître l’abbé Le Dieu en lui-même, dans son fonds de nature, et                    l’on doit rétracter les éloges qu’on avait été trop prompt à lui donner d’après                    les premiers dehors et les commencements. Son caractère est dénué de toute                    élévation, et le cœur n’y supplée pas : on ne l’appellera plus maintenant le bon                    abbé Le Dieu. En paraissant attaché à Bossuet, il ne poursuivait que son propre                    intérêt et celui des siens. Il nous l’avoue en un endroit notamment où il veut                    se justifier au sujet d’un sien cousin, le curé Honbrel, qui revient souvent                    sous sa plume :</p><quote><p rend="indent"><pb n="288"/>Dans le même temps, dit-il, j’achevai mon travail                        sur la censure de l’assemblée du Clergé de 1700, que je lus tout entier à                        M. de Meaux, <hi rend="i">pour mériter de plus en plus ses faveurs</hi>, et                        dont il me sut très bon gré et me donna mille louanges ; j’entrepris                        aussitôt très vivement la correction du missel et du bréviaire, dont je lus                        aussi le travail à M. de Meaux, qui l’approuva fort ; <hi rend="i">tout cela                            dans le dessein de nous le rendre favorable dans les occasions</hi>.                        Mais l’abbé Bossuet, qui avait déjà ses vues et voulait être le maître,                        diminuait exprès et malicieusement le prix de mon travail et de mes                        assiduités auprès de M. de Meaux, de peur qu’il ne me fît de nouvelles                        grâces. En effet, trois canonicats furent donnés en 1701 et 1702 à                        M. de Mouhy, à M. de Mailly et au jeune Phelippeaux : c’était ceux que                        M. de Meaux avait voulu faire passer devant, et il me dit positivement alors                        qu’il voulait présentement songer à mon cousin. Pouvais-je faire davantage                        que de redoubler mes assiduités et augmenter mon travail ? de sorte que tous                        mes soins se tournaient uniquement à mériter un canonicat pour mon cousin,                        et il fallait s’y conduire avec d’autant plus de sagesse que l’abbé Bossuet                        était toujours à l’affût pour me chagriner et chercher noise… Mais Dieu m’a                        fait la grâce de prendre patience et de me soutenir toujours par l’espérance                        des bontés de M. de Meaux.</p></quote><p rend="indent">Tel est le mobile avoué de ses assiduités et de son zèle. Il est                    dans une lutte sourde continuelle avec l’abbé Bossuet, ce neveu actif et                    ambitieux dont je n’ai pas à faire l’apologie ; mais le rôle de l’abbé Le Dieu à                    son égard n’est pas beau ; il joue au plus fin, et n’a d’autre but que d’en                    tirer le plus de profit qu’il pourra.</p><p>Pendant les derniers dix-huit mois de la vie de Bossuet, l’abbé Le Dieu nous                    tient au courant, beaucoup plus que nous ne voudrions, de ses griefs, des mille                    tracasseries et des misères de cet intérieur où l’illustre prélat était de plus                    en plus enchaîné par sa maladie. Il reproche à l’abbé Bossuet de lui retirer la                    confiance de son oncle, de refroidir celui-ci pour tout ce qui n’est pas sa                    famille, de l’isoler de ses plus anciens serviteurs et domestiques, et de le                    circonvenir pour tâcher plus sûrement d’être son héritier dans son évêché, comme                    son légataire pour ses manuscrits et pour le plus clair de sa dépouille.                    L’impression qu’on reçoit de ces détails <pb n="289"/>à la longue est                    affligeante, et il en rejaillit quelque chose, quoi qu’on fasse, sur la noble et                    belle figure ainsi encadrée et présentée.</p><p>Déjà, dans le premier volume du journal, j’avais relevé de tristes paroles sur                    Fénelon, de ces paroles faites pour être ensevelies, et que Le Dieu avait pris                    plaisir à surprendre sur les lèvres de son maître et à noter. Si Bossuet a une                    grande parole, ce n’est pas celle-là qu’il répète ; s’il a une parole ordinaire                    ou familière, c’est celle dont il s’empare de préférence, et il la rend triviale                    en l’écrivant. Ainsi, il fera dire à Bossuet qu’il pressait de publier son                    ouvrage contre Richard Simon : « Avant toute chose, il ne se faut pas <hi rend="i">mettre la tête en quatre</hi>. » Il lui fait dire au sujet des                    lenteurs et des difficultés qu’éprouve cette publication : « Si nous obtenons ce                    que nous demandons, il y a de quoi faire bien enrager M. le chancelier ; mais                    aussi, si nous sommes tondus, nous enragerons bien. » Bossuet <hi rend="i">tondu</hi> et Bossuet <hi rend="i">enrageant</hi>, ce n’est pas là ce que                    j’appelle, en bonne peinture de portrait, de la ressemblance. Sur une lecture                    qu’il fit à Bossuet d’un écrit composé par lui, Le Dieu, et où il commentait                    l’un des actes de l’assemblée du Clergé de 1700, il dira : « Il (<hi rend="i">M. de Meaux</hi>) y a remarqué quelques expressions de son style, qu’il dit                    qu’il faut déguiser ; il a approuvé tous les endroits de doctrine ; … <hi rend="i">il a gobé tous les éloges que je lui donne</hi>, sans parler d’en                    retrancher le moindre mot ; il veut, au contraire, que je diminue celui de                    M. Arnauld… » Ce n’est là qu’un plat commérage ; mais combien de gens peuvent                    être tentés d’abuser de ce passage et de tant d’autres ! Vienne un grand                    railleur, ou même seulement un coloriste outré et grimaçant comme il y en a                    volontiers de nos jours, Le Dieu lui a préparé toute une palette. Du beau                    portrait de Rigaud, il sera aisé désormais de faire une caricature.</p><p><pb n="290"/>Dans le volume suivant, Le Dieu continue de se venger de l’abbé                    Bossuet au détriment de son oncle, et d’exercer sa mesquine jalousie en notant                    tout ce qu’il peut attraper de petit et de dénigrant. Ce n’est pas par dessein,                    mais c’est par nature. Bossuet, malade à Versailles, y est retenu par son neveu,                    qui espère toujours une démission de l’évêché en sa faveur, et qui croit la                    présence de l’illustre prélat en Cour utile à ses intérêts. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon s’étonne de ce séjour obstiné, et elle va jusqu’à dire                    au médecin Dodart, qui le rapporte à l’abbé Fleury : « Veut-il donc mourir à la                    Cour ? » À la fin, on transporte Bossuet à Paris. Il y a du mieux dans son mal ;                    logé rue Sainte-Anne, il peut faire quelques promenades au jardin des Tuileries                    après la messe ; il y mène son monde :</p><quote><p rend="indent">Vendredi et samedi (<hi rend="i">19 et 20 octobre 1703</hi>)                        promenade aux Tuileries, et le reste comme ces jours passés ; mais, en                        montant et descendant les terrasses des Tuileries, il nous disait qu’il                        éprouvait ses forces par les pentes douces, afin de s’accoutumer à monter et                        à descendre, pour se mettre en état d’aller chez le roi. Ainsi voilà déjà le                        prélat tout résolu d’aller à Versailles, et même lorsqu’il se sent à peine                        ferme sur ses jambes. Dieu soit loué de toutes choses, et qu’il lui plaise                        de donner un bon conseil à un homme si sage !</p></quote><p rend="indent">Cette idée de Versailles n’est point particulière alors à Bossuet,                    elle est celle de tout le siècle. L’escalier de Versailles ! Racine est mort                    peut-être de n’avoir plus l’espérance de le monter ; Bossuet en garde jusqu’à la                    fin la vision dorée et la perspective.</p><p>Bossuet tient à ce qu’on sache en haut lieu qu’il n’est pas si désespéré de santé                    qu’on l’a dit. Dans une visite qu’il fait au père de La Chaise chez les jésuites                    de la rue Saint-Antoine, il demande à voir les principaux et les plus célèbres                    de la maison ; mais les pères Bourdaloue, de La Rue, Gaillard, sont                    absents :</p><quote><p rend="indent">Le père Gravé, confesseur de M<hi rend="sup">me</hi> la                        duchesse de <pb n="291"/>Bourgogne, s’est trouvé seul, et M. de Meaux l’a                        vu, et chez le père de La Chaise, et encore dans la salle où il s’est                        promené avec lui près d’une demi-heure et sans bâton, donnant cette marque                        de force et de courage, afin que le père Gravé en portât la nouvelle à                        Versailles comme il l’en priait.</p></quote><p rend="indent">Ce ne sont point de ces détails qui nous déplaisent chez Le Dieu,                    pas plus que ceux qu’il donne sur la faiblesse tout humaine et plus touchante de                    Bossuet, sur son désir de guérir ou du moins de continuer de vivre, même avec                    ses maux. Pour être grand homme, on n’en est pas moins homme. Bossuet donne                    raison à Mécène et à la fable si connue : « Pourvu qu’en somme je vive… »</p><quote><p rend="indent">Ce dimanche 7 d’octobre 1703, M. de Meaux a paru fort gai, à                        son réveil, d’avoir bien dormi toute la nuit, et de joie il lui est échappé                        cette parole : « Je vois bien que Dieu veut me conserver. » Il a ensuite                        entendu la messe dans sa chapelle et s’est encore recouché jusqu’à son                        dîner. Je lui ai lu le quinzième chapitre de l’Évangile de saint Jean, où il                        a pris un grand goût, disant : « Voilà toute ma consolation. » Puis                        ajoutant : « Il faut bien remercier Dieu de ce qu’il nous a donné une telle                        consolation dans nos maux, sans laquelle on y succomberait. » Il s’est                        promené environ une heure, puis on a continué la lecture des voyages, et le                        soir il y a eu symphonie.</p></quote><p rend="indent">Et, le 18 du même mois :</p><quote><p rend="indent">Il y a plaisir à l’entendre parler de sa santé en des termes                        qui expriment l’amour de la vie, et il est assez étonnant que la méditation                        continuelle de l’Évangile n’ôte pas ce sentiment.</p></quote><p rend="indent">Malgré les soins plus ou moins intéressés dont sa famille                    l’entoure, il semble que les derniers jours du grand prélat n’aient pas été                    convenablement honorés par les siens. M<hi rend="sup">me</hi> Bossuet, sa                    belle-nièce, est une mondaine, et l’abbé Bossuet est tout à fait aux ordres de                    sa belle-sœur. L’abbé Le Dieu, qui les déteste, tout en vivant chez eux et en                    étant assez bien traité par eux, nous livre ces secrets de ménage :</p><quote><p rend="indent"><pb n="292"/>Vendredi dernier, 1<hi rend="sup">er</hi> février (<hi rend="i">1704</hi>), il (<hi rend="i">l’abbé                            Bossuet</hi>) paya le carnaval à tous les valets de chambre et à leurs                        femmes en leur donnant de quoi aller à l’Opéra ; et samedi, fête de la                        Purification, à dîner, en pleine table : « Qu’est-ce donc que j’apprends ?                        dit-il à Hainault, son valet de chambre ; on m’a dit que vous aviez été hier                        à l’Opéra ? » — « Par votre libéralité » ; répondit le valet, afin que toute                        la maison, petits et grands, fût informée que notre casuiste envoie ses gens                        au spectacle, contre <hi rend="i">lesquels</hi> M. de Meaux a écrit.</p></quote><p rend="indent">Et mardi, 5 février, qui est le mardi gras :</p><quote><p rend="indent">Ce mardi soir, il y a eu grand festin ; et M<hi rend="sup">me</hi> Bossuet a encore couru le bal toute la nuit avec M<hi rend="sup">me</hi> de Pecouel et autres.</p></quote><p rend="indent">Puis le lendemain, mercredi des Cendres :</p><quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> Bossuet est sortie de son lit à midi                        pour venir vite prendre des cendres et entendre la messe que j’ai dite pour                        M. de Meaux. Belle dévotion après la mascarade ! La messe finie, la dame                        s’est remise au lit. Quelle vie !</p></quote><p rend="indent">Le Dieu est donc un espion domestique, et plus son journal avance,                    plus on y remarque ce caractère. Ce n’est pas seulement un caractère de vérité                    et de réalité, <hi rend="i">le vrai est ce qu’il peut</hi> ; c’est subalterne et                    bas. Il est exclu de la chambre de Bossuet aux approches de la mort ; on le                    conçoit, étant ce que son journal le déclare. Il n’est pas inscrit sur le                    testament non plus que les autres domestiques, qui sont seulement recommandés en                    général à la libéralité du légataire, et il ne craint pas de dire que ce                    testament <hi rend="i">déshonore</hi> M. de Meaux. Cela n’empêche point qu’à                    quelques jours de là, et sur la demande de l’abbé Bossuet, il ne compose ce                    mémoire dont nous avons parlé, et qui était destiné dans le principe à servir de                    matériaux et de notes pour une oraison funèbre ; mais il y met avec raison son                    amour-propre, et, voyant que les premiers cahiers réussissent auprès de ceux à                    qui il les lit, il redouble de soin et fait un ouvrage utile et plus agréable                    qu’on n’était en droit <pb n="293"/>de l’attendre de lui. Son mobile d’ailleurs                    n’est pas plus élevé en cette occasion que dans toutes les autres ; il ne songe                    qu’à se rendre nécessaire, à se faire un <hi rend="i">sort</hi>, comme on dit,                    du côté de l’abbé Bossuet, en lui prouvant qu’il est l’homme indispensable pour                    une édition des œuvres, et surtout pour la publication des écrits posthumes. Il                    n’y avait que lui, en effet, qui pût bien lire les manuscrits et s’y reconnaître                    en qualité d’ancien secrétaire. Il était positivement désigné pour cette tâche                    par quelques-uns des amis de Bossuet, l’abbé Fleury, le docteur Pirot. Il aurait                    voulu une pension fixe et son logement à Paris. L’abbé Bossuet, que l’ambition                    dissipe et qui n’est guère pressé de publier, ne s’avance pas jusque-là avec                    Le Dieu, et la famille se borne à le combler de soins, d’attentions, à le                    recevoir, à le défrayer pendant les voyages qu’il fait à Paris, au moins une ou                    deux fois l’an. L’abbé Le Dieu revoit et met au net les manuscrits de la <hi rend="i">Politique</hi>, des <hi rend="i">Élévations</hi>, des <hi rend="i">Méditations sur les Évangiles</hi>, et il fait grandement valoir ce travail                    qu’il ne poursuit qu’à son aise : « L’abbé (<hi rend="i">Bossuet</hi>) m’a paru                    étonné de ce que je ne lui donnais que cela, trouvant les cahiers en petit                    nombre ; mais je suis bien résolu de ne m’en pas hâter davantage, et pour le                    profit que j’en reçois, ce n’est pas la peine de me tant fatiguer. » C’est le                    cas de dire comme cet ancien ministre à la tribune : <hi rend="i">Est-ce                        clair</hi> ? Le Dieu s’arrange, en attendant, pour profiter de                    l’hospitalité, des dîners et régals de la famille Bossuet, qui l’accueille                    chaque fois en ami ; il affecte, sur les papiers et projets d’écrits du grand                    évêque, de paraître en savoir plus qu’il n’en dit, d’avoir des manuscrits ou du                    moins des copies à lui, et meilleures que celles qu’on a. Il ne dit tout cela                    qu’à demi-mot et avec mystère pour se faire compter et respecter de la famille.                    Sa condition désormais, sa spécialité, en quelque sorte, sera de tenir <pb n="294"/><hi rend="i">l’article Bossuet</hi> (manuscrits, biographie., etc.) ; il craint                    les concurrences. Si l’on publie quelque écrit posthume sans le consulter (comme                    par exemple la <hi rend="i">Lettre aux religieuses de Port-Royal</hi>), il                    laisse faire, et, quand c’est fini, il dit : « Pourquoi ne s’est-on pas adressé                    à moi ? j’avais la bonne copie. » Il prétend connaître l’état des manuscrits                    mieux même que les possesseurs. Ainsi la sœur Cornuau a un recueil de toutes les                    lettres de Bossuet à elle adressées, mais elle y a mis un certain ordre de                    matières qui n’est pas du tout l’ordre des dates :</p><p>« Ainsi moi qui ai pris l’ordre des dates, écrit l’abbé Le Dieu d’un air                    triomphant, j’en serai encore mieux instruit qu’elle et ceux à qui elle                    communiquera ce volume. » Tel est l’homme auquel, pendant vingt ans qu’il l’eut                    près de lui, Bossuet ne parvint à rien communiquer de sa religion puissante et                    sincère, de sa bonté ni de ses vertus. Aussi ne lui accorda-t-il jamais toute sa                    confiance, et certes il n’eut pas tort.</p><p>La nature subalterne et sordide se révèle dans certains passages, de manière à                    soulever le cœur. Voyant que l’abbé Bossuet ne lui fait aucune proposition                    formelle, et qu’il n’y faut compter que comme sur un pis-aller, il se retourne                    du côté du nouvel évêque de Meaux, M. de Bissy. Chanoine et chancelier de la                    cathédrale, ayant avec cela un prieuré, Le Dieu est dans une situation très                    honnête : « Je suis sur mes pieds, Dieu merci, dit-il ; je n’ai que faire d’eux                        (<hi rend="i">des Bossuet</hi>). Laissons-les venir, et cependant jouissons                    de notre liberté. » Et à quelques jours de là, 22 juin 1705 :</p><quote><p rend="indent">En parlant de ces meubles (<hi rend="i">de la maison de                            Germigny</hi>) et de toute la sacristie, j’ai demandé à l’abbé Bossuet                        un petit calice de vermeil dont je me servais à Paris, disant la messe pour                        M. de Meaux, et que je le priais de m’en faire présent, afin que je m’en                        servisse encore le reste de mes jours à prier pour mon bienfaiteur : « Je ne                        vous demande que ce petit calice, lui dis-je, et non celui que je vous ai                        rendu ici à Meaux avec la crosse et le reste de l’argenterie qui fait <pb n="295"/>partie de la petite chapelle de M. de Meaux, au lieu que ce                        petit calice est hors d’œuvre », — « Nous verrons cela à Paris, dit-il,                        puisque vous y venez. » Je suivrai donc cette demande, puisque la voilà une                        fois faite, et j’arracherai ce que je pourrai de ces messieurs, puisqu’ils                        ne me font aucune avance d’honnêteté pour ne me rien offrir ni donner. Dieu                        soit loué de tout !</p></quote><p rend="indent">Dieu vient là bien à propos ! Toutes les fois qu’il est piqué ou                    mécontent, il dit de la sorte : « Dieu soit loué ! » — Et plus loin, 1<hi rend="sup">er</hi> juillet :</p><quote><p rend="indent">Étant à Paris, j’ai acheté par ordre de M. l’abbé Bossuet des                        livres pour son cabinet, et plusieurs exemplaires de ceux de M. de Meaux                        pour le père de La Rue, jésuite, et il a été content de ces emplettes. J’en                        ai pris occasion de lui demander le petit calice dont je lui avais déjà                        parlé à Meaux, et il me l’a donné de bonne grâce.</p></quote><p rend="indent">Le Dieu n’est pas encore satisfait, il y met de la suite. L’année                    d’après nous lisons cet article, qui complète les précédents :</p><quote><p rend="indent">Ce samedi 24 (<hi rend="i">juillet 1706</hi>), cet agent (<hi rend="i">l’agent des Bossuet, Cornuau</hi>) m’a envoyé le missel de                        Meaux, en maroquin, de feu M. de Meaux, que j’avais demandé à l’abbé Bossuet                        dès Paris, et qu’il ne m’avait accordé qu’à son corps défendant ; <hi rend="i">mais enfin je le tiens : il faut tirer ce qu’on peut de                            mauvaise paye</hi>. Avec ce missel, voilà ma chapelle complète, au moins                        telle quelle, venant de feu M. de Meaux ; nous verrons ce que cet abbé fera                        de plus quand il aura fini ses affaires, et qu’il verra ce qu’il aura de                        reste en ses mains.</p></quote><p rend="indent">Le Dieu nous livre là, comme dans tout le cours de son journal, ses                    mobiles habituels. On n’est pas au bout. Il y a surtout <hi rend="i">quatre                        aunes de tapisserie</hi>, provenant de l’ameublement de Germigny, qu’il a                    sur le cœur et qu’il réclame à outrance :</p><quote><p rend="indent">On voit par là que l’abbé Bossuet n’a pas seulement eu la                        pensée de me faire présent de ces quatre aunes de tapisserie, tant pour                        rendre ma tenture parfaite que pour me restituer l’aunage qui me manque, à                        moi qui travaille pour lui actuellement en chose si importante et si                        nécessaire (les <hi rend="i">Méditations sur les Évangiles</hi>).</p></quote><p rend="indent"><pb n="296"/>Ces quatre aunes se trouvent ainsi mises en balance                    avec son travail sur les <hi rend="i">Méditations</hi>. D’ailleurs pas un mot de                    regret, d’affection sentie, d’admiration ni de culte pieux pour le grand homme                    dont il passait pour être l’Élisée. Ce n’est qu’un valet de chambre mécontent.                    Pline et Cicéron avaient pour secrétaires des affranchis qui les servaient mieux                    et avaient de plus nobles sentiments.</p><p>L’abbé Le Dieu est de la race et de l’espèce de Boswell, tel que Macaulay nous a                    défini ce curieux et plat espion-biographe de Johnson, sans délicatesse, sans                    discrétion, sans tact, sans sûreté, et avec tout cela, et à cause de tout cela,                    biographe incomparable. Mais, Boswell s’attachant à Johnson, nature puissante,                    colossale et elle-même grossière, l’a pu peindre à ravir et faire le livre le                    plus intéressant dans son genre, en s’y accordant tous ses défauts de parasite.                    Le Dieu, au contraire, en s’attachant aux actions de Bossuet (et à part les                    mémoires écrits pour la montre), n’a fait que compromettre, sans le vouloir,                    cette haute figure ; il lui eût fallu pour pâture d’observation un moins noble                    maître. De tels témoins dégradent, en s’y installant et s’y vautrant (comme                    dirait Saint-Simon), les grands sujets.</p><p>Je cherche dans cette paperasserie quelques pages du moins qui instruisent, qui                    consolent de tant de petitesses ; je cherche des passages où les défauts mêmes                    de l’abbé Le Dieu aient jusqu’à un certain point leur juste emploi. Je reviens                    en arrière et je trouve une description minutieuse mêlée d’inventaire, une                    photographie, telle que nous les aimons à cette heure, des salons de                    l’archevêché de Paris ; c’est le récit d’une visite que fait Le Dieu au cardinal                    de Noailles, chez qui il est envoyé un jour par Bossuet pour lui porter un de                    ses écrits en réfutation de Richard Simon :</p><quote><p rend="indent">Ce mardi 19 (<hi rend="i">décembre 1702</hi>), j’ai porté au                        cardinal un <pb n="297"/> exemplaire du livre en état d’être lu, au milieu                        de son audience remplie d’évêques, de grands seigneurs et de grandes dames,                        tout le monde debout, et les évêques même, aussi bien que les dames, comme                        chez le roi ; tout le monde dans un grand respect, et plus que chez le roi ;                        le silence même était très grand dès les antichambres, où les pauvres                        prêtres attendaient, le chapeau sous le bras, les cheveux fon courts et la                        tonsure faite, en posture de suppliants ou de séminaristes qui vont à                        l’examen pour les ordres ; leur extérieur était beaucoup plus composé qu’à                        l’église et à l’autel. Les dames que j’y ai vues, entre autres M<hi rend="sup">me</hi> la princesse de Soubise, étaient toutes vêtues de                        noir, des coiffes sur leurs têtes et la gorge couverte jusqu’au menton.                        Après la grande salle, on entre dans le grand cabinet où se tient le bureau                        du secrétaire et autres officiers ; là il y avait des sièges pour les                        expectants et bon feu à la cheminée. On entre de là dans le grand salon où                        est la croix archiépiscopale. Les parquets étaient partout frottés et                        luisants, les vitres claires et nettes, les meubles propres. Le grand                        cabinet d’audience, orné de tableaux superbes, tous de piété ou de la cour                        de Rome et de France, sur des tapisseries de damas violet sans or, est la                        dernière pièce de ce superbe appartement, destinée aux audiences publiques :                        des bureaux, des fauteuils, des paravents se voient à l’entour dans un grand                        ordre, et rien ne manque de ce qui est nécessaire à la propreté et à la                        magnificence ; et il y avait aussi fort bon feu. C’est là où Son Éminence                        écoute les dames, les prélats et les puissants de la terre, qui sont tous                        debout en différents coins, tandis que le cardinal occupe le milieu de la                        cheminée avec ceux qu’il entretient. Les plus distingués d’entre les prêtres                        se pressent à la porte de ce cabinet pour se faire voir, et quand le                        cardinal conduit quelqu’un, ils profitent de cette occasion pour dire leur                        petit mot et recevoir quelque sèche réponse. Pour moi, qui n’avais rien à                        demander, mais au contraire un présent à faire, je n’ai pas laissé                        d’éprouver le froid de son abord et la sècheresse de sa réponse, pour ne pas                        dire sa gronderie.</p><p rend="indent">Il était en vraie conversation inutile avec deux dames, leur                        parlant fort négligemment et toujours la tête allant de côté et d’autre de                        la chambre, sans jamais finir. Ennuyé de perdre là mon temps à voir faire                        des grimaces, je profitai du moment qu’il regarda de mon côté, qui était                        celui de la porte : je m’avançai, lui mis le livre en main en lui faisant un                        court compliment ; à quoi, sans me dire un seul petit mot de M. de Meaux, il                        me répondit par cette dureté : « <hi rend="i">Vous m’avez bien                        pressé</hi> », o pour me reprocher mes paroles de ma précédente visite, où                        certainement je n’avais pas tort de lui avoir dit que les imprimeurs                        pressaient, parce que le livre était demandé et attendu avec impatience par                        le public… Je me retirai sans répliquer, bien résolu de ne paraître jamais,                        si je puis, à ce spectacle.</p></quote><p rend="indent">Il n’y a rien dans tout cela de scandaleux, mais <pb n="298"/>seulement un salon de haute compagnie, et l’on voit que le cardinal de                    Noailles, qui passait pour un peu janséniste, mais qui n’en était pas moins                    grand seigneur, n’avait rien rabattu du ton ni de l’air de grandeur de son                    prédécesseur M. de Harlay.</p><p>L’autre tableau, si l’on peut donner le nom de tableau à de tels relevés de lieu,                    est celui d’une visite que fait l’abbé Le Dieu à l’archevêché de Cambrai peu de                    temps après la mort de Bossuet. Il était de Péronne, et Fénelon, qui le savait,                    l’avait invité autrefois à le visiter. Le Dieu, avant de partir de Meaux, se                    munit d’une lettre de M<hi rend="sup">me</hi> de La Maisonfort, ancienne et                    fidèle disciple de Fénelon, et qui vivait reléguée à Meaux dans un couvent                    d’ursulines. En arrivant à Cambrai, Le Dieu apprend que Fénelon est absent, en                    tournée épiscopale ; le jour du retour, il se trouve à l’archevêché à l’heure de                    l’arrivée du prélat, un peu après midi. Il laisse les gens de la maison aller à                    la descente du carrosse, et il se tient dans la première grande salle au haut de                    l’escalier. Ici nous lui donnons la parole sans l’interrompre ; c’est lui, ou                    plutôt c’est nous avec lui, tant il copie et verbalise exactement ! qui allons                    faire une visite à Fénelon :</p><quote><p rend="indent">J’étais donc dans la grande salle du billard, près de la                        cheminée : dès que je l’y vis entrer, j’approchai en grand respect ; il me                        parut au premier abord froid et mortifié, mais doux et civil, m’invitant à                        entrer avec bonté et sans empressement. « Je profite, lui dis-je,                        monseigneur, de la permission qu’il a plu à Votre Grandeur de me donner de                        venir ici lui rendre mes respects, quand j’en aurais la liberté. » C’est ce                        que je dis d’un ton modeste, mais intelligible ; j’ajoutai plus bas, et                        comme à l’oreille, que je lui apportais des nouvelles et des lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de La Maisonfort. « Vous me faites plaisir, dit-il ;                        venez, entrez. » Alors parut M. l’abbé de Beaumont, qui me salua avec                        embrassades, d’une manière fort aisée et fort cordiale.</p><p rend="indent">Le prélat était en habits longs violets, soutane et simarre                        avec des parements, boutons et boutonnières d’écarlate cramoisi : il ne me                        parut pas à sa ceinture ni glands ni franges d’or, et il y avait A <pb n="299"/>son chapeau un simple cordon de soie verte ; des gants blancs                        aux mains, et point de canne ni de manteau. Je lui remis le paquet de                        lettres en entrant dans sa chambre, et, sans l’avoir ouvert, il me fit                        asseoir au-dessus de lui en un fauteuil égal au sien, ne me laissant pas la                        liberté de prendre un moindre siège et me faisant couvrir. Les premiers                        discours furent sur M<hi rend="sup">me</hi> de La Maisonfort, sa santé, sa                        situation et la fermeté qu’elle devait avoir à persévérer dans la maison des                        ursulincs de Meaux sans songer à changer. Il ouvrit alors son paquet et                        parcourut ses lettres : « Elles sont, dit-il, un peu malaisées à lire ; il                        faudra les étudier à loisir. » — « J’espère, monseigneur, de votre bonté,                        lui dis-je, que vous l’honorerez d’une réponse, afin qu’elle voie que j’ai                        exécuté ses ordres et que je lui porte de vos nouvelles de vive voix et par                        écrit. » — « Je n’y manquerai pas, ajouta-t-il ; et encore il faut bien lui                        recommander la fermeté. » — « Elle en sait l’importance et la nécessité, lui                        dis-je, monseigneur, car elle ne peut se déplacer sans lettre de cachet, et                        elle ne veut pas si souvent faire parler d’elle… » Comme on était déjà venu                        avertir pour dîner, il se leva et m’invita à venir prendre place à sa                        table.</p><p rend="indent">Tous les convives l’attendaient à la salle à manger, et                        personne n’était venu à sa chambre, où l’on savait que j’étais enfermé avec                        lui. On lava les mains sans façon et comme entre amis : le prélat bénit la                        table et prit la première place, comme de raison ; M. l’abbé de Chanterac                        était assis à sa gauche : chacun se plaça sans distinction à mesure qu’il                        avait lavé. Je me mis à une place indifférente, et on me servit aussitôt du                        potage. La place de la droite du prélat était vide, il me fit signe de m’y                        mettre : je remerciai, disant que j’étais placé et déjà servi ; il insista                        doucement et poliment : « Venez, voilà votre place. » J’y allai donc sans                        résistance ; on m’y apporta mon potage. Nous étions quatorze à table, et le                        soir seize…</p><p rend="indent">La table fut servie magnifiquement et délicatement : plusieurs                        potages, de bon bœuf et de bon mouton, des entrées et ragoûts de toute                        sorte, un grand rôti, des perdreaux et autre gibier, en quantité et de toute                        façon ; un magnifique fruit, des pêches et des raisins exquis quoique en                        Flandre, des poires des meilleures espèces, et toutes sortes de                            compotes<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et toute                            sorte de compotes</note> ; de bon vin rouge, point de bière ; le linge                        propre, le pain très bon, une grande quantité de vaisselle d’argent bien                        pesante et à la mode. Les domestiques portant la livrée étaient en très                        grand nombre, servant bien et proprement, avec diligence et sans bruit ; je                        n’ai pas vu de pages : c’était un laquais qui servait le prélat, ou                        quelquefois l’officier lui-même. Le maître d’hôtel me parut homme de bonne                        mine, entendu et autorisé dans la maison.</p><p rend="indent">M. l’archevêque prit la peine de me servir, de sa main, de tout                        ce qu’il y avait de plus délicat sur sa table ; je le remerciais chaque fois                        en grand respect, le chapeau à la main, et chaque fois aussi il <pb n="300"/>ne manqua jamais de m’ôter son chapeau, et il me fit l’honneur de boire à                        ma santé, tout cela fort sérieusement, mais d’une manière aisée et très                        polie. L’entretien fut aussi très aisé, doux et même gai : le prélat parlait                        à son tour, et laissait à chacun une honnête liberté ; je remarquai que ses                        aumôniers, secrétaires et son écuyer parlèrent comme les autres, fort                        librement, sans que personne osât ni railler ni épiloguer. Les jeunes neveux                        ne parlaient pas : l’abbé de Beaumont soutenait la conversation, qui roula                        fort sur le voyage de M. de Cambrai ; mais cet abbé était très honnête, et                        je n’aperçus rien, ni envers personne de ces airs hautains et méprisants que                        j’ai tant de fois éprouvés ailleurs<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ceci est à                            l’adresse de l’abbé Bossuet, la bête noire de Le Dieu. </note> : j’y ai                        trouvé en vérité plus de modestie et de pudeur qu’ailleurs, tant dans la                        personne du maître que dans les neveux et autres.</p><p rend="indent">Le prélat mangea très peu, et seulement des nourritures douces                        et de peu de suc, le soir, par exemple, quelques cuillerées d’œufs au lait ;                        il ne but aussi que deux ou trois coups d’un petit vin blanc faible en                        couleur, et par conséquent sans force : on ne peut voir une plus grande                        sobriété et retenue. Aussi est-il d’une maigreur extrême, le visage clair et                        net, mais sans couleur, disant lui-même : « On ne peut être plus maigre que                        je le suis. »</p></quote><p rend="indent">Dans les conversations qui suivent, Le Dieu a soin de remarquer que                    l’archevêque se garde bien de dire jamais un seul mot au sujet de Bossuet, ni en                    bonne ni en mauvaise part, et, lors même que Le Dieu est interrogé par lui sur                    les circonstances de la mort de M. de Meaux, Fénelon, qui demande nommément quel                    prêtre l’a exhorté à ses moments suprêmes, n’y joint pas pour le défunt le                    moindre petit mot de louange. Entre ces deux grands hommes, la division et la                    rupture furent entières et de tout point irréparables jusqu’à la fin. Fénelon ne                    haïssait pas, mais il n’oubliait pas.</p><p>Le Dieu ne paraît pas se douter qu’après la mort de Bossuet, et sauf le compte                    rendu de ses écrits posthumes, son journal n’a plus d’objet. Il se croit                    intéressant, et nous initie avec un redoublement de complaisance à tous les                    détails de la vie du chapitre ; on a <pb n="301"/>ses querelles de chœur, ses                    rivalités avec le trésorier Phelippeaux et les <hi rend="i">philippotins</hi>,                    des zizanies auprès desquelles celles du <hi rend="i">Lutrin</hi> sont                    grandioses. Ces haines étroites et tout ce qu’elles engendrent, ces                    trigauderies, comme il les appelle élégamment, font souvent penser aux <hi rend="i">Célibataires</hi> de Balzac, à ce duel fourré de l’abbé Birotteau                    et de l’abbé Troubert. — Quand la famille de Bossuet, toutes affaires terminées,                    quitte Meaux définitivement, Le Dieu les salue de cet adieu vraiment cordial et                    touchant : « Ainsi pour le coup, voilà les Bossuet partis de Meaux : la maison                    rendue et vidée. — Mardi 2 novembre 1706, est arrivé l’entier délogement de                    l’abbé Bossuet de Meaux, la dernière charrette partie et la servante dessus, et                    Cornuau même, son homme d’affaires, parti aussi : Dieu soit loué ! » Notez que                    dans tous ses voyages à Paris il ira loger chez eux, manger chez eux ; mais la                    méchanceté va son train sous cape ; il a sur leur propos la dent venimeuse. Il                    se méfie toujours de l’abbé Bossuet et prend ses garanties contre lui. En lui                    envoyant copie de la <hi rend="i">Lettre</hi> latine de Bossuet au pape                    Innocent XI sur l’éducation du dauphin, il dit : « Je le fais bien valoir à cet                    abbé par la lettre que je lui écris, parce qu’avec de pareilles gens si                    méprisants il faut faire le gascon… Nous verrons comment notre abbé le recevra ;                    je veux qu’il sente le besoin qu’il a de moi. » — D’ailleurs il est heureux à sa                    manière, il s’arrange et s’acoquine à Meaux ; il achète une maison, grande                    affaire ; il se cache pour cela sous le nom du chanoine Blouin ; dès qu’on le                    sait, les anciennes jalousies contre lui se réveillent. Cette maison est « la                    plus neuve, la plus propre et la mieux tournée de tout le cloître ». — Il nous                    explique comment il a pu une fois s’enrhumer en voyage. Ses rhumes durent                    longtemps, mais il en guérit. Il a son jour de jubilation, où il trouve que tout                    va pour le mieux dans le meilleur des mondes possibles : <pb n="302"/>« Ce                    dimanche 15 janvier 1707, mon ameublement entièrement fait dans ma nouvelle                    maison, et tous mes ouvriers payés. Ma santé est aussi meilleure, mon rhume fort                    diminué, et il ne me reste qu’à prendre des forces : c’est pourquoi j’ai retenu                    ma place au carrosse de voiture pour aller à Paris, Dieu aidant, lundi                    30 janvier 1708. Mon jardin tout changé, nouveau parterre, nouveaux arbres                    fruitiers, le jardin net et approprié. » Il met sa vanité à ce qu’on le croie                    bien portant : « Je déclare à tout le monde que, ma santé étant assez bonne, je                    fais état de partir pour Paris lundi 30 janvier. » Arrivé à Paris, il se remet                    en veine et en pointe d’un peu de haine contre l’abbé Bossuet ; c’est son                    montant. Mais, revenu à Meaux, il retombe dans sa bonne humeur, il a un accès de                    satisfaction, comme le rat qui rentre dans son fromage : « À mon arrivée (<hi rend="i">samedi 31 mars 1708</hi>), j’ai trouvé mes six beaux fauteuils                    neufs venus en bon état, et tous les autres meubles et estampes avec des verres                    que j’avais envoyés avant moi. Dieu soit loué, me voici assez bien meublé et                    nippé ! il faut à présent faire bien aller la cuisine et tout assaisonner de bon                    vin. » Il dit une messe en sortant d’une indisposition, et remarque que                    l’appétit lui est revenu. — Rien n’est parfait en ce monde ; Le Dieu commence à                    souffrir d’une tumeur au pied gauche ; puis son pied droit s’enfle. À partir de                    ce moment, il n’y a plus que des détails sur ses maux de pied. Il est partagé                    entre la crainte de la maladie et sa gourmandise naturelle. Il note « qu’il a                    mangé trois tranches d’une éclanche de mouton », et il ajoute : « J’ai bien                    dormi avec une petite moiteur, la nuit, sans reproche du gigot. » On a jour par                    jour le menu des cataplasmes, et cela va jusqu’aux derniers mois (1713).</p><p>C’est ainsi que nous est montré finissant, et de plus en plus confit dans sa                    vulgarité, l’homme qui passait <pb n="303"/>jusqu’ici pour s’être consacré à la                    mémoire de Bossuet. Nous ne regrettons pas qu’il y perde ; le seul danger serait                    qu’en le lisant mal, et en s’emparant des circonstances triviales qui étaient la                    pâture naturelle de son esprit, on n’ôtât quelque chose au grand évêque, qui ne                    lui accorda jamais d’ailleurs, on ne saurait trop le redire, qu’une confiance                    très limitée.</p><p>Oh ! messieurs les érudits et les chercheurs, les déchiffreurs de chartes et de                    parchemins d’archives, les infatigables transcripteurs de tous authentiques                    documents, je vous estime, je vous révère pour votre science et vos travaux dans                    ce qui est du Moyen Âge ; mais que de mal, vous et les vôtres, vous avez fait                    sans vous en douter en propageant jusque dans la littérature moderne le culte                    des vieux papiers ! On imprime tout désormais ; on ne connaît plus le choix.</p></div></body>
</text>
</TEI>

