<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Les nièces de Mazarin et son dernier petit-neveu le duc de Nivernais –  Les Nièces de Mazarin, études de mœurs et de caractères au xviie siècle, par Amédée Renée, 2e éd. revue et augmentée de documents inédits. Paris, Firmin Didot, 1856.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-01-31"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-01-31"><head>Les nièces de Mazarin et son dernier petit-neveu le duc de Nivernais <lb/><hi rend="i">Les Nièces de Mazarin, études de mœurs et de caractères au                                <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi>, par Amédée Renée,                        2<hi rend="sup">e</hi> éd. revue et augmentée de documents inédits. Paris,                    Firmin Didot, 1856.</head><dateline>[31 janvier 1857.]</dateline><p rend="indent"><pb n="376"/>Depuis l’enlèvement d’Hélène ou celui des Sabines, il                    ne s’est jamais vu tant et de si beaux enlèvements de femmes qu’aujourd’hui ; il                    est vrai que ce sont des enlèvements tout littéraires. Chacun (et, ne vous en                    déplaise, ce sont les plus illustres entre les écrivains de notre temps) a mis                    son honneur à <hi rend="i">s’embarquer</hi> avec quelqu’une ou avec                    quelques-unes. Comment ne pas nommer en tête celui qui, par son talent, par sa                    verve, par la curiosité infinie de ses recherches, et par je ne sais quelle                    flamme qu’il a l’art de communiquer à ce qui en d’autres mains ne serait resté                    que des papiers, a forcé le public, je ne parle plus du public érudit et lettré,                    mais le public des salons et qui décide des modes, à s’occuper de ces belles du                    temps jadis et à en disserter d’après lui ? M. Cousin a donc enlevé et conquis                    en plein soleil <pb n="377"/>M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville, et il ne                    s’est pas tenu à ce coup de maître, il a poussé plus loin sans se croire le                    moins du monde infidèle : il en a affiché bien d’autres, et, en dernier lieu, on                    a revu, grâce à lui, par les chemins, galopant par monts et par vaux, cette                    autre brouillonne adorable en son temps, M<hi rend="sup">me</hi> de Chevreuse.                    M. Villemain, dans un livre ingénieux et animé, non pas animé du seul intérêt                    littéraire, a esquissé en couleurs brillantes et flatteuses, et sous le rayon                    d’une jeunesse dont nous n’avons pas vu la fin, une grande dame moderne qui                    s’est aussi piquée de politique, la belle duchesse de Dino. Ici ce n’est pas un                    enlèvement, comme bien l’on pense, ce n’est qu’une atteinte, ce n’est qu’une                    page ! mais quelle page ! l’éloquent écrivain ne l’eût peut-être pas écrite si                    accentuée et si vive avant toutes ces levées galantes de boucliers. Par une                    sorte d’émulation bien permise aux plus graves, et que n’eût point censurée                    Platon, M. Guizot, dans un intervalle de ses mâles et fermes histoires, s’est                    dit qu’il y avait lieu d’intéresser sans tant d’aventures et de beaux crimes :                    il a retracé et buriné à la manière hollandaise la figure de lady Russell, ce                    modèle des grandes veuves, de celles qui restent fidèles à un noble sang                    généreusement versé et à une vieille cause. C’était une revanche indirecte sur                    le succès désordonné de toutes ces belles Longueville. Le bon Walckenaer avait                    eu pour M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné une passion jaseuse, empressée et                    devenue proverbiale ; mais on ne possède pas M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné,                    on ne la conquiert pas ; elle n’a jamais été entièrement qu’à sa fille, et                    depuis ce temps-là elle appartient à tous et n’est à personne<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et depuis ce temps-là elle                        appartient à tous et à personne.</note>. M<hi rend="sup">me</hi> de                    Maintenon était moins recherchée et entourée : M. le duc de Noailles a cru qu’il                    était du devoir de sa maison et de son nom, de réparer l’injustice dont elle                    était l’objet, de redresser l’opinion sur son compte, et de lui rétablir aux                    yeux de tous sa situation <pb n="378"/>véritable. Mais, dans cette œuvre                    légitime de restauration un peu lente, il a rencontré des auxiliaires et, plus                    que cela, des émules et des rivaux. Un homme de mérite, occupé de l’histoire                    comme d’une science, habitant dans le voisinage de Saint-Cyr, et à la source des                    meilleurs mémoires, M. Théophile Lavallée, a eu l’occasion d’étudier M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, et il s’est fait bientôt son éditeur le                    plus exact, son commentateur essentiel et précis, et l’historien de son œuvre ;                    il est un des passionnés, et un passionné positif, de M<hi rend="sup">me</hi> de                    Maintenon. M. Saint-Marc Girardin, lui aussi, à qui d’ordinaire ce mot de                    passion semble faire peur, ou qui du moins aime à se jouer en en parlant, a                    compris que c’était là ou jamais le cas de se déclarer, que c’était une passion                    par raison, tout pour le bon motif et pour l’ordre, pour l’étroite morale et la                    juste discipline : dans une suite de charmants articles il a pris rang à son                    tour parmi ceux qui occupent en propre un de ces beaux noms de femmes                    d’autrefois, qui s’en emparent et portent désormais couleurs et bannière de                    chevaliers. — Et vous donc qui parlez, me dira quelqu’un, où avez-vous planté                    votre drapeau ? — Hélas ! j’avouerai mon faible : j’ai sans doute courtisé plus                    d’une de ces femmes illustres ; je m’en suis souvent approché, et de                    quelques-unes de celles-là mêmes que j’ai nommées et de beaucoup d’autres ; mais                    je ne leur ai fait en quelque sorte qu’un <hi rend="i">doigt de cour</hi>, je ne                    me suis point attaché à une seule, et me voilà puni de mon inconstance : j’ai                    été traité en <hi rend="i">passe-volant</hi> ; pas une ne m’est restée.</p><p>Quant à M. Amédée Renée, il s’est arrangé si bien qu’il en a pris sept d’un seul                    coup de filet et qu’il les saura garder. Sérieusement, ç’a été une idée heureuse                    et bien conçue, d’embrasser un groupe naturel, un groupe de famille, qui offre à                    la fois des traits frappants de ressemblance et une agréable variété. En                    général, <pb n="379"/>lorsqu’on peut étudier les proches parents d’un grand                    personnage ou d’un homme distingué, soit ses père et mère et aïeux, soit ses                    frères et sœurs, soit ses enfants, on est plus à même de le bien connaître, car                    on connaît la souche et la race ; on peut mieux juger de ce qu’il a dû au fonds                    commun, à la trame commune, et de ce qu’il y a ajouté ou de ce qu’il en a                    développé. Les facultés et qualités qu’il réunit, et dont quelques-unes peuvent                    se masquer l’une l’autre étant serrées comme en faisceau, se dédoublent                    quelquefois, se divisent chez de proches parents moins complets, et se laissent                    mieux mesurer isolément. Sans sortir du point de vue littéraire, j’ai pu faire                    cette remarque ; par exemple, lorsqu’on étudie Boileau et qu’on le compare avec                    ses frères, dont l’aîné et très aîné Gilles était déjà un satirique, et dont                    Jacques, celui qui ne précédait Nicolas que d’un an, poussait l’humeur railleuse                    jusqu’à la charge et au grotesque : Nicolas, venu après ses deux frères, qui                    semblent deux ébauches de lui-même, l’une inachevée, l’autre exagérée, où                    s’essayait par avance la nature, en est plus nettement défini. M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné elle-même ne semble-t-elle pas se dédoubler dans ses                    enfants, donnant sa ferme raison à l’une, à M<hi rend="sup">me</hi> de Grignan,                    sa grâce d’imagination et toute <hi rend="i">la folle du logis</hi> à l’autre, à                    l’étourdi chevalier ? Politiquement, quand on en vient à étudier de grands                    personnages, des hommes d’action, les traits généraux de famille ressortent                    encore mieux et se vérifient plus aisément. On n’a bien connu Mirabeau que                    lorsqu’on a vu la souche d’où il sortait, cette race originale et robuste, déjà                    éloquente, de père, d’oncle et d’aïeux. Si ample qu’il fût, le grand tribun de                    89 n’a eu qu’à mettre en dehors ce que les siens avaient au dedans et à tailler                    en pleine étoffe. Napoléon, pour la composition de son caractère, pour la                    combinaison des éléments primitifs qui y entraient et auxquels le génie <pb n="380"/>donna le sens et l’âme, est certainement mieux connu, lorsque                    autour de lui, et avant de le suivre en toute sa carrière, on a parcouru et                    épuisé le cercle de ses frères et sœurs. Dans le cas présent, quoique le groupe                    dont il s’agit ne soit point direct par rapport à Mazarin, et qu’il s’éloigne                    même d’un degré en descendant, il n’est pas inutile pourtant pour mieux définir                    et circonscrire la nature originelle de ce cardinal-ministre et pour achever de                    le faire comprendre. Ces enfants de ses sœurs montrent bien de quelle race                    fortement constituée et prédestinée à l’action il était issu ; la plupart des                    nièces nous représentent bien cette race en tout ce qu'elle avait de non altéré                    et de <hi rend="i">genuine</hi>, comme disent les Anglais, la force sacrée du                    sang, comme diraient les Grecs, la noblesse naturelle avec de terribles                    instincts d’aventures. Ces nouvelles venues, qu’il se hasarde à introduire en                    Cour de France à deux ou trois reprises, et que tant de malicieux brocards                    attendaient d’abord, ne lui firent pas de déshonneur, bien qu’elles lui aient                    causé parfois de l’embarras. L’oncle n’a pas beaucoup à dire pour leur faire                    prendre leur volée ; elles vont d’elles-mêmes, elles s’élèvent, elles                    s’adressent aux trônes et aux couronnes, et en rabattent le moins possible ;                    elles chassent de race. Bon sang ne peut mentir. Elles ont presque toutes,                    beauté, force, hardiesse et adresse, — des scrupules médiocrement, quoiqu’il y                    ait eu dans le nombre (ne l’oublions pas) deux vertueuses et une sainte. En les                    faisant venir en France, l’oncle n’avait pas si mal spéculé pour la grandeur de                    sa maison et pour l’agrément de la société française. Il a ragaillardi cette                    belle société, qui n’en avait pas déjà un si grand besoin, par cette petite                    invasion romano-sicilienne ; avec ces Olympe, ces Marie et ces Hortense, il y a                    semé d’éclatantes variétés de grandes existences, et l’a sillonnée de fredaines                    imprévues et bizarres. Il y eut, certes, une <pb n="381"/>vraie chrétienne parmi                    elles, une admirable pénitente qui sembla vouloir payer pour toutes, la                    princesse de Conti ; mais en revanche et à ses côtés, dans cette quantité de                    cousins et de cousines, que de païens et de païennes ! Elles n’ont qu’un mot,                    ces terribles nièces, un premier cri pour déplorer la mort de leur cher oncle,                    et ce cri du cœur est toute une oraison funèbre : <hi rend="i">Il est                    crevé</hi> ! Leurs brillants esprits, quand elles se seront développées, se                    porteront à aimer, à favoriser par goût les plus naturels et les moins réglés                    des génies d’alors ; elles en seront les inspiratrices déclarées et les                    patronnes : la duchesse de Mazarin ne saurait se séparer de son philosophe                    Saint-Évremond, ni la duchesse de Bouillon de son conteur La Fontaine. Ce sont                    chez le duc de Nevers des soupers délicieux et libres avec Chaulieu et La Fare,                    avec le grand prieur de Vendôme, tous libertins de mœurs et d’esprit qui                    côtoient le grand siècle sans en être, et n’attendent que la Régence. La France                    est trop petite pour l’activité de ces nièces de Mazarin, et quelques-unes vont                    porter dans des contrées et des cours voisines leurs éclats et leurs erreurs,                    sans jamais déchoir pourtant de ce grand état où elles sont comme nées et où                    elles se sont naturalisées en quasi-souveraines. Je ne recommencerai pas ce qui                    a été si bien dit. M. Amédée Renée (est-il besoin de le rappeler aux lecteurs de                    cette revue ?) a défilé le plus joliment du monde ce chapelet de belles, de                    violentes et de légères, où il y a un ou deux grains à oraison. M. Renée dans sa                    jeunesse a eu ses <hi rend="i">Heures de poésie</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA]                        Heures de poésies, par Amédée Renée ; Paris, chez Delloye, 1841.</note>, il                    a eu son hymne <hi rend="i">À la beauté idéale</hi>, il s’est mêlé en fidèle au                    cortège d’André Chénier ; il a connu intimement, il a aimé et apprécié Maurice                    de Guérin, ce poète du <hi rend="i">Centaure</hi>, qui promettait à l’art un <pb n="382"/>génie original. Je ne sais quel goût de distinction native : se                    sent toujours chez ceux qui, jeunes, ont eu de ces religions secrètes ; même                    quand l’heure de l’érudition est venue, on se dit en les lisant, et on devine à                    un certain air, que la poésie a passé par là.</p><p>M. Renée a donc su rendre, par un agréable enchaînement de citations, d’extraits                    et d’observations rapides, l’existence et le caractère de la comtesse de                    Soissons, de la duchesse de Mazarin, de la duchesse de Bouillon ; il nous a                    introduits dans cette compagnie choisie de l’hôtel de Nevers, dans ce mystérieux                    ménage « qui joignait les grâces de Mortemart<note place="bottom" resp="author">[NdA] La                        duchesse de Nevers était une Thianges.</note> et l’imagination de Mancini ».                    Comme <hi rend="i">Les Nièces de Mazarin</hi> ne se referont pas et qu’elles ont                    trouvé maître, je me permettrai seulement, en qualité de critique, de demander à                    M. Renée, pour une prochaine édition, de mieux marquer le contraste de l’une des                    figures, celle de la princesse de Conti, l’aînée des Martinozzi, avec ses                    brillantes sœurs et cousines qui aimaient tant le plaisir, le jeu, la folle et                    spirituelle orgie. Ce n’était pas seulement une <hi rend="i">candide</hi>                    princesse que cette vertueuse Conti, et sa vie, bien que revêtue d’une teinte                    sévère, n’a rien de voilé ; on peut l’étudier à fond aux sources de Port-Royal,                    dans le <hi rend="i">Nécrologe</hi> et le <hi rend="i">Supplément au                        Nécrologe</hi> ; elle y a sa place comme bienfaitrice et amie. Elle était                    née avec toutes les qualités qui peuvent recommander une personne de son sexe                    dans le monde ; elle avait le don de beauté, et avec cela « sérieuse, douce,                    tranquille dès l’enfance, et toutefois très sensible ; ferme, hardie, et                    néanmoins mesurée et pleine de tous les égards nécessaires pour s’établir une                    réputation hors d’atteinte ». Mais cette modestie, cette régularité extérieure                    ne faisaient d’elle qu’une honnête païenne, comme elle l’a dit depuis. Elle <pb n="383"/> n’était consumée que du désir d’être heureuse et glorieuse                    ici-bas, et d’arriver à une haute alliance. Son ambition, si grande qu’elle fut,                    semblait devoir être satisfaite et au-delà, lorsqu’à dix-sept ans elle se vit                    mariée à Armand de Bourbon, prince de Conti, qui devint sincèrement amoureux                        d’elle<note place="bottom" resp="author">[NdA] Mémoires de Daniel de Coenac. — La                        princesse de Conti s’y montre sous sa première forme, avant sa conversion ;                        elle n’y paraît pas sans quelques défauts.</note>. Et cependant, au milieu                    des grandeurs et des magnificences qui l’environnaient, il lui manquait encore                    quelque chose ; son cœur se sentait au dedans un vide qui n’était pas                    comblé.</p><p>Elle couvait un profond orage intérieur, et à cet âge de dix-huit ans, sous un                    extérieur calme, elle agitait les pensées les plus contradictoires. Assez                    confusément instruite des vérités et de l’esprit du christianisme, elle en avait                    entrevu assez pour désirer de s’en débarrasser absolument, afin de n’en être                    point gênée. Elle fit des efforts pour éteindre d’abord les faibles restes de sa                    foi languissante, espérant par là calmer son inquiétude ; « mais Dieu ne permit                    pas qu’elle y réussît ». Elle ne trouva le soulagement d’une telle tristesse                    qu’en affectant le doute et une indifférence qu’elle n’avait pas. Des infirmités                    secrètes l’avertissaient tout bas que l’heure de l’éternité n’était peut-être                    pas aussi éloignée que le lui disait la jeunesse. Son époux converti ne perdait                    aucune occasion de lui répéter « tout ce que la charité peut faire dire sur la                    plus grande de toutes les affaires à la personne du monde à qui elle importe le                    plus et que l’on aime le mieux. Elle recevait avec beaucoup de douceur ce qu’il                    lui disait ; mais toutes ces instances ne faisaient au fond que l’importuner et                    l’aigrir contre la piété, qu’elle regardait comme son ennemie et sa grande                    rivale dans le cœur du prince. » C’est dans ces disposition <pb n="384"/>d’une                    lutte intérieure déjà ancienne, qu’un jour elle se trouva tout d’un coup, et                    sans savoir comment, tournée à Dieu, persuadée des vérités de la foi et brûlant                    du désir de s’élever à la source suprême. Son cœur fut changé, et il ne le fut                    pas à demi ; c’est en ceci qu’elle se montra un grand cœur. Elle avait dix-neuf                    ou vingt ans. À partir de ce moment, elle marcha, sans se plus détourner jamais,                    dans les routes de la piété pratique et de la charité ; il ne s’agissait plus                    que du degré, selon qu’elle croissait en lumières. Elle prit un directeur qui                    avait été donné au prince son mari par l’évêque d’Aleth, Pavillon ; elle se                    rattacha par toute sa conduite à l’esprit austère de Messieurs de                        Port-Royal<note place="bottom" resp="author">[NdA] Pour tous les détails essentiels et les                        différents temps de la conversion du prince et de la princesse de Conti, il                        faut lire la Vie de M. Pavillon, évêque d’Aleth (1738), tome <num>i</num>,                        pages 260-333 ; on y verra les retraites pénitentes que firent les deux                        illustres époux à Aleth, et plusieurs lettres de consultation spirituelle                        adressées par la princesse au pieux prélat.</note>. C’était à qui des deux                    ferait le plus de progrès dans cette voie étroite, d’elle ou de sa belle-sœur,                    la duchesse de Longueville. Naturellement fière, assez disposée à l’avarice,                    elle dompta ses inclinations, soigna les pauvres, les malades, fit des aumônes                    considérables avec discernement et intelligence, n’oubliant pas la justice                    jusque dans la charité. Demeurée veuve à vingt-neuf ans, elle redoubla de soin                    et de vigilance à bien gouverner sa maison, à élever chrétiennement ses fils, à                    qui elle avait donné pour précepteur Lancelot. Très respectée de Louis XIV, elle                    n’abandonna jamais devant lui ceux qu’on présentait comme trop austères. Un                    dimanche de l’Avent, en 1670, comme Bourdaloue avait prêché sur la <hi rend="i">sévérité de la pénitence</hi> en y faisant une allusion très sensible aux                    doctrines supposées excessives de Port-Royal, de M. Arnauld et de ses amis, la                    princesse, qui <pb n="385"/>assistait au sermon, exprima assez hautement sa                    plainte pour que le célèbre jésuite se crût obligé de lui venir, donner                    satisfaction : elle l’écouta, mais ne lui cacha point qu’elle était peu édifiée                    de cette partie de son discours. Telle elle vécut et elle mourut. Ses fils, ces                    brillants et dissolus Conti, qui devaient répondre si étrangement à son vœu et                    aux espérances de leur éducation première, lui firent élever un monument dans                    l’église Saint-André-des-Arcs avec cette épitaphe où il n’y avait que la                    vérité :</p><quote><p rend="indent">À la gloire de Dieu, et à l’éternelle mémoire d’Anne-Marie                        Martinozzi, princesse de Conti, qui, détrompée du monde dès l’âge de                        dix-neuf ans, vendit toutes ses pierreries pour nourrir, durant la famine de                        1662, les pauvres de Berri, de Champagne et de Picardie ; pratiqua toutes                        les austérités que sa santé put souffrir ; demeura veuve à l’âge de                        vingt-neuf ans, consacra le reste de sa vie à élever en princes chrétiens                        les princes ses enfants, et à maintenir les lois temporelles et                        ecclésiastiques dans ses terres ; se réduisit à une dépense très modeste,                        restitua tous les biens dont l’acquisition lui était suspecte jusqu’à la                        somme de huit cent mille livres ; distribua toute son épargne aux pauvres                        dans ses terres et dans toutes les parties du monde, et passa soudainement à                        l’éternité, après seize ans de persévérance, le 4 février 1672, âgée de                        trente-cinq ans.</p></quote><p rend="indent">Voilà certes une nièce de Mazarin qui, dans son cadre noir, ne                    ressemble à pas une de ses fameuses cousines, et qui ne saurait en être trop                    distinguée. Qu’on veuille penser à tout ce qu’il y avait de réfléchi et de                    profond d’éclairé au sens chrétien, dans cette piété qui sentait le besoin                    d’expier et de payer pour les autres, — pour son époux, le prince de Conti,                    fauteur de guerres civiles et artisan de désastres dans tant de villages et de                    chaumières, — pour son oncle le cardinal, acquéreur avide et si peu scrupuleux                    de richesses innombrables. De quelque côté qu’on l’envisage, on se trouve là en                    présence d’une inspiration des plus rares, d’un admirable esprit de sacrifice,                    et qui imprime un souverain respect.</p><p><pb n="386"/>Cela dit, et ne pouvant rien ajouter d’ailleurs à tout ce que                    rassemble de vif et de varié le volume de M. Renée, je n’ai trouvé qu’une                    manière de m’acquitter envers l’auteur : c’est de me rejeter sur un coin qu’il                    n’a pas dû développer, sur le dernier des petits-neveux de Mazarin,                    l’ambassadeur et académicien duc de Nivernais, en qui s’était adouci, sans trop                    s’affaiblir, le sang des Mancini.</p><p>Un seul mot encore auparavant. Le grand-père du duc de Nivernais était le propre                    neveu de Mazarin, ce duc de Nevers, trop connu par sa querelle avec Racine et                    Boileau ; il s’est ainsi fait, de gaieté de cœur, une méchante affaire auprès de                    la postérité, et qui pèse encore sur son nom. Il valait mieux que cela ;                    M. Renée a rassemblé bien des témoignages de son esprit et de sa grâce, et à ce                    propos je rappellerai, un peu à sa décharge, que cette grande querelle à                    l’occasion de <hi rend="i">Phèdre</hi> fut provoquée peut-être, et certainement                    aggravée, par le procédé de Racine lors de la première représentation. Il n’est                    pas du tout exact de dire, je le crois, que la duchesse de Bouillon ait d’emblée                    loué la salle pour faire tomber la pièce. Voici du moins la version très                    authentique de M<hi rend="sup">lle</hi> Des Houlières, répondant là-dessus à une                    question que lui adressait Brossette. Celui-ci était, comme on sait, un grand                    curieux. Dans un voyage qu’il fît de Lyon à Paris en 1711, il fut conduit, le                    4 juin, chez M<hi rend="sup">lle</hi> Des Houlières par un officier du duc                    d’Orléans, M. de Chatigny ; il interrogea ingénument la respectable demoiselle                    sur les relations qu’avait eues sa mère avec Boileau, sur les causes de leur                    inimitié, devenue publique et notoire, si bien que le satirique avait logé la                    Des Houlières, comme il l’appelait tout crûment, dans sa <hi rend="i">Satire des                        femmes</hi>. Brossette, en rentrant chez lui, mit par écrit la conversation                    qu’il venait d’avoir. Je donnerai ici tout ce passage tiré de ses manuscrits, et                        <pb n="387"/> dont je ne vois pas qu’on ait fait jusqu’ici d’usage.</p><quote><p rend="indent">J’ai demandé à M<hi rend="sup">lle</hi> Des Houlières, nous dit                        Brossette, quelle était la cause de cette petite animosité qui était entre                            M<hi rend="sup">me</hi> sa mère et M. Despréaux.</p><p rend="indent">M. Racine en était la cause, m’a-t-elle dit ; car pour                        M. Despréaux, il n’y était pas intéressé personnellement. Dans le temps que                        M. Racine faisait des tragédies, Pradon en faisait aussi. Quoique M. Racine                        fut bien au-dessus de Pradon, il ne laissait pas de le regarder comme une                        espèce de concurrent, surtout quand il sut que Pradon composait en même                        temps que lui la tragédie de <hi rend="i">Phèdre</hi> par émulation, et                        qu’il avait doublé celle de M. Racine sur le récit que Pradon en avait ouï                        faire. D’ailleurs Pradon avait fait une critique des poésies de                        M. Despréaux. Voyez par combien de titres Pradon avait mérité l’animosité de                        ces messieurs.</p><p rend="indent">Pradon venait souvent chez ma mère, pour laquelle il avait                        beaucoup de considération, et au goût de qui il avait assez de confiance                        pour la venir consulter sur les ouvrages qu’il faisait.</p><p rend="indent">La <hi rend="i">Phèdre</hi> de M. Racine et celle de M. Pradon                        furent prêtes à être jouées en même temps. Celle de M. Racine fut promise et                        annoncée pour le premier jour de l’année 1677 ; celle de Pradon fut jouée                        quelques jours après à l’hôtel de Guénégaud.</p><p rend="indent">Ma mère voulut voir la première représentation de la <hi rend="i">Phèdre</hi> de Racine : elle envoya retenir une loge, quelques                        jours d’avance, à l’hôtel de Bourgogne ; mais Champmeslé (le mari de la                        célèbre actrice), qui avait soin des loges, fit toujours dire aux gens qui                        venaient de la part de M<hi rend="sup">me</hi> Des Houlières, qu’il n’y                        avait pas de places et que toutes les loges étaient retenues. Ma mère sentit                        l’affectation de ce refus et en fut piquée : « J’irai pourtant, en dépit                        d’eux, dit-elle, et je verrai la première représentation. » Quand l’heure de                        la comédie fut venue, elle se mit en négligé avec une de ses amies qui prit                        des billets. Elle se cacha tout de son mieux sous une grande coiffe de                        taffetas, et au lieu d’entrer par la porte du théâtre, comme elle avait                        accoutumé de faire, elle entra par la porte des loges et s’alla placer au                        fond des secondes loges, car toutes les autres étaient remplies.</p><p rend="indent">Elle vit la pièce, qui fut jouée en perfection. Elle revint                        souper chez elle au logis avec cinq ou six personnes, du nombre desquelles                        était Pradon. On ne parla d’autre chose pendant tout le souper : chacun dit                        son sentiment sur la tragédie, et on se trouva plus disposé à la critique                        qu’à la louange. Ce fut pendant ce même souper que ma mère fit ce fameux                        sonnet :</p><quote><l>Dans un fauteuil doré, Phèdre tremblante et blême</l><l>Dit des vers où d’abord personne n’entend rien, etc.</l></quote><p rend="indent"><pb n="388"/>Ce sonnet fut retenu et même écrit par                        quelques-uns des convives qui en donnèrent des copies dès le lendemain                        matin. Ce même matin sur les onze heures, l’abbé Tallemant (que l’on                        appelait le père Tallemant pour le distinguer d’un autre abbé Tallemant son                        neveu, tous deux de l’Académie française), l’abbé Tallemant vint donc sur                        les onze heures du matin, et d’un air fort empressé apporta à ma mère une                        copie de ce sonnet qu’il avait copié lui-même pour elle. Ma mère prit ce                        sonnet comme une chose nouvelle, et fut la première à le montrer comme le                        tenant de l’abbé Tallemant.</p><p rend="indent">Le même jour ce sonnet se répandit dans tout Paris et passa                        dans les mains de M. Despréaux et de M. Racine. Toute la peine fut de                        découvrir qui en était l’auteur.</p><p rend="indent">Après une infinité de conjectures que ces messieurs                        hasardèrent, leur soupçon s’arrêta principalement sur M. le duc de Nevers,                        qu’ils avaient vu à la représentation ; car pour Pradon, franchement ils ne                        lui firent pas l’honneur de le croire capable d’une critique si maligne et                        si ingénieuse.</p><p rend="indent">Ils s’arrêtèrent donc à M. le duc de Nevers ; et dès le même                        jour ou le lendemain, M. Racine et M. Despréaux, avec le chevalier de                        Nantouillet, tournèrent ce sonnet contre M. de Nevers sur les mêmes                        rimes.</p><p rend="indent">Cette réplique fit un bruit terrible à la Cour, et chacun prit                        parti pour ou contre. La cabale de M<hi rend="sup">me</hi> de Bouillon et du                        duc de Nevers, laquelle favorisait Pradon contre M. Racine, fit de grandes                        clameurs. « Quoi ? disaient-ils : le premier sonnet, de qui qu’il puisse                        être, n’attaque que la pièce de Racine ; et Racine, dans le sonnet doublé,                        s’en prend au duc de Nevers lui-même, qui n’y a aucune part ! »</p><p rend="indent">Le duc de Nevers était plus curieux que les autres de savoir                        qui était l’auteur du sonnet qu’on lui attribuait. Pradon, qui l’avait vu                        faire, eut pourtant assez de force et de discrétion pour ne pas nommer M<hi rend="sup">me</hi> Des Houlières ; et l’on a été dix ou douze ans sans                        savoir que ce fut elle qui l’avait composé. Pradon lui-même, que l’on en                        soupçonnait aussi, n’était peut-être pas fâché d’un soupçon qui lui faisait                        honneur. Quoi qu’il en soit, il ne dit point ce qu’il savait là-dessus.</p><p rend="indent">M. Racine, ayant eu occasion de s’expliquer avec M. de Nevers,                        lui désavoua d’avoir fait la réplique, comme ce duc jurait qu’il n’avait                        aucune part au premier sonnet ; et M. Racine, voulant entièrement se                        disculper, sans décharger Pradon, dit au duc « qu’apparemment celui qui                        avait fait le premier sonnet, avait aussi fait le second. » Mais cette                        défaite ne fit point revenir le duc de Nevers.</p></quote><p rend="indent">Le récit qu’on vient de lire et qui ne laisse rien à désirer, ce me                    semble, pour la précision et l’exactitude, <pb n="389"/>nous permet aujourd’hui                    de faire à chacun sa part. Les torts du duc de Nevers, qui furent très réels et                    impardonnables en raison de certaines menaces, eurent une espèce d’excuse                    pourtant et de motif par le tort premier de Racine, qui imputa à ce duc un                    sonnet qu’il n’avait point fait, et qui s’en vengea par un autre sonnet                    personnellement injurieux au duc et à sa sœur Hortense. On entrevoit de plus la                    vérité sur la première représentation de <hi rend="i">Phèdre</hi>. Racine,                    sentant qu’il avait des ennemis, ne fit pas autrement que de grands auteurs ne                    l’ont fait de nos jours : il prit bonne partie de la salle pour la première                    représentation, faisant refuser des places aux suspects envers qui il osait se                    le permettre. M<hi rend="sup">me</hi> Des Houlières elle-même n’entra que par                    contrebande. Qu’on se mette à la place d’une femme auteur, à qui on refuse une                    place à pareil jour ! Son irritation, à elle aussi, a son excuse. Quant à la                    duchesse de Bouillon, ce fut sans doute pour prendre sa revanche du sonnet                    qu’elle loua la salle aux représentations suivantes. On sait le reste ; la                    guerre était déclarée.</p><p>J’arrive maintenant à mon personnage, qui est digne de quelque chose de mieux                    qu’un bref éloge et un vague souvenir.</p><label rend="sc">Le duc de Nivernais</label><p rend="indent">Le duc de Nivernais a déjà eu deux biographes à qui j’emprunterai                    beaucoup : l’un, François de Neufchâteau, qui lut l’éloge de cet ancien confrère                    à une séance publique de l’Institut, le 26 août 1807, et l’autre, M. Dupin, qui                    prononça son éloge aussi, dans une séance de l’Académie du 21 janvier 1840. Ce                    double hommage était bien dû au duc de Nivernais, qui, membre de l’Académie                    française depuis 1743, avait fait partie durant <pb n="390"/>cinquante ans de                    l’illustre compagnie, en était devenu le doyen, l’avait présidée plus souvent                    qu’aucun autre dans des occasions brillantes, en avait vu la ruine, et était                    mort avant l’entière réparation.</p><p>Petit-fils de ce duc de Nevers dont j’ai parlé, et qui, au milieu de toutes                    sortes de rimes à l’aventure, a fait un bien joli vers, daté de Rome :</p><quote><l>Sans un peu de Coulange on mourrait en ces lieux,</l></quote><p rend="noindent">il était fils d’un autre duc de Nevers, qui fut longtemps sans                    avoir le droit de s’appeler de ce nom ; car, dans leur insouciance épicurienne,                    ces distraits et excentriques seigneurs avaient omis, en temps utile, de faire                    enregistrer leur titre au parlement ; ils n’aimaient ni la guerre ni la Cour, et                    ne suivaient que leur caprice, la paresse et le plaisir. Le duc de Nivernais                    hérita de leur goutte, de leur esprit, mais non de leur insouciance ; il répara                    les négligences de sa maison et se naturalisa sur tous les points. Ils étaient                    restés plus Italiens que Français : il fut, lui, un Français des plus accomplis,                    ayant bien le cachet de son temps. Ce dernier rejeton de la maison Mancini                    naquit à Paris, le 16 décembre 1716 ; très délicat, très frêle de constitution,                    il sut, malgré des excès de jeunesse qui l’exténuèrent encore, mener son fil                    très délié jusqu’à l’âge de quatre-vingt-deux ans, et mourut sur la fin du                    Directoire.</p><p>Il se voua d’abord à là carrière des armes ; il débuta en Italie, en 1734, sous                    Villars. Il fit les campagnes de Bohême, en 1742, et de Bavière, en 1743 ; mais                    déjà sa santé ruinée par les fièvres ne lui permettait plus d’encourir de                    nouvelles fatigues, et il dut renoncer pour toujours au service militaire. Il                    fit, en 1744, des adieux en vers au régiment dont il était colonel. Pendant son                    absence, et tandis qu’il était encore sous les drapeaux, <pb n="391"/>l’Académie                    française l’avait nommé à l’âge de vingt-sept ans pour remplacer le grand                    orateur Massillon. Il fut reçu le 4 février 1743, le même jour que Marivaux.</p><p>Qu’avait fait à cet âge M. de Nivernais pour être choisi par l’Académie française                    avec cette sorte de concert et d’acclamation ? Il était beau-frère de                    M. de Maurepas, alors ministre ; il avait épousé une Pontchartrain ; il faisait                    pour elle de jolis vers de mari et d’amateur, et la célébrait dans des élégies,                    sous le nom de Délie. Il était assez piquant, au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, d’être l’amant de sa femme ; Nivernais le fut, du                    moins en vers, et quelque temps ; car, peu d’années après, on le trouve dans la                    société sur le pied bien établi d’<hi rend="i">ami</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> de Rochefort, qu’il épousa même plus tard, après la mort de sa                    Délie. Ajoutons que la comtesse de Rochefort, née Brancas, avait été pendant                    quarante ans l’amie la plus intime de la duchesse de Nivernais.</p><p>J’en reviens aux titres académiques du jeune duc. Il n’avait rien publié alors,                    mais on savait (et l’archevêque de Sens, qui le recevait, le lui dit) qu’il                    avait composé certaines <hi rend="i">Réflexions sur Horace</hi>, où il le                    comparait avec Despréaux et Jean-Baptiste Rousseau. On savait aussi qu’il                    cultivait l’élégie de société ; l’archevêque, qui l’avait entendu réciter                    quelques-uns de ses vers, fit encore à sa modestie la <hi rend="i">trahison</hi>                    d’indiquer ce nouveau titre littéraire. Il ajoutait d’ailleurs, dans un                    sentiment très judicieux :</p><quote><p rend="indent">L’Académie, en vous adoptant si jeune, non seulement s’assure                        une plus longue jouissance de vos talents, mais elle donne en votre personne                        un exemple propre à réveiller dans notre jeune noblesse le goût des                        belles-lettres, qui semble s’y éteindre peu à peu ; c’est ce qui nous fait                        craindre pour l’avenir un temps où la noblesse ne se distinguera plus du                        commun des hommes que par une férocité martiale.</p></quote><p rend="indent">Le duc de Nivernais était, en effet, plus propre que <pb n="392"/>personne à servir d’exemple ; à une époque où l’on se piquait avant tout                    d’être, non pas féroce, mais ce qu’on appelait un homme aimable et même un                    petit-maître, et en l’étant lui-même, il n’avait rien négligé de ce qui orne                    intérieurement l’esprit, il se préparait à devenir insensiblement raisonnable ;                    il savait toutes les langues vivantes, il lisait les auteurs étrangers et en                    tirait des imitations faciles ; il ne songeait qu’à embellir, à égayer                    honorablement une grande et magnifique existence, et, sans le savoir, il                    ménageait à son âme des consolations imprévues pour son extrême vieillesse, dans                    la plus violente crise sociale qui ait assailli les hommes civilisés. L’honneur                    du duc de Nivernais, son originalité mémorable sera dans cette fin, dans la                    manière unique et douce dont il supporta la ruine, la prison et le complet                    dépouillement. Cet homme, qu’on ne croyait qu’aimable, et auquel on imputait                    volontiers un vernis de frivolité, se trouva, quand il ne fut plus que le                    citoyen Mancini, un modèle aisé de courage, de philosophie tranquille et                    sereine, et sans jamais rien perdre de son aménité.</p><p>Je ne prétends pas le surfaire ; je ne le ferai pas plus accompli de tout point                    qu’il ne l’était. Je n’ai pas oublié que madame Geoffrin, dans son bon sens                    bourgeois aiguisé de malice, disait de lui : « Il est <hi rend="i">manqué</hi>                    de partout, <hi rend="i">guerrier manqué, ambassadeur manqué, homme dJaffaires                        manqué, et auteur manqué</hi>. » — « Non, reprenait Horace Walpole qui cite                    le mot, il n’est pas <hi rend="i">homme de naissance manqué</hi>. » — « Non,                    dirai-je à mon tour plus fermement encore après cette épreuve où on le verra en                    93, il n’est pas un <hi rend="i">homme comme il faut</hi> manqué, puisqu’il sut                    rester tel, si convenable, si décent, si souriant, et prêt à devenir laborieux                    dans la mesure de ses forces, à demander à sa plume une ressource honnête, à                    l’heure de l’adversité extrême. »</p><p><pb n="393"/>Nivernais, en son beau moment et avant que le siècle tournât                    décidément au sérieux, avait ses admirateurs et son école mondaine. Bernis, à                    ses débuts, ne se proposait pas d’autre idéal, et lorsqu’il fit ses premiers pas                    dans la carrière de la poésie comme dans celle de l’ambition, c’est auprès du                    duc de Nivernais, et dans son cercle élégant et poli, qu’il mettait du prix à                    recueillir des suffrages. Lord Chesterfield écrivait, en janvier 1750, à son                    fils, qu’il voulait former au parfait bon ton, et dont l’étoffe était si                    rebelle :</p><quote><p rend="indent">Lorsque vous voyez qu’un homme est universellement reconnu pour                        agréable, bien élevé, aimable, en un mot pour un parfait gentilhomme, tel,                        par exemple, que le duc de Nivernais, examinez-le, suivez-le avec soin,                        remarquez de quel air il s’adresse à ses supérieurs, sur quel ton il est                        avec ses égaux et comment il traite ses inférieurs. Voyez le tour de sa                        conversation dans les diverses occasions, soit aux visites du matin, soit à                        table, ou enfin aux amusements du soir. Imitez-le sans le contrefaire, et                        soyez son ombre sans être son singe. Vous trouverez qu’il a grand soin de ne                        rien dire et de ne rien faire qui puisse être imputé à mépris ou à                        négligence, ni qui puisse le moins du monde atteindre la vanité ou                        l’amour-propre des autres : loin de là, vous apercevrez qu’il rend les gens                        contents de lui, faisant en sorte que chacun soit content de soi-même ; il a                        du respect, des égards, de l’estime et de l’attention, précisément là où                        chacune de ces choses est de mises il les sème avec soin, et il en recueille                        des fruits à foison.</p></quote><p rend="indent">Le duc de Nivernais, s’il suivit et donna la mode en son temps,                    échappa du moins à l’un des plus grands travers d’alors : il évita la                    méchanceté, je veux dire la prétention à être méchant, le persiflage, ce vice                    dans lequel donnèrent Stainville et Maurepas ; lui, il fut bienveillant                    toujours, sincèrement bienveillant, et eut l’art de maintenir son amabilité sans                    malice et sans fadeur. Ceux même qui rompirent avec lui, ce chevalier d’Éon, par                    exemple, qui fut ingrat (ou ingrate) à son égard, ne trouvaient rien à lui                    reprocher « qu’une <hi rend="i">coquetterie d’esprit</hi> qui voulait plaire à                    tout le monde ».</p><p><pb n="394"/>Les ambassades du duc de Nivernais sont la partie principale de sa                    carrière publique ; obligé de renoncer au militaire, il se tourna de cet autre                    côté. Il ne s’y lança pas en simple amateur, il s’y appliqua. On a quelques                    études qu’il fit sur les anciens négociateurs, Loménie, Jeannin. Dans les quatre                        <hi rend="i">Dialogues des morts</hi> qu’il a écrits, il en est un entre                    Périclès et Mazarin, où il leur fait dire des choses très à remarquer sur                    celui-ci, très neuves alors, et qui prouveraient beaucoup de sagacité historique                    si l’esprit de famille n’avait en ceci aidé à l’impartialité. Il y a même plus                    ou moins que de l’impartialité, car si l’auteur voit juste et finement sur bien                    des points de la conduite de Mazarin, il se trompe en voulant retirer à                    Richelieu ce qu’il accorde à son cher grand-oncle.</p><p>On rencontre le duc de Nivernais dans trois ambassades ou négociations, à Rome                    (1740-1752), à Berlin (1756), à Londres (1762-1763). Il a été publié de ses                    lettres ou dépêches durant ces années un assez grand nombre pour qu’on puisse se                    faire une idée nette du caractère et des qualités qu’il y montra. À Rome, où il                    succéda au cardinal de La Rochefoucauld, il n’eut point de bien grandes affaires                    à traiter, mais il y acquit de la considération par son esprit de sagesse et sa                    représentation grandiose. Il s’y trouvait lorsqu’on apprit brusquement la                    disgrâce de son beau-frère Maurepas (avril 1749). Il a très bien défini dans une                    lettre à M. de Puysieux (du 6 août) le genre de conduite et de procédé qui était                    fait pour réussir et imposer en cour romaine ; il parle d’un agent français qui,                    bien qu’à Rome depuis quinze ans et se proposant d’y passer sa vie, est resté                    très antiromain de cœur, d’esprit et de discours :</p><quote><p rend="indent">On l’accuse d’ardeur et de hauteur dans les affaires, et                        j’ignore si ces accusations sont fondées. L’ardeur serait un grand                        inconvénient dans cette cour-ci, dont le système me paraît être d’attendre                            <pb n="395"/>et voir venir, et même de tendre des panneaux pour se                        mettre en avantage le plus qu’ils peuvent. Quant à la hauteur, je ne sais si                        ce ne serait pas plutôt un bien qu’un mal, et je croirais que ce serait une                        bonne attention à faire dans le choix des ministres que le roi enverra ici.                        Il est prouvé par l’expérience que ces gens-ci ne font rien par                        reconnaissance et par inclination, et il est même peut-être vrai de dire                        qu’ils ne le doivent pas ; car, leur intérêt étant de faire le moins qu’ils                        peuvent, puisqu’ils ne font rien qu’à leur détriment, leur système doit être                        de ne faire jamais que le plus pressé : or, ce qui presse le plus, c’est la                        crainte ; et en effet, c’est là le vrai mobile de tous les ressorts de cette                        cour-ci : or la hauteur, quand elle n’est pas trop excessive, inspire une                        espèce de crainte, au lieu que trop de politesse et d’égards courent risque                        d’être pris ici pour de la timidité et de la faiblesse.</p><p rend="indent">— Soyez certain, dit-il encore à propos de quelques manèges                        qu’il voit se pratiquer autour de lui, que cela ne me fera pas prendre un                        moment d’humeur ; mais je vous avoue que je voudrais que mon caractère pût                        se prêter à un peu de hauteur, qui, quand elle sera jointe avec de la                        sagesse et de la raison, fera toujours, je crois, un bon effet ici ; je sens                        que cette qualité me manque, mais je ne chercherai pourtant pas à affecter                        de l’avoir, parce que, ne l’ayant pas intérieurement, il serait impossible                        que je l’affectasse si bien que le naturel ne me trahît souvent ; et je                        pense, pour cette raison, qu’il ne faut jamais se proposer un système de                        conduite qui ne s’accorde pas avec le caractère qu’on a ; car, celui-ci                        venant à démentir le système comme il arrive toujours en ce cas, la conduite                        d’un homme ne paraît plus qu’une bigarrure tissu d’inégalités, ce qui est,                        je crois, fort préjudiciable à la réputation, et par conséquent aux                        affaires.</p></quote><p rend="indent">Tout cela est d’un bon esprit qui sent sa portée et ses limites,                    d’un acteur politique qui connaît son terrain et ses moyens. Pendant son séjour                    à Rome, le duc de Nivernais fut en correspondance avec Montesquieu au sujet de                        <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi>, qui avait été déféré à la congrégation                    de l’Index. Il intervint utilement, et de la seule manière dont il le pouvait,                    en tâchant de faire prolonger indéfiniment les procédures : « Car il ne faut pas                    se flatter, écrivait-il, de terminer cette affaire autrement que par insensible                    transpiration, et en la traînant si longtemps que cela la fasse oublier, ce qui                    n’est pas même fort aisé ; car quand une fois un livre est dénoncé <pb n="396"/>ici, vous ne sauriez croire avec quelle ardeur quatre zélés et quatre mille                    hypocrites le poursuivent. » Il réussit pourtant à rendre à son illustre                    confrère ce bon office auquel se prêta la partie sage de la cour romaine. — Le                    duc de Nivernais avait auprès de lui, dans son ambassade de Rome, un homme                    d’esprit et de talent, La Bruere, auteur d’opéras et capable de mieux, et qui,                    s’il avait vécu, aurait appris au public à distinguer son nom de celui de son                    presque homonyme.</p><p>À Berlin, lorsqu’il y fut envoyé en 1756 à la veille de la guerre de Sept Ans, le                    duc de Nivernais ne fut point heureux. Il ne faut pas prendre au pied de la                    lettre le pamphlet de Voltaire qui dit : « L’ambassade d’un duc et pair et d’un                    poète semblait devoir flatter la vanité et le goût de Frédéric ; il se moqua du                    roi de France, et signa son traité avec l’Angleterre le jour même que                    l’ambassadeur arriva à Berlin ; joua très poliment le duc et pair, et fit une                    épigramme contre le poète. » Frédéric était moins leste et persifleur que ne le                    fait ici Voltaire. Dans une lettre intime à sa sœur la margrave de Baireuth, du                    21 février 1756, il dit en parlant des négociations très délicates et épineuses                    où il était plongé en ce moment : « Le duc de Nivernais vient aujourd’hui ici ;                    si je pouvais jouir de l’homme aimable, j’en serais charmé ; mais jusqu’à                    présent je n’ai vu que l’ambassadeur. » L’ambassadeur ne réussit pas, mais tout                    autre n’eût guère mieux réussi en cette conjoncture. Le duc de Nivernais passa                    quelques mois à voir tous les jours Frédéric et à l’entretenir sur les objets                    les plus intéressants, à étudier son caractère : car,, pensait-il avec raison,                    dans les monarchies mixtes et non purement absolues, là où l’organisation de                    certains conseils est régulière et où l’État se conduit par les vrais                    principes,</p><quote><p>on peut saisir les motifs déterminants de la conduite, par la combinaison des                        circonstances avec l’intérêt de l’État : <pb n="397"/>ainsi, les puissances                        voisines d’une telle monarchie ont des moyens de direction solides pour                        traiter avec elle ; mais, dans les pays où le souverain n’a d’autre conseil                        que lui-même, où ses perceptions non comparées à d’autres perceptions sont                        la seule occasion et la seule règle des mouvements de l’État, le caractère                        du prince est le gouvernail de l’État : la politique, l’intérêt fondamental                        ne sont que ce que l’intuition du prince veut qu’ils soient ; et les                        puissances voisines d’une telle monarchie ne peuvent traiter avec elle que                        d’après la connaissance des mouvements intérieurs du monarque, qui seuls                        impriment le mouvement à toute la machine. C’est, concluait-il, ce qui rend                        intéressant et nécessaire de connaître le caractère du roi de Prusse, qui                        est à lui-même son ministre, son général, son conseil ; qui délibère, qui                        détermine sans consulter personne, et même sans communiquer à personne.</p></quote><p rend="indent">On a donc un portrait du roi tel que Nivernais l’a connu alors,                    portrait qui est judicieux, sensé, et d’une circonspection qui ne nuit point à                    la ressemblance<note place="bottom" resp="author">[NdA] J’ai eu, depuis que ceci est écrit, le                        plaisir de trouver l’opinion que Frédéric avait du duc de Nivernais,                        exprimée aussi nettement qu’on peut le désirer. — Dans une lettre de                        Frédéric à Maupertuis du 12 mars 1756, on lit : « J’ai ici le duc de                        Nivernais qui me paraît d’un caractère bien estimable ; avec beaucoup                        d’esprit et de connaissances, il est sans prétentions. La simplicité de ses                        mœurs annonce la candeur de son âme. Je suis bien malheureux qu’il ne soit                        pas né à Berlin, je vous assure bien que je ne l’enverrais à aucune                        ambassade, et qu’il ne sortirait de chez moi. » — Dans une lettre du                        20 mars : « Ne me parlez plus du duc de Nivernais, je dirai de lui ce qu’on                        disait à Rome à la mort de Marcellus : Les dieux n’ont fait que le montrer à                        la terre, Ce n’était pas la peine de faire sa connaissance pour le perdre                        pour toujours. » — Et le 8 avril : « Le duc de Nivernais est parti d’ici,                        comme vous le saurez. Je suis bien fâché de ne l’avoir pas pu posséder plus                        longtemps ; je lui ai escamoté deux soupers, dans lesquels il a été aussi                        aimable que l’homme du plus d’esprit qui soupe toute sa vie. » — Je crois                        pourtant devoir avertir que les lettres de Frédéric à Maupertuis, telles                        qu’on les a publiées, sont fort sujettes à caution, et qu’une nouvelle                        édition est nécessaire pour établir l’authenticité du texte.</note>.</p><p><pb n="398"/>Après son retour, et dans un remaniement de ministère (fin de 1757),                    Bernis essaya inutilement de faire entrer au conseil le duc de Nivernais : « La                    connaissance qu’on avait de ses talents, écrivait Duclos, ne put triompher de la                    répugnance que M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour a toujours eue pour ceux qui                    sont liés de sang ou d’amitié avec le comte de Maurepas, et le duc de Nivernais                    avait ce double titre de réprobation. »</p><p>S’il n’avait pu prévenir à Berlin l’explosion de la guerre de Sept Ans, le duc de                    Nivernais fut plus heureux à Londres pour mettre un terme aux conséquences de                    cette guerre si désastreuse pour la France. Il y fut envoyé en septembre 1762,                    en qualité de ministre plénipotentiaire. Il n’y rencontra point le même genre de                    difficulté qu’en Prusse, ou l’on n’avait à traiter qu’avec une seule tête,                    ferme, compliquée et peu pénétrable ; mais la difficulté, pour être inverse,                    n’était pas moindre : il fallait traiter avec plusieurs, et, peu s’en faut, avec                    tous. Avoir le roi pour soi et même quelques-uns de ses ministres n’était qu’une                    partie du succès, si le public était contre. Dès son arrivée, et en mettant le                    pied sur le sol anglais, le duc de Nivernais put s’apercevoir combien la paix y                    était peu populaire : un aubergiste de Canterbury, pour une nuit que                    l’ambassadeur avait passée, lui septième, à son auberge, le rançonna en lui                    demandant quarante-trois guinées. Il est vrai qu’à la nouvelle de cette avanie                    dont l’aubergiste n’avait pas manqué de faire trophée, la noblesse de Londres et                    de la contrée s’indigna et résolut de faire un exemple : on s’entendit pour ne                    plus descendre chez l’aubergiste exacteur, qui fut ruiné et qui n’eut de                    recours, dans la suite, qu’en la bienfaisance et la générosité du duc de                    Nivernais. Mais ce procédé de <pb n="399"/>la noblesse qui faisait une sorte de                    réparation de gentilshommes à gentilhomme, les égards particuliers que toutes                    les personnes de distinction témoignaient à l’ambassadeur, n’empêchaient pas le                    public et les meneurs influents de demeurer très peu favorables à l’idée de                    paix. Une des premières lettres du duc de Nivernais au comte de Choiseul                    (bientôt duc de Praslin), chargé des Affaires étrangères, est pour lui présenter                    une description fidèle de l’état des partis et de l’opinion                    (24 septembre 1762) :</p><quote><p rend="indent">Comme, par la constitution de ce pays-ci, l’état respectif des                        partis est la seule boussole qui puisse nous guider dans la négociation                        présente quant au fond et quant à la forme, je vais, dans cette lettre,                        avoir l’honneur de vous transmettre toutes les connaissances locales, que                        j’ai prises avec autant de soin que de diligence, des intérêts, des vues,                        des forces desdits partis ; et j’ose me persuader que ce détail pourra vous                        servir utilement pour apprécier au juste les discours du plénipotentiaire                        anglais (à Versailles), qui doivent, si je ne me trompe pas, servir de                        preuve à mes observations, comme mes observations leur serviront de clef et                        d’éclaircissement. Le temps est si précieux, que j’ai cru ne pouvoir pas me                        trop hâter dans ce travail ; mais la crise violente et l’excès de                        fermentation qu’il y a ici m’ont heureusement fourni des moyens de prompte                        instruction, qui, dans un temps plus tranquille, auraient demandé de plus                        longues recherches.</p></quote><p rend="indent">Suit une description claire et détaillée, à commencer par le <hi rend="i">parti du roi</hi>, qui n’est guère composé, dans sa totalité, que                    du roi lui-même et de son ministre très impopulaire, lord Bute, auxquels encore                    on peut joindre le duc de Bedfort, plénipotentiaire à Paris, Eux seuls peut-être                    veulent réellement la paix ; le reste du ministère la veut aussi, mais                    faiblement. Le parti opposé au ministère doit se décomposer en plusieurs                    fractions, comme toute coalition parlementaire. Tous crient contre la paix, mais                    sans la haïr également :</p><quote><p rend="indent">À la tête du parti qui crie contre la paix et qui veut la                        guerre, est M. Pitt, qu’il faut toujours regarder comme l’idole du peuple et                            <pb n="400"/>d’une partie du parlement. À la tête du parti qui n’aime                        pas la guerre, et qui travaille pourtant contre la paix, est le duc de                        Newcastle, qui passe pour regretter sa place, et qui n’y peut revenir que                        par le bouleversement du ministère. Il y a un troisième parti qui tient des                        deux, autres, et qui a pour chef M. le duc de Cumberland : ce prince est                        mécontent et souhaite la guerre, mais il n’entre pas dans toutes les                        manœuvres violentes du parti de M. Pitt, et pour la conduite il se rapproche                        du parti du duc de Newcastle. Enfin, il y a le parti prussien qui sert tous                        les autres, en ce qu’il intrigue vivement contre le ministère, et qui se                        sert de tous les autres, en ce que les intérêts du roi de Prusse sont                        également et hautement protégés par eux.</p></quote><p rend="indent">Ce n’est là qu’un premier aperçu, et l’ambassadeur poursuit dans                    cette lettre même une analyse, qu’il a dû reprendre encore et approfondir bien                    des fois dans les dépêches qui ne sont pas publiées.</p><p>Un homme d’esprit, qui est redevenu de mode, Stendhal, dans une page de son <hi rend="i">Histoire de la peinture</hi>, a écrit :</p><quote><p rend="indent">Le pays du monde où l’on connaît le moins les Grecs, c’est la                        France, et cela, grâce à l’ouvrage de l’abbé Barthélemy : ce prêtre de cour                        a fort bien su tout ce qui se faisait en Grèce, mais n’a jamais connu les                        Grecs. C’est ainsi qu’un petit-maître de l’ancien régime se transportait à                        Londres à grand bruit pour connaître les Anglais : il considérait                        curieusement ce qui se faisait à la Chambre des communes, ce qui se faisait                        à la Chambre des pairs ; il aurait pu donner l’heure précise de chaque                        séance, le nom de la taverne fréquentée par les membres influents, le ton de                        voix dont on portait les toast : mais sur tout cela il n’avait que des                        remarques puériles. Comprendre quelque chose au jeu de la machine, avoir la                        moindre idée de la constitution anglaise, impossible !</p></quote><p rend="indent">Et il a ajouté en note :</p><quote><p rend="indent">Voir la correspondance du duc de Nivernais, qui, à la Cour,                        passait pour trop savant, 1763.</p></quote><p rend="indent">Je ne sais ce qu’a voulu nous dire Stendhal par cette note ; s’il a                    prétendu dire que le duc de Nivernais était un de ces <hi rend="i">petits-maîtres</hi> et qu’il n’a rien compris au jeu <pb n="401"/>de la                    machine anglaise, il s’est trompé, et cette correspondance même qu’il atteste,                    et qui n’est qu’une faible partie des dépêches dont cependant elle peut donner                    l’idée, en est la meilleure preuve.</p><p>Le mauvais vouloir de la nation anglaise et des partis, les lenteurs et les                    prétentions de l’Espagne comprise dans le traité, la nouvelle de succès obtenus                    par les armes anglaises, la prise de La Havane, qui intervint dans le cours même                    de la négociation, la médiocre sincérité de quelques-uns des ministres anglais                    qui concouraient à la confection du traité et leur crainte de se compromettre,                    retardèrent de quelques semaines la signature qu’il aurait fallu enlever de                    prime abord. Le duc de Nivernais ne cessait de presser son ministre de se hâter                    à Versailles, sentant bien que chaque retard augmentait les espérances de                    l’opposition et les chances pour elle de renverser lord Bute : « Si vous voulez                    la paix, signez avant l’ouverture du parlement, <hi rend="i">quoquo modo</hi>…                    En vérité, c’est un enfer que de négocier ici dans le moment présent. Vous ne                    sauriez avoir l’idée du fanatisme d’orgueil et d’insatiabilité qui règne dans                    cette nation-ci. » Pour lui, il se multipliait et faisait en toute conscience                    son métier de négociateur auprès d’une puissance aussi parlementaire, dans une                    crise de violente fermentation ; sa frêle machine n’y suffisait pas ; il était                    littéralement sur les dents :</p><quote><p rend="indent">Mon cher ami, écrivait-il au comte de Choiseul (<hi rend="i">9 octobre</hi>), je ne vous dirai rien ici de plus, sinon que je suis                        tout à fait borgne. Je finis ma dixième heure de travail depuis hier au                        soir, et je suis excédé de toutes les peines de corps qu’il m’a fallu me                        donner depuis quelques jours. La négociation est trop fatigante ici pour                        moi : Il faut négocier avec vingt personnes également accréditées ou                        également à craindre ; il faut courir après eux en toute sorte de lieux et à                        toute sorte d’heures ; il faut recevoir et combiner une immensité de                        rapports et de relations ; il faut passser quatre heures à table ; enfin, il                        faut tout ce que je n’ai pas. Quant au moral, j’y mets tout ce que j’ai…</p></quote><p rend="indent"><pb n="402"/>Le duc de Nivernais dut sentir à chaque instant que,                    pour être un grand ambitieux et un premier acteur sur le théâtre de ce monde, le                    zèle, l’esprit ne suffisent pas : il faut encore une machine, des organes, une                    trempe de tempérament. Une détestable santé est l’explication de bien des                    choses.</p><p>Enfin la paix se signa moyennant bien des sacrifices de notre part, douloureux,                    mais nécessaires. À Londres, on estimait ou l’on faisait semblant de croire, par                    orgueil et insolence, que c’était une grande preuve d’habileté au ministère                    français d’avoir su obtenir une telle paix. On n’osait pas dire en face au duc                    de Nivernais : « Vous êtes trop heureux que nous ayons un ministère si                    inhabile » ; on lui disait du moins : « Vous êtes en ce moment plus habiles que                    nous. » Il touche et fait sentir cela avec beaucoup de tact et de bonne grâce                    dans un passage d’une de ses lettres, le dernier que nous citerons (toujours au                    comte de Choiseul) :</p><quote><p rend="indent">Je dois vous dire, entre nous, que cette paix, qu’on critique                        peut-être à Paris, passe ici pour un chef-d’œuvre d’habileté de notre part.                        Vous pouvez compter que votre cousin (<hi rend="i">le duc de Choiseul</hi>)                        et vous, vous passez à Londres pour les deux plus grands ministres qu’il y                        ait jamais eu, et il ne s’en faut guère qu’on ne me joigne à vous deux. Ce                        qu’il y a de plaisant, c’est que je me tue à disputer contre cette idée, en                        établissant que nous avons fait une paix bien aisée et immanquable à faire,                        dès que le roi, notre maître, voulait bien se porter de bonne foi et sans                        retour à des sacrifices tels que ceux que l’Angleterre a obtenus de nous. Je                        ne persuade personne, mais j’espère que je serai plus heureux cet été aux                        Tuileries quand j’irai lire la <hi rend="i">Gazette</hi> avec les                        opposants.</p></quote><p rend="indent">Si l’on publie un jour les dépêches du duc de Nivernais durant                    cette mission laborieuse et délicate, je ne doute pas qu’elles ne fassent                    beaucoup d’honneur et à son bon esprit et à son patriotisme. Il y apporta mieux                    que le zèle et l’adresse de l’homme de cour, il y mit <pb n="403"/>(pour me                    servir d’un mot qu’il employait déjà volontiers) la chaleur d’un <hi rend="i">citoyen</hi>.</p><p>Personnellement, il s’acquit, durant ces quelques mois de séjour à Londres, une                    très grande considération, et cette considération ne diminua pas lorsqu’il eut                    des successeurs. On se confirma dans l’idée que la France avait envoyé du                    premier coup <hi rend="i">ce qu’elle avait de mieux</hi>. C’est l’opinion                    d’Horace Walpole, bon juge, et qui venait, de temps en temps, renouveler ses                    termes de comparaison en France.</p><p>Il faut toutefois ne rien exagérer et continuer de voir le duc de Nivernais dans                    son juste cadre. Horace Walpole va nous l’y montrer. Dans l’été qui suivit la                    conclusion de la paix, quelques personnes du beau monde français voulurent voir                    l’Angleterre ; la comtesse de Boufflers fut des premières à y aller. Duclos en                    fut aussi. Horace Walpole les reçut à sa résidence de Strawberry Hill, et y                    donna à M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers des fêtes charmantes, d’un                    pittoresque savant et merveilleux. On en a le récit. Les matinées avec                    promenades en calèche, cavaliers et piqueurs alentour, pouvaient ressembler à un                    tableau de Wouvermans ; mais les après-midi sont de vraies journées de Watteau.                    Dîner au son du cor et du hautbois ; promenade au belvédère, avec un arc-en-ciel                    qui paraît juste comme à point nommé pour décorer le fond du paysage ; collation                    rurale dans le bois, à l’entrée de la grotte. En tout, le duc de Nivernais y                    fait bien son rôle ; il traduit des compliments en vers de Walpole à l’adresse                    de M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers, de M<hi rend="sup">me</hi> d’Usson (une                    belle Hollandaise)<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je dois être tout à fait exact. Le                        jour particulier que j’ai eu en vue (18 mai 1763), M<hi rend="sup">me</hi>                        de Boufflers, fatiguée d’une partie de campagne qu’elle avait faite la                        veille, ne put revenir pour cette nouvelle fête, et M<hi rend="sup">me</hi> d’Usson seule y était.</note> ; il improvise des vers à miss Pelham                    dans le belvédère ; le <pb n="404"/>soir, au concert, il fait sa partie de                    violon ; il danse malgré ses rides, et à Horace Walpole, qui a une ride de                    moins, il donne la hardiesse de l’imiter. Et tout cela n’empêche pas que ce                    diable d’hôte, si Anglais et anglo-saxon au fond de l’âme, ne trouve que ces                    Français ne méritent pas la réputation de vivacité qu’on leur accorde ; il ne                    leur trouve point cette <hi rend="i">vitalité</hi> dont il a des exemples sans                    aller si loin : « Charles Townshend, dit-il, a en lui plus de <hi rend="i">sel                        volatil</hi> que toute leur nation. Leur roi (<hi rend="i">Louis XV</hi>)                    est la taciturnité même, Mirepoix est une momie ambulante, Nivernais a autant de                    vie à peu près qu’un enfant gâté malade… Si j’ai la goutte l’année prochaine, et                    qu’elle me mette tout à fait à bas encore une fois, j’irai à Paris pour être à                    leur niveau ; quant à présent, je suis trop fou pour leur tenir compagnie. »                    Prenez ces paroles pour ce qu'elles sont, pour une boutade, mais retenons-en                    quelque chose.</p><p>Le mordant, le montant, la sève, de quel côté sont-ils ? Dans Horace Walpole nous                    avons l’image de l’<hi rend="i">amateur</hi> anglais en son temps. Nivernais est                    un amateur aussi, qui représente bien à son heure cette belle société du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Mais quelle différence                    d’accent et de ressort ! De ce côté-ci, comme on sent l’excès de poli et,                    dessous, l’épuisement ! — Messieurs de la Régence et des années qui ont suivi,                    nous en avons trop fait, et plus encore par genre et par bel air que par                    tempérament et par nature, et c’est ce qui tue ; nous ne sommes plus gaillards                    et drus d’humeur, comme l’était, par exemple, un Vivonne aux belles années de                    Louis XIV. <hi rend="i">Intemperans adolescentia effetum corpus tradit                        senectuti</hi> : le duc de Nivernais m’a remis en mémoire cette moralité, et                    c’est l’histoire de presque toute sa génération.</p><p>Dans un voyage en France, quelques années après (1766), Horace Walpole retrouve                    le duc de Nivernais et <pb n="405"/>son monde ; il se loue en toute occasion de                    sa serviabilité, de son obligeance ; mais il le peint au vif dans sa haute                    coterie. Il commence par parler de la comtesse de Rochefort, qu’il distingue des                    autres femmes, et particulièrement d’avec la comtesse de Boufflers :</p><p>« Son intelligence est juste et délicate, avec une finesse d’esprit qui est le                    résultat de la réflexion. Ses manières sont douces et féminines, et, quoique <hi rend="i">savante</hi>, elle n’affiche aucunes prétentions. Elle est la <hi rend="i">décente</hi> amie de M. de Nivernais ; car en ce pays aucune                    intimité n’est permise que sous le voile de l’amitié. » Le duc a son mérite ;                    comme écrivain, il est « au sommet du médiocre », et Horace Walpole cite à ce                    propos le mot de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, qu’il corrige légèrement,                    puis il ajoute :</p><quote><p rend="indent">Il serait disposé à penser avec liberté, s’il n’avait                        l’ambition de devenir gouverneur du dauphin (<hi rend="i">Louis XVI</hi>),                        et de plus il craint sa femme et sa fille qui sont des fagots d’Église. La                        première passe en jacasserie le duc de Newcastle, et la seconde, M<hi rend="sup">me</hi> de Gisors, épuise une éloquence de Pitt à défendre                        l’archevêque de Paris. M. de Nivernais vit dans un petit cercle                        d’admirateurs à sa dévotion, et M<hi rend="sup">me</hi> de Rochefort est la                        grande prêtresse ; elle a pour salaire un petit crédit.</p></quote><p rend="indent">Il n’est qu’un étranger, homme d’esprit, pour marquer ainsi                    nettement et mettre en relief les choses que, de près, quand on les veut                    exprimer, on efface dans une politesse trop uniforme.</p><p>Parmi les écrits du duc de Nivernais qui se rapportent assez bien avec cette                    ambition d’être gouverneur d’un prince et qui peuvent indiquer qu’il en était                    assez digne, on distingue au troisième volume de ses <hi rend="i">Œuvres</hi>                    quelques essais moraux (<hi rend="i">Sur l’état de courtisan</hi> ; <hi rend="i">Sur la manière de se conduire avec ses ennemis</hi>), toutes instructions                    et conseils qu’il adressait à son beau-fils, le comte de Gisors, celui qui fut                    tué à vingt-cinq ans à <pb n="406"/>la journée de Crefeld. C’est ce qu’a fait de                    mieux le duc de Nivernais, et ce qui donne le plus l’idée d’un Chesterfield                    français en sa personne.</p><p>D’ailleurs, des vers faciles, ce qu’on appelait alors des vers aimables, qu’il                    semait partout sur les albums de Moulin-Joli, d’Ermenonville, quand Ermenonville                    fut à la mode, comme il avait fait à Strawberry Hill ; des chansons-romances                    dont quelques-unes valent celles du président Hénault, par exemple, la chanson                    intitulée <hi rend="i">Mes souhaits</hi>, sur l’air de la romance du <hi rend="i">Barbier de Séville</hi> :</p><quote><l>D’aimer jamais si je fais la folie,</l><l>Et que je sois le maître de mon choix, etc. ;</l></quote><p rend="noindent">des couplets à une jolie janséniste, et qui finissaient par cette                    pointe :</p><quote><l>Pour mes tendres réflexions</l><l>  Quelle heureuse fortune,</l><l>Si de cinq propositions</l><l>  Vous en acceptez une !</l></quote><p rend="noindent">une réponse à M<hi rend="sup">me</hi> de Mirepoix qui lui                    envoyait <hi rend="i">de ses cheveux blancs</hi> ; des vers à M<hi rend="sup">lle</hi> de Sivry, un enfant prodige qui étonnait les salons par sa                    facilité à rimer (La Harpe, dans un excès de franchise, trouve ces vers les                    meilleurs sans comparaison, et même les seuls bons, qu’ait faits le duc de                    Nivernais) ; des fables qu’il lisait dans les séances publiques de l’Académie :                    « il avait la complaisance de les lire, dit encore La Harpe, et la discrétion de                    ne les point imprimer ». Et parlant d’une de ces séances les plus goûtées :                    « M. le duc de Nivernais a lu une demi-douzaine de fables d’une moralité juste,                    mais commune, et d’une versification aussi mince que sa voix est flûtée : l’une                    semble être faite pour l’autre. Mais sa personne est aimée et justement <pb n="407"/>aimée, et l’on a fort applaudi ces vers de duc et d’amateur. » Il                    ne passait pas à Paris un souverain étranger, un prince Henri de Prusse, une                    grande-duchesse de Russie, que le duc de Nivernais ne les fêtât par quelques                    couplets impromptus, ou même par quelque opéra de sa façon. Il leur ménageait                    ces surprises soit à l’hôtel de Nivernais (rue de Tournon), soit dans son                    château de Saint-Ouen. On lit dans la correspondance de Grimm, à la date de                    février 1789 ;</p><quote><p rend="indent">À la petite fête donnée par M. le duc de Nivernais au prince                        Henri, ce qu’il y eut de plus intéressant, ce fut un proverbe en musique                        dont le nom est : <hi rend="i">Une hirondelle ne fait pas le printemps</hi>.                        Les paroles et la musique sont de M. le duc de Nivernais… Pour faire                        concevoir le charme de ce joli petit ouvrage, il faudrait l’avoir vu                        représenter avec tout l’intérêt qu’inspiraient la présence du prince et                        celle de l’auteur. Ce dernier a paru lui-même à la fin de la représentation,                        et, les lunettes sur le nez, il n’en a pas eu moins de grâce à chanter les                        couplets que voici :</p><quote><l>Faites grâce à mon plat proverbe,</l><l>Ô vous qui ressemblez aux dieux !… </l></quote></quote><p rend="indent">Sa fonction, si on le demande<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] si on la demande</note>, c’était proprement d’être le plus                    aimable maître des cérémonies de la société française.</p><p>L’Académie occupait fort agréablement le duc de Nivernais, et, on vient de le                    voir, il en était mieux qu’une décoration. Il la présida souvent, et il lui                    servait volontiers d’organe ou même d’avocat en Cour quand elle en avait                        besoin<note place="bottom" resp="author">[NdA] On a pu lire, dans la Revue contemporaine                        du 31 mai 1856 (tome <num>xxv</num>, p. 629), les lettres du duc de                        Nivernais et l’exposé de ses démarches au sujet de l’élection, non                        approuvée, de l’abbé De-lille et de Suard.</note> : il partageait cette                    charge flatteuse avec le maréchal de Richelieu et le prince de Beauvau, et                    formait un de ces liens précieux dont on ne pouvait <pb n="408"/>se passer                    alors. Dans les dernières années de l’ancienne Académie, il eut à recevoir                    successivement Condorcet, l’abbé Maury, M. Target. Même quand les réponses                    eussent paru faibles dans une autre bouche, elles devenaient gracieuses et                    distinguées dans la sienne ; on était prévenu pour lui, et sa personne agréait                    toujours.</p><p>Ses opinions étaient modérées, éclairées, favorables à une amélioration sociale                    continue, et empreintes d’une philanthropie sincère : il exprimait bien la douce                    civilisation de Louis XVI. Il n’intervint qu’à peine dans la politique et à                    titre de conciliateur. On le voit dans l’Assemblée des notables s’interposer,                    ainsi que le duc du Châtelet, pour rapprocher les esprits et pour tâcher                    d’obtenir qu’en haine d’un ministre on ne rejette pas des projets utiles. Sous                    le ministère de l’archevêque de Toulouse, il fut appelé au conseil comme                    ministre sans portefeuille, ministre-<hi rend="i">amateur</hi> ; c’était sa                    vocation en toute chose :</p><quote><p rend="indent">M. de Nivernais, dit à ce propos Besenval assez peu indulgent,                        était frêle, exigu, d’une santé fragile et délicate ; dans sa jeunesse, il                        s’était usé par les excès à la mode, et, trop faible pour servir, il s’était                        réduit à des ambassades, dont on pouvait attendre des résultats plus                        brillants, L’Académie française s’en était emparée, parce qu’un duc poétique                        était son fait. Il y lisait de petites fables spirituelles et même                        élégantes. M. de Maurepas, son beau-frère, l’avait évalué d’une manière peu                        favorable, puisqu’il n’avait pas voulu qu’il eût même les apparences du                        crédit et qu’il lui parlât d’autres choses que de frivolités                        littéraires.</p></quote><p rend="indent">À cette époque, et dans le monde particulier où vivait Besenval,                    M. de Nivernais était dès longtemps remplacé : le Nivernais jeune et du moment,                    l’homme aimable et à la dernière mode, c’était M. de Vaudreuil.</p><p>La Révolution, en éclatant, ne surprit point M. de Nivernais. Il eut tout le                    temps de se faire à ses rigueurs et à ses menaces. Il baissa la tête sous la                    tourmente ; il ne paraît pas avoir eu la pensée d’émigrer. Arrêté en <pb n="409"/>septembre 1793, hautement dénoncé par Chaumette comme un de nos tyrans                    féodaux, lui le plus débonnaire des derniers seigneurs et ducs de province, et                    dont le Nivernais a gardé la mémoire<note place="bottom" resp="author">[NdA] On peut voir dans                        l’ouvrage de M. L. de Lavergne, <hi rend="i">Les Assemblées                            provinciales</hi> (1863), p. 217, quelle fut la part du duc de Nivernais                        dans l’établissement de l’Assemblée de 1788 qu’il avait été des premiers à                        provoquer, bien qu’elle dût mettre des bornes à son pouvoir.</note>, il fut                    détenu pendant près d’un an à la prison des Carmes. Il s’y délassa en faisant                    des vers, une traduction du poème de <hi rend="i">Richardet</hi> (<hi rend="i">Ricciardetto</hi>) de Fortiguerri, trente mille vers, disent ceux qui les                    ont comptés. N’y voyons nous-mêmes que ce qu’il y cherchait avant tout : c’était                    un écheveau facile qu’il se donnait à dévider chaque jour, ne sachant lequel de                    celui-là ou de l’autre serait le plus court ou le plus long. Délivré par le                    9 thermidor, rentré dans son hôtel délabré, il n’avait rien perdu de sa gaieté                    ni de sa tranquillité d’âme. De tous ses titres d’autrefois, celui d’homme de                    lettres était le seul qui lui fût demeuré en propre et auquel il parût tenir. Il                    commença par payer un tribut à l’amitié en donnant un élégant <hi rend="i">Essai                        sur la vie de Barthélemy</hi>, l’auteur d’<hi rend="i">Anacharsis</hi>                    (1795). Puis il se mit à publier une édition de ses <hi rend="i">Œuvres</hi> :                    « J’ai longtemps résisté, disait-il dans sa préface, aux sollicitations d’amis                    trop prévenus en ma faveur, qui me pressaient de faire imprimer ces mélanges ;                    mais à mon âge de quatre-vingts ans, on perd la force de résistance comme toutes                    les autres, et je me suis laissé persuader. » On put mieux juger de ses <hi rend="i">Fables</hi>, lorsqu’on les lut enfin recueillies. On y vit                    d’heureux traits de détail, mais on y sent trop bien l’absence d’intérêt dans                    les sujets et le manque d’invention poétique. Ne croyez pas que j’aille parler                    de La Fontaine, mais Nivernais est incomparablement au-dessous de Florian. J’y                    cherche en vain une <pb n="410"/>seule pièce qui soit un petit chef-d’œuvre et                    de tout point excellente. Chateaubriand dans son <hi rend="i">Essai sur les                        révolutions</hi>, publié à Londres en 1797, où il ramassait tant de                    disparates, a cité une fable de Nivernais, <hi rend="i">Le Papillon et                        l’Amour</hi>, à côté d’un fragment d’élégie de Solon : « Outre son immortel                    fabuliste, disait-il, la France en compte un autre qui a vu de près les malheurs                    de la Révolution. M. de Nivernais n’a ni la simplicité d’Ésope, ni la naïveté de                    La Fontaine : mais son style est plein de raison et d’élégance ; on y retrouve                    le vieillard et <hi rend="i">l’homme de bonne compagnie</hi><note place="bottom">[NdA] C’est l’éloge qui revient invariablement sous la plume quand on parle                        de lui. Le prince de Ligne, avec la désinvolture qui lui est habituelle,                        disait : « Le duc de Nivernais écrivait mieux que le duc et le menuisier de                        Nevers, cet ancien maître Adam qui se servait si souvent des chevilles de                        son métier ; mais il était aussi délicat d’esprit que de corps, et cela ne                        l’a mené qu’à sept ou huit fables très ingénieuses. Beaucoup d’agrément dans                        la société, d’aménité dans les mœurs, le ton excellent d’un grand seigneur                        homme de cour, et peut-être un peu trop homme de lettres… » Enfin (et ceci                        est plus sérieux), on lit dans une lettre du général en chef Bonaparte au                        général Joubcrt, datée du quartier général, Milan, 14 thermidor                            an <num>v</num> (1<hi rend="sup">er</hi> août 1737) : « Il y a à                        Vicence, citoyen général, la veuve Brissac, fille du respectable                        Mancini-Nivernais ; elle est hors de France depuis 1787 ; je ne vois point                        d’inconvénient à ce que vous lui donniez un passeport pour se rendre au                        quartier général, comme je lui en ferai donner un pour se rendre en France ;                        je vous prie même, si l’occasion s’en présentait naturellement, de lui faire                        des honnêtetés. Son père, que vous connaissez peut-être de réputation, est                        un littérateur célèbre. » <hi rend="i">Célèbre</hi> est beaucoup dire ;                        tenons-nous en au respectable et à l’aimable Nivernais.</note>. »</p><p>C’est sur cet éloge que nous finirons. M. de Nivernais ci-devant duc, pair de                    France, grand d’Espagne, doyen de l’Académie française et de celle des                    Inscriptions, etc., etc., jouissant de cent mille écus de rente, n’était plus                    rien, n’avait plus rien, et il chantait, et il se chansonnait lui-même<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et il chantait, il se                        chansonnait lui-même</note>, il était aimable, il songeait à ses amis, il                    s’occupait encore à leur plaire, à leur être gracieux. Huit jours avant sa mort,                    il écrivait un billet charmant <pb n="411"/>à M. Roy (depuis le comte Roy), son                    avocat alors et son conseil. Le billet est trop joli pour ne pas être cité :</p><quote><p rend="indent">29 pluviôse an <num>vi</num>. — Ménagez-vous, je vous en                        conjure, mon cher voisin, et faites trêve au travail jusqu’à votre parfait                        rétablissement. Vous avez des amis qui vous suppléeront dans la besogne de                        vos affaires personnelles ; et, quant à celles d’autrui, laissez-les dormir                        en dormant vous-même. Cicéron n’allait pas à la tribune quand il était                        enrhumé ; les centumvirs se passaient de Pline le Jeune quand il avait la                        goutte ; et le maréchal de Saxe, qui avait une oppression de poitrine le                        jour de Fontenoy, n’a pas fait dix pas à cheval et n’en a pas moins gagné la                        bataille : après quoi, il a guéri de son hydropisie. Je ne sais pas ce que                        penseront vos clients, mais, pour moi, si j’avais actuellement une affaire à                        moi entre vos mains, j’aimerais mieux perdre mon procès que de vous y voir                        travailler. — Ménagez-vous, mon voisin, je vous en conjure, et ne me                        répondez pas, mais aimez-moi et croyez-moi, etc.</p></quote><p rend="indent">Le jour même où il mourut, il dictait un billet en vers pour son                    médecin, et pour qu’il n’en appelât point d’autres en consultation ; il lui                    disait en badinant que, s’il mourait, il voulait que ce fût entre ses bras.                    C’est dans cet esprit de gentillesse finale qu’il s’éteignit à Paris, le                    25 février 1798. Il y a plus d’une manière de tomber d’une position élevée avec                    dignité, avec décence ; mais il n’en est certes pas de plus douce, de plus                    accorte et de plus humaine que celle-là. À sa manière, ce petit-neveu de Mazarin                    n’a pas fait honte au courage d’esprit de son grand-oncle, et il a montré que,                    s’il aima de tout temps les muses légères, il avait bien réellement en lui une                    parcelle de l’âme d’Horace.</p></div></body>
</text>
</TEI>

