<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Divers écrits DE M. H. TAINE I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-03-09"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-03-09"><head>I</head><dateline>Lundi, 9 mars 1857.</dateline><p rend="indent"><hi rend="i">Essai sur les fables de La Fontaine</hi>. — <hi rend="i">Voyage aux eaux des Pyrénées</hi>. — <hi rend="i">Essai sur                            Tite-Live</hi>. —— <hi rend="i">Les Philosophes français du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Librairies de Hachette, rue Pierre Sarrazin, et de M<hi rend="sup">me</hi> Joubert, rue des Grès.</note>.</p><p/><p rend="indent"><pb n="249"/>M. Taine est un des jeunes critiques dont le début                        a le plus marqué dans ces derniers temps, ou, pour parler sans à-peu-près,                        son début a été le plus ferme et le moins tâtonné qui se soit vu depuis des                        années en littérature. Chez lui rien d’essayé, rien de livré au hasard de la                        jeunesse : il est entré tout armé ; il a pris place avec une netteté, une                        vigueur d’expression, une concentration et un absolu de pensée qu’il a                        appliqués tour à tour aux sujets les plus divers, et dans tous il s’est                        retrouvé un et lui-même. Il a voulu, et il a fait. Il a du talent, et il a                        un système. J’aimerai à rendre justice à tout le talent, et à discuter                        quelques-unes des idées. Les devanciers déjà vieux doivent ce premier                        témoignage d’estime aux hommes nouveaux qui comptent, de les regarder et de                        les bien connaître. Cela renouvelle d’ailleurs, de s’occuper de ceux qui                        arrivent, même quand <pb n="250"/>ces jeunes gens n’ont de la jeunesse que                        la force et se produisent déjà très faits et très mûrs. On est obligé de se                        soigner deux fois et de resserrer sa ceinture en les approchant.</p><p>N’ayant pas encore le plaisir de connaître personnellement M. Taine, je le                        devinerai ou le conclurai d’une manière générale d’après ses écrits. Ce                        qu’on ne saurait oublier en le lisant, c’est qu’il a été élève de l’École                        normale, qu’il s’y est formé dans le recueillement et la méditation, que sa                        première jeunesse, dont il est à peine sorti, a été forte, laborieuse,                        austère. Il est de ceux (et ils sont rares) qui ont porté sans fléchir ces                        énormes programmes qu’on impose aujourd’hui, et, en définitive, il les a                        trouvés légers. Il sait à fond les langues, anciennes, les langues modernes,                        les philosophies et les littératures ; il a la clef de tous les styles. Les                        choses, difficiles le tentent, et les plus âpres méthodes, il les a                        dévorées. Il a écrit quelque part dans un de ses derniers articles, ces                        paroles qui, bien qu’ayant un sens plus général là où il les dit, expriment                        évidemment l’impression qu’ont dû lui laisser les années pénibles de                        l’apprentissage :</p><quote><p rend="indent">Aujourd’hui la lutte est partout, et aussi le sérieux                            triste. Chacun a sa position à faire… La vie n’est plus une fête dont on                            jouit, mais un concours où l’on rivalise. Joignez à cela que nous sommes                            obligés de nous faire nos opinions. En religion, en philosophie, en                            politique, dans l’art, dans la morale, chacun de nous doit s’inventer ou                            se choisir un système : invention laborieuse, choix douloureux… La vie                            n’est plus un salon où l’on cause, mais un laboratoire où l’on pense.                            Croyez-vous qu’un laboratoire ou un concours soient des endroits gais ?                            Les traits y sont contractés, les yeux fatigués, le front soucieux, les                            joues pâles.</p></quote><p rend="indent">Qu’on veuille bien se représenter ce que doivent <pb n="251"/>produire de pensée intense et active, de pensée accumulée, trois ou quatre                        années de séminaire philosophique intellectuel chez de jeunes esprits                        ardents et fermes, lisant tout, jugeant tout. Je suppose encore une fois que                        ces esprits, ces cerveaux, ne sont pas de ceux que tant d’étude surcharge et                        accable, mais de ceux qu’elle excite et qu’elle nourrit. Dans ces heures de                        solitude et de silence, sous la lampe nocturne, quel effet leur font les                        œuvres, souvent si incomplètes et si légères, qui occupent le monde et                        passionnent pour un temps la curiosité de la foule ! Combien de fois, eux                        qui ont accès aux sources antiques, qui ont présents et familiers les                        différents termes de comparaison, et qui tiennent en main les mesures,                        doivent-ils se dire devant ces chefs-d’œuvre d’un jour : <hi rend="i">J’en                            ferais bien autant</hi> ! ou peut-être : <hi rend="i">Je n’en voudrais                            pas faire autant</hi> ! Combien de fois ont-ils dû prendre en dédain les                        discussions écourtées et superficielles, les bévues tranchantes des                        prétendus Aristarques en crédit ! Pourtant, on a beau être savant et d’une                        pénétrante intelligence, comme on est jeune, comme on a soi-même ses excès                        intérieurs de force et de désirs, comme on a ses convoitises et ses                        faiblesses cachées, il y a des illusions aussi que peuvent faire ces œuvres                        toutes modernes du dehors et qui s’adressent à la curiosité la plus                        récente ; on les voit comme les premières jeunes femmes brillantes qu’on                        rencontre et à qui l’on croit plus de beauté qu’elles n’en ont ; on leur                        suppose parfois un sens, une profondeur qu’elles n’ont pas, on leur applique                        des procédés de jugement disproportionnés, et on les agrandit en les                        transformant. On leur prête en un mot de ce sérieux qu’on a en soi, et on en                        fait autre chose que ce qu’elles sont en réalité. Quoi qu’il en soit de ces                        légères erreurs et de ces séductions dont les plus méfiants ne savent pas                        toujours se garantir, quiconque a la noble ambition de se distinguer <pb n="252"/>et de percer à son tour trouve là, durant ces années recluses,                        tout le loisir de méditer sa propre force, ses éléments d’invention ou                        d’arrangement, ses formes de jugement et de compréhension, de combiner                        fortement son entrée en campagne et sa conquête. Que si l’on veut rompre                        avec l’École en en sortant, si l’on se sent épris des fantaisies, des                        descriptions mondaines, piqué du démon de raillerie et curieux du manège des                        passions, on s’y jouera dès l’abord avec un art d’expression plus savant,                        plus consommé, et une ivresse plus habile que celle de personne : il n’y a                        plus de noviciat à faire en public ; il s’est fait dès auparavant et à huis                        clos. Si l’on est critique, si l’on veut rester dans les voies de la science                        et de l’histoire littéraire, on paraîtra complet dès le début ; on ne sera                        pas de ceux qui se jettent dans la mêlée à l’improviste et ont dû achever de                        s’armer vaille que vaille tout en combattant ; on aura sa méthode, son ordre                        de bataille, son art de phalange macédonienne à travers les idées et les                        hommes. Si épaisse que soit la foule, c’est une manière sûre de faire sa                        trouée et que bientôt chacun dise en vous montrant du doigt : « En voilà un                        de vraiment nouveau. »</p><p>Le premier ouvrage de M. Taine, et où il condensait déjà les principales                        idées qu’il a développées depuis, a été son <hi rend="i">Essai sur les                            fables de La Fontaine</hi> (1853). Cet essai est, à première vue, la                        chose la plus étrange et la plus inattendue, eu égard au sujet. C’est, il                        est vrai, une thèse de doctorat en Sorbonne ; M. Taine a choisi le fabuliste                        pour sujet de sa thèse française ; mais, depuis quelques années, les                        brillants candidats au grade de docteur nous ont habitués, le lendemain                        matin de leur réception, à lire des livres plutôt que des thèses proprement                        dites : il a suffi pour cela que le brocheur enlevât la page finale où se                        lisait le <hi rend="i">visa</hi> de M. le doyen. Hier encore, M. Rigault                        nous donnait un ouvrage de <pb n="253"/> littérature sur les anciens et les                        modernes, où l’origine du travail est entièrement dissimulée ; il est besoin                        de savoir qu’il y a eu là-dessus débat, conflit, soutenance en Sorbonne,                        comme disent les gens du métier ; à simple lecture on ne s’en douterait pas.                        M. Taine n’a pas voulu faire ainsi ; il n’a rien dissimulé ; il a voulu                        réellement faire une thèse, et il l’a faite le plus thèse qu’il est                        possible : ç’a été son art ce jour-là. « Le lecteur dira (<hi rend="i">c’est                            lui qui parle dans l’avertissement</hi>) : <hi rend="i">Ceci n’est pas                            un essai sur les fables de La Fontaine</hi>. En effet, c’est une étude                        sur le beau, et, bien pis, une thèse de Sorbonne. De là les raisonnements,                        les abstractions, le système ; la poésie est en fort mauvaise compagnie. Si                        parmi les syllogismes croissent quelques pauvres fleurs, c’est la faute ou                        le mérite de La Fontaine : où n’en ferait-il pas naître ? » M. Taine, qui                        pense que chaque chose peut être bonne en son lieu, que chaque organisation                        se justifie elle-même dans son cadre naturel, a estimé qu’une thèse                        proprement dite n’était nullement déplacée en Sorbonne, même au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; il a trouvé piquant d’appliquer                        cette forme dans ce qu’elle a de rigoureux au plus libre et au plus                        irrégulier, au plus doucement enthousiaste des génies, à La Fontaine ; car                        si cette forme est, en quelque sorte, impertinente par rapport à                        La Fontaine, elle est très convenable, très bienséante et légitime en                        Sorbonne, dans ce vieil empire d’Aristote. De cette contradiction aussi bien                        que de cet accord il résulte un double effet singulièr et comme un double                        jeu, où tout est calculé, où la pensée se déjoue et se rajuste, où l’on est                        contrarié par la forme, satisfait par le raisonnement, impatienté et vaincu,                        et qui a bien de l’originalité dans son artifice.</p><p>Je viens de parler d’Aristote : M. Taine, dans sa théorie de la fable et dans                        la théorie du beau qu’il y adapte, montre combien il l’a lu et le possède,                        combien il <pb n="254"/>applique et imite son procédé d’abstraction quand il                        le veut. Avoir lu Aristote et Kant, et le prouver à chaque ligne en parlant                        de La Fontaine, là est le tour singulier et comme la gageure. La méthode de                        M. Taine est tout le contraire de la manière discursive, de ces promenades                        dans le goût de Montaigne, où l’on a l’air d’aller tout droit devant soi à                        l’aventure et au petit bonheur de la rencontre. Ici tout prend la régularité                        d’une science positive, d’une analyse exacte et rigoureuse, dominée et                        couronnée par une logique inexorable ; si l’on observe et si l’on recueille                        les détails, ce n’est que pour y démêler des lois.</p><p>D’abord il donne le procédé et la recette de la fable qu’il appelle                        philosophique, de l’apologue dans toute sa simplicité. C’est un court récit,                        une vive morale en action, où figurent en général des animaux, des plantes,                        des êtres plus ou moins voisins de l’homme, et qui représentent ses vices ou                        ses vertus, ses défauts ou ses qualités. Dès que le récit est terminé, la                        moralité sort et on la déduit ; elle se grave dans l’esprit par l’exemple :                        car ce que l’homme aperçoit moins quand il s’agit d’hommes ses semblables,                        et ce qui glisse sur lui, le frappe davantage quand cela se transpose et se                        réfléchit par allégorie chez des êtres d’une espèce différente. Ainsi ont                        fait dans leurs fables Ésope, Lessing, et chez nous La Motte, que M. Taine                        ne nomme pas, et qui est un des plus ingénieux fabricateurs de fables faites                        exprès et purement en vue de la leçon.</p><p>La fable poétique, que M. Taine oppose à la fable philosophique, sera celle                        où le poète ne courra pas tout droit à son but moral, où il s’oubliera et se                        complaira à animer ses personnages, à les faire parler, à les rendre                        vraisemblables et vivants. La morale ne viendra pas au bout toute sèche et                        toute directe :</p><quote><l>Une morale nue apporte de l’ennui.</l></quote><p rend="indent"><pb n="255"/>Le poète aura l’air, par moments, de n’y plus                        songer ; elle lui échappera même quelquefois en mouvement touchant, en                        effusion de tendresse, comme dans une idylle, comme dans une élégie ; <hi rend="i">Les Deux Pigeons</hi>, critiqués par La Motte, sont le                        chef-d’œuvre de ce genre libre et de cette espèce d’épopée en petit :                        La Fontaine en est l’Homère.</p><p>Mais il y a autre chose que la fable poétique ainsi considérée dans sa                        richesse dernière, et que la fable philosophique ou didactique dans sa                        stricte justesse : il y a la fable enfantine, toute primitive, qui n’est pas                        exacte et sèche dans son ingénieux comme l’une, et qui n’est pas vivante et                        amusante comme l’autre : c’est la fable naïve, spirituelle encore, mais                        prolixe, mais languissante et souvent balbutiante, du Moyen Âge, le genre                        avant l’art et avant le goût. M. Taine a montré le même sujet de fable                        traité dans les trois manières, <hi rend="i">Le Renard et la panthère</hi>                        — par Ésope (genre didactique) —, puis par un des ysopets du Moyen Âge                        (genre enfantin), — et enfin <hi rend="i">Le Singe et le léopard</hi> de                        La Fontaine (genre de génie, et qui est la perfection) :</p><quote><p rend="indent">Ce même sujet, dit-il, trois fois raconté, distingue les                            trois sortes de fables. Les unes, lourdes, doctes, sentencieuses, vont,                            lentement et d’un pas régulier, se ranger au bout de la morale                            d’Aristote, pour y reposer sous la garde d’Ésope. — Les autres,                            enfantines, naïves et traînantes, bégayent et babillent d’un ton                            monotone dans les conteurs inconnus du Moyen Âge. — Les autres enfin,                            légères, ailées, poétiques, s’envolent, comme cet essaim d’abeilles qui                            s’arrêta sur la bouche de Platon endormi, et qu’un Grec aurait vu se                            poser sur les lèvres souriantes de La Fontaine.</p></quote><p rend="indent">M. Taine examine successivement, dans le grand fabuliste, les                            <hi rend="i">caractères</hi>, l’<hi rend="i">action</hi> et l’<hi rend="i">expression</hi>. Les caractères, suivant lui, les personnages                        des fables de La Fontaine, <pb n="256"/>quels qu’ils soient, animaux, hommes                        ou dieux, ce sont toujours des hommes et des contemporains du poète ; et il                        s’applique à de démontrer, en parcourant les principales catégories                        sociales, roi, courtisans, noblesse, clergé, bourgeoisie, peuple, et en les                        retrouvant en mille traits dans sire lion, dans maître renard, maître                        Bertrand, ours, loups, chats et rats, mulets et baudets, etc., etc. M. Taine                        se garde bien de prétendre que le fabuliste, en faisant agir et parler son                        sire lion, ait songé expressément à Louis XIV.</p><quote><p rend="indent">Certes, dit-il, on ferait tort à La Fontaine si l’on                            trouvait dans son lion le Louis XIV des bêtes. Il est moraliste, et non                            pamphlétaire ; il a représenté les rois, et non le roi. Mais il avait                            des yeux et des oreilles, et faut-il croire qu’il ne s’en soit jamais                            servi ? On copie ses contemporains en dépit de soi-même, et les Romains                            ou les Grecs de Racine sont bien souvent des marquis beaux diseurs et                            d’agréables comtesses. Avec un peu de complaisance, on découvrirait dans                            La Fontaine des souvenirs qu’il avait et des intentions qu’il n’avait                            pas.</p></quote><p rend="indent">Ce sont ces souvenirs reconnus involontaires, ces reflets                        d’alentour que M. Taine prend plaisir à rassembler dans les analyses qui                        suivent, y passant en revue les différentes classes de la société du                                <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle telles qu’elles nous                        reviennent par le miroir du fabuliste. M. Taine excelle à situer les auteurs                        qu’il étudie, dans leur époque et dans leur moment social, à les y encadrer,                        à les y enfermer, à les en déduire : ce n’est pas seulement chez lui une                        inclination et une pente, c’est un résultat de méthode et une conséquence                        qui a force de loi. C’est ainsi qu’il cerne, en quelque sorte, La Fontaine                        dans les mille circonstances du monde d’alors, dans les anecdotes les plus                        caractéristiques que nous en savons, et qu’il essaye de montrer le                        contrecoup, la réverbération, — comment dirai-je ? — les ricochets de <pb n="257"/>cet état de choses dans ses fables. Il le confronte sans cesse                        avec Saint-Simon, avec La Bruyère. C’est extrêmement ingénieux, d’une                        sagacité perçante, mais fatigant à suivre et d’une lecture peu courante. Le                        tout va au plus grand honneur de La Fontaine, et l’impression reçue est                        antipathique à celle que produit La Fontaine. Le bonhomme est opprimé. On a                        beau dire, il y a là un désaccord trop criant entre le procédé critique et                        l’idée aimable que suggère le poète. Qui serait le premier étonné de                        s’entendre expliquer et commenter de la sorte ? ce serait La Fontaine. — Un                        jour que, devant une toile de Raphaël, un de nos peintres modernes, grand                        esthéticien encore plus que peintre, homme à vastes idées et à plans                        grandioses, avait développé devant quelques élèves une de ces théories sur                        l’art chrétien et sur l’art de la Renaissance, où le nom de Raphaël sans                        cesse invoqué sert de prétexte, il se retourna tout d’un coup en                        s’éloignant, et, en homme d’esprit qu’il est, il s’écria : « Et dire que                        s’il nous avait entendus, il n’y aurait rien compris ! » Je ne voudrais                        jamais que telle chose se pût dire de l’auteur, de l’artiste que l’on                        explique, même après des siècles, et que l’on commente.</p><p>Je sais que les points de vue changent et se déplacent ; qu’en avançant dans                        la marche, et d’étape en étape, de nouvelles perspectives s’ouvrent vers le                        passé et y jettent des lumières parfois imprévues ; que si, dans les œuvres                        déjà anciennes, de certains aspects s’obscurcissent et disparaissent,                        d’autres se détachent mieux et s’éclairent ; que des rapports plus généraux                        s’établissent, et que, dans la série des monuments de l’art, il y a un juste                        lointain qui non seulement n’est pas défavorable, mais qui sert à mieux                        donner les proportions et la mesure. On peut donc, jusqu’à un certain point,                        voir dans une œuvre autre chose encore que ce qu’y a vu l’auteur, y démêler                        ce qu’il y a mis à son insu et ce à quoi il <pb n="258"/>n’avait point songé                        expressément. De même qu’il aurait certainement beaucoup à nous apprendre                        s’il nous était donné de le revoir, et que nous serions ramenés au vrai sur                        bien des questions où nous allons au-delà, on pourrait, je le crois, lui                        apprendre sur lui, à lui-même, quelque chose de nouveau. Là (si on y                        réussissait) serait la gloire suprême du critique ; là, sa part légitime                        d’invention. Aussi aimerais-je que, lorsqu’on écrit sur un auteur (et                        j’entends surtout parler d’un poète ou d’un artiste, d’un auteur de                        sentiment ou d’imagination), on se le figurât présent et écoutant ce que                        nous en disons. Cette supposition, au premier abord, pourrait intimider ;                        mais un peu de timidité ne messied pas en abordant les maîtres qu’on admire.                        Cette première impression de pudeur serait bientôt dissipée, et l’on se                        mettrait à parler, à disserter du grand écrivain, avec liberté, avec                        hardiesse, en se figurant quelquefois qu’on le surprend bien un peu et qu’on                        l’étonne, mais en s’efforçant tout aussitôt de le convaincre et de le gagner                        à son sentiment. On serait animé par une idée bien flatteuse et par un                        puissant mobile, par la pensée qu’on l’instruit, lui aussi, qu’on lui fait                        faire un pas de plus dans la connaissance de lui-même et de la place qu’il                        tient dans la renommée ; on jouirait de sentir qu’on lui développe un côté                        de sa gloire, qu’on lui lève un voile qui lui en cachait quelque portion,                        qu’on lui explique mieux qu’il ne le savait son action sur les hommes, en                        quoi elle a été utile et salutaire, et croissante ; on oserait ajouter en                        quoi aussi elle a été moins heureuse et parfois funeste. Les soins qu’on                        mettrait à toucher ces endroits défectueux pour la morale ou pour l’art, et                        les précautions qu’on apporterait à l’en convaincre (lui toujours supposé                        invisible et présent), seraient un hommage de plus au génie et à la                        renommée, et ne feraient que communiquer à la critique je ne sais quelle <pb n="259"/> émotion contenue et quelle réserve sentie, qui aurait sa                        délicatesse, et qui, venue de l’âme, irait à l’âme. On serait sympathique,                        en un mot. On ne parlerait pas de Racine, de La Fontaine, d’Horace (Horace,                        La Fontaine et Racine toujours censés présents), comme de Bossuet et de                        Corneille. On se mettrait d’abord, autant que faire se pourrait, à une sorte                        d’unisson : car il importerait surtout que le grand écrivain trouvât que                        nous entrons dans son sens assez directement pour consentir ensuite à entrer                        un peu dans le nôtre. On arriverait par degrés à l’endroit où l’accord cesse                        (s’il doit cesser), à la limite. On marquerait à l’un ce qu’il a dit sans le                        savoir, à l’autre ce qu’il a fait sans le vouloir. Le grand homme, jusque-là                        si bien mené par son guide, serait comme forcé d’avancer avec le lecteur :                        ce ne serait qu’un lecteur de plus, et le plus intéressé de tous. On                        amènerait Racine jusqu’à comprendre l’éloge de Shakespeare, et on                        expliquerait devant Bossuet la tolérance. Le ton propre à chaque sujet                        s’observerait jusque dans ces parties extrêmes, où, de l’admiration au point                        de départ, on serait allé graduellement jusqu’à une demi-contradiction. Et                        c’est de la sorte que, par le seul mouvement de la critique, on                        maintiendrait la tradition, qu’on la conserverait sensible et vivante, en                        même temps qu’on la continuerait avec progrès.</p><p>Voilà des rêves. Il faut avant tout respecter les formes de l’esprit chez les                        critiques comme chez les poètes. M. Taine a sa forme à lui, bien arrêtée,                        bien résolue. Loin de moi de lui demander de la changer ! et je n’ai été                        amené à dessiner ce jeu de contrepartie que par l’excès d’application qu’il                        a fait de sa méthode à La Fontaine. Il aurait droit de dire que je n’ai pas                        donné de cette méthode une idée suffisante, que je l’ai affaiblie et                        énervée. Il termine son ingénieux essai par une conclusion expresse : il a                        voulu prouver que l’ouvrage de <pb n="260"/>La Fontaine n’était, dans le                        détail, que la pratique de certaines règles, de deux règles principales ; il                        énumère et résume ce qu’il a démontré successivement pour toutes les                        parties, et il conclut par <hi rend="i">donc</hi>, comme dans un syllogisme.                        Il avait dit ailleurs, en parlant de l’action dans les fables du poète, de                        cette action qui semble si éparse et qui se rattache toute à une idée, à un                        but : « Poésie et système sont des mots qui semblent s’exclure, et qui ont                        le même sens. » — Oui assurément, si l’on entend par système un tout vivant,                        animé, coloré ; oui, si ce mot de système a le même sens que cosmos et que                        monde ; mais chez nous (et cela tient peut-être à notre peu de goût pour la                        chose), le mot de système se prend dans une acception moins entière et moins                        belle ; il implique la dissection, l’abstraction. Aristote n’est pas le même                        qu’Homère ; une salle du Muséum d’histoire naturelle n’est pas une matinée                        de printemps.</p><p>J’ai hâte d’arriver au second ouvrage de M. Taine, dans lequel, tout en                        gardant ses qualités nerveuses, il montre avec plus d’étendue et avec                        largeur la portée de son talent. Son <hi rend="i">Voyage aux eaux des                            Pyrénées</hi> (1855), illustré de soixante-cinq vignettes sur bois par                        Doré, et qui s’accommode très bien de ce dangereux vis-à-vis, rappelle à                        quelques égards les charmants <hi rend="i">Voyages</hi> de Topffer, et l’on                        y trouve des pages descriptives qui peuvent se mettre à côté des paysages de                        montagne tracés par Ramond et par Senancour. L’auteur ici, pas plus                        qu’ailleurs, ne procède au hasard, et ne se laisse aller à son impression                        sans la juger et la commander. Il est naturiste au fond, naturiste par                        principes, et accorde tout à cette grande puissance universelle qui renferme                        en elle une infinie variété d’êtres et d’accidents. Il a sa théorie du                        climat, du sol, de la race. Il ne se borne pas à reconnaître des rapports et                        des harmonies, il voit des causes directes et des effets. Parlant d’un coin                        particulier <pb n="261"/>du Béarn, il dira :</p><quote><p rend="indent">Ici les hommes sont maigres et pâles ; leurs os sont                            saillants et leurs grands traits tourmentés comme ceux de leurs                            montagnes. Une lutte éternelle contre le sol a rabougri les femmes comme                            les plantes ; elle leur a laissé dans le regard une vague expression de                            mélancolie et de réflexion. Ainsi les impressions incessantes du corps                            et de l’âme finissent par modeler le corps et l’âme ; la race                            façonne l’individu, le pays façonne la race. Un degré de chaleur dans                            l’air et d’inclinaison dans le sol est la cause première de nos facultés                            et de nos passions.</p></quote><p rend="indent">Et ailleurs : « Le climat façonne et produit les bêtes aussi                        bien que les plantes. Le sol, la lumière, la végétation, les animaux,                        l’homme, sont autant de livres où la nature écrit en caractères différents                        la même pensée. » De même, en étudiant l’histoire, il est porté à voir dans                        les individus, et sans excepter les plus éminents, une production directe,                        un résultat à peu près fatal du siècle particulier où ils sont venus. Il                        accorde peu à la force individuelle. Il le dira énergiquement dans son <hi rend="i">Essai sur Tite-Live</hi>.</p><quote><p rend="indent">Si inventeur que soit un esprit, il n’invente guère ; ses                            idées sont celles de son temps, et ce que son génie original y change ou                            ajoute est peu de chose. La réflexion solitaire, si forte qu’on la                            suppose, est faible contre cette multitude d’idées qui de tous côtés, à                            toute heure, par les lectures, les conversations, viennent l’assiéger…                            Tels que des flots dans un grand fleuve, nous avons chacun un petit                            mouvement, et nous faisons un peu de bruit dans le large courant qui                            nous emporte ; mais nous allons avec les autres, et nous n’avançons que                            poussés par eux.</p></quote><p rend="indent">Chacun des remarquables articles de M. Taine aux <hi rend="i">Débats</hi> est signé par une profession toujours nouvelle et une                        variante de cette théorie. Ce qu’il faut lui répondre quand il s’exprime                        avec une affirmation si absolue, c’est que, <pb n="262"/>entre un fait si                        général et aussi commun à tous que le sol et le climat<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] entre un fait aussi général et aussi                            commun à tous que le sol et le climat</note>, et un résultat aussi                        compliqué et aussi divers que la variété des espèces et des individus qui y                        vivent, il y a place pour quantité de causes et de forces plus                        particulières, plus immédiates, et tant qu’on ne les a pas saisies, on n’a                        rien expliqué. Il en est de même pour les hommes et pour les esprits qui                        vivent dans le même siècle, c’est-à-dire sous un même climat moral : on peut                        bien, lorsqu’on les étudie un à un, montrer tous les rapports qu’ils ont                        avec ce temps où ils sont nés et où ils ont vécu ; mais jamais, si l’on ne                        connaissait que l’époque seule, et même la connût-on à fond dans ses                        principaux caractères, on n’en pourrait conclure à l’avance qu’elle a dû                        donner naissance à telle ou telle nature d’individus, à telles ou telles                        formes de talents. Pourquoi Pascal plutôt que La Fontaine ? pourquoi                        Chaulieu plutôt que Saint-Simon ? On ignore donc le point essentiel de la                        difficulté ; le <hi rend="i">comment</hi> de la création ou de la formation,                        le mystère échappe. Ce qu’on peut faire de plus sage, c’est de bien voir et                        d’observer, et ce qu’il y a de plus beau quand on le peut, c’est de peindre.                        Les formules générales n’attestent qu’une vue et un vœu de certains                        esprits ; il est mieux d’en être sobre et de ne les faire intervenir qu’à la                        dernière extrémité, car, trop fréquentes et présentées à tout moment, elles                        offusquent et elles écrasent.</p><p>Dans ce <hi rend="i">Voyage aux Pyrénées</hi>, M. Taine y a mis d’ailleurs de                        l’habileté et de l’art. Par exemple, ses théories pour ou contre les points                        de vue de montagnes, il les a distribuées en dialogues ; il a un voisin de                        table, un raisonneur obstiné « qui met ses impressions en formules, et qui                        professe les mathématiques du paysage » ; il le fait causer, il lui donne la                        réplique et l’occasion de le contredire. Il y mêle de l’ironie ; il a l’air                        de le railler, et c’est son meilleur ami, c’est lui-même qui se <pb n="263"/>dédouble. Toutes ces parties de son livre sont supérieures de vues, et,                        qui plus est, pittoresques à ravir. Le raisonneur prétend assigner des                        règles à la beauté du paysage : « pour qu’un paysage soit beau, il faut que                        toutes ses parties impriment une idée commune et concourent à produire une                        même sensation. » Il y a des paysages où, avec de grandes parties,                        l’impression totale est manquée ; il y en a où, avec les circonstances les                        plus vulgaires, les plus triviales, l’effet est produit. Les montagnes                        elles-mêmes peuvent avoir une autre beauté que le grandiose :</p><quote><p rend="indent">Voyez cette petite chaîne isolée, contre laquelle                            s’appuient les Thermes (<hi rend="i">aux environs des                            Eaux-Bonnes</hi>) : personne n’y monte ; elle n’a ni grands arbres, ni                            roches nues, ni points de vue. Eh bien, hier j’ai ressenti un vrai                            plaisir ; on suit l’âpre échine de la montagne sous la maigre couche de                            terre qu’elle bosselle de ses vertèbres ; le gazon pauvre et dru, battu                            du vent, brûlé du soleil, forme un tapis serré de fils tenaces ; les                            mousses demi séchées, les bruyères noueuses enfoncent leurs tiges                            résistantes entre les fentes du roc ; les sapins rabougris rampent en                            tordant leurs tiges horizontales. De toutes ces plantes montagnardes                            sort une odeur aromatique et pénétrante, concentrée et exprimée par la                            chaleur. On sent qu’elles luttent éternellement contre un sol stérile,                            contre un vent sec, contre une pluie de rayons de feu, ramassées sur                            elles-mêmes, endurcies aux intempéries, obstinées à vivre. Cette                            expression est l’âme du paysage ; or, autant d’expressions diverses,                            autant de beautés différentes, autant de passions remuées. Le plaisir                            consiste à voir cette âme. Si vous ne la démêlez pas ou qu’elle manque,                            une montagne vous fera justement l’effet d’un gros tas de cailloux.</p></quote><p rend="indent">Il excelle à rendre ces paysages compliqués et laborieux, à                        leur arracher leur secret, à traduire idéalement leur sens confus comme                        celui d’une âme obscure. Ainsi, dans une vallée sauvage après Gèdres :</p><quote><p rend="indent">À l’occident, un môle perpendiculaire, fendillé comme une                            vieille ruine, se dresse à pic vers le ciel. Une lèpre de mousses                            jaunâtres s’est incrustée dans ses pores et l’a vêtu tout entier d’une                            livrée sinistre. Cette robe livide sur cette pierre brûlée est d’un                            effet splendide. Rien n’est laid comme les cailloux crayeux qu’on tire                                <pb n="264"/>d’une carrière ; ces déterrés semblent froids et                            humides dans leur linceul blanchâtre ; ils ne sont point habitués au                            soleil ; ils font contraste avec le reste. Mais le roc qui vit à l’air                            depuis dix mille ans, où la lumière a tous les jours déposé et fondu ses                            teintes métalliques, est l’ami du soleil ; il en porte le manteau sur                            les épaules ; il n’a pas besoin d’un vêtement de verdure ; s’il souffre                            des végétations parasites, il les colle à ses flancs et les empreint de                            ses couleurs. Les tons menaçants dont il s’habille conviennent au ciel                            libre, au paysage nu, à la chaleur puissante qui l’environne ; il est                            vivant comme une plante ; seulement il est d’un autre âge plus sévère et                            plus fort que celui où nous végétons.</p></quote><p rend="indent">Il ne réussit pas seulement à ces âpres lambeaux de paysage, il                        a toutes les fraîcheurs et les légèretés pour décrire la vapeur matinale qui                        revêt les montagnes, « cet air bleuâtre enfermé dans les gorges et qui                        redevient visible le soir » (pages 39 et 127). Il sait, pour l’avoir souvent                        éprouvé dans cette continuité d’émotions excessives, « que le grandiose                        lasse vite ; qu’il n’y a rien de plus beau que la beauté riante, qu’elle                        seule met l’âme dans son assiette naturelle. » Toutefois, il ne peut se                        dérober là à la condition de son sujet et aussi au tour naturel de son                        esprit ; et ce sont encore les aspects sévères, les sublimités gigantesques                        qui l’attirent le plus et l’inspirent le plus puissamment. Il est peu de                        pages plus belles que celles qu’il a consacrées à décrire ce qu’on voit du                        haut du Bergonz, montagne située derrière Luz, et qui est fort bien placée                        pour servir de belvédère sur l’ensemble des Pyrénées ; c’est le point                        central du livre et du tableau :</p><quote><p rend="indent">Quelle vue ! tout ce qui est humain disparaît ; villages,                            enclos, cultures, on dirait des ouvrages de fourmis. J’ai deux vallées                            sous les yeux, qui semblent deux petites bandes de terre perdues dans un                            entonnoir bleu. Les seuls êtres ici sont les montagnes. Nos routes et                            nos travaux y ont égratigné un point imperceptible ; nous sommes des                            mites, qui gîtons, entre deux réveils, sous un des poils d’un éléphant.                            Notre civilisation est un joli jouet en miniature, dont la nature un                            instant s’amuse, et que tout à l’heure elle va briser. On n’aperçoit                            qu’un peuple de montagnes assises sous la coupole embrasée <pb n="265"/>du ciel : elles sont rangées en amphithéâtre, comme un conseil d’êtres                            immobiles et éternels. Toutes les réflexions tombent sous la sensation                            de l’immense, croupes monstrueuses qui s’étalent, gigantesques échines                            osseuses, flancs labourés qui descendent à pic jusqu’en des fonds qu’on                            ne voit pas. On est là comme dans une barque au milieu de la mer. Les                            chaînes se heurtent comme des vagues. Les arêtes sont tranchantes et                            dentelées comme les crêtes des flots soulevés ; ils arrivent de tous                            côtés, ils se croisent, ils s’entassent, hérissés, innombrables, et la                            houle de granit monte haut dans le ciel aux quatre coins de l’horizon.                            Au nord, les vallées de Luz et d’Argelès s’ouvrent dans la plaine par                            une percée bleuâtre, brillantes d’un éclat terne et semblables à deux                            aiguières d’étain bruni. À l’ouest, la chaîne de Barège s’allonge en                            scie jusqu’au pic du Midi, énorme hache ébréchée, tachée de plaques de                            neige ; à l’est, des files de sapins penchées montent à l’assaut des                            cimes. Au midi, une armée de pics crénelés, d’arêtes tranchées au vif,                            de tours carrées, d’aiguilles, d’escarpements perpendiculaires, se                            dresse sous un manteau de neige ; les glaciers étincellent entre les                            rocs sombres ; les noires saillies se détachent avec un relief                            extraordinaire sur l’azur profond. Ces formes rudes blessent l’œil ; on                            sent avec accablement la rigidité des masses de granit qui ont crevé la                            croûte de la planète, et l’invincible âpreté du roc soulevé au-dessus                            des nuages. Ce chaos de lignes violemment brisées annonce l’effort de                            puissances dont nous n’avons plus l’idée. Depuis, la nature s’est                            adoucie ; elle arrondit et amollit les formes qu’elle façonne ; elle                            brode dans les vallées sa robe végétale, et découpe, en artiste                            industrieux, les feuillages délicats de ses plantes. Ici, dans sa                            barbarie primitive, elle n’a su que fendre des blocs et entasser les                            masses brutes de ses constructions cyclopéennes. Mais son monument est                            sublime, digne du ciel qu’il a pour voûte, et du soleil qu’il a pour                            flambeau.</p></quote><p rend="indent">Je n’ai donné que la partie purement pittoresque : les pages                        qui suivent et où l’auteur s’emparant des notions géologiques, expose et                        ressuscite les révolutions de ces contrées durant les âges antérieurs à                        l’homme, sont d’une extrême élévation et d’une vraie beauté ; la conclusion                        est d’une humilité mélancolique, mêlée d’un sourire, pour la race humaine                        éphémère. Je signalerai encore dans ce volume les chapitres où sont décrites                        les trois régions de hauteurs par les végétaux qui y régnent, les <hi rend="i">hêtres</hi>, les <hi rend="i">pins</hi>, les <hi rend="i">mousses</hi>, et l’on a ensuite, en passant aux animaux et d’une                        manière plus ou moins <pb n="266"/> correspondante, le gracieux,                        l’incomparable défilé des chèvres (objet d’une lutte restée indécise entre                        Doré et M. Taine), la compagnie grognonne des cochons, et les mille                        gentillesses des jolis lézards.</p><p>C’est assez montrer que si, dans l’<hi rend="i">Essai sur les fables de                            La Fontaine</hi>, l’auteur avait fait excès de raisonnement, et comme                        orgie d’austérité, c’est parce qu’il l’avait voulu, et qu’il n’avait qu’à                        vouloir dans un autre sens pour se détendre. S’il y avait de l’École au                        point de départ, il l’a usée en partie, il achèvera de l’user encore. Nous                        aurons à le suivre dans son <hi rend="i">Essai sur Tite-Live</hi> et dans                        son livre sur les philosophes modernes. Son étude de Tite-Live surtout nous                        montrera dans un beau jour ses qualités littéraires supérieures, mais encore                        adhérentes à un système. Novateur, M. Taine ne craint pas de forcer ses                        idées en les promulguant : « Selon la coutume des novateurs, a-t-il dit de                        l’historien philosophe Niebuhr, il pousse la vérité jusqu’à l’erreur :                        exagérer est la loi et le malheur de l’esprit de l’homme : <hi rend="i">il                            faut dépasser le but pour l’atteindre.</hi> » Pourquoi, comme innovation                        la plus rare, n’essayerait-on pas une fois de commencer, s’il se peut, par                        une entière justesse ? M. Taine a le bonheur d’être savant, et ce qui est                        mieux, d’avoir l’instrument, l’esprit scientifique joint au talent                        littéraire ; tout s’enchaîne dans son esprit, dans ses idées ; ses opinions                        se tiennent étroitement et se lient : on ne lui demande pas de supprimer la                        chaîne, mais de l’accuser moins, de n’en pas montrer trop à nu les anneaux,                        de ne pas trop les rapprocher, et, là où dans l’état actuel de l’étude il y                        a lacune, de ne pas les forger prématurément. Il procède trop par voie                        logique et non à la façon des sciences naturelles. Si l’on peut espérer d’en                        venir un jour à classer les talents par familles et sous de certains noms                        génériques qui répondent à des qualités principales, combien, pour cela, ne                        faut-il pas <pb n="267"/>auparavant en observer avec patience et sans esprit                        de système, en reconnaître au complet, un à un, exemplaire par exemplaire,                        en recueillir d’analogues et en décrire !</p></div></body>
</text>
</TEI>

