<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Lettres inédites de Voltaire, recueillies par M. de Cayrol, annotées par M. A. François, avec une préface de M. Saint-Marc Girardin II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-10-27"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-10-27"><head>II</head><dateline>Lundi, 17 octobre 1856.</dateline><p rend="indent"><pb n="21"/>Le voyage de Prusse et son essai d’établissement à                        Berlin furent pour Voltaire une triste campagne, dont il a été assez parlé,                        et dont on aime à sortir comme lui le plus tôt possible. À sa rentrée en                        France, il ressemble à un homme qui se tâte, qui s’assure qu’il est dans son                        entier et qui sent des contusions dans tous ses membres. Cette dernière                        expérience paraît avoir été pour lui décisive, et après quelques saisons de                        convalescence morale en Alsace, dans les Vosges, entre deux montagnes, il                        comprit qu’il était temps de prendre ses quartiers de vieillesse et                        d’indépendance. Il passa en Suisse, et s’établit dans le pays de Vaud                        d’abord, puis près de Genève. Sa grande seconde renaissance date de là. Il                        avait soixante-et-un ans, et bien de l’avenir encore… <hi rend="i">dum prima                            et recta senectus</hi>.</p><p>Sa vie à Monrion, à Lausanne, et ensuite aux Délices à la porte de Genève,                        offre une agréable nuance de transition. <pb n="22"/>Il est comme un homme                        délivré et qui respire librement ; il se remet à rire, à jouer la comédie et                        la tragédie en société ; il est heureux de cette bienveillance intelligente                        qu’il inspire, et de cette culture mêlée de simplicité qu’il rencontre au                        pied des Alpes. Quand il eut acquis Ferney, il fut au complet chez lui, et                        dans tout son aplomb. C’était au fort de la guerre de Sept Ans ; il écrivait                        à la duchesse de Saxe-Gotha, des Délices (27 novembre 1758) :</p><quote><p rend="indent">Je demandais à tous les Allemands qui venaient dans nos                            montagnes si les armées n’avaient point passé sur votre territoire… J’ai                            dit cent fois <hi rend="i">malheureux Leipsick ! malheureux                            Dresde</hi> ! mais que je ne dise jamais <hi rend="i">malheureux                                Gotha</hi> ! Les succès ont donc été balancés l’année 1758 et le                            seront probablement encore l’année prochaine, et l’année d’après ; et                            Dieu sait quand les malheurs du genre humain finiront ! Plus je vois ces                            horreurs, plus je m’enfonce dans la retraite. J’appuie ma gauche au mont                            Jura, ma droite aux Alpes, et j’ai le lac de Genève au-devant de mon                            camp, un beau château sur les limites de la France, l’ermitage des                            Délices au territoire de Genève, une bonne maison à Lausanne ; rampant                            ainsi d’une tanière dans l’autre, je me sauve des rois et des armées,                            soit combinées, soit non combinées…</p></quote><p rend="indent">Dans une lettre à Tronchin de Lyon, du 13 décembre 1758, il                        explique encore plus à nu toute sa stratégie, et comment il cherche son                        assiette la plus sûre en se mettant à cheval sur trois pays (Genève, Berne,                        dont Lausanne était la sujette alors, et la France). Il y eut même un moment                        où, en achetant à vie la comté de Tourney, du président de Brosses, Voltaire                        se trouva, à plus de titres encore, le seigneur qualifié de quelques-uns                        même des gros bonnets de Genève qui avaient des terres dans le ressort de                        Tourney. C’était un coup de maître de se donner pour vassaux plusieurs de                        ceux qui, sans cela, n’auraient pas été fâchés de l’inquiéter à deux pas de                        là comme membres du souverain. Par Tourney et Ferney en France, il se                        rendait donc indépendant de Genève et <pb n="23"/>des ministres calvinistes,                        et par le voisinage de Genève il se mettait à l’abri du côté de la France et                        des parlements. Une maison d’hiver à Lausanne, les Délices ou ce qu’il                        appelait sa guinguette près de Genève, les châteaux de Ferney et de Tourney                        pour les étés, voilà tous les gîtes d’agrément et de précaution qu’une                        expérience chèrement payée lui conseilla de se ménager, et que sa grande                        fortune lui permit d’acquérir. Il en rabattit après quelques années ; Ferney                        devint et resta son séjour unique et suffisant.</p><p>Un des premiers soins qu’il se donna dans sa retraite fut d’élever et de                        doter la petite-nièce de Corneille ; il entreprit le commentaire sur le                        théâtre de son grand-oncle. Quelque jugement qu’on porte sur l’ensemble de                        ce travail, il le conçut à bonne fin et le commença avec un zèle                        extrême :</p><quote><p rend="indent">L’entreprise est délicate, écrivait-il à un de ses amis de                            Paris, M. de Chénevières ; il s’agit d’avoir raison sur trente-deux                            pièces ; aussi je consulte l’Académie toutes les postes, et je soumets                            toujours mon opinion à la sienne. J’espère qu’avec cette précaution                            l’ouvrage sera utile aux Français et aux étrangers. Il faut se donner le                            plus d’occupation que l’on peut pour se rendre la vie supportable dans                            ce monde. Que deviendrait-on si on perd son temps à dire : Nous avons                            perdu Pondichéry, les billets royaux perdent soixante pour cent, etc. ?…                            Vous m’avouerez que ces discours seraient fort tristes. Je prends donc                            mon parti de planter, de bâtir, de commenter Corneille, et de tâcher de                            l’imiter de loin, le tout pour éviter l’oisiveté. — Plus j’avance dans                            la carrière de la vie, disait-il encore, et plus je trouve le travail                            nécessaire. Il devient à la longue le plus grand des plaisirs et tient                            lieu de toutes les illusions qu’on a perdues.</p></quote><p rend="indent">Dans tout ceci je m’attacherai à présenter le Voltaire, non pas                        le plus complet, mais le plus honorable et le plus souhaitable, sans                        pourtant dissimuler l’autre, et en laissant apercevoir l’homme dans sa                        vérité.</p><p>Dans ce <hi rend="i">Commentaire sur Corneille</hi>, il fut fort sincère ; là                        même où sa critique nous paraît excessive et trop peu intelligente de                        l’ancienne langue, il obéit à <pb n="24"/>son goût personnel, à ses                        habitudes d’élégance, à l’ennui que lui causaient à la longue les mauvaises                        pièces du vieux tragique. D’Olivet, ancien professeur de Voltaire, s’était                        mis à étudier Racine en grammairien et y avait relevé toutes sortes de                        fautes :</p><quote><p rend="indent">Mon cher maître, lui écrivait Voltaire, je vous trouve                            quelquefois bien sévère avec Racine. Ne lui reprochez-vous pas                            quelquefois d’heureuses licences, qui ne sont pas des fautes en poésie ?                            Il y a dans ce grand homme plus de vers faibles qu’il n’y en a                            d’incorrects ; mais, malgré tout cela, nous savons vous et moi, que                            personne n’a jamais porté l’art de la parole à un plus haut point, ni                            donné plus de charme à la langue française. J’ai souscrit, il y a deux                            ans, pour une édition qu’on doit faire de ses pièces de théâtre avec des                            commentaires. J’ignore qui sera assez hardi pour le juger, et assez                            heureux pour le bien juger. Il n’en est pas de ce grand homme, qui                            allait toujours en s’élevant, comme de Corneille, qui allait toujours en                            baissant, ou plutôt en tombant de la chute la plus lourde. Racine a fini                            par être le premier des poètes dans <hi rend="i">Athalie</hi>, et                            Corneille a été le dernier dans plus de dix pièces de théâtre, sans                            qu’il y ait dans ces enfants infortunés ni la plus légère étincelle de                            génie, ni le moindre vers à retenir. Cela est presque incompréhensible                            dans l’auteur des beaux morceaux de <hi rend="i">Cinna</hi>, du <hi rend="i">Cid</hi>, de <hi rend="i">Pompée</hi>, de <hi rend="i">Polyeucte</hi>.</p></quote><p rend="indent">Il dit là toute sa pensée.</p><p>Un avocat journaliste qui ne demandait avis à personne et qui jugeait d’après                        lui-même jusqu’à être souvent seul contre tous, Linguet, dont Voltaire a su                        apprécier les talents et la vigueur d’esprit, publia sur le grand écrivain,                        au lendemain de sa mort, un essai où il y a quelques réflexions très justes                        et fort bien rendues. Linguet veut expliquer à ses contemporains comment                        Voltaire a pu être et paraître si universel, et par quel enchaînement de                        circonstances, par quelle suite d’événements qui ne furent des épreuves que                        le moins possible, la destinée le favorisa en lui donnant une jeunesse si                        aisée, si répandue, si bien servie de tous les secours, et en lui ménageant                        à Ferney une longue vieillesse si retirée et si garantie du tourbillon :</p><quote><p rend="indent"><pb n="25"/>« La jeunesse de presque tous les écrivains                            célèbres, disait Linguet, se consume ordinairement, ou dans les                            angoisses du malaise, ou dans les embarras attachés à ce qu’on appelle                            le choix d’un état. Ils sont tyrannisés, ou du moins distraits longtemps                            par leurs familles, si ce n’est par leurs besoins. Il n’y en a presque                            pas un chez qui le premier essor du talent n’ait été combattu comme un                            délire qu’il fallait réprimer, ou retardé, affaibli par la détresse,                            plus accablante encore que les contradictions… Il y a donc bien peu                            d’entre eux dont le public puisse se flatter de connaître les talents en                            entier. Dans l’âge où la culture, l’exercice, la liberté, seraient                            nécessaires pour les nourrir, les développer et les accroître, le souci                            les dessèche et l’esclavage les étouffe : plus tard, quand la réputation                            est faite, le repos, l’abondance les énervent. Jeunes, les gens de                            lettres sont éloignés du monde, dont le commerce modéré, recherché sans                            avilissement d’un côté, accordé sans orgueil de l’autre, servirait                            infiniment à les former : dans un âge plus avancé ils y sont portés,                            fêtés, absorbés, de manière qu’il ne leur reste plus de temps pour                            l’étude ou le travail. Il n’en a pas été ainsi de M. de.Voltaire…</p></quote><p rend="indent">Et, en effet, on se rend compte aussitôt de la différence : sa                        jeunesse fut toute portée, toute favorisée par les circonstances, et il ne                        cessa d’avoir le zéphyr en poupe, depuis le jour où Ninon lui légua <hi rend="i">de quoi acheter des livres</hi> jusqu’au jour, le premier tout                        à fait sérieux et douloureux de sa vie, où il eut son aventure avec le                        chevalier de Rohan. Les longues années de Cirey furent encore pour lui des                        années d’étude variée et de bonheur. Lorsqu’il quitta la Prusse après sa                        seconde épreuve douloureuse et quand était venue déjà la première                        vieillesse, il était le mieux muni et le mieux préparé des hommes pour                        mettre à profit les loisirs de la retraite où il sut entrer, et pour y                        multiplier les productions de tout genre avec une abondance et une facilité                        qui étonnerait moins aujourd’hui, mais qui parut phénoménale dans son                        siècle. Cette santé même dont il se plaignait toujours, cette complexion                        voltairienne, de tout temps « assez, robuste pour résister au travail                        d’esprit le plus actif, et assez délicate pour soutenir difficilement tout                        autre excès », lui était un fonds précieux dont il usait à <pb n="26"/>merveille, et qu’il gouvernait sous air de libéralité avec une prudente                        économie. Lui-même, d’ailleurs, dans une des lettres les plus jolies du                        nouveau recueil, et qui est de son meilleur entrain, il a réduit à sa valeur                        cette réputation exagérée d’universalité qu’on se plaisait à lui faire :</p><quote><p rend="indent">Je viens de lire un morceau, écrivait-il à M. Daquin,                            censeur et critique (<hi rend="i">22 décembre 1766</hi>), où vous                            assurez que je suis heureux. Vous ne vous trompez pas : je me crois le                            plus heureux des hommes ; mais il ne faut pas que je le dise : cela est                            trop cruel pour les autres.</p><p rend="indent">Vous citez M. de Chamberlan, auquel vous prétendez que j’ai                            écrit que tous les hommes sont nés avec une égale portion                            d’intelligence. Dieu me préserve d’avoir jamais écrit cette fausseté !                            J’ai, dès l’âge de douze ans, senti et pensé tout le contraire. Je                            devinais dès lors le nombre prodigieux de choses pour lesquelles je                            n’avais aucun talent. J’ai connu que mes organes n’étaient pas disposés                            à aller bien loin dans les mathématiques. J’ai éprouvé que je n’avais                            nulle disposition pour la musique. Dieu a dit à chaque homme : Tu                            pourras aller jusque-là, et tu n’iras pas plus loin. J’avais quelque                            ouverture pour apprendre les langues de l’Europe, aucune pour les                            orientales : <hi rend="i">Non omnia possumus omnes</hi>. Dieu a donné la                            voix aux rossignols et l’odorat aux chiens ; encore y a-t-il des chiens                            qui n’en ont pas. Quelle extravagance d’imaginer que chaque homme aurait                            pu être un Newton ! Ah ! monsieur, vous avez été autrefois de mes amis ;                            ne m’attribuez pas la plus grande des impertinences !</p><p rend="indent">Quand vous aurez quelque semaine curieuse<note place="bottom" resp="author">[NdA] Une espèce de revue littéraire que publiait                                M. Daquin.</note>, ayez la bonté de me la faire passer par                            M. Thieriot, mon ami ; il est, je crois, le vôtre. Comptez toujours sur                            l’estime, sur l’amitié d’un vieux philosophe qui a la manie, à la                            vérité, de se croire un très bon cultivateur, mais qui n’a pas celle de                            croire qu’on ait tous les talents. »</p></quote><p rend="indent">Quand Voltaire a raison, il n’y a que lui pour avoir la raison                        si facile et si légère.</p><p>N’allons pas croire, toutefois, que Ferney ait corrigé Voltaire : il était de                        ceux qui pensent qu’on ne se donne rien et qu’on se corrige très peu. Il                        vivait sans se contraindre, selon ses veines et ses boutades de nature. Il y                        a chez lui l’homme irréligieux, antichrétien, que le <pb n="27"/>séjour de                        Ferney ne fera que fortifier par la sécurité et confirmer dans ses                        hardiesses. De même que dans ses lettres les plus ordinaires, il y a                        toujours un joli tour, un je ne sais quoi de piquant et de leste et un air                        d’agrément, de même dans ses meilleures pages, il y a presque toujours une                        pointe de licence, d’impiété, qui se glisse et qui se fait sentir, ne fût-ce                        qu’en jouant, et au moment où l’on s’y attend le moins. Il nous suffit de                        dire que, dans le nouveau recueil, ce côté n’est pas celui qui domine. On                        fait plus qu’entrevoir, pourtant, le fond du cœur de Voltaire et sa passion                        d’homme de parti, lorsque, écrivant à M. Bordes de Lyon, sur la nomination                        de Clément XIV, il lui dit (juillet 1769) :</p><quote><p rend="indent">Je ne sais pas trop ce que sera le cordelier Ganganelli ;                            tout ce que je sais, c’est que le cardinal de Bernis l’a nommé pape, et                            que par conséquent ce ne sera pas un Sixte-Quint. C’est bien dommage,                            comme vous le dites, qu’on ne nous ait pas donné un brouillon. Il nous                            fallait un fou, et j’ai peur qu’on ne nous ait donné un homme sage… Les                            abus ne se corrigent que quand ils sont outrés.</p></quote><p rend="indent">Ce sont là de détestables sentiments, en même temps qu’un                        détestable système et une fausse vue des véritables intérêts qui importent                        le plus aux hommes réunis en société. Bien imprudent et insensé celui qui,                        en quelque ordre que ce soit, appelle de ses vœux l’excès du mal sous                        prétexte d’un total et prochain redressement, et qui se plaint lorsqu’à la                        tête des pouvoirs humains (pour ne parler ici qu’humainement) se rencontrent                        la modération et la sagesse !</p><p>Ce même M. Bordes, à qui Voltaire écrivait ainsi, était un ancien ami de                        Jean-Jacques Rousseau, et qui était devenu, depuis, son réfutateur et son                        adversaire. En lui parlant de Rousseau, Voltaire s’abandonne à toute son                        antipathie contre cet émule et ce puissant collaborateur, en qui il                        s’obstine à ne voir qu’un fou et qu’il injurie sans pitié :</p><quote><p rend="indent"><pb n="28"/>Ah ! monsieur, écrivait-il à M. Bordes (<hi rend="i">mars 1765</hi>), vous voyez bien que Jean-Jacques ressemble                            à un philosophe comme un singe ressemble à l’homme… On est revenu de ses                            sophismes, et sa personne est en horreur à tous les honnêtes gens qui                            ont approfondi son caractère. Quel philosophe qu’un brouillon et qu’un                            délateur ! Comment a-t-on pu imaginer que les Corses lui avaient écrit ?                            Je vous assure qu’il n’en est rien ; il ne lui manquait que ce nouveau                            ridicule. Abandonnons ce malheureux à son opprobre. Les philosophes ne                            le comptent point parmi leurs frères.</p></quote><p rend="indent">Il n’a point assez d’injures dans son vocabulaire pour le                        flétrir : c’est « un misérable dont le cœur est aussi mal fait que                        l’esprit » ; c’est « le chien de Diogène qui est attaqué de la rage. » Dans                        une lettre à M. Thomassin de Juilly, un autre des réfutateurs de                        Rousseau :</p><quote><p rend="indent">Ce malheureux singe de Diogène, dit-il, qui croit s’être                            réfugié dans quelque vieux ais de son tonneau, mais qui n’a pas sa                            lanterne, n’a jamais écrit ni avec bon sens ni avec bonne foi. Pourvu                            qu’il débitât son orviétan, il était satisfait. Vous l’appelez Zoïle :                            il l’est de tous les talents et de toutes les vertus.</p></quote><p rend="indent">Il y a particulièrement un endroit qui donne tristement à                        réfléchir sur la faiblesse du cœur humain chez les plus grands esprits.                        Voltaire vient d’écrire à la duchesse de Saxe-Gotha au sujet de l’exécution                        du chevalier de La Barre ; il en est révolté, et avec raison ; il trouve                        horrible que, pour un indigne méfait, et qui certes méritait (ce n’est plus                        lui qui parle) une correction sévère, le chevalier ait été torturé,                        décapité, livré aux flammes, comme on l’eût fait au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; et tout à côté (tome <num>ii</num>,                        page 558), dans la lettre suivante, adressée à M. Tabareau de Lyon, voilà                        qu’il plaisante lui-même sur l’idée qu’on pourrait bien pendre Jean-Jacques                        Rousseau :</p><quote><p rend="indent">Je fais mon compliment, monsieur, à la ville de Lyon sur                            les droits qui lui sont rendus ; mais je ne lui fais point mon                            compliment si elle pense qu’il y ait jamais eu un projet de déclarer                            Jean-Jacques le Cromwell de Genève. Il est vrai qu’on a trouvé dans les                            papiers <pb n="29"/>du sieur Niepz un mémoire de ce polisson pour                            bouleverser sa taupinière, et je vous réponds que si Jean-Jacques                            s’avisait de venir, il courrait grand risque de monter à une échelle qui                            ne serait pas celle de la Fortune. Mais vous ne vous souciez guère des                            affaires de Genève : elles sont fort ridicules…</p></quote><p rend="indent">Quel changement de ton ! l’idée de Jean-Jacques montant à la                        potence ne lui arrache plus qu’un éclat de rire. Il est bien vrai que ce ne                        sont là que des paroles ; que si Jean-Jacques était venu à Genève pour y                        tenter une insurrection, et s’était vu obligé de se réfugier à Ferney, et                        que si on avait dit tout d’un coup à Voltaire à table, en train de se                        déchaîner contre lui : « Le voilà qui entre ! il est dans la cour du                        château, il vous demande asile », Voltaire n’aurait plus dit : <hi rend="i">Le misérable</hi> ! il se serait écrié : « Le malheureux ! Mais où                        est-il ? qu’il entre vite ! fermez les grilles !… » Il aurait couru                            l’embrasser<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Je n’invente rien ; ma                                supposition n’était qu’une réminiscence. On lit, en effet, dans la                                    <hi rend="i">Correspondance littéraire</hi> de Grimm, à la date                                du 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1766 :</p><quote><p rend="indent">À propos de M. de Voltaire et de J.-J. Rousseau, il faut                                    conserver ici une anecdote qu’un témoin oculaire nous conta                                    l’autre jour. Il s’était trouvé présent à Ferney le jour que                                    M. de Voltaire reçut les <hi rend="i">Lettres de la                                        montagne</hi>, et qu’il y lut l’apostrophe qui le regarde ;                                    et voilà son regard qui s’enflamme, ses yeux qui étincellent de                                    fureur, tout son corps qui frémit, et lui qui s’écrie avec une                                    voix terrible : « Ah ! le scélérat ! ah ! le monstre ! il faut                                    que je le fasse assommer… Oui, j’enverrai le faire assommer dans                                    les montagnes, entre les genoux de sa gouvernante. » —                                    « Calmez-vous, lui dit notre homme, je sais que Rousseau se                                    propose de vous faire une visite, et qu’il viendra dans peu à                                    Ferney. » — « Ah ! qu’il y vienne, répond M. de Voltaire. » —                                    « Mais comment le recevrez-vous ? » — « Comment je le                                    recevrai ?… je lui donnerai à souper, je le mettrai dans mon                                    lit, je lui dirai : Voilà un bon souper ; ce lit est le meilleur                                    de la maison ; faites-moi le plaisir d’accepter l’un et l’autre,                                    et d’être heureux chez moi. »</p><p rend="indent">Ce trait,                                    ajoute Grimm, m’a fait un sensible plaisir : il peint                                    M. de Voltaire mieux qu’il ne l’a jamais été ; il fait en deux                                    lignes l’histoire de toute sa vie.</p></quote><p>L’homme dont                                parle Grimm a tout l’air d’être le prince de Ligne, qui, de son                                côté, raconte ce qui suit d’une conversation de Voltaire, à                                Ferney :</p><quote><p rend="indent">Je n’aime pas, disait Voltaire,                                    les gens de mauvaise foi et qui se contredisent. Écrire en forme                                    pour ou contre toutes les religions est d’un fou. Qu’est-ce que                                    c’est que cette profession de foi du vicaire savoyard de                                    Jean-Jacques, par exemple ? » — C’était le moment où il lui en                                    voulait le plus ; et dans le moment même qu’il disait que                                    c’était un monstre, qu’on n’exilait pas un homme comme lui, mais                                    que le bannissement était le mot, on lui dit : « Je crois que le                                    voilà qui entre dans votre cour. » — « Où est-il, le                                    malheureux ? s’écria-t-il ; qu’il vienne : voilà mes bras                                    ouverts ; il est chassé peut-être de Neuchâtel et des environs.                                    Qu’on me le cherche ! amenez-le-moi ; tout ce que j’ai est à                                    lui. »</p></quote><p>Il en résulte bien certainement que                                Voltaire a dû dire quelque chose d’approchant.</p></note>. — Ses                        propos sur Jean-Jacques n’en sont <pb n="30"/>pas moins odieux et de toute                        indécence. Les hommes de lettres doivent veiller à leurs propos, à leurs                        pensées publiques, car ils ne peuvent donner au monde que cela.</p><p>Dans ses violences contre Rousseau, il ne faudrait point voir cependant de la                        jalousie. Voltaire n’était point jaloux ; il était passionné, injuste, et                        dans le cas présent il obéissait en aveugle à toutes ses antipathies de goût                        et d’humeur contre l’homme qui ne badinait jamais, qui tournait tout, non en                        raillerie, mais en amertume ; qui écrivait avec emphase, et dont l’élévation                        même devait lui sembler emphase ; qui déclamait en républicain contre les                        arts, les spectacles : « Souvenez-vous que ce malheureux petit Jean-Jacques,                        le transfuge, m’écrivit il y a un an : <hi rend="i">Vous corrompez ma                            république pour prix de l’asile qu’elle vous a donné.</hi> » Toute                        l’explication du mépris léger de Voltaire pour Rousseau est dans ces                        mots-là. Il ne comprit rien au sérieux ardent de ce nouvel apôtre et à sa                        prise sur les jeunes âmes : il n’y vit qu’un grotesque, par-ci par-là                        éloquent.</p><p>Ce n’était pas un démocrate que Voltaire, et il n’est <pb n="31"/>pas mauvais                        de le rappeler à ceux qui de loin, et pour le besoin de leurs systèmes,                        veulent nous donner un Voltaire accommodé à la Jean-Jacques ; quand on aime                        à étudier les hommes et à les voir tels qu’ils sont, on ne saurait                        s’accoutumer à ces statues symbolisées dont on menace de faire les idoles de                        l’avenir. Voltaire est contre les majorités et les méprise ; en fait de                        raison, les masses lui paraissent naturellement bêtes ; il ne croit au bon                        sens que chez un petit nombre, et c’est assez pour lui si l’on parvient à                        grossir peu à peu le petit troupeau :</p><quote><p rend="indent">Il paraît par la dernière émeute, écrivait-il à M. Bordes                                (<hi rend="i">novembre 1768</hi>), que votre peuple de Lyon n’est                            pas philosophe ; mais pourvu que les honnêtes gens le soient, je suis                            fort content. — La France, écrit-il à un autre de ses correspondants de                            Lyon, M. Tabareau, serait un bien joli pays sans les impôts et les                            pédants. À l’égard du peuple, il sera toujours sot et barbare : témoin                            ce qui est arrivé à Lyon. Ce sont des bœufs auxquels il faut un joug, un                            aiguillon et du foin.</p></quote><p rend="indent">Malheureuse parole ! Voltaire se moque quelque part du bruit                        qui avait couru qu’on allait ériger sa terre de Ferney en marquisat : « <hi rend="i">Le marquis Crébillon, le marquis Marmontel, le marquis                            Voltaire</hi>, ne seraient bons qu’à être montrés à la foire avec les                        singes de Nicolet. » C’est avec son goût qu’il se moque du titre ; mais son                        esprit, sa nature était aristocratique au fond, et cette fois sa première                        impression l’a emporté plus loin, il a été brutalement féodal. On a dit que                        la Révolution, s’il avait assez vécu pour en être témoin, l’aurait désolé ;                        ce qui est bien certain, c’est que les excès et les horreurs qui se mêlèrent                        dès l’abord aux utiles réformes ne l’auraient en rien surpris. En 93 même,                        s’il y avait assisté, il aurait dit : « Les y voilà, je les reconnais, mes                        Welches ; c’est bien cela. » Nul n’a aussi vivement et aussi fréquemment                        exprimé le contraste qui se fait <pb n="32"/>remarquer dans le caractère des                        Français et des Parisiens aux diverses époques de notre histoire. Voici un                        passage entre dix autres :</p><quote><p rend="indent">J’ai toujours peine à concevoir, écrit-il au père de                            Benjamin Constant (<hi rend="i">janvier 1776</hi>), comment une nation                            si agréable peut être en même temps si féroce, comment elle peut passer                            si aisément de l’opéra à la Saint-Barthélemy ; être tantôt composée de                            singes qui dansent, et tantôt d’ours qui hurlent ; être à la fois si                            ingénieuse et si imbécile, tantôt si courageuse et tantôt si                            poltronne.</p></quote><p rend="indent">Et encore, et plus gaiement (septembre 1770) :</p><quote><p rend="indent">Je crois que rien ne pourra empêcher le factum de                            La Chalotais de paraître ; le public s’amusera, disputera,                            s’échauffera ; dans un mois, tout finira ; dans cinq semaines, tout                            s’oubliera.</p></quote><p rend="indent">Il faut que ce soit un Français aussi Français que Voltaire qui                        dise de ces choses à sa nation d’alors et d’autrefois pour qu’on se permette                        de les répéter. Ajoutons, pour être juste, que dans toutes ses appréciations                        piquantes et sagaces, mais qui sentent la boutade, Voltaire oubliait ou ne                        prévoyait pas un adoucissement graduel de mœurs, un progrès insensible et                        continu auquel lui-même contribuera. Le peuple de Paris a montré de nos                        jours, et même dans les périodes d’excès, qu’il n’était plus le même que ce                        peuple informe, tout nouvellement sorti de la société d’avant 89.</p><p>D’intéressantes lettres du nouveau recueil adressées à Tronchin de Lyon pour                        être lues du cardinal de Tencin, et dont je me suis servi dans mon étude sur                        la margrave de Baireuth, ont fait dire que Voltaire, si habile à ménager et                        à nouer une négociation, aurait pu faire un ministre. Il faut bien                        s’entendre. Voltaire avait certainement tout l’esprit nécessaire pour être                        ministre ; mais il ne s’agit pas tant, en politique, d’avoir quantité                        d’idées que d’avoir la bonne idée de chaque moment et de s’y tenir. Le                        tempérament voltairien, tel que nous le <pb n="33"/>connaissons, cette                        sensibilité si prompte, si vive, si irritable et si irrésistible, est le                        contraire du tempérament politique. Si Voltaire avait été ministre, il y a                        des jours où M<hi rend="sup">me</hi> Denis aurait été obligée de l'enfermer                        sous clef et de le cacher, pour qu’il ne parût pas un enfant.</p><p>Ce que Voltaire aimait mieux que d’être ministre, c’était d’être bien avec                        les rois, de se voir compté et caressé par eux, de les flatter à son tour et                        de les égratigner doucement :</p><quote><p rend="indent">Vous serez peut-être surpris, écrivait-il à d’Argental (<hi rend="i">janvier 1765</hi>), que Luc (<hi rend="i">Frédéric</hi>)                            m’écrive toujours. J’ai trois ou quatre rois que je mitonne. Comme je                            suis fort jeune, il est bon d’avoir des amis solides pour le reste de sa                            vie.</p></quote><p rend="indent">En s’installant à Ferney, Voltaire s’était donc emporté tout                        entier lui-même, avec son imagination et ses caprices, avec tous ses                        principes d’agitation et d’inquiétude. On l’y retrouve surtout dans les                        premières années, engendrant encore les tracasseries jusque dans son                        bonheur, se montant la tête pour son éternelle Pucelle ; car s’il avait eu                        tort de la faire, elle l’en a bien puni ; il se créait des dangers en idée,                        se voyait déjà décrété par un parlement, et tenait parfois ses paquets tout                        prêts, même en plein hiver et pendant les mois de neige, pour pouvoir d’un                        saut, s’il le fallait, franchir la frontière. Mais il dut bientôt à la                        protection du duc de Choiseul de vivre plus rassuré, et alors il se livra                        avec une incroyable ardeur au plaisir de bâtir, de planter, de peupler ses                        environs, d’y établir des industries et des fabriques de montres, d’y                        introduire la joie, la santé et l’aisance. Il obtint notamment pour ses                        fabriques de Ferney et de Versoix des exemptions qui favorisèrent la                        naissance de ces petites colonies. Quand M. de Choiseul tomba, il sut, tout                        en restant honnêtement fidèle au ministre disgracié, à l’« illustre                        Barmécide », comme il l’appelait, <pb n="34"/>se ménager la protection du                        chancelier Maupeou. Voltaire n’avait point d’aversion pour ce ministère                        Maupeou, de près si impopulaire ; l’éloignement l’avait bien servi et lui                        avait fait voir juste sur un point. Il avait les parlements en haine, et il                        estimait que c’était beaucoup de s’être débarrassé de ces corps arriérés et                        désormais gênants, qui feraient un perpétuel obstacle à toute amélioration                        et réforme émanant du pouvoir royal. Il n’eût jamais été d’avis qu’on les                        ressuscitât. Cependant ce ne fut qu’avec le ministère de M. Turgot et les                        espérances auxquelles l’avénement de Louis XVI ouvrit carrière, que                        Voltaire, philosophe et berger, manufacturier et laboureur, parut reprendre                        une vie toute nouvelle. Le nouveau recueil de lettres dessine très bien ce                        vieillard de quatre-vingts ans qui tout d’un coup rajeunit, qui se multiplie                        pour écrire au ministre réformateur et à ceux qui le servent, aux Trudaine,                        aux de Vaisnes, aux Dupont de Nemours, et s’écrie gaiement : « Nous sommes                        dans l’âge d’or jusqu’au cou. » Il était arrivé à Voltaire ce qui arrive                        naturellement à toute grande renommée littéraire qui est jointe à une                        existence sociale considérable, mais ce qui devait lui arriver à lui plus                        qu’à un autre, à cause de son activité prodigieuse et des preuves éclatantes                        qu’il en avait données. Chacun, de près ou de loin, réclamait ses bons                        offices ; on le consultait, on lui racontait les injustices dont on était                        victime, et on sollicitait le secours de sa plume, de son crédit. Ce ne sont                        à Ferney que requêtes sur requêtes, de toute forme et de toute espèce :                        tantôt Lally-Tollendal plaidant pour réhabiliter la mémoire de son père,                        tantôt une directrice de théâtre à Lyon à laquelle on retire son privilège ;                        aujourd’hui d’Étallonde songeant à faire reviser son procès, demain les <hi rend="i">main-mortables</hi> de Saint-Claude à affranchir de la glèbe                        monacale et à rendre sujets du roi. C’est une noble idée, <pb n="35"/>et qui                        ne saurait être tout à fait une illusion, que plus un homme est cultivé, et                        plus il doit être bon ; que dans une position élevée, et avec une renommée                        toute faite, on est plus aisément impartial et qu’on se doit à tous.                        Voltaire, disons-le, dans les dernières années de sa vie, nous apparaît, par                        cette suite même de lettres, comme s’étant occupé activement du bien public                        dans sa petite contrée de Gex, et de tous les intérêts particuliers qui, de                        loin, faisaient appel à son patronage ; il plaide sans cesse auprès des                        ministres et des sous-ministres pour ses colons et pour tout ce qui peut                        assurer leur existence ou améliorer leur bien-être, et aussi pour les autres                        clients plus éloignés qui se donnaient à lui. Il est l’avocat bénévole et                        zélé de plus d’une belle cause. Ce qui avait pu ne paraître qu’inquiétude                        fébrile devint à la fin une sollicitude noble pour des intérêts généraux.                        Cela honore sa vieillesse ; cela explique, qu’on ait fini par rattacher à                        son nom une renommée plus sérieuse et plus grandiose que ne semblaient                        l’autoriser tant d’incartades de conduite et d’inconséquences, et cela aussi                        fait regretter qu’il ne se soit pas toujours souvenu de ce qu’il écrivit une                        fois à un libraire de Hollande, Marc-Michel Rey, qui lui attribuait dans son                        catalogue des ouvrages indignes de lui :</p><quote><p rend="indent">Mon nom ne rendra pas ces ouvrages meilleurs, et n’en                            facilitera pas la vente. J’aurais trop de reproches à me faire, si je                            m’étais amusé à composer un seul de ces ouvrages pernicieux. Non                            seulement je n’en ai fait aucun, mais je les réprouve tous, et je                            regarde comme une injure cruelle l’artifice des auteurs qui mettent sous                            mon nom ces scandaleux écrits. Ce que je dois à ma religion, à ma                            patrie, à l’Académie française, à l’honneur que j’ai d’être un ancien                            officier de la Maison du roi, et surtout à la vérité, me force de vous                            écrire ainsi…</p></quote><p rend="indent">Voltaire, absent de Paris depuis des années, et qui depuis sa                        première jeunesse n’y avait jamais, à l’en croire, demeuré deux ans de                        suite, avait contre ce <pb n="36"/>monde parisien dont il était l’idole une                        prévention invétérée : « L’Europe me suffit, disait-il un peu                        impertinemment ; je ne me soucie guère du tripot de Paris, attendu que ce                        tripot est souvent conduit par l’envie, par la cabale, par le mauvais goût                        et par mille petits intérêts qui s’opposent toujours à l’intérêt commun. »                        Il croyait sincèrement à la décadence des lettres, et il le dit en vingt                        endroits avec une amère énergie : « La littérature n’est à présent (<hi rend="i">mars 1760</hi>) qu’une espèce de brigandage. S’il y a encore                        quelques hommes de génie à Paris, ils sont persécutés. Les autres sont des                        corbeaux qui se disputent quelques plumes de cygne du siècle passé qu’ils                        ont volées, et qu’ils ajustent comme ils peuvent à leurs queues noires. » À                        Le Kain il écrivait en 1765 : « Je vous souhaite un autre siècle, d’autres                        auteurs, d’autres acteurs et d’autres spectateurs. » Ce fut bien autre chose                        quand il crut voir qu’on abandonnait Racine pour Shakespeare, il poussa des                        cris d’aigle : « La canaille se mêle de vouloir avoir de l’esprit,                        écrivait-il en janvier 1778 au censeur Marin ; elle fait taire les honnêtes                        gens et les gens de goût. Vous buvez la lie du détestable vin produit dans                        le siècle qui a suivi le siècle de Louis XIV. Si j’avais quelques bouteilles                        de l’ancien temps, je voudrais les boire avec vous. » Enfin il était                        nettement d’avis qu’on n’avait jamais autant écrit qu’alors et que jamais on                        n’avait écrit plus mal. Voltaire, homme de goût, était impitoyable pour le                        siècle de Voltaire. Mais patience ! moins d’un mois après cette lettre à                        Marin, il arrive à Paris, dans ce dernier et imprudent voyage qu’il se                        décida à y faire. Il y est reçu comme on sait, et, au sortir de cette                        représentation où son buste est couronné, il écrit à la présidente de                        Meynières : « Après trente ans d’absence et soixante ans de persécution,                        j’ai trouvé un public et même un parterre devenu philosophe, et surtout                        compatissant <pb n="37"/>pour la vieillesse mourante… » il est séduit, il                        pardonne ; toute sa colère est tombée. C’est la fable de Borée et du                        soleil : le soleil n’a eu qu’à montrer son rayon, et le voyageur a quitté                        son manteau.</p><p>Voltaire, retiré en Suisse depuis plus de vingt ans, n’avait pas créé                        seulement Ferney et Versoix ; il avait fait Paris à son image, et il l’avait                        fait de loin. Ce n’est pas le résultat le moins singulier de cette                        merveilleuse existence.</p><p>Les éditeurs de ces deux volumes méritent des remerciements. Il y a bien                        quelques défauts à relever dans la distribution des lettres, et quelques                        légères inexactitudes dans les notes. Il n’est pas commode pour le lecteur                        que ces volumes, qui sont un supplément à la correspondance générale,                        renferment eux-mêmes deux suppléments subsidiaires ; dans une réimpression                        on devrait mettre ordre à ce dérangement. Quant aux notes, je ferai observer                        que le curé Meslier (tome <num>i</num>, page 349) était curé d’Étrépigni et                        de But, et qu’il ne s’agit point là de lord Bute ; que, si le Pollion de                        Thieriot (tome <num>i</num>, page 65) est en effet M. de la Popelinière, ce                        Pollion, à deux pages de là (p. 63), n’est probablement pas le duc de                        Richelieu ; que, si le marquis d’Argenson perdit le portefeuille des                        affaires étrangères, ce ne fut point purement et simplement, comme on                        l’affirme (tome <num>i</num>, page 263), parce qu’il avait des sentiments                        généreux et de la probité, mais aussi parce qu’il était utopiste et                        secrétaire d’État de la république de Platon ; qu’il est douteux que l’ami                        qui servait de lien entre Diderot et Voltaire (tome <num>ii</num>, page 519)                        fût Thieriot, et qu’il est bien plus vraisemblable que c’était Damilaville ;                        que, si l’on prodigue le contre-seing Belle-lsle (tome <num>ii</num>,                        page 370) pour faire arriver les lettres franc de port, ce ne sont pas                        messieurs de Laporte qui en seront mécontents, mais plutôt messieurs de la                        Poste, etc., etc. Ce <pb n="38"/>sont là des riens. M. Alphonse François,                        fort au-dessus par son esprit et par son goût de ce travail d’annotateur, a                        montré qu’il en était plus que capable dans des notes spirituelles et fines                        toutes les lois qu’il s’agissait de théâtre et de comédie. M. Alphonse                        François est de ces esprits délicats et de ces hommes heureux qui, dès leur                        jeunesse, ont pris le parti de goûter les belles choses et les choses                        exquises, plutôt que de se fatiguer à en produire ; c’est un dilettante                        classique dont je puis parler pertinemment, car, d’un âge approchant du                        mien, mais de bonne heure très mûr, il a eu autrefois des bontés pour mon                        enfance. Nul ne savait mieux que lui, au collège, aiguiser le vers latin et                        même tourner le vers français en un genre qu’on était déjà près                        d’abandonner :</p><quote><l>Sous lui bâille un commis qui l’aide à ne rien faire,</l></quote><p rend="noindent">disait-il agréablement dans une épître à je ne sais quel                        avocat sans cause<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il faut être exact de tout                            point : l’épître de M. François est adressée à un jeune clerc, et dans                            le vers cité il s’agit du commit d’un greffier.</note>. Amateur de                        l’orchestre, sachant son ancien théâtre et les traditions du foyer comme                        s’il avait vingt-cinq ans de plus, il lui est toujours resté ce pli (un                        excellent pli), d’avoir été nourri entre le goût pour Andrieux et                        l’admiration pour M. Villemain. Et c’est ainsi que lorsqu’il s’est agi d’une                        introduction pour le présent recueil, il est allé tout droit dans sa                        modestie vers l’écrivain qui peut paraître, au meilleur titre, concilier en                        lui ces deux filiations, ce double mérite de la haute critique et de la                        gentillesse de parole et d’esprit ; il s’est donc adressé à M. Saint-Marc                        Girardin, qui a répondu à son appel par une lettre ou préface très vive,                        très spirituelle, parfaitement judicieuse, un peu indulgente, mais tout à                        fait digne, par son tour preste et dégagé, d’ouvrir cette lecture des lettres de Voltaire.</p></div></body>
</text>
</TEI>

