<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Alfred de Musset</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-05-11"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-05-11"><head>Alfred de Musset</head><dateline>Lundi, 11 mai 1857.</dateline><p rend="indent"><pb n="364"/>C’est un devoir à chaque génération comme à une armée                    d’enterrer ses morts, de leur rendre les derniers honneurs. Il ne serait pas                    juste que le poète si charmant qui vient d’être enlevé disparût sans recevoir,                    même au milieu de ce qui a été dit et de ce qui se dira de vrai et de senti sur                    son talent, quelques mots particuliers d’adieu de la part d’un ancien ami, d’un                    témoin de ses premiers pas. La note chantante d’Alfred de Musset nous était si                    connue et si chère dès le premier jour, elle nous était allée si avant au cœur                    dans sa fraîcheur et sa verte nouveauté, il était tellement, avec plus de                    jeunesse, de la génération dont nous étions nous-même, génération alors toute                    poétique, toute vouée à sentir et à exprimer ! Il y a vingt-neuf ans de cela, je                    le vois encore faire son entrée dans le monde littéraire, d’abord dans le cercle                    intime de Victor Hugo, puis dans celui d’Alfred de Vigny, des frères Deschamps.                    Quel début ! quelle bonne grâce aisée ! et dès les premiers vers qu’il récitait,                    son <hi rend="i">Andalouse</hi>, son <hi rend="i">Don Paez</hi>, et sa <hi rend="i">Juana</hi>, que de surprise et quel ravissement il excitait                    alentour ! C’était le printemps même, tout un printemps de poésie qui éclatait à                    nos yeux. Il n’avait pas dix-huit ans : le front mâle et fier, la joue en fleur                    et qui gardait encore <pb n="365"/>les roses de l’enfance, la narine enflée du                    souffle du désir, il s’avançait le talon sonnant et l’œil au ciel, comme assuré                    de sa conquête et tout plein de l’orgueil de la vie. Nul, au premier aspect, ne                    donnait mieux l’idée du génie adolescent. Tous ces brillants couplets et ces                    jets de verve que leur succès même a usés depuis, mais qui dans la poésie                    française étaient alors si nouveaux :</p><quote><l>Amour, fléau du monde, exécrable folie, etc. ;</l><l>Comme elle est belle au soir, aux rayons de la lune, etc. ;</l><l>Ô vieillards décrépits, têtes chauves et nues, etc. ;</l><l>Peut-être que le seuil du vieux palais Luigi, etc. !</l></quote><p rend="noindent">tous ces passages comme marqués d’un accent shakespearien, ces                    furieux élans au milieu des audaces fringantes et des sourires, ces éclairs de                    chaleur et de précoce orage, semblaient promettre à la France un Byron. Les                    chansons sveltes, élégantes, qui s’envolaient chaque matin de ses lèvres, et qui                    bientôt coururent sur celles de tous, étaient bien de son âge ; mais la passion,                    il la devinait, il l’aspirait avec violence, il la voulait devancer. Il en                    demandait le secret à ses amis plus riches en expérience et encore humides du                    naufrage, comme on le voit dans les stances à Ulric Guttinguer :</p><quote><l>Ulric, nul œil des mers n’a mesuré l’abîme..·</l></quote><p rend="noindent">qui finissent par ce vers :</p><quote><l>Moi si jeune, enviant ta blessure et tes maux !</l></quote><p rend="indent">Au bal, dans les réunions et les fêtes riantes, quand il                    rencontrait le plaisir, il ne s’y tenait pas, il cherchait par la réflexion à en                    tirer tristesse, amertume ; il se disait, tout en s’y livrant avec une apparence                    de fougue <pb n="366"/>et d’abandon, et pour en rehausser même la saveur, que ce                    n’était qu’un instant fugitif, aussitôt irréparable, et qui ne reviendrait plus                    jamais sous ce même rayon ; et en tout il appelait une sensation plus forte,                    plus aiguë, d’accord avec le ton auquel il avait monté son âme. Il trouvait que                    les roses d’un jour n’étaient pas encore assez rapides ; il eût voulu les                    arracher toutes pour les mieux respirer, pour en mieux exprimer l’essence.</p><p>Une préoccupation lui vint presque en même temps que son premier succès. Il y                    avait alors une école nouvelle, non encore régnante, mais déjà des plus en vogue                    et qui se dessinait au complet. C’était dans son sein qu’il avait préludé, qu’il                    s’était produit, et il pouvait sembler y être éclos. Il s’appliqua à montrer que                    cela n’était pas, ou du moins aurait pu ne pas être, qu’il ne relevait de                    personne, et que, même dans les rangs nouveaux, il ne ressemblait qu’à lui. Ici                    encore il se hâtait trop impatiemment sans doute. Qu’avait-il à craindre ? le                    seul développement de ce talent si franc et si vif aurait bien suffi à                    manifester naturellement son originalité. Mais il n’était pas homme à attendre                    le fruit du temps et le cours des saisons. L’école poétique nouvelle avait été                    volontiers jusque-là religieuse, élevée, un peu solennelle, ou sentimentale et                    rêveuse ; elle se piquait d’être exacte et même scrupuleuse par la forme : il                    rompit d’emblée en visière à cette solennité ou à cette sensibilité, et se                    montra familier ou persifleur à l’excès ; il nargua le rythme et la rime ; il                    mit la poésie en déshabillé et fit <hi rend="i">Mardoche</hi>, suivi bientôt de                        <hi rend="i">Namouna</hi>. Ô le profane, ô le libertin) s’écria-t-on de                    toutes parts ; mais on le savait par cœur aussi, on retenait, on récitait de ce                        <hi rend="i">Mardoche</hi> des dizains entiers sans se bien rendre compte du                    pourquoi, si ce n’est que c’était plein de facilité, de fantaisie, parfois d’un                    bon sens inattendu <pb n="367"/>jusque dans l’insolence, que c’étaient des vers                    amis de la mémoire, et les rêveurs eux-mêmes, et les plus tendres, allaient d’un                    air de gloire se répétant tout bas le couplet : « Heureux un amoureux, etc. »                    Quant au don Juan de <hi rend="i">Namouna</hi>, à cette forme nouvelle du roué                    qui pouvait sembler l’enfant chéri de l’auteur, l’idéal, hélas ! de son vice et                    de son mal, il était si charmant, si hardiment jeté, il était l’occasion de si                    beaux vers, les deux cents vers les mieux lancés et les plus osés que la poésie                    française se fût jamais permis, que l’on concluait avec le poète lui-même en                    disant :</p><quote><l>Que dis-je ! tel qu’il est, le monde l’aime encore…</l></quote><p rend="indent">Dans le drame intitulé <hi rend="i">La Coupe et les lèvres</hi>,                    Alfred de Musset exprimait admirablement, sous la figure de Frank et de                    Belcolore, la lutte entre un cœur noble, fier, orgueilleux, et le génie des sens                    auquel il a une fois donné accès. Il y avait de tristes, de hideuses vérités                    entrevues, et plus qu’entrevues, des monstres arrachés et traînés au jour du                    fond de cette caverne du cœur, comme l’appelle Bacon : mais le tout revêtu d’un                    éclat, d’une puissance sonore incomparable. Et même sans que le monstre fût                    vaincu, on sentait pleuvoir et résonner sur ses écailles les flèches d’or                    d’Apollon.</p><p>Alfred de Musset, comme plus d’un des personnages qu’il a peints et montrés en                    action, s’était dit qu’il fallait tout voir, tout savoir, et, pour être                    l’artiste qu’il voulait être, avoir plongé au fond de tout. Théorie périlleuse                    et fatale ! comme il l’a rendue par une énergique et expressive image dans sa                    comédie de <hi rend="i">Lorenzaccio</hi> ! Qu’est-ce en effet que ce Lorenzo                    « dont la jeunesse a été pure comme l’or ; qui avait le cœur et les mains                    tranquilles ; qui n’avait qu’à laisser le soleil se lever et se coucher pour                    voir fleurir autour de lui toutes les <pb n="368"/>espérances humaines, qui                    était bon, et qui, pour son malheur, a voulu être grand ? » Ce n’est pas un                    artiste que Lorenzo, il veut être, lui, un homme d’action, un grand citoyen : il                    s’est proposé un héroïque dessein, il s’est dit de délivrer Florence, sa patrie,                    de l’ignoble et débauché tyran Alexandre de Médicis son propre cousin ; et pour                    y réussir, qu’imagine-t-il ? de jouer le rôle du premier Brutus, mais d’un                    Brutus modifié selon la circonstance, et, à cette fin, de se prêter à toutes les                    folies, à tous les vices chers au tyran dont les orgies déshonorent Florence. Il                    s’insinue donc dans sa familiarité, et devient son complice et son instrument,                    guettant l’heure et l’instant propice : mais, en attendant, il a trop vécu, il a                    trop plongé chaque jour dans la vase immonde, il a trop vu la lie de                    l’humanité ; il s’est réveillé de ses rêves. Il continue toutefois et persévère,                    il atteindra son but, mais il sait bien que ce sera en vain. Il mettra à bas le                    monstre qui soulève de dégoût Florence, mais il sait bien aussi que ce jour-là                    où elle en sera délivrée, Florence se choisira un autre maître, et que Lorenzo                    n’en sera que plus honni. Et puis Lorenzo, à force de simuler le vice et                    d’endosser le mal comme un habit d’emprunt et qui sert à une expérience, se                    l’est incorporé ; le masque qu’il a pris s’est collé à lui et lui restera par                    plaques au visage. La tunique trempée du sang de Nessus a pénétré sa peau et ses                    os. Le dialogue entre Lorenzo et Philippe Strozzi, un honnête et vertueux                    citoyen qui ne voit que le côté honorable et désirable des choses, est d’une                    effrayante vérité. La conscience qu’a Lorenzo d’avoir trop vu et trop pratiqué                    la vie, d’être allé trop au fond pour en jamais revenir, d’avoir introduit en                    lui l’hôte implacable qui sous forme d’ennui le ressaisira toujours et lui fera                    faire éternellement par habitude, par nécessité et sans plaisir, ce qu’il a fait                    d’abord par affectation et par feinte, cette affreuse situation <pb n="369"/>morale est exprimée en paroles saignantes : « Pauvre enfant, tu me navres le                    cœur », lui dit Philippe ; et il ne sait que répéter, à toutes les explications                    et révélations profondes et contradictoires du jeune homme : « Tout cela                    m’étonne, et il y a dans tout ce que tu m’as dit des choses qui me font peine,                    et d’autres qui me font plaisir. »</p><p>Je ne fais qu’effleurer le sujet. Mais, à relire ainsi et à reprendre, maintenant                    qu’il n’est plus, bon nombre des pièces et des personnages d’Alfred de Musset,                    on arriverait à découvrir en cet enfant de génie le contraire de Gœthe, de ce                    Gœthe qui se détachait à temps de ses créations, même les plus intimes à                    l’origine, qui ne pratiquait que jusqu’à un certain point l’œuvre de ses                    personnages, qui coupait à temps le lien, les abandonnait au monde, en étant                    déjà lui-même partout ailleurs, et pour qui « poésie était délivrance ». Gœthe,                    dès sa jeunesse et dès le temps de <hi rend="i">Werther</hi>, s’apprêtait à                    vivre plus de quatre-vingts ans. Pour Alfred de Musset, la poésie était le                    contraire ; sa poésie, c’était lui-même, il s’y était rivé tout entier ; il s’y                    précipitait à corps perdu ; c’était son âme juvénile, c’était sa chair et son                    sang qui s’écoulait ; et quand il avait jeté aux autres ces lambeaux, ces                    membres éblouissants du poète qui semblaient parfois des membres de Phaéton et                    d’un jeune dieu (se rappeler les magnifiques apostrophes et invocations de <hi rend="i">Rolla</hi>), il gardait encore son lambeau à lui, son cœur                    saignant, son cœur brûlant et ennuyé. Que ne prenait-il patience ? tout serait                    venu en sa saison. Mais il avait hâte de condenser et de dévorer les                    saisons.</p><p>Après les jeux de la passion que devinait cette enfance, elle-même pourtant elle                    vint, la passion en personne : nous le savons ; elle éclaira un moment ce génie                    si bien fait pour elle, elle le ravagea. On connaît trop bien cette histoire,                    devenue une fable, pour que ce soit une inconvenance de la rappeler en passant ;                    ce n’est <pb n="370"/>point aux poètes de nos jours, aux enfants du siècle qu’il                    faut appliquer une discrétion dont ils ont si peu fait usage. Dans le présent                    épisode surtout, les <hi rend="i">Confessions</hi> ont retenti des deux parts,                    et ce serait le cas de dire avec Bossuet, si nous en avions le droit et si nous                    n’étions pas des leurs, qu’il y en a « qui passent leur vie à remplir l’univers                    des <hi rend="i">folies de leur jeunesse égarée</hi>. » L’univers, il faut en                    convenir aussi, c’est-à-dire la France, s’y est prêtée en toute bonne grâce ;                    elle a écouté et accueilli avec un intérêt prononcé, et d’une âme encore très                    littéraire en ce temps-là, tout ce qui du moins lui paraissait éloquent et                    sincère. Pour ce qui est d’Alfred de Musset, il a dû à ces heures d’orage et de                    douloureuse agonie délaisser échapper en quelques <hi rend="i">Nuits</hi>                    immortelles des accents qui ont fait vibrer tous les cœurs, et que rien                    n’abolira. Tant qu’il y aura une France et une poésie française, les flammes de                    Musset vivront comme vivent les flammes de Sapho. — À ces quatre <hi rend="i">Nuits</hi> célèbres, n’oublions pas d’ajouter un <hi rend="i">Souvenir</hi>                    qui s’y rattache étroitement, un retour à la forêt de Fontainebleau, qui est                    d’une émouvante et pure beauté, et, ce qui est rare chez lui, d’une grande                    douceur.</p><p>Il y eut dans cette vie rapide un favorable moment où, pendant l’intervalle et au                    lendemain des crises, la fatigue déjà venue laissait pourtant à la parole                    d’Alfred de Musset toute sa fraîcheur, en même temps qu’il s’y mêlait une                    finesse nouvelle de pensée, une ironie, une légèreté moqueuse, la plus aisée et                    la plus française peut-être depuis Hamilton et Voltaire. Ce moment fut court,                    avec Musset tout se menait vite et courait ; mais ce fut un moment unique et                    bien précieux où il donna l’idée et l’espérance à quelques-uns de ses amis qu’il                    pouvait mûrir et se transformer. Des proverbes d’une délicatesse exquise, de                    beaux vers toujours, des vers légers et qui sentaient une aisance supérieure,                    qui <pb n="371"/>portaient un bon sens spirituel mêlé à d’aimables négligences,                    puis des accents soudains qui se relevaient avec chant et rappelaient les sons                    mélodieux d’autrefois :</p><quote><l>Étoile de l’amour, ne descends pas des cieux !</l></quote><p rend="noindent">tout cela semblait présager une saison plus tempérée et le règne                    durable d’un talent qui était devenu cher à tous, et que le monde le plus                    choisi, comme la plus fervente jeunesse, avait décidément adopté. Qu’il s’agît                    de chanter les premiers triomphes de Rachel et le début de Pauline Garcia, ou de                    railler de grosses emphases patriotiques venues du libre Rhin allemand, ou de                    filer un conte moqueur, Alfred de Musset était là, mêlant à propos un éclair                    d’enthousiasme, un grain d’ironie ; il vérifiait de plus en plus la devise du                    poète :</p><quote><l>Je suis chose légère et vole à tout sujet.</l></quote><p rend="indent">Il était même à la mode. Ses volumes, je l’ai remarqué ailleurs,                    faisaient partie des corbeilles de noces, et j’ai vu de jeunes maris élégants le                    donner à lire à leurs femmes, dès le premier mois, pour leur former l’esprit à                    la poésie. C’est alors aussi qu’on entendait dans les salons des gens d’esprit                    et réputés gens de goût, des demi-juges de l’art comme il y en a surtout dans                    notre pays<note place="bottom" resp="author">[NdA] Un élégant écrivain qui passe pour un de                        nos premiers critiques, mais qui n’a jamais été un bon critique dès qu’il                        s’agissait de se prononcer sur les contemporains et les vivants,                        M. Villemain (puisqu’il faut le nommer) était de ceux-là.</note>, affecter                    de dire qu’ils aimaient Musset pour sa prose, et non pour ses vers, comme si la                    prose de Musset n’était pas essentiellement celle d’un poète : qui avait fait                    les vers pouvait seul faire cette fine prose. Il y a des gens qui couperaient,                    s’ils le pouvaient, une abeille en deux. Cependant le succès du théâtre était                    venu se joindre pour lui à la faveur du monde. On s’était aperçu depuis <pb n="372"/>quelque temps que plus d’un de ces jolis proverbes qui composaient                    le <hi rend="i">Spectacle dans un fauteuil</hi> pouvait, bien compris et bien                    rendu par des acteurs et des actrices de société, procurer une heure de très                    agréable délassement. On essayait à l’envi de monter ces petites pièces dans les                    loisirs de la vie de château. M<hi rend="sup">me</hi> Allan eut l’honneur de                    cette même découverte au théâtre ; on a dit spirituellement qu’elle rapporta de                    Russie le <hi rend="i">Caprice</hi> de Musset dans son manchon<note place="bottom" resp="author">[NdA] La <hi rend="i">Revue des deux mondes</hi> du                        15 mai 1857 (page 475) semble contester l’exactitude de ce mot. Mais, on n’a                        pas voulu dire que le directeur de la revue, qui fut pendant quelques années                        l’administrateur très zélé du Théâtre-Français, n’ait pas songé à y mettre                        en œuvre le talent de M. de Musset ; ce qu’on a voulu dire, c’est que M<hi rend="sup">me</hi> Allan, qui avait joué le <hi rend="i">Caprice</hi> à                        Saint-Pétersbourg, le joua à ravir à Paris, et mît chacun en goût de telle                        friandise.</note>. Le succès qu’obtint à la Comédie-Française cette jolie                    chose poétique prouva qu’il y avait lieu encore, dans le public, à de l’émotion                    littéraire délicate quand on la savait éveiller. Que manquait-il donc en ces                    années au poète, bien jeune encore, pour être heureux, pour vouloir vivre et                    aimer la vie, pour laisser son esprit courir et jouer en conversant sous des                    regards prêts à lui sourire, et son talent désormais plus calme, plus apaisé,                    s’animer encore par instants et combiner des inspirations renaissantes avec les                    nuances du goût ?</p><p>Musset n’était que poète ; il voulait sentir. Il était d’une génération dont le                    mot secret, le premier vœu inscrit au fond du cœur, avait été la <hi rend="i">poésie en elle-même</hi>, la <hi rend="i">poésie avant tout</hi>. « Dans                    tout le temps de ma belle jeunesse, a dit l’un des poètes de cette même époque,                    j’ai toujours été ne désirant, n’appelant rien tant de mes vœux, n’adorant que                    la passion sacrée », la passion, c’est-à-dire la matière vive de la poésie. Tel,                    au plus haut degré, était Musset, prodigue entre tous<note place="bottom" resp="author">[NdA]                        Quelqu’un, à moi de bien connu, qui fut un moment compagnon de Musset dans                        cette vie d’imagination et d’effréné désir, a osé encore écrire une pensée                        que je surprends et que je dérobe, une pensée qui exprime à souhait, et plus                        qu’à souhait, cette forme de déréglement et de fureur passionnée si chère à                        la génération dite des enfants du siècle : « Je me fais quelquefois un rêve                        d’Élysée ; chacun de nous va rejoindre son groupe chéri auquel il se                        rattache et retrouver ceux à qui il ressemble : mon groupe, à moi, je l’ai                        dit ailleurs, mon groupe secret est celui des <hi rend="i">adultères</hi>                            (<hi rend="i">moechi</hi>), de ceux qui sont tristes comme Abbadona,                        mystérieux et rêveurs jusqu’au sein du plaisir et pâles à jamais sous une                        volupté attendrie. — Musset, au contraire, a eu de bonne heure pour idéal                        l’orgie, la bacchanale éclatante et sacrée ; son groupe est celui de la                        duchesse de Berry (fille du Régent), et de cette petite Aristion de l’<hi rend="i">Anthologie</hi> qui dansait si bien et qui vidait trois coupes                        de suite, le front tout chargé de couronnes : “κώμοι και μανίαι, μέγα                        χαίρετε…” (<hi rend="i">Anthol. palat.</hi>, <num>vii</num>, 223.) »</note>.                    Comme <pb n="373"/>un soldat téméraire, il ne sut pas d’avance préparer la                    seconde moitié du voyage ; il eût dédaigné d’accepter ce qu’on appelle sagesse                    et qui lui semblait la diminution graduelle de la vie. Se transformer n’était                    pas son fait. Arrivé au haut et déjà au revers de la montagne, il lui semblait                    être arrivé à l’extrémité et au-delà de tous les désirs : le dégoût l’avait                    saisi. Il n’était pas de ceux que la critique console de l’art, qu’un travail                    littéraire distrait ou occupe, et qui sont capables d’étudier, même avec                    emportement, pour échapper à des passions qui cherchent encore leur proie et qui                    n’ont plus de sérieux objet. Lui, il n’a su que haïr la vie, du moment, pour                    parler son langage, qu'elle n’était plus la jeunesse sacrée. Il ne la concevait                    digne d’être vécue, il ne la supportait qu’entourée et revêtue d’un léger                        délire<note place="bottom" resp="author">[NdA] Vivre et jouir, c’était pour lui tout un :                        « Le bonheur ! le bonheur ! et la mort après, et la mort avec ! » c’était sa                        devise. À la seconde époque de sa jeunesse, disant qu’il lit <hi rend="i">Werther</hi> et <hi rend="i">La Nouvelle Héloïse</hi> et qu’il dévore                        toutes les folies sublimes dont il s’est tant moqué, Alfred de Musset                        ajoutait : « J’irai peut-être trop loin dans ce sens-là comme dans l’autre.                            <hi rend="i">Qu’est-ce que ça me fait ? j’irai toujours.</hi> » Aller                        dans tous les sens, jusqu’à extinction : terrible hygiène morale et                        physique.</note>. Il a souffert ; que ceux qui l’ont aimé et qui l’aimeront                    toujours pour <pb n="374"/>ses vers ne l’oublient pas. Il a eu, il a dû avoir                    bien des fois le sentiment et comme l’agonie de sa défaillance devant l’idée de                    cette vérité supérieure, de cette beauté poétique plus sereine qu’il concevait                    et qu’il n’avait plus assez de force pour atteindre ni pour embrasser. Un jour,                    un de ses amis les plus dévoués et dont la perte bien récente a dû lui porter un                    coup, lui être d’un fâcheux présage, Alfred Tattet, que je rencontrais sur le                    boulevard, me montra un chiffon de papier sur lequel étaient quelques vers                    tracés au crayon, et qu’il avait, le matin même, surpris sur la table de nuit de                    Musset, en ce moment à la campagne chez lui, dans la vallée de Montmorency<note place="bottom" resp="author">[NdA] Mon souvenir est très exact sur ce point : M. Edmond                        Texier croit que c’est dans une autre maison de campagne de M. Tattet, à la                        Madeleine, près Fontainebleau, que les vers furent écrits ; mais c’est bien                        à Bury dans la vallée de Montmorency qu’ils ont été crayonnés en                        effet.</note>. Voici ces vers qui ont été depuis imprimés, mais qui n’ont                    tout leur sens que quand on les voit ainsi tracés par le poète dans une nuit                    d’abattement et de regret amer, et dérobés, à son insu, par l’amitié :</p><quote><l>J’ai perdu ma force et ma vie</l><l>Et mes amis, et ma gaieté ;</l><l>J’ai perdu jusqu’à la fierté</l><l>Qui faisait croire à mon génie.</l><l>Quand j’ai connu la vérité.</l><l>J’ai cru que c’était une amie ;</l><l>Quand je l’ai comprise et sentie,</l><l>J’en étais déjà dégoûté.</l><l>Et pourtant elle est immortelle,</l><l>Et ceux qui se sont passés d’elle</l><l>Ici bas ont tout ignoré.</l><l>Dieu parle, il faut qu’on lui réponde.</l><l>— Le seul bien qui me reste au monde</l><l>Est d’avoir quelquefois pleuré.</l></quote><p rend="indent">Qu’on se rappelle ses premières chansons de page ou <pb n="375"/>de                    cavalier amoureux : « En chasse, et chasse heureuse !… », ce son matinal du cor,                    et qu’on mette en regard cet admirable et affligeant sonnet final, toute la                    carrière poétique d’Alfred de Musset m’apparaît comprise entre deux : gloire et                    pardon ! Quel sillon brillant, hardiment tracé ! que de lumière ! que d’éclipse                    et d’ombre ! Poète qui n’a été qu’un type éclatant de bien des âmes plus                    obscures de son âge, qui en a exprimé les essors et les chutes, les grandeurs et                    les misères, son nom ne mourra pas, Gardons-le particulièrement gravé, nous à                    qui il a laissé le soin de vieillir, et qui pouvions dire l’autre jour avec                    vérité en revenant de ses funérailles : « Notre jeunesse depuis des années était                    morte, mais nous venons de la mettre en terre avec lui. » Admirons, continuons                    d’aimer et d’honorer dans sa meilleure part l’âme profonde ou légère qu’il a                    exhalée dans ses chants ; mais tirons-en aussi cette conséquence de l’infirmité                    inhérente à notre être, et de ne nous enorgueillir jamais des dons que l’humaine                    nature a reçus.</p><p rend="center noindent">—</p><p>Tous les articles qui composent jusqu’ici ce volume ont paru le lundi dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi> : les deux morceaux suivants sur le duc de                    Nivernais et le Maréchal de Saint-Arnaud ont été publiée d’abord dans la <hi rend="i">Revue contemporaine</hi> du 31 janvier et du 31 mai 1857.</p></div></body>
</text>
</TEI>

