<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Divers écrits DE M. H. TAINE II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-03-16"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-03-16"><head>II</head><dateline>Lundi, 16 mars 1857.</dateline><p rend="indent"><pb n="268"/>L’Académie française avait proposé pour sujet d’un                        prix, à décerner en 1855 « une étude critique et oratoire sur le génie de                        Tite-Live », ajoutant à cet énoncé un programme développé où se posaient les                        diverses questions relatives à l’auteur et aux circonstances de sa vie, aux                        sources et à l’autorité de son histoire, au caractère et à la beauté de son                        monument. M. Taine, dont l’ouvrage a obtenu le prix, a traité ce sujet avec                        un talent qui en est digne, et avec plus d’originalité même qu’on n’en                        demandait.</p><p>Cette originalité s’accuse dans la courte préface qu’il a ajoutée à son                        ouvrage en le publiant, et qui met en saillie l’idée principale qui l’a                        dirigé dans son étude.</p><p>Tite-Live est un historien qui a un <hi rend="i">génie d’orateur</hi>, et de                        cette seule qualité ou faculté prédominante M. Taine <pb n="269"/>déduit                        tout l’homme et toute son œuvre. Il suppose en principe</p><quote><p>que les facultés d’un homme, comme les organes d’une plante, dépendent                            les unes des autres ; qu’elles sont mesurées et produites par une loi                            unique ; qu’il y a en nous une faculté-maîtresse dont l’action uniforme                            se communique différemment à nos différents rouages, et imprime à notre                            machine un système nécessaire de mouvements prévus. — Une fois qu’on a                            saisi la faculté maîtresse, dit-il ailleurs en parlant de Shakespeare,                            on voit l’homme se développer comme une fleur.</p></quote><p rend="indent">Il y a ici l’annonce et comme l’inauguration d’une nouvelle                        méthode en critique. Tite-Live n’est pas le seul écrivain auquel M. Taine                        l’ait appliquée avec la vigueur qui est en lui : son Shakespeare, son                        Saint-Simon ont vivement frappé l’attention de tous ceux qui lisent. Du                        premier jour, et à chaque coup, il a enfoncé son clou d’airain dans les                        esprits. Déjà un jeune ami de M. Taine et un admirateur de ses talents,                        M. Guillaume Guizot, a exposé et combattu en forme cette méthode dans deux                        articles très remarquables ; je ne m’engagerai pas ici dans la discussion                        générale de la doctrine, ce qui exigerait des développements hors de                        mesure : je me bornerai, dans le cas particulier de Tite-Live, à faire voir                        ce qu’elle a, selon moi, d’excessif, d’artificiel et de conjectural ; le                        genre et le degré d’objection que j’y fais se comprendront mieux :</p><p>Que sait-on de Tite-Live, de sa personne et de sa vie ? Il était né à Padoue,                        grande ville municipale, et qui avait chez elle un abrégé et une image des                        institutions politiques de la mère cité. Il y fut élevé, et, si Pollion a                        dit vrai, il garda toujours quelque chose de sa province, même dans son                        élégante élocution. Dans cette Cisalpine si ravagée, il assista de près aux                        luttes sanglantes de la guerre civile et aux circonstances qui <pb n="270"/>amenèrent le second triumvirat ; il eut dès l’enfance les impressions                        vives de la cité, comme Virgile avait eu celles des champs. Tite-Live avait                        douze ans de moins que Virgile. On ne sait précisément à quelle époque il                        vint à Rome ; il est probable qu’il y vint après la victoire d’Actium, âgé                        d’environ trente ans ; il commença son histoire dans ces belles années                        d’Auguste, et quand le temple de Janus était fermé pour la troisième fois                        depuis la fondation de la ville. C’était le moment où Virgile, de son côté,                        travaillait à <hi rend="i">L’Énéide</hi>. Peu après son arrivée à Rome, on                        croit qu’il écrivit des dialogues sur des questions philosophiques et                        politiques, qui le firent connaître d’Auguste. Ce prince le favorisa, lui                        procura toutes les facilités et des documents pour son histoire ; il lui                        aurait même donné, dit-on, un logement dans ses palais. Tite-Live usa de                        cette faveur avec mesure, avec décence ; il garda une honnête liberté de                        jugement dans les parties les plus récentes et presque contemporaines de son                        histoire. Auguste l’appelait en riant le pompéien, et Tite-Live osa écrire                        du grand César « qu’il n’était pas bien certain si la chose publique avait                        plus gagné à ce qu’il naquît qu’elle n’aurait gagné à ce qu’il ne fût pas                        né. » Après la mort d’Auguste, il retourna à Padoue et y mourut vers l’âge                        de soixante-seize ans. On croit savoir de plus que Tite-Live se maria deux                        fois, et qu’il eut deux fils et quatre filles. C’est à cela que se réduit le                        peu qui nous a été laissé sur lui.</p><p>Son histoire, il est vrai, ne nous exprime pas seulement son talent, elle                        nous déclare son âme. Mais cette histoire, qui se composait de 140 ou                        142 livres, et qui embrassait sans interruption la chaîne des temps depuis                        la fondation de Rome jusqu’au règne d’Auguste (ce règne y compris jusqu’en                        744), a péri dans sa plus grande partie, et assurément dans la plus                        intéressante. On n’a que 35 livres sur 142, le quart de l’œuvre. On a les                        dix <pb n="271"/>premiers livres, dans lesquels Tite-Live a dû accepter (et                        il en demande presque grâce) les fables et les on-dit de la légende, et                        couvrir de son talent les premiers âges si secs de l’histoire. On a ensuite,                        il est vrai, l’admirable seconde guerre punique, les guerres de Macédoine et                        la première guerre d’Asie ; mais tout ce qui suit et ce qui eût été d’un si                        haut intérêt, manque, les luttes de Marius et de Sylla, la rivalité de                        Pompée et de César, la vraie histoire politique réelle, ces époques récentes                        que Tite-Live savait dans leur esprit et dans leur détail par les mémoires                        du temps, par les récits d’une tradition prochaine, par cette transmission                        animée et vivante qui est comme un souffle fécondant. S’il avait entrepris                        une si grande œuvre, c’était sans doute l’impression qu’il avait reçue de                        ces spectacles de son enfance et de ces récits émouvants des anciens, qui                        l’y avait le plus excité et déterminé. Eh bien, toute cette considérable                        moitié, et plus que moitié, de son tableau, nous a été enviée, elle est                        détruite ; et nous allons le juger comme si nous possédions le tout et comme                        si nous considérions l’ensemble ! Qu’on me permette un exemple bien                        disproportionné quant à la splendeur, mais non pas quant aux circonstances                        essentielles : supposez que de la grande <hi rend="i">Histoire</hi> de                        Mézeray on n’ait conservé que les premiers âges à demi fabuleux des                        Mérovingiens, et puis les règnes de Jean, de Charles V, de Charles VI, et,                        si l’on veut même, de Charles VII, les guerres des Anglais, et qu’on ait                        perdu tout le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, où Mézeray abonde                        et excelle, ces tableaux des guerres civiles religieuses, où il est le                        compilateur le plus nourri, le plus naïvement gaulois et le plus indépendant                        à la française, où il se montre le mieux informé et le plus sensé des                        narrateurs ; aura-t-on, je le demande, du talent de Mézeray et de sa nature                        d’esprit une idée entière, et surtout pourra-t-on pousser cette idée et la                        définition de <pb n="272"/>cet esprit jusqu’à la rigueur d’une formule,                        jusqu’à en extraire le dernier mot ?</p><p>Le dernier mot d’un esprit, d’une nature vivante ! certes il existe, mais                        dans quelle langue le proférer ? Au second chapitre de la Genèse, il est dit                        d’Adam « que le Seigneur Dieu ayant formé de la terre tous les animaux                        terrestres et tous les oiseaux du ciel, il les amena devant Adam, afin de                        voir comment il les appellerait : et le nom qu’Adam donna à chacun des                        animaux est son nom <hi rend="i">véritable</hi>. » Mais cette langue                        primitive d’Adam est perdue ; et puis il s’agit ici de nommer les pareils                        d’Adam, ou, pour ne pas sortir de notre ton et de notre sujet, il s’agit de                        trouver une juste nomenclature à des esprits et des talents humains, matière                        essentiellement ondoyante et flottante, diversité et complication                        infinie.</p><p>J’admets volontiers (et, dans les nombreuses études critiques et                        biographiques auxquelles je me suis livré, j’ai eu plus d’une fois                        l’occasion de le pressentir et de le reconnaître) que chaque génie, chaque                        talent distingué a une forme, un procédé général intérieur qu’il applique                        ensuite à tout. Les matières, les opinions changent, le procédé reste le                        même. Arriver ainsi à la formule générale d’un esprit est le but idéal de                        l’étude du moraliste et du peintre de caractères. C’est beaucoup d’en                        approcher, et, comme on est ici dans l’ordre moral, c’est quelque chose déjà                        d’avoir le sentiment de cette formule. Cela anime et dirige dans l’examen                        des parties et dans le détail de l’analyse. Efforçons-nous de deviner ce nom                        intérieur de chacun, et qu’il porte gravé au dedans du cœur. Mais, avant de                        l’articuler, que de précautions ! que de scrupules ! Pour moi, ce dernier                        mot d’un esprit, même quand je serais parvenu à réunir et à épuiser sur son                        compte toutes les informations biographiques de race et de famille,                        d’éducation et de développement, à saisir l’individu dans ses moments <pb n="273"/>décisifs et ses crises de formation intellectuelle, à le suivre                        dans toutes ses variations jusqu’au bout de sa carrière, à posséder et à                        lire tous ses ouvrages, — ce dernier mot, je le chercherais encore, je le                        laisserais à deviner plutôt que de me décider à l’écrire ; je ne le                        risquerais qu’à la dernière extrémité. C’est presque s’attribuer la sagacité                        souveraine et usurper sur la puissance universelle que de dire d’un être                        semblable à nous : « Il est cela ; et, tel point de départ étant donné,                        telles circonstances s’y joignant, il <hi rend="i">devait</hi> être cela,                            <hi rend="i">ni plus ni moins</hi>, il ne pouvait être autre                        chose. »</p><p>Notez que je ne parle ainsi que parce que j’ai devant moi une ambition                        scientifique impérieuse et précise ; car, littérairement, et sans y attacher                        tant de rigueur, on peut se permettre de ces résumés vifs, de ces termes                        brefs qui peignent et qui fixent un personnage, de ces aperçus qui animent                        une analyse et qui ne tirent pas à conséquence.</p><p>J’en reviens à Tite-Live, l’<hi rend="i">historien orateur</hi>. Au sens                        littéraire, il n’y aurait rien à objecter à cette définition, et elle serait                        heureuse. Cicéron avait dit, — s’était fait dire par Atticus dans son                        dialogue <hi rend="i">Des lois</hi> —, que l’histoire était un genre d’écrit                        éminemment oratoire (« <hi rend="i">opus hoc oratorium maxime</hi> ») ;                        Atticus lui conseille de s’y appliquer : « Depuis longtemps, dit-il à son                        éloquent ami, on vous demande une histoire, on la sollicite de vous ; car on                        est persuadé que, si vous traitiez ce genre, là aussi nous ne le céderions                        en rien à la Grèce. » Il est bien entendu qu’il ne s’agit pas, pour Cicéron,                        de remonter jusqu’aux origines, aux contes de vieille sur Rémus et Romulus,                        mais bien de retracer les grandes choses de l’histoire contemporaine et les                        spectacles dont on a été témoin en ce siècle d’orages, y compris cette                        mémorable année de son consulat. Cicéron convient qu’un tel travail est ce                        qu’on lui demande et ce que <pb n="274"/>tout le monde attend de lui ; mais                        il faudrait pour cela un complet loisir et une liberté d’esprit qui lui est                        refusée. Au second livre <hi rend="i">De l’orateur</hi>, cette même question                        des rapports de l’histoire avec le talent de la parole (« <hi rend="i">quantum munus sit oratoris historia</hi> ») est pareillement mise sur                        le tapis et discutée entre les interlocuteurs supposés, l’orateur Antoine et                        Catulus ; Antoine y indique très nettement les différences qui distinguent                        en propre le genre historique, — l’horreur du mensonge, la vérité des faits                        pour base, la description fidèle des événements, des lieux, l’exposé                        intelligent des entreprises, et un courant de récit plus égal, plus doux,                        épandu, naturel, exempt des violences et des secousses de l’action oratoire.                        Cet historien, non pas précisément orateur, mais cet historien éloquent, que                        Cicéron désirait chez les Romains, et que ses contemporains auraient voulu                        obtenir en lui, ce fut Tite-Live qui le devint trente ou quarante ans plus                        tard. On sait combien Tite-Live admirait le talent de Cicéron : il                        conseillait à son fils de lire avant tout Démosthène et Cicéron, et ensuite                        les autres auteurs « à proportion qu’ils ressemblaient le plus à l’un et à                        l’autre ». Ce n’était que justice que Tite-Live eût un goût particulier pour                        le grand écrivain dont il réalisait l’idée et le vœu dans l’histoire.</p><p>Est-ce à dire, parce que Tite-Live est éloquent par nature et cherche des                        sujets riches et féconds, des sujets propices au développement des talents                        qu’il a en lui, qu’il soit orateur en tout et partout dans son histoire,                        orateur au pied de la lettre, et orateur en quelque sorte dépaysé quand il                        fait autre chose que des discours, tellement que lorsqu’il peint, par                        exemple, des caractères, Annibal, Fabius, Scipion, Caton, Paul-Émile, s’il                        les conçoit d’une façon un peu plus noble et un peu plus adoucie qu’un autre                        ne les eût présentés, tout ce qu’on peut louer ou blâmer dans cette manière                        de traiter les <pb n="275"/>portraits soit <hi rend="i">l’effet de l’esprit                            oratoire</hi>, un effet rigoureux, nécessaire, découlant de là                        directement comme un corollaire d’un principe ? Je crois qu’ici M. Taine a                        dépensé une grande finesse et subtilité d’analyse à soutenir un système trop                        particulier. Pour éclaircir ma pensée, je prendrai un exemple chez un de nos                        premiers historiens contemporains. M. Thiers, dans son <hi rend="i">Histoire                            du Consulat et de l’Empire</hi>, rencontre un grand nombre de figures de                        généraux, de ministres, de diplomates : il les dessine avec justesse, mais                        en quelques traits sobres, peu marqués en général, et en évitant les                        saillies et ce qui ferait disparate ; en définitive, il les adoucit et les                        ennoblit, non pas avec la teinte d’éclat et ce lustre qu’y met Tite-Live,                        mais dans la même intention. C’est qu’un historien n’est pas un biographe :                        il n’est pas tenu à creuser d’égale sorte un caractère, à en détacher tous                        les contours ; mais, même quand il le pourrait faire avec avantage et                        rehaussement pour son œuvre (ce que je n’examine pas ici), le point qui                        importe dans l’exemple cité, c’est que, si M. Thiers opère sur les portraits                        de ses personnages cette réduction et cet adoucissement, ce n’est point                        qu’il obéisse du tout à l’<hi rend="i">esprit oratoire</hi> ; il obéit en                        cela à une pensée de goût simple qui lui est propre, et à une idée                        d’harmonie dans l’ensemble. Tite-Live, de même, en évitant ces reliefs en                        tous sens qu’un Plutarque peut indiquer dans le détail et qu’on recherche si                        fort aujourd’hui, obéit à une pensée de peintre plus que d’orateur, à un                        sentiment d’accord, de composition et de nuance, qui lui fait assortir ses                        principales figures avec le noble monument qu’il élève. Un Caton trop rude                        et trop hérissé, un Paul-Émile patricien trop dur, ne lui allaient pas ; il                        avait à les présenter surtout par leurs aspects publics, patriotiques, à                        jamais mémorables ; le côté anecdotique est resté dans l’ombre. Tite-Live,                        ne l’oublions jamais, avait conçu <pb n="276"/>son histoire et commença de                        l’exécuter sous le plus beau rayon du règne et de l’<hi rend="i">heure</hi>                        d’Auguste. M. Taine n’a pas rendu toute justice à cette <hi rend="i">heure</hi> unique d’Auguste (voir sa page 25).</p><p>Et à cette distance, Plutarque même en main et avec quelques fragments des                        écrits de Caton, avons-nous bien mission et qualité pour venir contredire et                        redresser Tite-Live sur ses portraits ? Il est si aisé de confondre les                        nuances, de forcer les couleurs ! — Il est arrivé assez souvent à M. Taine                        de citer M. Michelet et de lui donner presque avantage sur Tite-Live, soit à                        propos de l’antique Étrurie, ou même au sujet d’Annibal. J’honore                        M. Michelet, sa vie de travail, son effort constant, ses fouilles érudites                        et ses ingénieuses mises en scène, cette faculté de couleur voulue et                        acquise où il a l’air de se jouer désormais en maître, mais quand je                        considère de quelle manière il a jugé et dépeint des événements et des                        personnages historiques à notre portée, et dont nous possédons tous autant                        que lui les éléments ; quand je le vois toujours ambitieux de pousser à                        l’effet, à l’étonnement, j’avoue que je serais bien étonné moi-même qu’il                        eût deviné et jugé les choses et les hommes de l’histoire romaine plus                        sûrement que Tite-Live.</p><p>En m’aidant de ces exemples modernes, je ne m’écarte pas du principal objet                        de la discussion. Une fois, à propos de Tite-Live, M. Taine nomme Stendhal ;                        il le citera surtout dans son livre des <hi rend="i">Philosophes</hi>, et le                        qualifiera dans les termes du plus magnifique éloge (<hi rend="i">grand                            romancier, le plus grand psychologue du siècle</hi>). Dussé-je perdre                        moi-même à invoquer de la part de M. Taine plus de sévérité dans les                        jugements contemporains, je dirai qu’ayant connu Stendhal, l’ayant goûté,                        ayant relu encore assez récemment ou essayé de relire ses romans tant                        préconisés (romans toujours manqués, malgré de jolies parties, et, somme                        toute, détestables), il m’est <pb n="277"/>impossible d’en passer par                        l’admiration qu’on professe aujourd’hui pour cet homme d’esprit, sagace,                        fin, perçant et excitant, mais décousu, mais affecté, mais dénué                        d’invention. J’en conclus que, s’il est si difficile, même de près, de                        saisir la qualité dominante chez un de nos contemporains, il est bien plus                        difficile, ou, pour mieux dire, tout à fait impossible de prétendre la                        retrouver et surtout la contrôler, la rectifier avec certitude, à une telle                        distance, chez les personnages de l’histoire de Tite-Live ou chez                        l’historien lui-même.</p><p>Tite-Live, pour l’histoire, a fait comme les Romains dans tous les genres                        littéraires : il a eu les Grecs sous les yeux ; il s’est dit qu’il les                        fallait imiter, et, s’il se peut, égaler. Il s’est proposé pour objet                        d’émulation Thucydide, comme Virgile Homère. Il a imité les harangues de                        l’Athénien, mais il les a imitées en les transformant. Il a répandu sur                        celles qu’il prodigue dans son histoire sa propre couleur de génie, sa                        clarté, son émotion, son pathétique, de même qu’il a versé dans le cours                        continu de sa narration son abondance lactée, sa candeur éblouissante, et                        qu’il a su être merveilleux d’agrément et d’aménité comme un Hérodote poli.                        Les autres qualités, les mérites plus politiques qui auraient pu se révéler                        à mesure qu’il aurait avancé dans son histoire (car il avait en lui, selon                        la remarque de Quintilien, bien des perfections diverses), ces mérites de                        spectateur et de peintre, capable pourtant de saisir les effets et les                        causes de grandeur ou de décadence, ne les lui supposons pas sans preuve,                        mais ne les lui dénions pas. Il est orateur sans doute, mais il est peintre                        aussi, il est dramatique, il est moraliste ; ce n’est pas à dire qu’avec                        tout cela il n’aurait point paru plus politique quand il l’aurait fallu.                        Telle qu’elle est dans son magnifique débris, et plus mutilée qu’un temple                        de Paestum, son histoire nous apparaît encore la plus digne qui se puisse                        concevoir <pb n="278"/>du peuple-roi, et quand Scipion l’Africain,                        s’adressant à son petit-fils dans ce beau <hi rend="i">songe</hi>, lui dit                        que « de tout ce qui se fait sur la terre, rien n’est plus agréable à ce                        Dieu suprême qui régit tout cet univers que les réunions de mortels associés                        par les lois et que l’on nomme cités », il lui désigne en effet l’empire                        romain, la merveille de cette république et de cet empire tel que Virgile                        l’a rassemblé en idée sur le bouclier divin de son héros, et tel que le seul                        Tite-Live le décrira.</p><p>Je me repens, dans tout ce qui précède, d’avoir l’air de critiquer seulement                        un ouvrage plein de mérite, d’intérêt, où, sauf la veine trop prononcée qui                        le traverse, tout est instructif, agréable même, d’une science exacte, d’une                        forte pensée, d’une expression frappante et qui se grave. Les chapitres sur                        Machiavel, sur Montesquieu, sont très beaux, très vrais. Si ce n’était faire                        tort à un écrit si solide que d’en présenter des extraits de pages, je                        détacherais celle qui marque le caractère de Montesquieu dans son livre de                        la grandeur et de la décadence des Romains… Je la donnerai pourtant, parce                        que nous sommes Français et que nous aimons les morceaux, mais je n’en                        donnerai que le commencement ; tout lecteur sérieux voudra lire la                        suite :</p><quote><p rend="indent">Dans ce livre, il (<hi rend="i">Montesquieu</hi>) oublie                            presque les finesses de style, le soin de se faire valoir, la prétention                            de mettre en mots spirituels des idées profondes, de cacher des vérités                            claires sous des paradoxes apparents, d’être aussi bel esprit que grand                            homme. Il ne garde de ses défauts que les qualités. Il parle de Rome                            avec plus d’apprêt que Tite-Live, mais avec la même majesté poétique.                            Ses jugements tombent comme des sentences d’oracle, détachés, un par un,                            avec une concision et une vigueur incomparables, et le discours marche                            d’un pas superbe et lent, laissant aux lecteurs le soin de relier ses                            parties, dédaignant de leur indiquer lui-même sa suite et son but. Si                            l’on ôte quelques passages où la simplicité est affectée et la sagacité                            raffinée, on croit entendre un des anciens jurisconsultes ; Montesquieu                            a leur calme solennel et leur brièveté grandiose ; et du même ton dont                            ils donnaient des lois aux peuples, il donne des lois aux                            événements…</p></quote><p rend="indent"><pb n="279"/>Suivant moi, pour que le livre sur Tite-Live fût                        entièrement vrai (car il l’est sur presque tous les points, et pleine                        justice est rendue d’ailleurs à l’historien), il eût suffi de laisser au                        sens du <hi rend="i">génie oratoire</hi>, du <hi rend="i">génie de                            l’éloquence</hi> déclaré dominant chez lui, la valeur d’un aperçu                        littéraire, sans lui attribuer la valeur d’une formule scientifique ; il eût                        suffi enfin de ne pas inscrire à la première ligne de cette étude, de n’y                        pas faire peser le nom et la méthode de Spinosa, de ne pas rapprocher des                        termes aussi étonnés d’être ensemble que Spinosa et Tite-Live. Comment le                        goût seul n’a-t-il pas donné l’éveil ? Rarement ce qui crie d’abord se                        trouve être juste ensuite.</p><p>L’ouvrage sur <hi rend="i">Les Philosophes français du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi> (1857) n’a été couronné par aucune                        académie ; l’auteur l’a essayé en articles successifs dans la <hi rend="i">Revue de l’Instruction publique</hi>, mais c’est d’aujourd’hui                        seulement qu’on en peut bien juger d’après l’ensemble. C’est un tour de                        force, et un tour de force sérieux. M. Taine a su rendre amusant, et même                        gai, un livre où sont traités des personnages en général fort graves, et où                        leur méthode pourtant est discutée, prise à partie et très gravement                        attaquée. Il fallait, avant tout, se faire lire, et je puis assurer qu’il                        sera lu. Quelques personnes auraient désiré un autre ton, une autre manière                        de procéder. M. Taine peut répondre que, quand on déclare la guerre à une                        école puissante, on la fait comme on l’entend, et que, quel que soit le tour                        de sa forme, il n’a rien sacrifié du fond des questions. Ceux qui ont connu                        Laromiguière, M. Royer-Collard, M. Jouffroy, pourront désirer quelque chose                        pour la parfaite ressemblance et nuance des physionomies : évidemment,                        l’auteur, jeune et solitaire, a causé avec quelques amis qui les avaient                        connus, mais surtout il a lu leurs écrits, il s’est enfermé avec eux comme                        avec des morts d’autrefois, <pb n="280"/>dans le tête-â-tête de la pensée,                        et il a rendu avec une vivacité sans mélange l’impression pure qu’il en                        recevait. Il s’est représenté leur image intellectuelle, il se l’est peinte                        et nous l’a renvoyée à bout portant, sans aucune précaution, avec crudité et                        raideur. Il a tout osé vis-à-vis de lui-même et vis-à-vis d’eux. Il a été                        piquant sans remords, il a eu par instants une sorte de raillerie amère,                        celle des esprits vigoureux et sévères : <hi rend="i">vigueur</hi> et <hi rend="i">amertume</hi>, les anciens ont toujours aimé à rapprocher ces                        deux qualités parentes. Il a écrit quelque part, à propos de Saint-Simon et                        de ses excès de passion, de fureur pittoresque et d’explosion parfois                        risible ou terrible dans l’intimité : « C’est à ce prix qu’est le génie ;                        uniquement et totalement englouti dans l’idée qui l’absorbe, il perd de vue                        la mesure, la décence et le respect. Il y gagne la force ; car il prend le                        droit d’aller jusqu’au bout de sa sensation. » Il s’est trop dit qu’à ce                        prix aussi est la science. La sincérité de M. Taine est hors de cause ; mais                        seulement, quand on voit un homme aussi respectable que M. Maine de Biran si                        singulièrement présenté, si bouffonnement même, et par ses propres phrases,                        on voudrait que le jeune adversaire eût moins chargé le profil, qu’il y eût                        mis plus de ménagements et d’égards, et qu’il eût tenu compte au chercheur                        en peine, des difficultés, de l’effort, du fond de l’idée : on en tient bien                        compte aux philosophes allemands ; pourquoi pas aux nôtres ? On vient de                        publier en ce moment des <hi rend="i">Pensées</hi> de Maine de Biran<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i" xml:lang="fre">Maine de Biran, sa vie                                et ses pensées</hi>, publiées par Ernest Naville (Paris et Genève,                            Cherbuliez, 1857).</note>, confessions naturelles et même naïves, d’une                        modestie, d’une bonhomie touchante, d’une religieuse élévation, et qui                        montrent tout l’intérieur de ce penseur homme de bien. Il méritait (et je                        suis sûr que M. Taine le sent <pb n="281"/>aujourd’hui) d’être traité avec                        autant de sympathie que Jouffroy.</p><p>Vers 1817, âgé de cinquante ans, délicat et maladif, mêlé malgré lui aux                        agitations de la politique alors si ardente, Maine de Biran s’en, isolait le                        plus qu’il pouvait ; homme de recueillement, il habitait en lui, n’était                        heureux que là, les jours où la pensée lui était plus facile. Il écrivait                        dans son journal intime à la date de janvier de cette année 1817, et                        confessait ingénument de la sorte son peu de capacité à se produire au                        dehors :</p><quote><p rend="indent">15 janvier. — J’ai eu, ces deux jours, de ces moments                            heureux d’expansion interne et de lucidité d’idées qui ne m’arrivent que                            quand je suis seul, en présence de mes idées. J’appelle cela être en                            bonne fortune avec moi-même. J’ai toujours eu de la disposition à                            retenir en moi les impressions et les idées ; l’expansion est toujours                            plus ou moins lente, difficile et embarrassée. C’est un véritable                            instinct, qui me tient renfermé en moi-même et qui empêche l’expansion                            des idées ou des sentiments. La plupart des hommes ne cherchent à                            concevoir, connaître, ou travailler d’une manière quelconque leur                            intelligence que pour la produire au dehors. Alors qu’ils semblent                            penser le plus profondément, c’est encore l’effet extérieur qui les                            occupe. Aussi ont-ils besoin de communiquer, de donner à leur conception                            l’appareil le plus brillant, le plus propre à frapper ; et n’ont-ils pas                            une idée sans l’habiller de signes, sans l’orner le plus richement ou le                            plus élégamment qu’ils peuvent. L’emploi de leur vie est d’arranger des                            phrases, et ils tournent toujours leurs pensées dans le moule                            grammatical ou logique, bien plus occupés des formes que du fond.                            J’observe que les hommes ainsi disposés sont tous plus ou moins forts ou                            vifs, qu’ils ont de bonne heure contracté l’habitude d’exercer l’art de                            la parole et qu’ils sont aussi peu méditatifs. Je me trouve contraster                            avec ces hommes par une sorte de faiblesse naturelle. Ma sensibilité                            réagit peu au dehors ; elle est occupée, ou par des impressions internes                            confuses, et c’est là l’état le plus habituel, ou par des idées qui me                            saisissent, que je renferme, que je creuse au dedans, sans éprouver                            aucun besoin de les répandre au dehors. Je néglige les expressions, je                            ne fais jamais une phrase dans ma tête : j’étudie, j’approfondis les                            idées pour elles-mêmes, pour connaître ce qu’elles sont, ce qu’elles                            renferment, et avec le plus entier désintéressement d’amour-propre et de                            passion. Une telle disposition me rend propre aux recherches                            psychologiques et à l’existence intérieure, en m’éloignant de tout le                            reste.</p></quote><p rend="indent"><pb n="282"/>Il se croyait par moments, et à ses mauvais jours,                        dans un état de diminution et de décadence intérieure ; cette faculté de                        réflexion qu’il portait en lui, et qu’il s’appliquait constamment, lui                        nuisait à force de subtilité ou de clairvoyance :</p><quote><p rend="indent">J’assiste comme témoin à la dégradation, à la perte                            successive des facultés par lesquelles je valais quelque chose à mes                            propres yeux. Il vaudrait mieux peut-être ne pas s’en rendre compte et                            se faire illusion sur son prix ; mais si je suis amené, par ce sentiment                            même de ma décadence intellectuelle et morale, à chercher plus haut que                            moi une consolation et un appui, la réflexion et la raison m’auront                            rendu sans doute, après avoir été cause de souffrances, le plus grand                            service qu’il soit possible d’en retirer.</p></quote><p rend="indent">Sa grande préoccupation fut toujours de trouver, d’atteindre le                        point d’appui intérieur, et là où d’autres ne voyaient qu’un fait, une                        modification ou tout au plus un centre de gravité instable et mobile, de                        sentir, lui, un centre fixe, un point essentiel, indivisible,                        indestructible, animé, une cause vive, une monade, une âme. Il s’en croyait                        assuré par le seul sentiment de possession intime, et il reproduit cette                        conviction fondamentale sous mille formes. Quand il s’entretenait avec                        M. Ampère, avec M. Royer-Collard, avec M. Guizot, tout allait bien, et il                        parlait de ces choses du dedans à qui savait les entendre ; mais devant les                        contradicteurs, et avec ses tâtonnements de parole, il restait court et se                        déconcertait aisément :</p><quote><p rend="indent">Le 25 novembre (<hi rend="i">1817</hi>), j’ai passé la                            soirée chez l’abbé Morellet. — Conversation psychologique. — Mon vieux                            ami m’a demandé brusquement : « Qu’est-ce que le moi ? » Je n’ai pu                            répondre. Il faut se placer dans le point de vue intime de la                            conscience, et, ayant alors présente cette unité qui juge de tous les                            phénomènes en restant invariable, on aperçoit le moi, on ne demande plus                            ce qu’il est.</p></quote><p rend="indent">En revoyant son volume à une seconde édition, M. Taine aura,                        dût-il le contredire toujours, à réparer envers Maine de Biran, à ajouter un                        chapitre au précédent, <pb n="283"/>à refaire un autre portrait : pourquoi                        pas ? Maine de Biran est, avec Jouffroy, le plus sérieux et le plus vérace                        des théoriciens psychologues. M. Taine, s’il veut absolument combattre, lui                        doit les honneurs d’un combat plus respectueux.</p><p>Parmi ces portraits philosophiques de M. Taine, le principal, et sur qui                        porte le fort de l’attaque et de l’assaut, est celui de M. Cousin. On ne                        saurait s’en étonner ; partout où se rencontre M. Cousin, il est toujours                        sûr d’être au premier rang. Ici je me récuse ; je demande à ne pas entrer                        dans ces guerres de méthode, dans ces dissections délicates qui pénètrent                        jusqu’au vif, et à rappeler simplement que, à quelque point de vue qu’on se                        place pour le juger, M. Cousin, par ses expositions éloquentes et lucides,                        par les publications multipliées qu’il a faites avec tant de zèle, comme                        aussi par celles qu’il provoque sans cesse de la part même des survenants                        qui ne sont pas de son école, par toute son impulsion enfin, aura rendu dans                        sa longue carrière les plus éminents services à l’histoire de la                        philosophie, c’est-à-dire à ce qui dure plus que telle ou telle philosophie                        particulière. — Inventeur ou non en philosophie, il en est du moins le grand                        bibliothécaire.</p><p>À côté des volumes de M. Taine, il faudrait dire quelque chose des articles                        déjà nombreux qu’il a publiés et qui tous portent son cachet. Il excelle,                        quel que soit le sujet, et qu’il s’agisse de Shakespeare, de Saint-Simon, de                        Fléchier, de Bunyan, de Thackeray, etc., à situer (je l’ai dit) le                        personnage dans son époque et dans son milieu, à établir les rapports exacts                        de l’un à l’autre, à l’y enserrer comme dans un réseau, à rapprocher, à                        faire saillir coup sur coup, dans des phrases fermes et courtes qui tombent                        dru comme grêle, les traits et les signes visibles du talent personnel, de                        la faculté principale dominante qu’il poursuit et qu’il veut démontrer. <pb n="284"/> Donnez-lui un auteur quelconque par ses écrits, il y applique                        son mode d’analyse. Sa tête est comme un creuset ; il sait tirer des choses                        ce qu’il cherche, pour peu qu’il y en ait des éléments : il les concentre.                        Chaque sujet de l’histoire littéraire, traité de la sorte et soumis à cette                        espèce de réactifs, chaque nom célèbre d’écrivain, remis en question,                        retourné et comme refondu dans ce moule, va devenir nouveau. Les traductions                        qu’il insère chemin faisant dans son texte, quand il s’agit d’un auteur de                        l’Antiquité ou d’un écrivain moderne appartenant à une littérature                        étrangère, sont des modèles d’exactitude et d’art. Chacun de ses articles                        est composé et se tient ; il fait un ensemble. Si l’impression qui en reste                        est celle de la force, la qualité qui jusqu’ici lui a le plus manqué est la                        douceur, la grâce : un des derniers articles qu’il a écrits, et qui a pour                        sujet ou pour prétexte <hi rend="i">La Princesse de Clèves</hi>, de M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette, montre pourtant qu’il sait toucher,                        quand il le veut, les cordes délicates et qu’il a en lui bien des tons. Que                        le savant, chez lui, ne domine pas trop le littérateur : c’est là le seul                        conseil général qu’on doive lui donner. Il est d’une nation où, tôt ou tard,                        les gens de talent, s’ils veulent produire tout leur effet et toute leur                        action utile, doivent se résoudre à plaire.</p></div></body>
</text>
</TEI>

