<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le maréchal de Villars II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-11-17"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-11-17"><head>II</head><dateline>Lundi, 17 novembre 1856.</dateline><p rend="indent"><hi rend="i">Ambassade de Vienne. — Campagne du Rhin ; Villars et Catinat.                            — Journée de Friedlingen. — Prise de Kehl. — Villars sur la rive gauche                            du Rhin ; grondé par Louis XIV. — Le ressort moral chez Villars.</hi></p><p/><p rend="indent"><pb n="57"/>Je ne prétends pas dissimuler les taches et les                        côtés faibles de Villars, ses vanteries, sa plénitude naturelle de soi, cet                        air de tout tirer à lui, de tout tourner à son avantage (même ses défaites,                        on le verra). Il fallait bien qu’il eût dans son amour-propre, et dans la                        manière dont il le portait, quelque chose qui choquait et offensait                        l’amour-propre des autres, pour qu’il ait excité, aux heures de ses succès                        militaires et de ses plus grands services, un déchaînement d’envie et une                        irritation telle qu’on en connaît peu d’exemples. « Mon fils, lui avait dit                        sa spirituelle mère quand il entra dans le monde, parlez toujours de vous au                        roi, et jamais aux autres. » Villars, a-t-on remarqué, ne suivit que la                        première moitié du conseil : il parlait constamment de lui devant tous et se                        citait en exemple dans les grandes comme dans <pb n="58"/>les petites                        choses. — Après la paix de Riswick, le roi jugea à propos de l’envoyer à                        Vienne comme ambassadeur (1699-1701) ; le poste était important à cause de                        la question pendante de la succession d’Espagne, qui pouvait à tout moment                        s’ouvrir ; il s’agissait de négocier par précaution un traité de partage                        avec l’empereur, ce traité dût-il ne pas s’exécuter ensuite. Villars fit                        partir de Paris, à l’avance, un grand train conforme à son nouvel état de                        représentant du plus magnifique des rois : trois carrosses à huit chevaux,                        quatre chariots attelés de même, cinq ou six charrettes chargées de meubles,                        six pages, quatre gentilshommes, avec grand nombre de domestiques ; mais                        comme il avait su allier toute cette pompe avec un esprit d’exacte économie,                        il ne put s’empêcher de s’en vanter tout haut et de le raconter au roi et à                        tous :</p><quote><p rend="indent">Il demanda à Sa Majesté (<hi rend="i">ce sont les mémoires                                qui parlent</hi>) ce qu’elle pensait que pouvait coûter la conduite                            d’un tel équipage de Paris à Vienne. Ceux qui étaient auprès du roi, ou                            pour faire plaisir au marquis de Villars, ou pour approcher de la                            vérité, estimaient que cette dépense pouvait monter à quarante ou                            cinquante mille livres. « Messieurs, leur dit-il, il ne m’en a pas coûté                            une pistole. » Le roi, surpris de la réponse, lui en demanda                            l’explication. « Sire, répondit Villars, pour être magnifique, il faut                            être économe et se servir de son esprit. » Le courtisan ne savait à quoi                            ce préliminaire allait conduire, lorsque Villars ajouta : « Sire,                            lorsque mon équipage est parti, la réforme de votre cavalerie se                            faisait. Votre Majesté sait que l’on donnait les chevaux de cavaliers à                            vingt-cinq livres ; j’en fis acheter cent à Verdun, Mouzon, Châlons et                            autres lieux : ils ne me revenaient, rendus à Paris, qu’à trente et une                            ou trente-deux livres ; ils n’y furent que quatre jours, et de Paris à                            Ulm, vingt jours : ainsi, aucun de ces chevaux, avec la nourriture, ne                            revenait qu’à soixante livres. On les vendit, l’un portant l’autre, à                            Ulm, cent cinquante livres : par conséquent, le gain sur les chevaux                            défraya le reste du voyage. » Le roi loua fort le bon esprit et le bon                            ordre de Viliars…</p></quote><p rend="indent">Aussi n’est-ce point d’avoir raconté au roi la chose, qu’on                        peut blâmer Villars ; il répondait par là d’avance <pb n="59"/>à plus d’une                        accusation, et montrait que, sous son faste et son apparente profusion, il                        savait calculer juste. Mais ce n’était pas de bon goût à lui de venir ainsi                        étaler devant les courtisans, et pour la satisfaction d’une minute, son art                        et son secret d’économie domestique. C’est trop d’écraser les gens de son                        luxe, et à la fois de leur prouver qu’on ne se ruine pas, que bien au                        contraire on ne dépense rien, et qu’on profite peut-être au maquignonnage ;                        c’est en vérité trop vouloir les mortifier d’un coup, et ils s’en vengent.                        On fait de ces choses enfin, on ne les dit pas en pleine Cour, et on ne les                        enregistre pas dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> comme un fait notable et                        singulier. Mais que voulez-vous ? il y a des gens qui aiment à se faire                        valoir en toute démarche et à se broder sur toutes les coutures.</p><p>Villars paraît s’être acquitté fort convenablement de sa mission délicate                        d’ambassadeur auprès d’une cour naturellement très mécontente de Louis XIV                        et très alarmée de l’ambition qu’il témoignait à l’égard de la succession                        d’Espagne ; il sut y soutenir avec fierté et hauteur la dignité du roi son                        maître, amuser et contenir les ministres de Léopold, et suspendre, arrêter à                        temps la prise de possession provisoire, par les armées impériales, des                        états espagnols en Italie, tandis que le roi d’Espagne vivait encore et dans                        un moment où il s’y prêtait. Villars croyait avoir rendu par là un service                        qui ne fut pas assez apprécié. En même temps, comme il prévoyait une guerre                        générale prochaine, il observait de près le caractère des généraux de                        l’empire, qu’il connaissait déjà depuis son premier voyage de 1685, et                        auxquels il comptait bien avoir affaire, surtout le prince Louis de Bade et                        le prince Eugène ; et il ne se perdait point de vue en les dépeignant. On                        serait presque tenté de croire que ce qui suit est un petit apologue de son                        invention, qu’il débite à l’usage du ministre :</p><quote><p rend="indent"><pb n="60"/>Vous ne serez pas fâché, écrivait-il de Vienne                            à Chamillart, de connaître quelque chose du caractère de messieurs les                            princes de Bade et de Savoie, et vous en jugerez sur ce que je leur ai                            ouï dire de celui des autres généraux : — Les uns, disent-ils, parvenus                            aux dignités à force d’années et de patience, se trouvant un                            commandement inespéré, et qu’ils doivent plutôt à leur bonne                            constitution qu’à leur génie ou à leurs actions, sont plus que contents                            de ne rien faire de mal. — D’autres, plus heureux par des succès qu’ils                            doivent uniquement à la valeur des troupes, aux fautes de leurs ennemis,                            enfin à leur seule fortune, ne veulent plus la commettre, quelque                            avantage qu’on leur fasse voir dans des mouvements qui pourraient                            détruire un ennemi déjà en désordre, sans les trop engager. — Mais une                            troisième espèce d’hommes, assez rare à la vérité, compte de n’avoir                            rien fait tant qu’il reste quelque chose à faire, profitant de la                            terreur qui aveugle presque toujours le vaincu, à tel point que les plus                            grosses rivières, les meilleurs bastions ne lui paraissent plus un                            rempart.</p></quote><p rend="indent">Si Villars rangeait dans cette troisième espèce d’hommes le                        prince Louis de Bade et le prince Eugène, il entendait bien s’y ranger                        également, et il se déclarait encore mieux lorsqu’il ajoutait :</p><quote><p rend="indent">Ceux-là, à la vérité, ne sont pas communs : mais comment ne                            s’en trouverait-il pas sous le règne du plus grand roi du monde, et dans                            des armées toujours victorieuses ? Vous avez trop bonne opinion de la                            nation pour ne pas croire qu’elle puisse produire des gens qui, soutenus                            uniquement par leur zèle, osent penser noblement… Trop heureux s’ils                            peuvent être bien connus, et si des ministres éclairés, attentifs,                            justes, sans humeur et sans passion (<hi rend="i">avis à                            Chamillart</hi> !), les démêlent à travers tous les mauvais offices dont                            de tels gens sont d’ordinaire accablés !</p></quote><p rend="indent">En écrivant ainsi, il pouvait sembler y mettre de la jactance,                        il ne disait que vrai cependant à bien des égards ; il était l’un de ces                        hommes-là.</p><p>Il se montrait dès lors très préoccupé de ses ennemis et de ses envieux, qui,                        le voyant décidément percer et arriver aux plus grands emplois, redoublaient                        en Cour de railleries et de méchants propos. Comme on s’étonnait à Vienne                        qu’à la veille du départ, et devant bientôt peut-être se rencontrer tous                        deux le pistolet au poing dans les batailles, il reçût publiquement du                        prince <pb n="61"/>Eugène des marques d’estime et de cordialité, Villars dit                        ce mot souvent répété depuis : « Voulez-vous que je vous dise où sont les                        vrais ennemis du prince Eugène ? Ils sont à Vienne, et les miens sont à                        Versailles. » C’est ainsi que plus tard, quittant Louis XIV pour aller à                        l’armée, il dira : « Sire, je vais combattre les ennemis de Votre Majesté,                        et je la laisse au milieu des miens. »</p><p>De retour en France, Villars fut bien reçu du roi, mais se plaignit de ce                        qu’on ne faisait rien pour lui : au bout de chaque action, il voulait son                        salaire. D’autres ambassadeurs avaient reçu des grâces qu’il croyait avoir                        tout autant méritées : « Cependant, à mon retour, dit-il, je trouvai que                        j’avais battu les buissons, et mes camarades pris les oiseaux. » Aux bonnes                        et obligeantes paroles de Louis XIV, il répondit, avec cette pointe de                        gaieté et d’humeur gaillarde dont il assaisonnait ses convoitises : « Il                        faut donc que je porte écrit sur ma poitrine tout ce que Votre Majesté me                        fait l’honneur de me dire ; car qui pourra penser que je l’aie bien et                        fidèlement servie, lorsqu’elle ne fait rien pour moi ? » — « Soyez                        tranquille, répondit affectueusement le monarque ; vous apercevrez aux                        premières occasions à quel point je suis content de vous. », La guerre                        recommençait, et Villars allait retrouver son véritable élément. Il fut                        employé la première année (1701) en Italie ; mais bientôt ce fut sur le Rhin                        qu’on l’envoya, à l’armée d’Allemagne, où Catinat commandait comme général.                        Villars s’était marié dans l’intervalle, pendant l’hiver de 1701-1702, avec                            M<hi rend="sup">lle</hi> Roque de Varangeville. Ce mariage compte dans                        sa vie, même militaire et publique, parce qu’on prétendit qu’il était                        amoureux et jaloux au point de déranger quelquefois ses opérations de guerre                        en vue de sa passion et dans ses inquiétudes d’homme de cinquante ans pour                        sa jeune femme. Saint-Simon, à qui il n’a pas tenu de faire de Villars un                        personnage burlesque et de <pb n="62"/>comédie, nous a mis au courant de                        tous ces propos de la malveillance. Heureusement, à partir de ce moment                        décisif où Villars va commander en chef, nous avons les moyens les plus sûrs                        de contrôle, les pièces mêmes et instruments d’une histoire militaire                        complète, dans les <hi rend="i">Mémoires relatifs à la guerre de la                            succession</hi>, dressés au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle                        par le lieutenant-général de Vault et publiés de nos jours avec grand soin                        par M. le général Pelet<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans la « Collection des                            documents inédits de l’histoire de France ». — Neuf volumes (et plus) de                            ces <hi rend="i">Mémoires militaires</hi> (de 1701 à 1709) ont                            paru.</note>. Là, on trouve non seulement la suite méthodique et                        l’analyse raisonnée des opérations de Villars, mais ses lettres au roi, aux                        ministres, les ordres ou les réponses qu’il reçoit, enfin tous les éléments                        pour former un jugement solide sur son caractère et son mérite de général.                        Les méchants propos de Versailles ne sont plus que des propos, et même en y                        faisant toute la part possible, en accordant un peu de vérité dans beaucoup                        de mensonge, les lignes et les traits essentiels de l’habile et hardi                        capitaine, ses belles parties de talent n’en sont pas entamées ; la gloire                        de Villars subsiste.</p><p>Quand Louis XIV, de son propre mouvement, destina Villars à l’armée                        d’Allemagne, il commençait à ne plus être content des services de Catinat.                        Dès qu’on parle de Catinat, il y a à prendre garde : si le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en le célébrant et en cherchant à                        préconiser en lui un de ses précurseurs, une des victimes du grand roi, a                        raisonné un peu à l’aveugle de ses talents militaires et les a exaltés                        académiquement, il ne faut pas tomber dans l’excès contraire ni trancher au                        détriment d’un homme qui eut ses jours brillants, dont l’expérience et la                        science étaient grandes, et dont le caractère moral soutenu, élevé, est                        devenu l’un des beaux exemplaires de la nature humaine. Catinat est de ces                        généraux si <pb n="63"/>parfaits et si purs dans leur disgrâce, qu’on est                        tenté de la leur désirer comme un dernier triomphe, et qu’on ne voudrait pas                        la leur ôter. Venant de parler des autres généraux en vogue et en renom, et                        de Villars même, qui était alors sur le pied de conquérant, M<hi rend="sup">me</hi> de Coulanges, dans une lettre à M<hi rend="sup">me</hi> de                        Grignan (1703), écrivait :</p><quote><p rend="indent">Mais, madame, je m’amuse à vous parler des maréchaux de                            France employés, et je ne vous dis rien de celui dont le loisir et la                            sagesse sont au-dessus de tout ce que l’on en peut dire ; il me paraît                            avoir bien de l’esprit, une modestie charmante : il ne me parle jamais                            de lui… C’est un parfait philosophe, et philosophe chrétien ; enfin, si                            j’avais eu un voisin à choisir, ne pouvant m’approcher de Grignan,                            j’aurais choisi celui-là.</p></quote><p rend="indent">Catinat disgracié est encore mieux dans son cadre et à son                        avantage que M. de Pomponne. Mais cependant, à la guerre, il faut agir,                        s’ingénier, entreprendre. Dans cette guerre du Rhin en particulier,                        Louis XIV avait besoin, en 1702, qu’on opérât une puissante diversion en                        faveur de l’électeur de Bavière, qui osait, au cœur de l’Allemagne, se                        déclarer pour lui, et qui était en danger, si on ne les partageait, d’avoir                        à porter le gros des forces de l’empire. Catinat, chargé de former et de                        commander un corps d’armée en état de tenir tête au prince Louis de Bade sur                        cette frontière, et qui d’ailleurs ne fut instruit par sa cour de l’alliance                        avec la Bavière qu’au dernier moment et lorsqu’elle fut déclarée, se trouva                        trop faible dès le début pour s’opposer au siège de Landau, qui était alors                        à la France, et se résigna tout d’abord à la perte de cette place. Il se                        trouva trop faible encore pour rien tenter qui en dédommageât. Il estimait                        l’armée du prince de Bade trop nombreuse, et la sienne trop peu, pour                        risquer aucune affaire et pour prendre l’offensive. Louis XIV et lui                        n’étaient nullement d’accord sur le chiffre des troupes. Le roi commettait                        une erreur <pb n="64"/> assez ordinaire aux souverains directeurs d’armée,                        erreur en partie volontaire, qui consiste à prétendre que le général a plus                        de troupes sous le drapeau qu’il n’y en a en effet, et que les ennemis en                        ont moins qu’on ne le suppose. C’est quelquefois le moyen de faire faire aux                        hommes plus qu’ils ne peuvent. Mais Catinat ne se laisse point entraîner à                        ces soubresauts du point d’honneur, et il ne répond pas à l’aiguillon. Sur                        tout ce qu’on lui propose, il dit : « C’est impossible » ; et il ne propose                        rien en retour qu’une retraite prudente. Le roi le presse, le stimule autant                        qu’un roi majestueux comme Louis XIV peut stimuler un général d’armée :</p><quote><p rend="indent">… Je vois néanmoins que vous ne vous proposez rien, pas                            même de vous avancer à Weissembourg, pour leur donner de l’inquiétude.                            Je sais que vous n’avez pas un corps de troupes suffisant pour présenter                            la bataille au prince de Bade, s’il est en plaine devant vous ; mais                            vous n’êtes point assez faible pour lui laisser prendre Landau sans y                            mettre quelque obstacle, ce qui se peut par plusieurs moyens différents…                                (<hi rend="i">Et après un aperçu de ces moyens</hi> :) Tout ce que                            je vous mande n’est que pour vous donner différentes vues, et vous                            mettre en état de faire un plan qui ne peut être autre que de secourir                            Landau en cas que je vous envoie suffisamment de troupes… Mais, supposé                            que je ne le puisse pas faire et que je sois obligé d’abandonner cette                            place à sa propre défense, ne pourriez-vous<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] ne pourriez-vous pas</note>, en ce cas,                            faire quelque entreprise qui puisse donner lieu à une diversion, ou du                            moins empêcher le mauvais effet que produirait l’inaction dans laquelle                            vous demeureriez ? (<hi rend="i">Lettre du roi, du                            22 juin 1702.</hi>)</p></quote><p rend="indent">À mesure que ce siège de Landau approche du terme prévu, les                        ordres de la Cour redoublent de vivacité pour qu’on avise au moins par                        quelque endroit à une revanche. Chamillart, dans une lettre à Catinat du                        22 juillet, en demandant pardon « de s’expliquer sur une matière aussi                        délicate, sur laquelle il ne raisonne, dit-il, que par le bon sens que Dieu                        lui a donné, et sans aucune expérience », se prodigue en exhortations des                        plus vives :</p><quote><p rend="indent">Il me semble que des troupes aussi bonnes que celles que                            vous <pb n="65"/>avez, et en aussi grand nombre, ne doivent point                            appréhender l’armée de l’empereur, pourvu que vous les puissiez                            rassembler avant que le siège de Landau soit fini. Le roi travaille à                            faire des troupes pour fortifier le côté de la Sarre, et avant la fin de                            septembre il y aura au moins douze bataillons d’augmentation, et vers le                                1<hi rend="sup">er</hi> novembre encore huit autres ; il n’y a de                            dangereux que le moment critique dans, lequel vous êtes. Au nom de Dieu,                            hasardez quelque chose pour vous en garantir ; car, si vous pouvez                            arrêter les ennemis, tout est sauvé ; si au contraire vous vous laissez                            entamer, il n’y aura plus de retour, et les suites de ce dérangement                            font trembler.</p><p rend="indent">Pardonnez à l’excès de mon zèle, qui peut-être m’emporte                            bien loin ; mais j’ai cru devoir au roi et à vous, peut-être à moi-même,                            une explication aussi naturelle, qui vous servira à vous fortifier à                            prendre des résolutions honorables ; car, pour le reste, c’est à vous de                            faire ce que vous croirez qui convient le mieux.</p></quote><p rend="indent">Catinat tient bon et ne démord pas de son dire : « Cela ne se                        peut pas. » Il voit des difficultés partout, il a réponse à tout ; le                        meilleur parti à ses yeux, dans le cas présent, n’est que le moins mauvais,                        et il persiste dans sa méthode expectante, qui doit tout bonnement aboutir à                        une marche rétrograde raisonnée sous Strasbourg : « Voilà, Sire, quel est                        mon sentiment. Si je parlais autrement à Votre Majesté, je n’aurais plus                        l’honneur de me conduire à son égard avec un esprit de vérité. » C’est comme                        un janséniste de la guerre que Catinat ; il y porte l’amour strict de la                        vérité, et une prudence, une patience opiniâtre. Cet homme-là était trop                        philosophe pour être longtemps un général selon le génie de la nation.</p><p>Villars paraît, et l’on n’a plus affaire aux mêmes scrupules ni à la même                        réserve ; c’est ici un guerrier d’une autre famille que Catinat, mais, en                        tant que guerrier, d’une famille meilleure et plus faite pour l’action. Il                        sait comment on relève de sa langueur et comment on électrise le Français.                        Louis XIV, en lui donnant l’ordre de partir, lui a dit expressément « qu’il                        voudrait bien inspirer à ce qui est à la tête des armées l’audace naturelle                        à quiconque mène des Français » ; et ce mot-là a <pb n="66"/>plus que suffi                        pour l’électriser lui-même. Il n’a encore à cette date que le grade de                        lieutenant-général ; il diffère d’emblée sur les vues d’avec le maréchal.                        Déjà il avait, dans son zèle, remis un mémoire à Chamillart pour indiquer                        les moyens de rendre le siège de Landau difficile, ou, en cas de perte, de                        prendre sa revanche sur Kehl, ou de pourvoir tout au moins à la sûreté des                        frontières. Avec Villars, il y aura fertilité et luxe plutôt que disette de                        moyens, de plans, de vues ; on n’a qu’à choisir ; il a l’initiative, il a                        l’invention. Un de ses principes (car Villars a des principes, et sous son                        fracas il a le fond), c’est « qu’à la guerre, comme dans toute autre matière                        importante, il est dangereux de n’avoir qu’un objet, parce que, si on le                        manque, on se trouve sans vues et sans desseins, et par conséquent dans une                        inaction ruineuse ». Ce qui n’est que difficile ne lui paraît jamais                        impossible ; ce qu’on dit impossible le tente : l’extrême activité est un de                        ses moyens. Il est « persuadé qu’à la guerre tout dépend d’imposer à son                        ennemi, et, dès qu’on a gagné ce point, ne lui plus donner le temps de                        reprendre cœur. » — Villars, chargé d’abord d’un détachement sur la Sarre et                        sous les ordres de Catinat, n’approuve point les idées craintives de ce                        maréchal. Il a sa correspondance directe avec Chamillart ; il lui écrit des                        environs de Haguenau (10 juillet 1702) :</p><quote><p rend="indent">Pour moi, Monseigneur, je vois M. le maréchal de Catinat                            persuadé que, Landau pris, les ennemis pourront songer au siège de                            Sarre-Louis. En vérité, je ne puis imaginer comment il serait au pouvoir                            de M. le prince de Bade d’avoir l’appareil nécessaire pour deux sièges.                            Je n’ai point seulement pensé qu’il lui fût possible d’en avoir                            suffisamment pour celui de Landau. Vous savez, monseigneur, quels sont                            les transports prodigieux pour faire un siège comme celui de                            Sarre-Louis. D’où les tirer ? où les établir ? Sa Majesté connaît mieux                            que personne quel temps il faut pour de pareils amas ; je n’y vois pas                            la moindre apparence. Cependant sur cette crainte, selon moi très peu                            fondée, il m’ordonne d’y mettre trois bataillons de troupes qu’amène                            M. de Chamarande et trois escadrons. Voilà ce qui fait, monseigneur, <pb n="67"/>que l’on n’a plus d’armée quand on met tout en garnison…                            — Pardonnez-moi, monseigneur, mes raisonnements ; je les soumets avec le                            respect que je dois, et j’ose me flatter que vous n’en désapprouverez                            pas la liberté. Je vous supplie de vouloir bien que M. le maréchal de                            Catinat ne puisse juger, par les lettres dont vous l’honorerez, ce que                            je vous mande. Je lui ai bien dit les mêmes choses…</p></quote><p rend="indent">Cependant Catinat semble un instant avoir une velléité                        d’attaquer, et il donne une espérance d’offensive. Le fils aîné de                        l’empereur, le jeune roi des Romains a rejoint l’armée impériale devant                        Landau ; ce jeune prince, dans son ardeur de se signaler, peut se porter en                        avant et offrir une occasion :</p><quote><p rend="indent">Rien n’est plus important, écrit Louis XIV à Catinat (<hi rend="i">2 août 1702</hi>), que de profiter de la vivacité de ce                            jeune prince, qui pourra l’entraîner à des mouvements dont un homme sage                            et d’une expérience consommée comme vous pourrait profiter ; mais, pour                            cela, il faudrait être à portée de lui… Je vous avoue que rieu ne me                            saurait tirer de la peine où je suis, que de vous voir déterminé à                            prendre un parti de vigueur. L’ordre que vous avez donné au marquis de                            Villars y convient parfaitement, pourvu qu’il vous puisse joindre en cas                            que vous jugiez avoir besoin de lui : il peut y arriver le 10 ou le 12                            au plus tard. Si vous vous trouvez à portée de faire quelque entreprise,                            n’appréhendez point que je vous rende garant du succès ; je prends sur                            moi tous les événements, et vous donne un plein pouvoir d’attaquer les                            ennemis et de les combattre forts ou faibles, lorsque vous les                            trouverez, en cas que vous le jugiez à propos ; tout ce que                            j’appréhende, c’est que vous ne vous retiriez en les laissant maîtres de                            l’Alsace et de la Sarre.</p></quote><p rend="indent">Après avoir rejoint Catinat, Villars diffère encore d’opinion                        avec lui dans la supposition d’une retraite prochaine : quand l’ennemi                        ferait un mouvement dans la Haute-Alsace, il est d’avis qu’on n’abandonne                        pas Saverne, et qu’on se poste vers la montagne, assurant sa communication                        avec la Lorraine ; au lieu que Catinat, qui craint pour le pays plat                        d’Alsace, veut tenir sur le Rhin. Dans le conseil de guerre que Catinat                        assemble à ce sujet, Villars est seul de son avis, mais le sien est aussi                        celui du roi, qui l’approuve. Bref, il n’y a plus à en <pb n="68"/>douter,                        surtout lorsque l’alliance déclarée avec l’électeur de Bavière va exiger un                        grand effort pour la jonction, Villars est l’homme du roi à l’armée du Rhin,                        l’homme de la pensée de Versailles et en qui on a confiance pour                        l’exécuter ; Catinat n’est plus général en chef que de nom, jusqu’à ce que                        les convenances mêmes indiquent qu’il n’y peut honnêtement demeurer. Villars                        commande le détachement qui doit tout faire pour forcer les obstacles et se                        mettre en mesure de joindre l’électeur : il s’agit d’abord de traverser le                        Rhin en présence de l’ennemi, puis de s’ouvrir malgré lui et à travers ses                        postes retranchés l’entrée des montagnes Noires. L’électeur, s’il était                        exact et fidèle au rendez-vous, devrait y tendre de son côté et n’en être                        pas loin. Il manqua à ce qu’on attendait de lui, cette fois, et d’autres                        encore ; mais Villars fit tout ce qu’il fallait et ce que Catinat estimait                        impossible, et en définitive il réussit.</p><p>Je me suis permis d’exposer ce détail qui laisse voir en une sorte de conflit                        deux noms célèbres, ou du moins j’ai voulu l’indiquer en renvoyant aux                        vraies sources, aux <hi rend="i">Mémoires de la guerre de la                        succession</hi>, pour qu’on ne dise pas en deux mots que Villars a miné et                        supplanté Catinat à l’armée du Rhin, tandis que réellement Catinat, quelque                        respect que l’on doive à son caractère, s’y mina lui-même par une inaction                        et une circonspection excessive qu’il n’avait sans doute pas toujours eue à                        ce degré, mais qui s’était accrue avec l’âge, au point de devenir elle-même                        un danger. « Il y a des temps où les Fabius sont de bon usage, et des temps                        où les Marcellus sont nécessaires. » Le mot est de M. des Alleurs, un des                        amis de Villars, lequel l’accepte volontiers et s’en décore. Il n’est pas                        homme à se priver d’un compliment.</p><p>Après cela, à lire la suite de ses lettres au roi et à Chamillart, il est                        clair que Villars n’a cessé de se proposer lui-même : il sentait sa valeur                        et aspirait à son <pb n="69"/>emploi. Ainsi, le 2 juin de cette année 1702,                        il écrivait à Chamillart :</p><quote><p rend="indent">Ne voulez-vous point, Monseigneur, dans la guerre la plus                            difficile qu’on ait vue depuis trente ans, peser la différence qu’il y a                            d’un homme à un autre ? et quel malheur n’est-ce point de n’avoir pu                            tirer de la plus fière de toutes les nations, toujours victorieuse                            depuis le règne du plus grand roi qui ait jamais porté la couronne, un                            peu plus d’hommes capables de mener cette nation ! J’ai tout le respect                            que je dois pour ceux qui sont à la tête de nos armées, mais cependant                            peut-être y aurait-il encore chez eux quelque chose à désirer. Faut-il                            que les raisons de cour, les protections, certains emplois déjà                            occupés, le grand âge, de longs mais froids services…</p></quote><p rend="indent">Il s’embrouille dans sa phrase (ce qui lui arrive quelquefois                        quand les phrases sont longues), et il ne l’achève pas ; mais il suit très                        bien sa pensée, et il veut dire ce qu’il redit souvent encore ailleurs en                        des termes que je résume ainsi : « Les hommes à la guerre sont rares ; avec                        mes défauts, je crois en être un ; essayez de moi. »</p><p>Villars, à la tête d’un détachement considérable et par le fait général en                        chef, investi de la confiance du roi, ne songe qu’à la justifier. Il trouve                        moyen d’abord de passer le Rhin à Huningue (1<hi rend="sup">er</hi> et                        2 octobre 1702), en s’aidant d’une île qui coupe le cours du fleuve et qui                        laisse le plus petit bras du côté de la rive opposée. Le pont jeté et le                        Rhin franchi ou pouvant l’être, il n’eut plus qu’une idée, celle d’attaquer                        le front des ennemis, malgré l’avantage des hauteurs qu’ils occupaient. Une                        lettre de Louis XIV, du 5 octobre, ne contribua pas peu à l’y exciter :</p><quote><p rend="indent">Monsieur le marquis de Villars, je suis si content de ce                            que vous venez de faire, et j’ai une confiance si entière en votre                            expérience et votre bonne conduite, que j’ordonne au maréchal de Catinat                            de vous envoyer le plus diligemment qu’il pourra une augmentation de dix                            bataillons avec vingt escadrons. Je me persuade qu’avec le corps de                            troupes que vous avez, lorsqu’il sera renforcé par celui-ci, vous serez                            en état par vous-même de vous avancer, sans craindre que l’armée des                            ennemis puisse vous en empêcher…</p></quote><p rend="indent"><pb n="70"/>Catinat recevait en même temps une lettre du roi                        qui lui disait, après les motifs déduits :</p><quote><p rend="indent">Tout cela bien examiné et discuté, je ne vois pas de                            meilleur parti à prendre que de soutenir et de renforcer le marquis de                            Villars, afin de le mettre en état d’entreprendre seul ce qu’il jugera à                            propos pour faciliter sa jonction avec l’électeur de Bavière.</p></quote><p rend="indent">Villars était arrivé au point où doit viser tout homme qui est                        né pour le commandement : agir seul et en chef. Car Villars, quel que soit                        le rang qu’on lui assigne en ordre de mérite, est un général en chef : ce                        n’est pas un lieutenant ni un second. « En lui, commander, a-t-on dit, était                        comme son état naturel. Il y faisait voir non pas de l’égalité seulement et                        une activité paisible, mais presque un jeu continuel, si on ose s’exprimer                        ainsi. » Bien que cela ait été dit dans un discours académique, cela est                        vrai.</p><p>L’électeur a manqué au rendez-vous ; il n’a pas fait un pas dans ce sens, et                        n’a pas établi le concert indispensable. Villars bouillonne d’impatience :                        « Enfin, monseigneur, écrit-il à Chamillart du camp de Huningue, je suis                        hors de moi quand je songe qu’Ulm a été surpris le 8 septembre, que nous                        sommes au 11 octobre, et que je suis encore à recevoir les premières lettres                        de M. de Ricous (l’envoyé du roi à Munich), et à régler les premiers                        concerts avec M. l’électeur. » Cependant l’idée d’attaquer de front le camp                        des ennemis sur les hauteurs en face de Huningue lui souriait. La prise de                        Neubourg, sur le Rhin, à quatre lieues au-dessous, qu’avait conseillée et                        conduite un des lieutenants de Villars, M. de Laubanie, aida à l’entreprise,                        et la rendit possible sans témérité. C’est en cet état de choses que                            Villars<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] C'est alors                            que Villars</note>, assuré de deux points de passage sur le Rhin et                        voyant le prince Louis de Bade mettre en mouvement ses troupes pour troubler                        son nouvel établissement de <pb n="71"/>Neubourg, l’attaqua avec hardiesse                        dans ses retranchements mêmes, et, inférieur en nombre, livra et gagna, le                        14 octobre, contre le général le plus renommé alors de l’émpire, la bataille                        de Friedlingen, qui lui valut le bâton de maréchal. Les propres soldats de                        Villars furent les premiers à le saluer maréchal sur le champ de bataille.                        — Le prince de Bade perdit ses munitions, abandonna dans les bois son                        artillerie, et ne put rallier ses troupes qu’à six lieues au-delà.</p><p>Mais que ne va-t-on pas dire à Versailles, à cette nouvelle du succès de                        l’heureux Villars ? Louis XIV d’abord : — celui-là sera juste. Sans compter                        les marques de satisfaction publique, la première fois qu’il reverra                        Villars, deux ou trois mois après, il lui dira ces belles paroles :</p><quote><p rend="indent">Je suis autant Français que roi ; ce qui ternit la gloire                            de la nation m’est plus sensible que tout autre intérêt. C’est                            d’ordinaire sur les six heures du soir que Chamillart vient travailler                            avec moi, et pendant plus de trois mois il ne m’apprenait que des choses                            désagréables. L’heure à laquelle il arrivait était marquée par des                            mouvements dans mon sang. Vous m’avez tiré de cet état ; comptez sur ma                            reconnaissance.</p></quote><p rend="indent">Mais les courtisans ou les frondeurs, MM. de l’Œil-de-Bœuf et                        les oisifs des terrasses de Versailles, oh ! c’est autre chose ! La France a                        eu un succès ; la victoire revient sous nos drapeaux, elle console le cœur                        d’un roi qui, en cela du moins, est patriote : que leur importe !                        l’essentiel, pour eux, est de savoir si c’est bien Villars qui a gagné la                        bataille, si ce ne serait pas un autre, si on ne peut lui en ôter                        l’honneur ; et quel plaisir alors, quel triomphe de l’humilier ! Le fait est                        que dans cette bataille si bien préparée, si hardiment engagée, il y avait                        eu du hasard comme dans toute bataille, et même de la bizarrerie. La                        cavalerie faisait des merveilles dans la plaine ; l’infanterie fit de même                        d’abord sur la hauteur <pb n="72"/>et dans les bois ; mais à un moment, en                        débusquant dans la plaine à leur tour, les plus ardents à la poursuite                        furent repoussés ; ils se rejetèrent en arrière, et il y eut un mouvement                        rétrograde, presque une panique. Il pouvait se faire qu’une bataille gagnée                        devînt une bataille perdue. Tout cela fut réparé ; les ennemis perdirent                        plus de quarante drapeaux et étendards, et l’armée du roi n’en laissa pas un                        des siens ; seulement, le temps qu’il fallut pour remettre quelque ordre                        dans l’infanterie sauva celle des impériaux et nuisit à la poursuite. Or, à                        Versailles, dès qu’on sut les particularités de l’affaire, on les exagéra.                        M. de Magnac, maréchal de camp, avait fort bien conduit la cavalerie, qui                        décida du gain de la journée. Villars, dès son premier billet au roi, daté                        du 14 et du camp de Friedlingen, disait dans un post-scriptum : « Je dois                        rendre justice aussi à M. de Magnac. » Ce n’était pas assez dire. Il le                        désignait avec distinction dans son rapport du lendemain, mais pas hors                        ligne. Magnac, dans une lettre du 17 octobre, s’adressa directement au                        roi :</p><quote><p rend="indent">Sire, la cavalerie de l’armée de Votre Majesté a gagné la                            bataille le 14 de ce mois ; j’avais l’honneur de la commander, sans                            qu’il y eût aucun lieutenant-général au-dessus de moi, pendant que M. le                            marquis de Villars était à votre infanterie, où il essuyait de grosses                            décharges de celle des ennemis. Sire, je vous demande, pour récompense                            de quarante-six années de service en qualité d’officier dans votre                            cavalerie, de vous faire informer, par M. de Villars, si ce jour-là je                            vous ai assez rendu de services pour mériter la grâce de me faire                            lieutenant-général. Comme je ne doute pas que ce brave homme ne vous                            dise la vérité lorsque vous lui ferez demander, j’espère, Sire, que vous                            aurez autant d’estime pour moi qu’il m’a prouvé d’amitié. Depuis l’âge                            de onze ans, Sire, je n’ai d’autre application que de vous bien servir ;                            mais le 14 de ce mois, ce n’a pas été inutilement. Je n’ai ni brigue ni                            patron à la Cour, Sire ; c’est pourquoi je demande encore à                            Votre Majesté, avec instance, de se faire informer si j’ai bonne part à                            la victoire que vous avez remportée contre vos ennemis. Toutes vos                            troupes en sont témoins ; M. de Villars me l’a dit à la tête de votre                            armée, en me faisant l’honneur de m’embrasser devant tous les                            officiers.</p></quote><p rend="indent"><pb n="73"/>II fut nommé peu après lieutenant-général. On                        saisit bien la nuance et le degré du tort où Villars put être à l’égard de                        M. de Magnac ; il le nomme, il lui rend aussi, justice : mais il ne va pas                        sur son compte au-devant de l’entière et éclatante vérité : seulement, si on                        la lui demande, il la dira. Catinat, certes, en eût agi autrement. Dans tous                        les cas et toute justice rendue à M. de Magnac, c’était bien Villars qui                        avait remporté la victoire et tout fait pour la remporter. Mais Saint-Simon                        ne le veut pas ; dans une de ses notes sur Dangeau, qui a trait au moment où                        l’heureuse nouvelle arrive à la Cour, on lit :</p><quote><p rend="indent">M. de Villars crut si bien la bataille perdue, que Magnac,                            lieutenant-général (<hi rend="i">lisez maréchal de camp</hi>), le trouva                            sous un arbre s’arrachant les cheveux, qui lui apprit qu’elle était                            gagnée. Il eut peine à le croire, et poussa plus d’une demi-lieue, et                            trouva qu’il était vrai. — On trouva fort ridicule l’envoi du comte                            d’Ayen pour apporter les drapeaux pris, et qu’il en eût accepté la                            commission, ne s’étant pas trouvé du tout à la bataille.</p></quote><p rend="indent">J’en demande pardon à Saint-Simon : mais il est fâcheux,                        lorsqu’après tant de langueur et de médiocrité dans la conduite des armées,                        on apprend qu’on a enfin gagné une bataille, et qu’on l’a gagnée dans des                        circonstances difficiles et par un général nouveau qui se déclare, il est                        fâcheux de ne la prendre aussitôt que par un petit côté et par le ridicule.                        Quant à l’image de Villars sous un arbre s’arrachant les cheveux, le croira                        qui voudra : les grands écrivains pittoresques ont de ces métaphores.</p><p>Villars eut toute sa vie à combattre ce déchaînement de la Cour et les mille                        histoires qu’on y faisait sur lui. Même quand il était le plus populaire en                        France et dans l’armée, il était raillé à Versailles. On n’y crut à                        l’importance de la journée de Denain qu’à la dernière extrémité.</p><p><pb n="74"/>Il savait ces choses, et il s’en inquiétait afin d’y répondre, et                        de ne pas négliger, au besoin, de se poser en victime ; mais, pourvu qu’il                        eût le roi pour lui, il ne s’en affligeait guère et ne s’en décourageait                        pas. Il allait avoir fort à faire encore malgré sa victoire ; l’électeur de                        Bavière n’était pas à portée pour qu’on pût songer à le joindre, et il                        fallait ajourner l’exécution de ce principal dessein. En attendant, « j’ose                        assurer Votre Majesté, écrivait le maréchal de Villars après Friedlingen,                        que ce qui ne sera pas exécuté par l’armée dont il lui a plu de me donner le                        commandement n’aura pu l’être ; et il ne viendra pas de lettre de ladite                        armée qui dise que l’on pouvait faire plus. »</p><p>Villars pense à assurer ses quartiers d’hiver et à parer aux nouvelles                        dispositions de l’ennemi. Il croit nécessaire pour cela de faire occuper                        Nancy (alors au duc de Lorraine), et, ayant obtenu l’approbation du roi, il                        charge de l’exécution M. de Tallard. Celui-ci, dont les troupes étaient                        fatiguées, lui représenta les difficultés, et, entre autres, que pendant la                        gelée on ne pouvait ouvrir la terre ni se servir des rivières, et que                        pendant les pluies on ne pouvait faire les charrois. À quoi Villars                        répondit : « Pendant les pluies on se sert des rivières et on ouvre la                        terre, et pendant la gelée on fait les charrois. » Villars a beaucoup de ces                        saillies et de ces répliques heureuses. S’il était aussi bien M. de Vendôme,                        on dirait que c’est le sang de Henri IV qui pétille dans sa parole.</p><p>Il revient à Paris au commencement de janvier 1703, pour voir sa femme et un                        fils qui lui était né. Il y prend les ordres du roi et repart treize jours                        après avec la permission de faire le siège de Kehl, s’il le croyait                        convenable. Cette entreprise, dont l’avantage était d’aider ultérieurement à                        la jonction avec l’électeur et de faire dès à présent une diversion très                        utile sur le Rhin, offrait <pb n="75"/>d’assez grandes difficultés dans la                        saison. Villars en triompha à force de rapidité dans les marches et de                        résolution dans l’attaque. Il redonna aux troupes (et moins aisément aux                        officiers généraux qu’aux soldats) l’entrain qu’on avait perdu depuis                        MM. de Turenne et de Créqui pour les campagnes d’hiver. Il prenait tout le                        premier sa part à la peine en ne quittant presque pas la tranchée. « Il                        n’est pas nécessaire, lui disaient les ingénieurs, qu’un maréchal de France                        y soit si souvent. » — « Non, répondait-il, mais avouez que cela ne fait pas                        mal. »</p><quote><p rend="indent">Je passe avec eux (<hi rend="i">avec les soldats</hi>) une                            partie de la nuit, écrivait-il au ministre ; nous buvons un peu de                            brandevin ensemble : je leur fais des contes, je leur dis qu’il n’y a                            que les Français qui sachent prendre les villes l’hiver. Je n’en ai pas                            fait pendre un seul. Je leur garde deux grenadiers qui l’ont bien                            mérité, pour leur donner leur grâce en faveur de la première bonne                            action que leurs camarades feront : enfin, j’y fais tout de mon mieux.                            Tout ira bien, s’il plaît à Dieu ; mais si quelqu’un vous dit que tout                            ceci est bien aisé, ayez la bonté de ne le pas croire.</p></quote><p rend="indent">On ne suivit pas exactement la méthode de l’art dans l’attaque,                        et, sentant de la mollesse dans les assiégés, Villars passa sur quelques                        règles que le corps du génie a coutume d’observer. Informé des critiques de                        Versailles, tant celles des courtisans que de quelques officiers généraux,                        il crut devoir se justifier auprès du ministre d’avoir pris Kehl trop                        cavalièrement, sans avoir observé toutes les formes. Il avait fait en douze                        jours de tranchée ouverte ce que d’autres eussent fait en un mois.</p><p>On était en mars. Villars, jugeant impossible d’entreprendre sa jonction avec                        l’électeur avant le mois de mai, prit sur lui de ramener son armée sur la                        rive gauche du Rhin pour lui donner du rafraîchissement.</p><p>Il conserva quatre ponts sur le Rhin par lesquels il pouvait toujours                        repasser à volonté sur la rive droite.</p><p><pb n="76"/>Ce temps de repos de Villars déplut à Versailles, et Louis XIV                        même ne l’approuva point. La pensée politique dominait ce monarque ; il                        sentait l’importance de garder l’électeur de Bavière pour allié au centre de                        l’empire, et il voulait à tout prix lui prouver qu’il ne négligeait rien                        pour occuper les forces du prince Louis de Bade, et pour faire pénétrer un                        corps d’armée jusqu’à lui.</p><quote><p rend="indent">Vous avez acquis beaucoup de gloire, écrivait Louis XIV à                            Villars (<hi rend="i">16 mars 1703</hi>), vous avez fait tout ce que le                            courage, le zèle le plus ardent et l’expérience la plus consommée me                            devaient faire attendre de vous ; ce qui vous reste à faire est encore                            plus important, et vous pouvez vous combler d’honneur et me procurer une                            paix glorieuse en joignant les troupes de l’électeur de Bavière, et en                            portant avec lui la guerre dans le milieu de l’empire.</p></quote><p rend="indent">Villars insista pour un retard, il donna des raisons militaires                        de tout genre. Il avait, de plus, quelques doutes sur la fidélité de                        l’électeur et sur sa fermeté dans son engagement ; depuis plusieurs mois il                        n’avait pu même obtenir de ce prince qu’il établît avec lui une                        correspondance régulière pour concerter ensemble leurs démarches et                        opérations. Il hésitait à entrer dans les montagnes Noires, de peur d’y être                        coupé, sans pouvoir joindre un allié qui tendait si peu la main. Il sentait                        à son tour le poids de la responsabilité : « Ce que je crains le moins, ce                        sont les ennemis, écrivait-il ; et dès que j’aurai passé le Rhin, mon salut                        consiste à les chercher partout, et je désire seulement qu’ils ne prennent                        pas le parti d’éviter le combat. »</p><p>Louis XIV fut mécontent de ce raisonnement prolongé et de cette persistance                        de Villars dans son propre sens :</p><quote><p rend="indent">Vous m’aviez bien mandé, lui écrivit-il (<hi rend="i">19 mars 1703</hi>), le besoin que vos troupes avaient de repos, et                            la nécessité de leur donner un mois ou cinq semaines pour se rétablir,                            faire joindre leurs <pb n="77"/>recrues, et les réparations dont elles                            avaient besoin pour être en état d’agir plus utilement ; mais vous ne                            m’aviez pas donné lieu de croire que vous les feriez repasser dans                            l’Alsace ; je devais même être persuadé que vous les feriez cantonner de                            l’autre côté du Rhin. Tout cela n’est arrivé que par la confiance que                            j’ai en vous. Il est de votre intérêt, pour la conserver, de faire en                            sorte que le mouvement que vous avez fait ne porte aucun préjudice à la                            situation heureuse dans laquelle vous avez mis mes affaires.</p></quote><p rend="indent">Et il lui réitère les ordres les plus précis de rentrer                        immédiatement en campagne. — Villars est touché et piqué du reproche :</p><quote><p rend="indent">J’ose supplier Votre Majesté d’être bien persuadée que je                            tâcherai de mériter l’honneur de sa confiance par une très grande                            exactitude à ne rien prendre sur moi ; il est vrai que, depuis que sa                            bonté a daigné me confier ses armées, elle m’avait laissé une liberté                            entière, dont, grâce à Dieu, je n’ai pas abusé au détriment de ses                            affaires. Je serai plus circonspect à l’avenir, et je ressens une vive                            douleur de m’en être écarté…</p></quote><p rend="indent">Quand on lit la suite de ses lettres, il semble toutefois que                        les bonnes raisons pour la conduite qu’il tint alors ne lui ont pas tout à                        fait manqué.</p><p>Les courtisans n’y regardaient pas de si près : Villars, nouvellement marié                        et père, avait fait venir la maréchale à Strasbourg, et l’on prétendait que                        ce n’était que pour elle et par jalousie, pour ne la point perdre de vue,                        qu’il avait songé à procurer ce repos à son armée après la prise de Kehl.                        L’envoyé de l’électeur de Bavière à Versailles, M. de Monasterol, chauffait                        ces discours qui nous sont revenus tout vifs et bouillants par Saint-Simon :                            <hi rend="i">Honteux délais de Villars ; jaloux de sa femme, etc.,                            etc.</hi> On peut voir le reste au chapitre <num>vi</num> du                            tome <num>iv</num> de la bonne édition de Saint-Simon.</p><quote><p rend="indent">Je sais, écrivait Villars au prince de Conti, que sur les                            terrasses de Versailles et de Marly, moi pauvre diable, on me traite                            d’extravagant, ou par l’amour, ou par l’avarice, ou par la vanité. J’ai                            ouï dire qu’il n’y a que ces trois petits points dans mon procès ; or                            c’est bien assez pour faire juger un homme pendable.</p></quote><p rend="indent"><pb n="78"/>Et au ministre Chamillart il écrivait d’un ton                        moins léger :</p><quote><p rend="indent">Ceux qui publient que je ne veux pas joindre M. l’électeur                            de Bavière, et que j’ai repassé le Rhin pour voir M<hi rend="sup">me</hi> de Villars, qui ne m’a pourtant pas beaucoup occupé pendant                            mon siège de Kehl, ne songent sans doute pas que j’ai dû me conserver de                            la subsistance pour repasser le Rhin ; qu’il y a un esprit de prévoyance                            dans la guerre de campagne pour ménager un pays qui doit nous servir                            dans les nécessités urgentes, et que de ces ménagements dépend                            quelquefois le succès d’une campagne.</p></quote><p rend="indent">La lettre à Chamillart du 27 mars 1703, où on lit ces mots, est                        capitale pour la connaissance morale de Villars ; elle met à nu son cœur à                        ce moment, et elle nous le découvre même avec une naïveté qui, ce me semble,                        ne saurait manquer de plaire. Chamillart lui avait écrit un peu à la légère                        au commencement de la campagne : « Ce n’est pas assez pour vous d’avoir fini                        glorieusement la dernière, il faut mériter pendant celle-ci d’être                        connétable. » Villars n’a pas laissé tomber le propos, et il s’est dit :                        Pourquoi pas ? De plus, s’il a été fait maréchal après Friedlingen, il n’a                        pas été fait duc, et il le désire. Lui qui sait comment on mène les hommes,                        il indique donc très naïvement et assez gaiement à Chamillart de quelle                        manière il conviendrait de le mener lui-même, et à quelle fumée d’ambition                        il est le plus homme à se laisser prendre. Car nul cœur n’a senti plus au                        vif que Villars l’aiguillon de la louange, et nul aussi n’est plus affecté                        d’un reproche :</p><quote><p rend="indent">Vous eûtes la bonté, écrit-il, de me mander que je m’étais                            fait maréchal de France la campagne précédente par de très grands                            services et de belles actions ; qu’il fallait songer à me faire                            connétable. Je n’ai pas regardé ce discours comme une espérance bien                            prochaine, et j’eus l’honneur de vous mander que je n’en étais pas                            encore là ; mais enfin de tels propos réveillent l’ardeur. Qu’est-il                            arrivé ? C’est que nous avons surmonté, premièrement, tous les obstacles                            qui nous retenaient en Alsace. On est parti de Neubourg le 15 février,                            et, vingt-deux jours après, Kehl a été au pouvoir du roi.</p><p rend="indent"><pb n="79"/>Pour l’expédition de ce second projet (<hi rend="i">la jonction avec l’électeur</hi>), ma foi ! si vous me                            permettez de sortir un peu du sérieux qui convient quand on a l’honneur                            d’écrire à son ministre, j’aurai l’honneur de vous dire que vous vous y                            prenez très mal. On commence par me gronder : j’ai abusé de la confiance                            de Sa Majesté en prenant trop sur moi ; il me revient des menaces. Ce                            n’est pas là la bonne manière, et, suivant l’expérience, il fallait me                            mander : « <hi rend="i">Le roi sait que votre zèle et un désir de gloire                                vont tellement avant tout dans votre cœur, que les récompenses ne                                sont pas nécessaires pour vous exciter. Cependant, comme rien n’est                                plus important que la jonction, Sa Majesté envoie à M. l’électeur de                                Bavière un brevet de duc pareil à ceux qu’elle a donnés à messieurs                                les maréchaux de Bouflers et d’Harcourt, pour vous le remettre dès                                que son armée aura joint les troupes bavaroises. Après cela, allez                                vers l’Autriche, divisez les forces de l’empire, forcez-le à la                                paix, et nous verrons si l’on pourra croire sérieux ce que vous avez                                bien vu qui ne l’était pas quand je vous ai nommé l’emploi de                                connétable.</hi> »</p><p rend="indent">Voilà, Monsieur, des paroles nécessaires, non pour                            augmenter le zèle, il est toujours égal, mais pour que votre général ait                            l’esprit plus libre, le cœur satisfait, et que, jugeant de sa fortune                            dans la guerre par celle qu’il trouve dans son élévation, il ne croie                            rien d’impossible. En vérité, cela est plus sûr que de suivre l’avis des                            courtisans, qui, ne songeant qu’à détruire ceux qui n’ont pour eux que                            leurs services, pourraient établir, sous un roi moins juste et moins                            grand que celui que la bonté de Dieu nous a donné, cette maxime si                            dangereuse pour les maîtres de la terre, qu’il vaut mieux songer à leur                            plaire qu’à les servir. Plaire et servir, cela peut-il être séparé ?                            Peut-on plaire sans servir ? Vraiment oui, et recevoir les grâces les                            plus importantes. Peut-on servir sans plaire ? Hélas ! oui.</p></quote><p rend="indent">Tel est au vrai Villars nous donnant son secret, et dictant                        spirituellement les paroles et les moyens les plus propres pour exalter et                        enlever Villars. Cette lettre écrite à une heure décisive lui était restée                        très présente, et, bien vieux, il aimait à en rappeler textuellement les                        dernières paroles : <hi rend="i">Peut-on servir sans plaire ? Peut-on plaire                            sans servir</hi> ? etc. La lettre, d’ailleurs, se terminait par un                        post-scriptum plus grave et qui montrait qu’à travers les bouffées et les                        saillies de la vanité, on avait affaire à un chef réfléchi, ayant la                        conscience de ses hauts devoirs militaires. Voici ce post-scriptum, <pb n="80"/>qui n’est plus d’un homme qui badine, mais d’un général :</p><quote><p rend="indent">Sur ce que vous me faites l’honneur de me dire que le                            courtisan veut s’imaginer que j’évite la jonction, j’aurai celui de vous                            répondre que je la désire passionnément, mais que je regarde le                            commandement d’une armée séparée de nos frontières comme l’emploi le                            plus difficile qui ait jamais été donné à personne. Ajoutez-y, Monsieur,                            que cette armée part sans officiers, ni recrues, ni habillements, ni                            armes, et des fonds bien médiocres pour sa subsistance. À cela près,                            fussions-nous déjà de l’autre côté du Danube ! Mais celui qui ne                            comprendra pas la pesanteur d’un tel emploi ne mérite pas d’en être                            chargé.</p></quote><p rend="indent">Je ne crains pas d’insister sur cette étude de Villars, parce                        qu’il me semble qu’en exprimant à fond, et à l’aide de ses propres paroles,                        sa brillante nature si décidée et si en dehors, je dépeins peut-être plus                        d’un homme en sa personne et plus d’un vaillant guerrier·</p></div></body>
</text>
</TEI>

