<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le maréchal de Villars IV</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-12-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-12-01"><head>IV</head><dateline>Lundi, 1<hi rend="sup">er</hi> décembre 1856.</dateline><p rend="indent"><hi rend="i">Contributions en Allemagne. — Villars en Flandre. — Impression                            de Fénelon. — Journée de Malplaquet. — Langueur et détresse. — Belles                            paroles de Louis XIV. — Action de Denain. — Retour de fortune.</hi></p><p/><p rend="indent"><pb n="103"/>La campagne de 1707 au-delà du Rhin a laissé des                        souvenirs ; mais bien qu’ils se rattachent à des succès, ils ne sont                        peut-être pas des plus glorieux pour Villars. Ces succès furent rendus                        faciles par la mort du prince de Bade. Villars, ayant passé le fleuve vers                        le Fort-Louis, força les lignes de Bülh, où le margrave de Baireuth ne                        l’attendit pas, puis poussa l’armée impériale de poste en poste et fit une                        profonde incursion dans l’Allemagne au pas de course, répandant au loin la                        terreur et rançonnant les villes et les contrées. Villars s’y abandonna à                        toute sa hauteur et s’y accorda largement tous ses défauts. Sa maxime                        était : « Il faut leur donner la loi ; je sais comme l’on mène les                        Allemands. » Il se faisait livrer les places, sans assaut ni siège et sans                        en avoir les moyens, en intimidant les garnisons et le peuple. Les baillis                        arrivaient de toutes parts dans son <pb n="104"/>camp pour traiter de la                        contribution et commencer les payements. Ce fut une grande campagne                        financière. On a cité sa réponse aux magistrats d’une ville, qui lui                        présentaient les clefs d’argent, en lui disant humblement que M. de Turenne,                        dans une circonstance pareille, les leur avait rendues : « Messieurs, leur                        répondit gravement le maréchal, M. de Turenne est un homme inimitable » ; et                        il prit les clefs. — Il eût désiré parfois plus de résistance et de                        rencontrer une sérieuse action de guerre, afin de pouvoir rétablir dans ses                        troupes un peu de discipline ; car lui-même ne parvenait plus à être obéi.                        Le libertinage des soldats était au comble ; ils se répandaient de toutes                        parts à l’intérieur des pays, qui devenaient déserts à leur approche.</p><p>Villars, ici, eût encore voulu prendre l’essor, et, pour peu qu’on s’y fût                        prêté à Versailles, il s’ouvrait à de vastes projets :</p><quote><p rend="indent">Je ne sais, dit-il, jusqu’où j’aurais mené les ennemis si                            un projet qui me roulait dans la tête eût réussi, et si on n’eût pas                            diminué mon armée, déjà affaiblie par les garnisons que j’étais obligé                            de laisser dans quelques places derrière moi, pour assurer la                            communication avec mes ponts du Rhin. Ce projet était de me joindre avec                            Charles XII, roi de Suède. Après avoir fait élire Stanislas roi de                            Pologne, il s’arrêta en Saxe, incertain, à ce qu’il paraissait, de quel                            côté il tournerait ses armes, de l’empire ou de la Russie. Je lui fis                            proposer secrètement de nous joindre à Nuremberg, et s’il l’eût fait,                            jamais prince ne pouvait se flatter plus vraisemblablement d’une                            grandeur sans bornes.</p></quote><p rend="indent">Lorsqu’il vit en 1725, au château de Bouron, près de                        Fontainebleau, le roi Stanislas, père de la jeune reine, Villars reçut de ce                        prince toutes sortes de témoignages flatteurs ; on parla de Charles XII et                        de l’estime particulière qu’il avait pour le maréchal :</p><quote><p rend="indent">Je me souviens avec des regrets qui me sont toujours                            sensibles, dit Stanislas à Villars, de l’année 1707, lorsque vous le                            pressiez de marcher à Nuremberg avec son armée qui était en Saxe, dans                            le temps <pb n="105"/>que celle de France n’était qu’à vingt lieues de                            cette ville. Que ne suivit-il vos conseils ! cette marche aurait décidé                            de l’empire et de plusieurs couronnes.</p></quote><p rend="indent">Mais pour exécuter de tels rêves il faut être plus que général                        d’armée, il faut être soi-même un souverain ; et alors le contrepoids                        manquant, et si l’on s’associe aux Charles XII, gare les aventures !</p><p>La campagne de 1707, sans mal finir, eut pourtant une conclusion peu                        grandiose ; Villars fut obligé de raccourir à tire-d’aile vers le Rhin pour                        s’opposer aux troupes impériales qui, remises de leur première frayeur,                        avaient marché de ce côté sur ses derrières. On peut dire que cette campagne                        de 1707, tout utile qu’elle fut à Louis XIV et à ses finances, ne servit                        point à la bonne réputation de Villars, et, par les scandales qu’elle causa,                        elle nuisit même d’une manière durable à sa considération : il aura beau                        faire pour regagner une entière et solide estime, il n’aura dorénavant à                        espérer que de la gloire.</p><p>En 1708, le duc de Bourgogne désira commander l’armée de Flandre, et, par                        suite de cette disposition, l’électeur de Bavière dut passer au commandement                        de celle du Rhin. Villars étant, on l’a vu, incompatible avec ce prince, on                        le déplaça et on le mit à la tête de l’armée qui défendait la frontière des                        Alpes du côté du Dauphiné contre le duc de Savoie. Cette destination sur un                        terrain tout nouveau, et qu’il n’avait jamais étudié, lui agréait peu. Il                        suffira de dire qu’il s’acquitta de sa mission sans trop d’échecs et avec                        des succès partagés.</p><p>Enfin, après les revers de 1708 et le calamiteux hiver qui suivit, Louis XIV                        se décida, par raison d’économie, à ne plus mettre de princes du sang à la                        tête de ses armées, et Villars fut envoyé pour commander en Flandre, à la                        frontière la plus exposée. C’était le théâtre auquel il aspirait le plus et                        où son ambition allait trouver tout <pb n="106"/> son emploi ; car c’est là                        que se portaient les grands coups et que se jouait le sort du royaume. Les                        affaires d’ailleurs, au moment où il les prit en main, étaient dans la                        situation la plus déplorable. La perte de Lille, où Bouflers avait rencontré                        l’occasion de faire éclater sa vertu personnelle, avait été un grand et                        fatal exemple d’impuissance et de faiblesse de la part de nos généraux : on                        n’avait rien fait, avec une armée toute voisine, pour secourir une place de                        cette importance. La désunion entre le duc de Bourgogne et M. de Vendôme                        était allée jusqu’au scandale. La démoralisation, commencée par la tête du                        corps, avait gagné tous les membres, et c’est encore dans les derniers                        rangs, parmi les officiers subalternes, qu’il fallait chercher ce qui                        restait de ressort et de constance. La misère était extrême : point                        d’habits, point d’armes, point de pain. Le pain surtout était l’inquiétude                        principale ; c’est à quoi Villars dut pourvoir tout d’abord et durant toute                        la campagne, il n’y avait pas de magasins, et les subsistances n’arrivaient                        qu’au jour le jour ; on n’en avait pas d’assurées pour deux journées à                        l’avance ; et ce n’était point la faute des intendants, mais le grain                        manquait par tout le royaume, et la famine n’était pas seulement dans                        l’armée :</p><quote><p rend="indent">Imaginez-vous, écrivait Villars au ministre, l’horreur de                            voir une armée manquer de pain ! Il n’a été délivré aujourd’hui que le                            soir, et encore fort tard. Hier, pour donner du pain aux brigades que je                            faisais marcher, j’ai fait jeûner celles qui restaient. Dans ces                            occasions, je passe dans les rangs, je caresse le soldat, je lui parle                            de manière à lui faire prendre patience, et j’ai eu la consolation d’en                            entendre plusieurs dire : Monsieur le maréchal a raison, il faut                            souffrir quelquefois.</p></quote><p rend="indent">Et encore :</p><quote><p rend="indent">Tous les officiers de la garnison de Saint-Venant m’ont                            demandé en grâce de leur faire donner du pain, et cela avec modestie,                            disant : <pb n="107"/><hi rend="i">Nous vous demandons du pain parce qu’il en faut pour                                vivre ; du reste nous nous passerons d’habits et de                            chemises.</hi></p></quote><p rend="indent">Les nouvelles recrues, arrivées du fond des campagnes et des                        provinces du centre, d’où la misère les chassait, furent une grande                        ressource, et ces natures patientes, habituées à peiner et à pâtir sans                        murmure, rendirent du nerf à l’armée.</p><p>La gaieté, que Villars « appelait l’âme de la nation », il ne négligea rien                        non plus pour la leur rendre, et il en avait lui-même sa bonne dose.                        Écrivant à M. de Torcy et lui exprimant la situation dans toute sa nudité :                        « Je parle à un ministre, ajoutait-il, car aux autres <hi rend="i">je me                            fais tout blanc de mon épée et de mes farines</hi>. » Il était bien                        obligé de répandre des bruits faux et d’imaginer, ne fut-ce qu’à l’usage de                        l’ennemi, des arrivées de fonds ou de subsistances qui n’existaient                        pas :</p><quote><p rend="indent">Je me vis donc réduit à payer de hardiesse, je dirais                            presque d’effronterie, avec cinquante mille hommes de moins que les                            ennemis, une petite artillerie de campagne mal traînée, mal                            approvisionnée, contre deux cents bouches à feu bien servies, et la                            frayeur perpétuelle de manquer de pain chaque jour. <hi rend="i">Panem                                nostrum quotidianum da nobis hodie</hi>, me disaient quelquefois les                            soldats quand je parcourais les rangs, après qu’ils n’avaient eu que le                            quart et que demi-ration. Je les encourageais, je leur faisais des                            promesses : ils se contentaient de plier les épaules, et me regardaient                            d’un air de résignation qui m’attendrissait, mais sans plaintes ni                            murmures.</p></quote><p rend="indent">Écrivant à M. Voisin, le successeur de Chamillart, il disait                        encore :</p><quote><p rend="indent">Je fais ici la plus surprenante campagne qui ait jamais                            été : c’est un miracle que nos subsistances, et une merveille que la                            vertu et la fermeté du soldat à souffrir la faim. On s’accoutume à                            tout : je crois cependant que l’habitude de ne pas manger n’est pas bien                            facile à prendre.</p></quote><p rend="indent">Enfin il avait si bien réussi à redonner du ton et de l’entrain                        à ses soldats, qu’on les vit un jour de bataille. <pb n="108"/>le matin de                        Malplaquet, jeter une partie du pain qu’on leur distribuait, n’en ayant eu                        qu’à peine la veille et l’avant-veille, pour courir plus légèrement à                        l’ennemi.</p><p>De tels résultats ne s’obtenaient pas sans bien des soins, de l’application,                        et sans une nature particulière de génie. Villars la possédait. Et ici je                        rencontre un nouvel et tout à fait imprévu adversaire et contradicteur, un                        juge sévère du glorieux général qui va sauver la France, et, avant d’aller                        plus loin, je sens le besoin de l’écarter, — je voudrais pouvoir dire, de le                        concilier : ce n’est rien moins que l’archevêque de Cambrai, Fénelon.                        Villars, durant ces années de campagne en Flandre, fit vers lui bien des                        avances ; Fénelon, tout en les accueillant d’un air de bonne grâce,                        réservait son jugement, et dans sa correspondance particulière avec le duc                        de Chevreuse, dans les mémoires et instructions confidentielles à l’usage du                        duc de Bourgogne, on voit qu’il n’estimait point Villars à sa valeur. Il                        appréciait son zèle et son courage, mais il augurait trop peu de son                        habileté ; il le croyait une tête légère, sans modération, toujours prêt à                        se piquer d’honneur et à tout risquer au moindre mot de défi : « Le                        papillon, disait-il, se brûle à la chandelle ; aille jugeait trop sur ses                        paroles et ne lisait pas dans ses pensées. « Je vous assure, monsieur,                        écrivait Villars au ministre en lui peignant sa situation, que ces                        contradictions (que je rencontre) rendent le fardeau que j’ai bien pesant.                        On ne vous mandera pas que par ma contenance je donne lieu de croire que je                        le trouve tel ; mais on passe de mauvaises nuits. » Fénelon n’était pas dans                        le secret de ces mauvaises nuits, et il en restait sur l’air d’audace et de                        fête du personnage, sur ses allures de bal et de plaisir aux plus graves                        moments. Et puis cette nature discrète et décente de Fénelon, qui était le                        goût suprême, devait être choquée de bien des outrecuidances de Villars, <pb n="109"/>lui reconnaît cependant de l’ouverture d’esprit, de la facilité                        à comprendre, « avec une sorte de talent pour parler noblement ; quand sa                        vivacité ne le mène pas trop loin » ; et il ajoute « qu’il fait beaucoup                        plus de fautes en paroles qu’en actions ». Après cela les réflexions de                        Fénelon à son sujet sont antérieures à Denain et aux victoires ; elles se                        ressentent trop des mauvais discours des officiers généraux qui servaient                        sous Villars, et qui, dans leurs allées et venues, fréquentaient les salons                        de l’archevêché. Ces mauvais discours que Fénelon réprouve, tout en y cédant                        plus qu’il ne croit, allaient à décrier le général en chef et à lui ôter                        toute considération dans sa propre armée, à l’avilir, comme dit                        énergiquement Fénelon. C’est une difficulté de plus que Villars eut à                        combattre, et il n’en est que plus méritoire à lui d’avoir su, au milieu                        d’un tel dénigrement et de telles cabales d’état-major, ressaisir et                        retremper à ce point la fibre du soldat.</p><p>Fénelon, ne l’oublions pas, inclinait à croire que tout était perdu et sans                        ressources ; il le dit en termes nets, écrivant au duc de Chevreuse au                        commencement de 1740 : « La discipline, l’ordre, le courage, l’affection,                        l’espérance, ne sont plus dans le corps militaire : tout est tombé, et ne se                        relèvera point dans cette guerre. Ma conclusion est qu’il faut acheter                        l’armistice à quelque prix que ce puisse être, supposé qu’on ne puisse pas                        finir les conditions du fond avant le commencement de la campagne. » Or,                        l’honneur de Villars est précisément, par des moyens qui étaient en lui et                        qu’il puisait dans sa nature assez peu fénelonienne, d’avoir su remédier à                        ce découragement universel, et d’avoir tiré des étincelles d’héroïsme là ou                        les plus pénétrants ne voyaient plus qu’une entière prostration.</p><p>En 1709, après avoir refait une armée, Villars sut si bien choisir ses                        postes, et il en occupa d’abord un si bon <pb n="110"/>ou qu’il rendit tel,                        dans la plaine de La Bassée, que les ennemis, bien que supérieurs de                        quarante mille hommes, n’osèrent risquer une attaque ; après l’avoir tâté,                        ils renoncèrent pour le moment à une bataille et se rejetèrent sur le siège                        de Tournai, qu’ils entreprirent. Ce ne fut qu’après la prise de cette ville                        et de la citadelle, qui, selon Villars, ne fut pas assez opiniâtrement                        défendue (3 septembre 1709), que le prince Eugène et Marlborough pensèrent à                        une autre entreprise considérable, et ils se dirigèrent vers Mons. L’heure                        d’une action générale décisive ne pouvait plus se différer. Villars recevait                        en même temps la nouvelle que le roi lui envoyait le maréchal de Bouflers                        pour être à côté de lui en cas d’accident, et pour que l’armée ne restât                        point sans général en chef. Bouflers, bien que l’ancien de Villars dans le                        maréchalat, consentait à servir sous lui comme simple volontaire. Villars                        sentit le prix d’une telle générosité, et entre Bouflers et lui tout se                        passa dans les termes de la plus cordiale estime. Pour parer aux mouvements                        de l’ennemi qui décidément en voulait à Mons, Villars, rassemblant son                        armée, la porta par-delà Valenciennes, dans ces plaines boisées que le nom                        de Malplaquet a rendues tristement célèbres.</p><p>Qu’on ne s’y trompe point toutefois, Malplaquet n’est point un de ces noms à                        jamais néfastes qu’on doive hésiter à prononcer et dont le patriotisme ait à                        souffrir, <hi rend="i">infaustum Allia nomen</hi> ; une de ces journées dont                        le poète a dit, en les voilant d’une larme :</p><quote><l>Son nom jamais n’attristera mes vers !</l></quote><p rend="indent">Ce fut un combat de lions, et où, après une lutte acharnée de                        plus de six heures au débouché ou à l’intérieur des bois et dans des trouées                        retranchées, après avoir épuisé de part et d’autre toutes sortes de chances                        diverses et d’opiniâtres alternatives, le vaincu ne cédant <pb n="111"/>que                        pied à pied, l’ennemi ne conquit que le champ de bataille et le droit de                        coucher au milieu des morts. Aucun des combattants ne se souvenait d’avoir                        vu une action si meurtrière. Bouflers commandait l’aile droite, Villars                        s’était réservé la gauche avec la direction de l’ensemble. Depuis sept                        heures et demie du matin (11 septembre) l’action était engagée, lorsque vers                        midi, averti par Saint-Hilaire que le centre dégarni était en danger d’être                        enfoncé, et se disposant à y pourvoir, Villars fut grièvement atteint d’un                        coup de mousquet au-dessous du genou, et il fallut l’emporter hors du                        combat.</p><p>« Il ne m’appartient pas de raisonner sur la guerre, et je n’ai garde de                        tomber dans ce ridicule », dit quelque part, et à propos de Villars même,                        Fénelon. Ainsi dirai-je à mon tour, et c’est pourquoi je laisserai toutes                        les discussions des Feuquières et autres connaisseurs sur les fautes qui                        purent être commises à Malplaquet ; si la disposition de la veille était                        bonne ; s’il n’eût pas mieux valu pour Villars prendre les devants et                        attaquer résolument le 9 ou le 10, au lieu de recevoir le combat le 11.                        Remarquez que les Hollandais ont adressé juste le même reproche au prince                        Eugène. Encore une fois, laissons ces raisonnements à qui de droit. Ce qui                        paraît certain, c’est que l’ennemi eut vingt-cinq mille hommes tués ou                        blessés, et nous quatorze mille ; que le vainqueur ne fut bien assuré                        d’avoir gagné la bataille que le lendemain 12 au matin, quand il se vit tout                        à fait maître du terrain, sur lequel, à la rigueur, nous aurions pu être                        encore, ou que nous pouvions revenir lui disputer. La retraite des deux                        ailes, vers deux ou trois heures de l’après-midi, s’était faite                        régulièrement et sans être inquiétée. « Notre canon, dit l’un des généraux                        de l’artillerie, tira toujours sur l’ennemi jusqu’au dernier moment de la                        retraite, et le contint si bien, que les derniers coups qui se tirèrent en                        cette journée furent <pb n="112"/>des coups de canon. » Le maréchal de                        Bouflers eut toute raison d’écrire au roi, de son camp de Ruesne, dès le 11                        au soir : « Je puis assurer Votre Majesté que jamais malheur n’a été                        accompagné de plus de gloire. » On lit dans la relation de la bataille qui                        fut publiée par les alliés (c’est-à-dire les ennemis) : « On ne peut refuser                        au maréchal de Villars la gloire d’avoir fait ses dispositions et ménagé ses                        avantages avec autant d’habileté qu’un général pût jamais le faire. »                        L’honneur de nos armes dans ces contrées, qui était resté comme accablé et                        gisant sous le coup des défaites d’Oudenarde et de Ramillies, se releva ;                        les adversaires, les Anglais surtout, avouaient qu’ils avaient, en ce jour,                        retrouvé les braves Français, les Français d’autrefois, et qu’on voyait bien                        qu’ils ne demandaient qu’à être bien menés pour être toujours les mêmes.                        Villars, qui se flattait que, sans sa blessure, on aurait, remporté la                        victoire, ne se prévalait pas trop du moins lorsqu’il écrivait au roi : « Si                        Dieu nous fait la grâce de perdre encore une pareille bataille,                        Votre Majesté peut compter que ses ennemis sont détruits. » Enfin, quoiqu’on                        n’ait pu empêcher Mons d’être assiégé et pris comme l’avait été Tournai, le                        royaume ne fut pas entamé, et l’on espéra que la leçon donnée à l’arrogance                        des alliés, aux Hollandais particulièrement qui avaient le plus souffert,                        rendrait la paix moins difficile.</p><p>Louis XIV écrivit à Villars (20 septembre) une lettre d’une entière et                        magnanime satisfaction :</p><quote><p rend="indent">Mon cousin, vous m’avez rendu de si grands et de si                            importants services depuis plusieurs années, et j’ai de si grands sujets                            d’être content de tout ce que vous avez fait dans le cours de la                            présente campagne, en arrêtant par vos sages dispositions les vastes                            projets que les ennemis avaient formés, et vous m’avez donné des marques                            si essentielles de votre zèle et particulièrement dans la bataille du 11                            de ce mois, dans laquelle mes troupes, encouragées par votre bon                            exemple, ont remporté le principal avantage (<hi rend="i">Louis XIV, on                                le voit, accepte la version de Villars</hi>) sur nos ennemis, que                            j’ai cru devoir <pb n="113"/>vous témoigner la satisfaction que j’en ai                            en vous accordant la dignité de pair de France ; vous avez bien mérité                            cet honneur, et je suis bien aise de vous donner cette distinction comme                            une marque particulière de l’estime particulière que je fais de                            vous.</p></quote><p rend="indent">D’Artagnan, de qui Villars avait rendu bon témoignage, bien que                        ce ne fût point pour lui un ami, fut nommé maréchal de France.</p><p>Tel était Villars et tel il nous apparaît les jours où il se voyait                        malheureux et le plus maltraité par la fortune. Si le sourire était permis                        en un tel sujet, on sourirait à voir la manière dont il présenta                        constamment, et de plus en plus, cette affaire, après tout sinistre, de                        Malplaquet. Il n’y a que lui pour raconter de cet air-là les batailles                        perdues. Dans son discours de réception à l’Académie, il ne fait allusion                        qu’à une seule de ses grandes actions de guerre ; vous croyez que c’est de                        Denain et d’une victoire qu’il veut parler, point du tout ; il y encadre et                        il y glorifie le souvenir de Malplaquet. De Villars, la défaite elle-même                        est triomphante.</p><p>Traité d’abord au Quesnoy pour sa blessure, Villars put être transporté à                        Paris au bout de quarante jours : « Mon passage par les villes que je                        traversai, couché sur un brancard, fut une espèce de triomphe. » Arrivé à                        Paris, le roi l’envoya visiter, et lui fit dire qu’il le désirait à                        Versailles et qu’il lui destinait l’appartement du prince de Conti.                        Lorsqu’il y fut établi, le roi le vint voir, l’entretint pendant deux                        heures. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon le visitait presque tous les                        jours. Elle avait du goût pour Villars, et aujourd’hui que toutes les                        fantasmagories, les amas de sottises et d’horreurs contre M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon sont tombés, c’est assurément une bonne note pour                        lui que cette amitié constante et cet appui, quelle qu’en soit l’origine                        première. Elle aimait sans doute en lui le fils d’un des contemporains et                        des adorateurs de sa jeunesse ; mais si ce fils n’avait <pb n="114"/>pas eu                        du bon sens et de la solidité sous ses airs légers, s’il n’avait pas eu du                        fonds, elle ne lui aurait point été une si invariable amie et protectrice.                        Le jugement de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon sur Villars fait                        contrepoids à celui de Fénelon. Durant cette campagne de 1709, elle lui                        écrivait agréablement qu’en lui voyant faire tant de miracles, on le                        regardait à Saint-Cyr comme un saint : « Je vais demander à Dieu, avec les                        dames de Saint-Cyr, de vous protéger et de vous rendre tel qu’elles croient                        que vous êtes. »</p><p>Je serai plus bref sur les deux campagnes suivantes (1710-1711). Nous n’avons                        plus ici, pour nous guider, les <hi rend="i">Mémoires militaires de la                            guerre de la succession</hi>, dont les derniers volumes ne sont pas                        publiés encore, et nous en sommes réduits à des témoignages abrégés ou                        incomplets. En présence des progrès croissants de l’armée coalisée, Villars                        était évidemment l’homme de la dernière bataille à livrer ; mais on hésitait                        devant cette grande et suprême action décisive, après laquelle, si l’on                        était vaincu, il n’y avait plus de ressources. Lui, il avait l’air de la                        désirer beaucoup et de vouloir qu’on la lui permît, qu’on la lui ordonnât ;                        mais il était lui-même trop homme de sens pour l’engager à la légère. On lui                        avait un moment donné pour second, dans cette prévision d’une bataille                        prochaine, le maréchal de Berwick avec qui il vécut en bons termes, bien                        qu’ils fussent quelquefois d’avis différents : « Je me doutais, dit Villars,                        qu’il était chargé de tempérer ce qu’on appelait ma trop grande ardeur :                        c’est pourquoi je n’hésitais pas à proposer les projets les plus hardis,                        persuadé qu’on en rabattrait toujours assez. » Dans la première partie de                        cette campagne de 1710 il ne put, malgré sa bonne envie, secourir et sauver                        Douai ; dans la seconde partie il sut manœuvrer et se poster assez bien pour                        empêcher le siège d’Arras, et l’on en fut quitte pour perdre Béthune, <pb n="115"/>Saint-Venant et Aire. Ennuyé pourtant de voir prendre tant de                        places sous ses yeux sans qu’il lui fût permis ou possible d’agir, il revint                        d’assez bonne heure de l’armée, sous prétexte ou à cause de sa blessure. Il                        en était encore très réellement empêché : il restait à cheval cinq et six                        heures de suite, mais il fallait l’y monter et l’en descendre.</p><p>Cependant Villars ne cessait de représenter les inconvénients du misérable                        système qu’on suivait et le terme fatal où il devait aboutir, du moment que                        la paix n’était qu’un leurre et qu’elle reculait toujours. On se ruinait en                        détail ; la frontière s’en allait pièce à pièce ; on périssait également et                        sans honneur :</p><quote><p rend="indent">Puisque la guerre est résolue, disait-il, tâchons de la                            faire sur de meilleurs principes qu’elle n’a été faite depuis longtemps.                            Faisons quelques projets d’offensive ; car de parer toujours à la                            muraille, c’est le moyen de ne jamais rien gagner, et de perdre tous les                            jours peu ou beaucoup… S’il faut désespérer de la paix, espérons tout                            d’une guerre hardie : aussi bien on périt à la fin par la défensive.</p></quote><p rend="indent">Il faisait remarquer que ce genre de guerre timide et                        circonspecte était le moins conforme au génie de notre nation, et que rien                        n’y compensait la souffrance et le danger :</p><quote><p rend="indent">Enfin, monsieur, écrivait-il à M. Voisin, l’armée de                            Flandre n’est pas désirée par le soldat, et l’on en peut juger par la                            grande désertion des troupes qui ont eu ordre de s’y rendre. Une cause                            pour cela c’est qu’on y meurt de faim l’hiver, et qu’on y est tué                            l’été : l’on peut n’être pas de ce goût-là sans passer pour                            extraordinaire.</p></quote><p rend="indent">L’année 1714 fut peut-être la pire de toutes et la plus triste                        par l’absence de toute action et de toute velléité énergique. Villars avait                        les bras liés : lui qui passait pour chercher les occasions, il dut les                        refuser, et même quand elles s’offraient avec l’apparence d’un avantage. La                        mort de l’empereur Joseph et plus d’un signe avant-coureur de la disgrâce de                        Marlborough, de secrètes <pb n="116"/>avances même, venues de Londres et qui                        s’étaient confirmées, firent croire à une paix possible<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] La mort de l’empereur Joseph et                            quelques indices avant-coureurs de la disgrâce de Marlborough firent                            croire à une paix possible ;</note> ; les négociations se ranimèrent, et                        on ne voulut rien hasarder sur un autre terrain. Les alliés eux-mêmes                        semblaient un peu engourdis ; ils se contentèrent pour principal exploit de                        prendre Bouchain.</p><p>Il était temps que cette méthode rétrograde, injurieuse au caractère national                        et abaissante pour la France, eût un terme. Villars, en 1712, n’allait plus                        avoir affaire du moins qu’au seul prince Eugène, et sa cour aussi devait lui                        laisser plus de liberté d’action. Louis XIV, en le recevant à Marly dans le                        courant de mars, au plus fort de tous ses deuils de famille, lui avait dit                        ces paroles qu’il faut savoir gré au maréchal de nous avoir textuellement                        conservées :</p><quote><p rend="indent">Vous voyez mon état, monsieur le maréchal. Il y a peu                            d’exemples de ce qui m’arrive, et que l’on perde dans la même semaine                            son petit-fils, sa petite-belle-fille et leur fils, tous de très grande                            espérance et très tendrement aimés. Dieu me punit, je l’ai bien mérité :                            j’en souffrirai moins dans l’autre monde. Mais suspendons mes douleurs                            sur les malheurs domestiques, et voyons ce qui se peut faire pour                            prévenir ceux du royaume.</p><p rend="indent">La confiance que j’ai en vous est bien marquée, puisque je                            vous remets les forces et le salut de l’État. Je connais votre zèle, et                            la valeur de mes troupes ; mais enfin la fortune peut vous être                            contraire. S’il arrivait ce malheur à l’armée que vous commandez, quel                            serait votre sentiment sur le parti que j’aurais à prendre pour ma                            personne ?…</p><p rend="indent">Je sais les raisonnements des courtisans : presque tous                            veulent que je me retire à Blois, et que je n’attende pas que l’armée                            ennemie s’approche de Paris ; ce qui lui serait possible si la mienne                            était battue. Pour moi, je sais que des armées aussi considérables ne                            sont jamais assez défaites pour que la plus grande partie de la mienne                            ne pût se retirer sur la Somme. Je connais cette rivière : elle est très                            difficile à passer ; il y a des places qu’on peut rendre bonnes. Je                            compterais aller à Péronne ou à Saint-Quentin y ramasser tout ce que                            j’aurais de troupes, faire un dernier effort avec vous, et périr                            ensemble ou sauver l’État ; car je ne consentirai jamais à laisser                            approcher l’ennemi de ma capitale. Voilà comme je raisonne : dites-moi                            présentement votre avis…</p></quote><p rend="indent"><pb n="117"/>Ces paroles de Louis XIV ont été citées un peu                        diversement ; il les redit au duc d’Harcourt pendant le siège de Landrecies,                        et il dut les répéter à peu près dans les mêmes termes : mais c’est à                        Viliars qu’il est naturel qu’il les ait dites d’abord ; et il est mieux                        qu’on les lise de la sorte dans le langage grave et simple, familier au roi,                        avec leur tour de longueur, et sans aucune ostentation, sans aucune posture                        à la Corneille.</p><p>Car notez bien une distinction, très essentielle selon moi : si Louis XIV                        nous paraît avec raison un peu auguste et solennel, il était naturel aussi,                        il n’était jamais emphatique, il ne visait pas à l’effet. Dans le cas                        présent, ces paroles du grand roi sont d’autant plus belles qu'elles lui                        sortaient du cœur et n’étaient pas faites pour être redites. Et on en a la                        preuve assez particulière : lorsqu’en 1744 Viliars fut nommé de l’Académie                        française et qu’il fit son discours de réception, il eut l’idée de l’orner                        de ces paroles généreuses de Louis XIV, à lui adressées avant la campagne de                        Denain, et qui l’y avaient enhardi. Il demanda au roi la permission de les                        citer et de s’en décorer. Le roi rêva un moment et lui répondit : « On ne                        croira jamais que, sans m’en avoir demandé permission, vous parliez de ce                        qui s’est passé entre vous et moi. Vous le permettre et vous l’ordonner                        serait la même chose, et je ne veux pas que l’on puisse penser ni l’un ni                        l’autre. »</p><p>Ce n’est pas Louis XIV qui manquera jamais à une noble et délicate                        convenance. Tout s’ajoute donc, et même une sorte de modestie, pour rendre                        plus respectable et plus digne de mémoire le sentiment qui dicta ces royales                        et patriotiques paroles.</p><p>La première partie de la campagne de 1712 fut cependant marquée encore par                        des revers : le prince Eugène assiégea et prit le Quesnoy, qui se défendit                        mal. Mais le duc d’Ormond, qui avait succédé à Marlborough dans <pb n="118"/>le commandement des troupes anglaises, les emmena en se retirant. Eugène                        seul et Villars restèrent en présence, et, comme l’a dit le vieux Crébillon                        en des vers dont ce trait rachète l’incorrection, Villars montra qu’avec <hi rend="i">un foudre de moins</hi> Eugène pouvait être vaincu.</p><p>Eugène, plein de confiance, venait d’investir Landrecies, qui était de ce                        côté la clef du royaume ; il tirait ses munitions et ses vivres de                        Marchiennes, un peu éloignée, et croyait sa communication assurée par le                        camp retranché de Denain. Villars, après avoir étudié le terrain, suivant                        son principe « que, quand on doit jouer une furieuse partie de paume, il                        faut au moins connaître le tripot », vit bien que d’attaquer Eugène dans ses                        lignes commencées de Landrecies était chose téméraire, et il se décida à                        porter son effort contre le camp de Denain, qu’il savait plus abordable, et                        dont le maréchal de Montesquiou (d’Artagnan) lui avait le premier parlé<note place="bottom" resp="author">[NdA] On a publié, depuis, toutes les pièces qui se                            rapportent à l’affaire de Denain, et d’où l’on peut déterminer, avec                            certitude, la part de chacun dans le conseil et dans l’entreprise : la                            première idée, mais vague, en vint du roi ; l’idée militaire, à                            proprement parler, fut suggérée par Montesquiou, mais Villars y entra                            vite et présida à tout de concert avec cet autre maréchal. (Voir                            l’appendice, page 296-314, du tome <num>xiv</num> du Journal de Dangeau,                            le tome <num>xi</num> des Mémoires militaires<hi rend="i"> relatifs à la                                succession d’Espagne</hi>, et enfin un article de moi-même au                                tome  <num>vi</num> des Nouveaux Lundis.)</note>. Il fallait                        seulement masquer ce projet jusqu’au dernier moment, donner le change à                        Eugène, lui faire croire que c’était à lui et à ses lignes de                        circonvallation qu’on en voulait : c’est à quoi l’on réussit moyennant un                        grand secret gardé même avec plusieurs des généraux chargés de l’exécution.                        Dès le soir et dans la nuit du 23 juillet, Villars donna ses ordres et mit                        ses troupes en mouvement. À force de célérité, de hardiesse, de précision                        dans les mesures et de brusquerie dans l’attaque, tout se passa comme il                        l’avait réglé. On traversa <pb n="119"/>l’Escaut sur des ponts improvisés ;                        on arriva à cette double ligne établie pour la sûreté des convois, et que                        les ennemis avaient appelée le chemin de Paris ; on assaillit d’emblée le                        camp surpris, et on défit totalement le corps qui y était retranché. Le                        prince Eugène, averti au matin du 24 que l’armée française n’était plus                        devant lui, accourut, mais trop tard, et pour assister à la défaite de sa                        réserve, il voulut de colère faire attaquer les ponts de l’Escaut, ce qui ne                        se pouvait devant nos troupes qui bordaient la rivière<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] On lit dans l’ouvrage intitulé : <hi rend="i">Mes                                    rêveries</hi>, du maréchal de Saxe, le récit suivant qui a tout                                son prix, étant d’un grand homme de guerre et qui, lui-même, avait                                dû causer de l’affaire avec Villars et avec le prince Eugène :</p><quote><p rend="indent">À l’affaire de Denain, le maréchal de Villars était                                    perdu, si le prince Eugène eût marché à lui, lorsqu’il passa la                                    rivière en sa présence, en lui prêtant le flanc. Le prince ne                                    put jamais se figurer que le maréchal fît cette manœuvre à sa                                    barbe, et c’est ce qui le trompa. Le maréchal de Villars avait                                    très adroitement masqué sa marche. Le prince Eugène le regarda                                    et l’examina jusqu’à onze heures, sans y rien comprendre, avec                                    toute son armée sous les armes. S’il avait, dis-je, marché en                                    avant, toute l’armée française était perdue, parce qu’elle                                    prêtait le flanc et qu’une grande partie avait déjà passé                                    l’Escaut. Le prince Eugène dit à onze heures : « Je crois qu’il                                    vaut mieux aller dîner » ; et fit rentrer ses troupes. À peine                                    fut-il à table que milord d’Albemarle lui fit dire que la tête                                    de l’armée française paraissait de l’autre côté de l’Escaut, et                                    faisait mine de vouloir l’attaquer. Il était encore temps de                                    marcher ; et, si on l’eût fait, un grand tiers de l’armée                                    française était perdu. Le prince Eugène donna seulement ordre à                                    quelques brigades de sa droite de se rendre aux retranchements                                    de Denain, à quatre lieues de là : pour lui, il s’y transporta à                                    toutes jambes, ne pouvant encore se persuader que ce fût la tête                                    de l’armée française. Enfin il l’aperçoit, et lui voit faire sa                                    disposition pour l’attaquer ; et dans le moment, il jugea le                                    retranchement perdu et forcé. Il examina l’ennemi pendant un                                    moment, en mordant de dépit dans son gant ; et il n’eut rien de                                    plus pressé que de donner ordre que l’on retirât la cavalerie                                    qui était dans ce poste. — Les effets que produisit cette                                    affaire sont inconcevables : elle fit une différence de plus de                                    cent bataillons sur les deux armées, etc.</p></quote></note>. Il                        retourna sur Landrecies, comptant bien encore en pousser le siège ; mais                        Villars, profitant de son succès, se porta sur Marchiennes <pb n="120"/>qu’il prit en quatre jours (30 juillet), et s’y empara de toutes les                        munitions et des approvisionnements d’Eugène ; la chance avait tourné. Tel                        fut l’effet merveilleux de cette contremarche habile et soudaine que                        couronna le succès de Denain. Le mot que Villars avait redit si souvent à sa                        cour durant ces dernières campagnes se trouva justifié : « Il ne faut qu’un                        moment pour changer la face des affaires peut-être du noir au blanc. »</p><p>Villars, libre enfin de se livrer à l’activité qui était dans sa nature,                        assiégea et reprit en moins de quatre mois, sous les yeux d’Eugène réduit à                        l’inaction, Douai, Le Quesnoy, Bouchain, les places que l’ennemi avait                        conquises sur nous en trois campagnes. Il avait triomphé de l’envie et                        pleinement mérité la gloire.</p><p>Dans le résumé des guerres illustres que Napoléon a tracées en une                        quarantaine de pages, Villars obtient une ligne, mais cette ligne est                        celle-ci : « Le maréchal de Villars sauva la France à Denain. » C’est là le                        mot de l’histoire. La France était-elle alors, et à cette époque avancée des                        négociations d’Utrecht, sous le coup d’un danger aussi imminent que les                        années précédentes ? De telles questions ne se posent pas. Oui, Villars en                        sauvant Landrecies sauva la France ; il la sauva certainement de                        l’humiliante nécessité de subir les conditions de vainqueurs hautains, et de                        clore la plus magnifique des époques sur des désastres sans consolation et                        sans mesure. Il montra, en la leur disputant et en la leur arrachant à son                        jour, que cette foudre de combat et de victoire, cette usurpation du                        tonnerre n’appartient sans réserve à aucun mortel. Les images que la poésie                        de son temps lui a prodiguées pour sa fière attitude dans cette lutte                        extrême lui sont bien dues<note place="bottom" resp="author">[NdA] L’auteur d’un livre                            couronné par l’Académie française et intitulé un peu fastueusement <hi rend="i">L’Europe et les Bourbons sous Louis XIV</hi>, M. Marius                            Topin, neveu de M. Mignet, à qui il a dû l’idée et en partie les                            éléments de son travail, s’est inscrit en faux contre le mot de Napoléon                            en l’honneur de Villars, et s’est appliqué à montrer que du moment que                            la paix se faisait avec l’Angleterre, il n’y avait plus de danger réel                            pour la France. Or cette paix était, dit-il, fort antérieure à l’affaire                            de Denain. Il ne s’est pas posé un seul instant cette question bien                            simple : Où en était la France si le prince Eugène prenait Landrecies ?                            M. Guizot a même fait un mot à ce sujet : « Non, Villars ne sauva point                            la France à Denain, il sauva seulement l’honneur militaire de la                            France. » Et l’on sait combien M. Guizot s’entend à ces questions                            d’honneur national : on l’a vu à l’œuvre. M. Villemain, autre                            connaisseur, est allé jusqu’à dire (le rhéteur qu’il est) : « La paix                            était promise et assurée, même avant la victoire de Denain, qui n’en fut                            que la parure. » — Le mieux, je crois, est encore de s’en tenir au mot                            de Napoléon, convenablement entendu.</note>.</p><p><pb n="121"/>L’année suivante, 1713, l’empereur hésitant encore à signer sa                        paix particulière, Villars fut envoyé à l’armée d’Allemagne, et, poussant sa                        veine, il n’y eut que des succès. Les rôles étaient changés : le prince                        Eugène, sans recrues, sans argent, était le spectateur forcé des pertes de                        l’empire. Villars assiégea et prit Landau, Fribourg ; enfin il conquit de ce                        côté la paix, et il mérita d’être envoyé sur cette fin d’année à Rastadt                        pour en régler les conditions avec le prince Eugène, puis à Bade pour la                        conclure (1714).</p><p>Il était au comble des honneurs et de la popularité. Il aurait bien voulu                        pour récompense l’épée de connétable, cette épée de du Guesclin, trop                        profanée par de Luynes, enterrée avec Lesdiguières, refusée à Turenne                        lui-même, et que lui, Villars, poursuivit toujours ; il aurait désiré du                        moins (car il ne faisait pas fi des pis-aller) être nommé chef du conseil                        des finances, cette charge étant venue à vaquer en ce temps-là ; mais elle                        fut donnée au maréchal de Villeroy. « Pour moi, madame, écrivait-il à ce                        propos à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, je me trouve toujours trop                        heureux quand je songe qu’ayant <pb n="122"/>le bonheur d’approcher le plus                        grand et le meilleur maître du monde, je ne lui rappelle pas de fâcheuses                        idées ; qu’il peut penser : <hi rend="i">Celui-là m’a plusieurs fois mis en                            péril, et cet autre m’en a tiré.</hi> Que me faut-il de plus ? » Il lui                        eût fallu pourtant davantage. Les satisfactions de l’orgueil tranquille et                        désintéressé n’étaient point son fait. Il se plaignit au roi ; il lui dit                        avec sa hardiesse ordinaire à demander, et avec cette aisance à parler pour                        soi qui serait la chose la plus impossible à des âmes de la race pudique de                        Catinat :</p><quote><p rend="indent">Ayant mon départ pour Bade, j’ai supplié Votre Majesté de                            vouloir bien se souvenir de moi lorsque la charge de chef du Conseil des                            finances viendrait à vaquer. Vous en avez honoré le maréchal de                            Villeroy. Je ne suis pas étonné, Sire, qu’une amitié de la première                            jeunesse ait prévalu ; mais enfin, Sire, après avoir été honoré des plus                            importantes marques de votre confiance, il ne me restera donc plus que                            d’aller chercher une partie de piquet chez Livry<note place="bottom">[NdA] Premier maître d’hôtel du roi.</note> avec les autres                            fainéants de la Cour, si Votre Majesté ne daigne pas me donner entrée                            dans ses conseils.</p></quote><p rend="indent">Louis XIV résista à ses instances, et s’en tira en l’embrassant                        par deux fois ; il chercha par toutes sortes d’égards et de bonnes grâces à                        dédommager Villars, à l’honorer ; on lui fit avoir la Toison d’or. Mais sur                        cette entrée dans les conseils, le roi demanda du temps et se rejeta sur des                        arrangements futurs : apparemment il jugeait que Villars, avec ses éminentes                        qualités de capitaine et même ses utilités de négociateur, n’était pas                        précisément un conseiller.</p><p>Il n’était pas non plus un caractère. Au lieu de rien demander après de tels                        services rendus, il n’avait qu’à s’abstenir, à se renfermer dans le                        sentiment de sa juste gloire ; mais alors il eût été un autre ; et il était                        surtout un talent, un beau zèle et une fortune.</p></div></body>
</text>
</TEI>

