<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le maréchal de Villars III</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-11-24"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-11-24"><head>III</head><dateline>Lundi, 24 novembre 1856.</dateline><p rend="indent"><hi rend="i">Expédition en Bavière. — Bataille d’Hochstett. — Villars dans                            les Cévennes. — Villars à Haute-Sierk : retraite de Marlborough.                            — Campagnes du Rhin ; refus de servir en Italie.</hi></p><p/><p rend="indent"><pb n="81"/>Il s’agissait pour Villars de joindre l’électeur de                        Bavière le plus promptement possible ; mais en attendant qu’il eût fait                        reconnaître les chemins et qu’ils fussent praticables, il résolut d’attaquer                        le prince de Bade dans ses lignes de Bühl et de Stollhofen, lignes en renom                        qui fermaient l’entrée de l’Allemagne, et qu’il emporta quelques années plus                        tard sans difficulté, mais après la mort du prince. Celui-ci vivant et les                        défendant, l’entreprise paraissait difficile, même téméraire. Villars,                        malgré son vif désir, n’osa prendre sur lui l’événement contre l’avis de ses                        officiers généraux, qui, la plupart, lui firent et pour la seconde fois, au                        moment même de commencer l’attaque, dans la nuit du 23 avril (1703), de très                        fortes et obstinées représentations. Il s’arrêta à contre-cœur, et en                        témoigna toujours des regrets depuis. Parlant au roi des conseils de guerre                        et de ces délibérations <pb n="82"/>où le général en chef met aux voix une                        entreprise :</p><quote><p rend="indent">Depuis que Votre Majesté me l’a défendu, écrivait Villars                            quelques mois après, je consulte médiocrement, et seulement par                            honnêteté ; et plût à Dieu ne l’avoir pas fait à Bühl, ou que mes                            premiers ordres eussent été suivis le 23 avril, jour qui me donnera des                            regrets toute ma vie ! Votre Majesté était maîtresse de l’empire ; il                            est inutile d’en parler : la prudence, la circonspection à laquelle on a                            été accoutumé dans la dernière guerre d’Allemagne (<hi rend="i">celle                                d’avant la paix de Riswick</hi>), a fait oublier la véritable guerre                            à plusieurs.</p></quote><p rend="indent">Villars n’était pas fâché peut-être d’exagérer auprès du roi                        l’inconvénient de n’avoir pas osé attaquer ce jour-là. Grondé pour avoir                        pris sur lui de repasser sur la rive gauche du Rhin, il tenait à faire                        sentir qu’il en avait été un peu découragé, et que cela nuisait à la                        grandeur des vues, au bien du service : « J’avoue, Sire, écrivait-il à                        Louis XIV, que je me suis cru obligé à plus de circonspection, bien que                        pénétré de toutes les bontés dont il a plu à Votre Majesté de m’honorer pour                        me relever le courage un peu abattu par la crainte de lui avoir déplu en                        repassant le Rhin. » Et avec Chamillart il s’ouvrait complaisamment dans le                        même sens, et il continuait d’insinuer cette leçon indirecte où nous l’avons                        déjà vu si habile, et où la naïveté sert de couvert à la finesse :</p><quote><p rend="indent">La prudence, monsieur, est très à la mode dans les armées.                            Les bontés de Sa Majesté, l’honneur de sa confiance me donnent du                            courage ; mais permettez-moi de vous parler avec liberté : ce qui est                            arrivé après Kehl, lorsqu’on m’a blâmé d’avoir ramené l’armée en France,                            a fait une impression sur mon esprit, laquelle se détruira ; mais on est                            homme, et une certaine activité qui m’a fait agir jusqu’à présent sans                            trop consulter, une fois désapprouvée, ne se rétablit pas tout d’un                            coup. Elle reviendra, mais j’ai vu clairement que si je n’emportais pas                            le poste de M. le prince de Bade, on me regarderait comme un fou.</p><p rend="indent">Si après Kehl on m’avait honoré de quelque élévation (<hi rend="i">il voulait dire la duché-pairie</hi>), on se dit à                            soi-même : <hi rend="i">Suivons notre génie et la véritable raison de                                guerre ; ne soyons pas retenu par des craintes <pb n="83"/>basses ;                                au pis-aller que me feront ces misérables ? Je me trouve toujours                                une dignité qui établit ma famille.</hi> Mais une malheureuse petite                            fortune à peine commencée, chancelante, ébranlée dans les occasions qui                            devraient raffermir, l’on se dit : <hi rend="i">Ne faisons rien qu’à la                                pluralité des voix</hi> ; et l’on ne fait rien qui vaille.</p></quote><p rend="indent">Pour nous expliquer toute la vérité sur Villars, sans lui faire                        injure, et pour nous expliquer en même temps le jugement indigné de                        Saint-Simon sans faire à ce dernier trop de tort, nous n’avons qu’à nous                        figurer (ce qui arrivait en effet) Villars dans quelque retour à Versailles,                        Villars déjà comblé et se présentant comme à moitié délaissé et déçu,                        parlant avec ostentation de sa <hi rend="i">malheureuse petite fortune à                            peine commencée</hi>, et de son peu de faveur en Cour, disant tout haut                        qu’il voyait bien que c’était une des maximes favorites des rois qu’on <hi rend="i">retient plus les hommes par l’espérance que par la                            reconnaissance</hi>, qu’ils font espérer beaucoup et accordent peu, et                        donnant par là à entendre qu’à lui, on lui promettait plus qu’on ne tenait.                        Saint-Simon, présent à de telles paroles, et qui avec son œil de lynx lisait                        dans tous les plis de cet amour-propre avantageux et content de soi, content                        de se déployer au soleil, ne se sentait pas de colère : « Je laisse à                        penser, écrit-il, en une circonstance pareille, comment ce mot fut reçu                        venant d’un compagnon de sa sorte, élevé et comblé au point où il se                        trouvait. » Je doute cependant que l’éloquent duc et pair ait éclaté devant                        Villars, mais il rentrait chez lui outré, grinçant des dents, la tête                        fumante, et il couchait sur le papier toutes ses indignations contre cet                        homme « le plus complètement et le plus constamment heureux de tous les                        millions d’hommes nés sous le long règne de Louis XIV », et qui prétendait                        se donner comme heureux en effet sans doute, mais comme n’ayant pas atteint                        à toute sa fortune. Quant à Villars, il n’entrait pas dans toutes ces                        susceptibilités, et les heurtait sans trop les regarde ni <pb n="84"/>les                        apercevoir ; il allait son train, poussant ses qualités, usant de ses                        défauts, remplissant sa carrière, et bonhomme au demeurant. Dans le journal                        de ses dernières années, écrit ou dicté par lui, il ne dit de mal de                        personne, et y nomme même Saint-Simon à la rencontre, indifféremment.</p><p>N’ayant pas fait sa diversion contre le prince de Bade, Villars n’avait plus                        qu’à exécuter au plus tôt les ordres du roi en cherchant à joindre                        l’électeur à travers et par-delà les montagnes Noires. Au moment                        d’entreprendre ce passage, il en marquait les difficultés : « Ceci n’est pas                        une jonction, écrivait-il au roi ; pour cela il faut qu’une armée vienne                        au-devant de l’autre : c’est celle de Votre Majesté qui marche en Allemagne,                        pendant que celle de M. l’électeur est vers Passau, c’est-à-dire à près de                        cent cinquante lieues d’ici. » Enfin l’opération se fit et réussit                        parfaitement. Villars et ses lieutenants traversèrent les défilés, en étant                        inquiétés à peine. L’électeur le reçut à bras ouverts, avec des larmes de                        joie, en le proclamant son sauveur (9 mai 1703). Cette union des premiers                        jours devait peu durer.</p><p>Villars, qui connaissait l’électeur de longue main, croyait que le meilleur                        parti à prendre avec lui était celui de la hauteur pour lui imposer et fixer                        les incertitudes d’un esprit peu solide, assez beau en paroles, mais qui                        n’avait nulle résolution arrêtée, surtout en matière de guerre. Dès le                        premier jour, il fit remarquer, dans une lettre au roi, qu’au milieu de tous                        les compliments de l’électeur il n’y avait aucune différence à table pour le                        cérémonial entre lui maréchal de Villars, commandant les armées de                        Sa Majesté, et les autres convives : « ni chaise distinguée, ni pour laver,                        ni gens pour me servir ; c’étaient de simples valets de pied, comme pour                        tout le reste ». Louis XIV, qui connaît les défauts de Villars, et les                        penchants sur lesquels il faut l’arrêter, <pb n="85"/>lui répond :                        « Mettez-vous au-dessus des petites choses pour parvenir aux plus grandes. »                        Il lui recommande aussi la déférence avant tout et l’insinuation :</p><quote><p rend="indent">Il ne convient pas d’avoir de la hauteur avec un homme de                            sa naissance et de sa dignité ; vous devez avoir de la fermeté pour les                            choses qui seront importantes, mais lui représenter avec honnêteté ; et                            vous prendrez plus d’autorité sur lui par cette conduite que vous ne                            feriez en usant autrement.</p></quote><p rend="indent">Avec un prince souverain qui était son allié et à qui il                        écrivait <hi rend="i">Mon frère</hi>, Louis XIV n’entendait pas que même son                        général le prît sur un autre ton que celui du respect.</p><p>Les contributions dont on avait coutume de frapper les pays ennemis, et                        moyennant lesquelles ils se rachetaient de l’incendie et du pillage, étaient                        une autre difficulté que Villars avait prévue dès l’abord et dont il avait                        parlé au roi. La répartition plus ou moins égale et disputée de ces                        contributions entre le roi et l’électeur, et aussi entre le général du roi                        et les officiers de l’électeur, devint une cause secrète et assez peu                        honorable de brouille et de récriminations.</p><p>Toutefois les talents militaires de Villars se dessinèrent avec éclat, et                        s’il eût rencontré un autre homme que cet électeur, on aurait vu des                        événements extraordinaires. Le premier plan de Villars dans cette campagne                        du Danube était de se porter entre Passau et Lintz, d’attaquer celle des                        deux villes qui aurait paru le plus dégarnie de troupes, et, si une partie                        de ces troupes s’y était laissé prendre, de marcher sur Vienne : « Je dois                        connaître cette place, ajoutait Villars, par le séjour que j’y ai fait. Sans                        nulle difficulté on se loge le premier jour sur la contrescarpe ; on occupe                        en arrivant Léopolstadt, et si nous n’y avions trouvé que ce régiment de la                        garde ordinaire que j’ai vu battre par les écoliers de Vienne, ce <pb n="86"/>n’eût peut-être pas été un siège de huit jours. » Notez que Villars                        comptait bien alors se tenir, par le Tyrol, en communication avec l’Italie                        et avec l’armée de Vendôme, dont un détachement l’aurait appuyé : « Ces                        troupes, écrivait-il au roi, auraient traversé le Tyrol comme l’on va de                        Paris à Orléans, si elles s’étaient mises en marche dès les premiers jours                        de juillet. » Les grandes idées des campagnes de 1805 et de 1809, Villars                        les a donc entrevues ; il avait pour principe qu’<hi rend="i">il faut qu’un                            seul et même esprit gouverne toute la guerre</hi> : « Votre Majesté                        saura un jour que l’empereur était perdu si on avait marché à Passau, et il                        n’y a que des gens gagnés par l’empereur, ou des ignorants, qui aient pu                        s’opposer à ce dessein. » Le prince Eugène, revoyant Villars à Rastadt, le                        lui dit en présence de témoins : si on avait suivi ce parti alors, la paix                        qui se fit en 1714 eût pu être conquise par la France neuf ans plus tôt.</p><p>Mais Villars n’était pas maître de ses mouvements. Il n’obtint rien de                        M. de Vendôme ; il ne put déterminer l’électeur à un grand parti, et ne put                        lui persuader que le meilleur moyen de défendre ses états était de faire                        trembler l’adversaire au cœur des siens. Louis XIV était trop loin, et                        d’ailleurs ce grand roi, qui envisageait les choses à un point de vue                        surtout politique et prudent, se fût bien gardé d’autoriser son général à                        une entreprise qui dépassait à ce point les horizons connus. Les généraux                        d’état-major savants et modestes qu’il consultait n’étaient pas hommes à                        prendre l’initiative de semblables conseils, et à inaugurer cette stratégie                        supérieure qui combine les mouvements des différentes armées et qui leur                        imprime de l’unité ; M. de Chamlay n’était pas un Carnot.</p><p>Mais en évitant de faire la seule grande chose, on arrivait à n’en pas faire                        même de médiocres ; « À la guerre, Sire, écrivait Villars, il n’y a que de                        certains <pb n="87"/> moments à prendre et la diligence, sans quoi, au lieu                        d’avantages, il faut craindre des revers. » Les premiers et faciles succès                        que l’électeur était allé chercher dans le Tyrol se perdaient six semaines                        après dans une insurrection générale des paysans. Villars, espérant peu                        désormais de M. de Vendôme, réclamait instamment qu’on fit une diversion du                        côté du Rhin ; il se voyait en danger d’être isolé et cerné au sein de                        l’empire, coupé de toute communication avec la France, et même investi dans                        son camp. D’heureux combats partiels ne faisaient que retarder l’instant                        extrême, sans changer la situation. C’est alors que, voyant qu’il ne devait                        compter que sur lui-même et guettant l’occasion de sortir du pas difficile                        où il se trouvait, pressé qu’il était déjà entre deux armées, il livra aux                        troupes du comte de Stirum, près de Donawerth, la bataille d’Hochstett,                        qu’il gagna complètement (20 septembre 1703).</p><p>On voulut encore, et dans sa propre armée (où il avait des jaloux parmi les                        officiers généraux), et à Versailles, en user comme après Friedlingen et                        prétendre qu’un autre avait tout fait. M. d’Usson, qui écrivit directement                        au roi et dont le courrier même devança à Versailles celui de Villars,                        essaya de se donner l’honneur de la journée ; les envieux voulurent faire de                        lui le M. de Magnac de la nouvelle victoire. Mais cette fois il n’y eut pas                        moyen, et il fut prouvé que, loin d’avoir tout fait pour le succès, il                        l’avait plutôt compromis par une manœuvre peu réfléchie. Lorsque plus tard                        Villars revit le roi, il fut question de ce mauvais procédé de M. d’Usson ;                        mais il faut voir comme Villars parle de ses ennemis sans fiel et d’un air                        de magnanimité ; il n’est pas de la même humeur que Saint-Simon :</p><quote><p rend="indent">Sa Majesté me parla d’un officier qui, dans le dessein de                            se donner les honneurs de la victoire d’Hochstett, lui avait dépêché un                            courrier avant le mien pour lui en annoncer la nouvelle, je le jugeai                                <pb n="88"/>indigne de ma colère, et répondis seulement à Sa Majesté                            que l’on pouvait lui pardonner d’avoir manqué à son général, puisque le                            bonheur d’être le premier à annoncer une bonne nouvelle tourne                            quelquefois la tête ; mais que cette action, qui pouvait être blâmée,                            était cependant une des plus raisonnables qu’il eût faites.</p></quote><p rend="indent">Villars en était venu à se défier de la fidélité de l’électeur                        dans l’alliance, tant il le voyait indécis, mal entouré, et sollicité en                        sens contraire par sa famille et par ses proches ; il craignait d’un moment                        à l’autre une défection : « Cette bataille empêche un grand changement »,                        écrivait-il à Chamillart au lendemain d’Hochstett ; et il ajoutait :</p><quote><p rend="indent">Je crois devoir vous supplier, monsieur, de représenler à                            Sa Majesté qu’il est bon qu’elle paraisse entièrement satisfaite de la                            valeur de M. l’électeur, de celle du comte d’Arco, des troupes de                            M. l’électeur, bien que dans la chaleur du combat je n’aie pu m’empêcher                            de me plaindre un peu de leur flegme<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je dois                                la connaissance de cette lettre inédite à M. Dussieux.</note>.</p></quote><p rend="indent">Cependant l’éclat et le bruit de cette bataille d’Hochstett,                        livrée et gagnée en quelque sorte malgré l’électeur, ne faisaient,                        militairement, que procurer un répit ; il fallait en revenir toujours à                        l’idée d’un secours prochain et indispensable, ou tout au moins d’une                        diversion. Villars était à bout de patience, et son désaccord avec                        l’électeur et avec les favoris de ce prince ne pouvait aller plus loin sans                        que l’alliance s’en ressentît. Il avait, disait-il, plus d’esprits encore à                        combattre que d’ennemis. Il demandait à la Cour son rappel, et Louis XIV,                        voyant l’incompatibilité arrivée à ses dernières limites, et craignant                        quelque rupture, y consentit assez aisément. Ce rappel lui fut accordé                        d’ailleurs dans les termes d’une entière satisfaction.</p><p>Marcin plus souple vint le remplacer, et à moins d’un an de là on s’aperçut                        trop de l’absence de Villars, <pb n="89"/>lorsqu’on perdit la seconde                        bataille d’Hochstett sur le même terrain où il avait gagné la première.                        Villars rentra en France par la Suisse. Saint-Simon lui reproche d’y être                        rentré avec ses coffres pleins, et il fait en même temps un grand éloge de                        Marcin, « lequel fut, dit-il, parfaitement d’accord en tout avec l’électeur,                        et au gré des troupes et des officiers généraux, et très éloigné de                        brigandage. » Si Marcin eut des qualités ou même des vertus, on ne prétend                        pas les lui ôter ; mais de cet esprit complaisant, de ce si parfait accord                        avec l’électeur, ainsi que de la condescendance de M. de Tallard, il résulta                        en définitive le désastre du second Hochstett et la perte totale de l’armée                        française. Il serait pénible de discuter le degré des torts de Villars sur                        une matière aussi délicate que celle des deniers provenant des contributions                        forcées, et il serait certainement difficile de le justifier. La morale                        moyenne de son temps et les usages de la guerre, invoqués à titre de                        circonstances atténuantes, ne fourniraient que de faibles réponses : il vaut                        mieux passer condamnation. Il était, à certains égards, peu scrupuleux. Ce                        sera surtout dans sa campagne d’Allemagne de 1707, où il put se répandre en                        toute liberté par-delà le Rhin, qu’il appliquera en grand sa méthode de                        contributions et son organisation de la maraude en pays ennemi :</p><quote><p rend="indent">Je tirai de très grosses sommes, nous dit-il lui-même, dont                            je continuai à faire l’usage que j’avais fait de toutes les autres. Je                            les avais divisées en trois parts : la première servait à payer l’armée,                            qui ne coûta rien au roi cette année (<hi rend="i">1707</hi>) ; avec la                            seconde, je retirai les billets de subsistance qu’on avait donnés                            l’année dernière aux officiers, faute d’argent, et j’en envoyai une                            grosse liasse au ministre des finances ; je destinai la troisième à <hi rend="i">engraisser mon veau</hi> (<hi rend="i">son château de                                Vaux</hi>) : c’est ainsi que je l’écrivis au roi, qui eut la bonté                            de me répondre qu’il approuvait cette destination, et qu’il y aurait                            pourvu lui-même si je l’avais oublié.</p></quote><p rend="indent">Un courtisan ayant dit, de manière à être entendu du <pb n="90"/>roi : « Le maréchal de Villars fait bien ses affaires. » —, « Oui, mais il                        fait bien aussi les miennes », repartit Louis XIV. Voilà tout ce qu’on peut                        dire à la décharge de Villars. Il ne se cachait nullement de ses profits ni                        de la source, et dans un compte de sa fortune qu’il adressa au roi en 1705                        sans qu’on le lui demandât, il faisait monter le produit des sauvegardes                        dans l’empire à deux cent dix mille livres. — Il est plus agréable de se                        reporter sur ses grandes qualités de capitaine, et lui-même il est le                        premier à nous y convier et à nous avertir que c’est là le côté principal                        par lequel il convient de considérer surtout un homme de son métier,                        lorsqu’écrivant à l’un de ses amis pendant cette campagne du Danube, il dit                        avec une vive justesse :</p><quote><p rend="indent">Mais à propos (<hi rend="i">il venait de citer le nom de                                M. de Feuquières</hi>), pourquoi ne s’en sert-on pas, de ce                            Feuquières ? Je vous le donne pour officier général très entendu et des                            meilleurs. Je sais qu’il aurait ardemment désiré de servir, même depuis                            qu’on a fait des maréchaux de France. On dit qu’il est méchant : et                            qu’importe au roi que l’on soit méchant ? Vous trouverez les qualités du                            plus grand général du monde dans un homme cruel, avare, perfide, impie.                            Qu’est-ce que tout cela fait ? J’aimerais mieux, pour le roi, un bon                            général qui aurait toutes ces pernicieuses qualités, qu’un fat que l’on                            trouverait dévot, libéral, honnête, chaste, pieux. Il faut des hommes                            dans les guerres importantes ; et je vous assure que ce qui s’appelle                            des hommes sont très rares.</p></quote><p rend="indent">Il était très frappé de cette rareté des hommes, surtout à                        mesure qu’on s’élève dans le grade et dans l’échelle, et qu’on leur demande                        davantage. Il était très bon connaisseur en telle matière, et savait à quoi                        l’on pouvait appliquer chacun, et aussi que chacun n’est pas toujours le                        même ; il a de curieuses paroles à ce sujet, et qui montrent qu’il y a un                        moraliste caché intérieur dans tous les chefs qui ont le don du                        commandement :</p><quote><p rend="indent">Ce que je connais tous les jours dans la pratique des                            hommes, <pb n="91"/>écrit-il à Chamillart, c’est que l’on ne les connaît                            point. Je suis quelquefois forcé de me rendre à cette opinion des                            Espagnols, laquelle j’ai toujours combattue, qui veulent que l’on dise :                            Cet homme était brave ce jour-là. Ce qu’il y a de bien certain, c’est                            que la vertu ferme, solide, constante, est bien rare. Si par hasard vous                            la trouvez soutenue de quelque génie, ne la rebutez pas pour les défauts                            dont elle peut être accompagnée.</p></quote><p rend="indent">Ainsi nous voyons insensiblement se dessiner tout entier                        Villars et par ses actes et par ses paroles. Nous ne croyons pas à tout ce                        qu’il dit, et il va un peu loin à sa louange lorsqu’en un moment d’effusion                        il croit faire son portrait en deux mots : « Je n’ai pas l’honneur d’être                        encore bien connu de Sa Majesté. Qu’elle ne craigne jamais que mon intérêt                        particulier ait la moindre part à mes actions : j’ose dire que je suis né                        véritable et vertueux. » Villars ici se pavoise trop ; il donne évidemment à                        ce mot de vertu l’acception toute personnelle qui sied à Villars : mais il                        n’est que dans le vrai lorsqu’après la victoire d’Hochstett, réclamant son                        congé du roi et se plaignant de n’être plus écouté, souffrant de tant de                        fautes, et de celles qu’on fait sous ses yeux et de celles qu’on va faire,                        il lui échappe ce mot qui trouverait si souvent son emploi : « Heureux,                        Sire, heureux les indolents ! »</p><p>Villars rentré en France vit tous les grands commandements se distribuer pour                        l’année 1704 sans en obtenir : le roi le destinait à une mission assez                        singulière et de confiance. On l’envoya, tout maréchal de France qu’il                        était, dans les Cévennes pour avoir raison des fanatiques révoltés, et pour                        extirper du cœur du royaume cette guerre civile religieuse qui devenait une                        complication fort maligne à cette heure d’une guerre générale extérieure.                        « On envoie un empirique, disait-il gaiement, là où les médecins ordinaires                        ont échoué. » Il prit d’ailleurs sa mission très au sérieux, et eut dès <pb n="92"/>l’abord des idées saines et justes sur l’esprit qu’il convenait                        d’y apporter :</p><quote><p rend="indent">Je me mis dans la tête de tout tenter, d’employer toutes                            sortes de voies, hors celle de ruiner une des meilleures provinces du                            royaume ; et même que si je pouvais ramener les coupables sans les                            punir, je conserverais les meilleurs hommes de guerre qu’il y ait dans                            le royaume. Ce sont, me disais je, des Français, et très braves et très                            forts, trois qualités à considérer.</p></quote><p rend="indent">Cette partie des <hi rend="i">Mémoires</hi> qui traite de la                        guerre des Cévennes est très intéressante : Villars divise les camisards en                        différentes catégories, ainsi que les catholiques eux-mêmes. Il analyse très                        bien le fanatisme à ses divers degrés, et distingue le véritable du faux. Il                        se rend un compte exact de la manière dont il faut agir avec chaque espèce                        et chaque nature d’individus parmi les révoltés. Enfin il proportionne la                        guerre à cet échiquier nouveau, et s’attache à en ôter le dégoût aux                        officiers, leur donnant lui-même l’exemple de commander en personne une                        poignée d’hommes. Villars, de plus, ne méprise point son ennemi, si bas                        qu’il le voie d’apparence, et il apprécie Cavalier, ce paysan de vingt-deux                        ans à qui la nature a donné le génie et les qualités du commandement ; il                        n’hésite pas à conférer avec lui : « C’est un bonheur, dit-il, si je leur                        ôte un pareil homme. » On voit qu’il n’aurait pas hésité à en faire un de                        ses lieutenants dans les guerres.</p><p>Par un mélange de fermeté, de vigueur et de tolérance, d’adresse à manier les                        esprits et de discours appropriés, « offrant la grâce à ceux qui se                        soumettaient, ne faisant point quartier à ceux qui résistaient, et surtout                        ne leur manquant jamais de parole », Villars réussit, de concert avec                        M. de Basville, à tout éteindre, du moins à éteindre le mal dans ses                        principaux foyers. Au milieu de la rigueur nécessaire, il s’y montre assez                        humain, bon politique, observateur éclairé et curieux des <pb n="93"/>cerveaux en délire, nullement présomptueux : « Quand on a, dit-il, à                        ramener un peuple qui a la tête renversée, on ne peut répondre de rien que                        tout ne soit consommé. » Témoin des phénomènes physiologiques les plus                        bizarres, des tremblements convulsifs des prophètes et prophétesses, il est                        un de ceux dont la science invoquera un jour le témoignage :</p><quote><p rend="indent">J’ai vu dans ce genre des choses que je n’aurais jamais                            crues si elles ne s’étaient passées sous mes yeux : une ville entière,                            dont toutes les femmes et les filles, sans exception, paraissaient                            possédées du diable. Elles tremblaient et prophétisaient publiquement                            dans les rues. J’en fis arrêter vingt des plus méchantes…</p></quote><p rend="indent">Il voit des gens jusque-là réputés fort sages, un maire                        d’Alais, par exemple, à qui la tête tourne subitement et qui se croit                        prophète à côté d’une prophétesse, fou d’ailleurs sur ce seul point et sensé                        sur tous les autres, comme don Quichotte qui ne déraisonnait que quand il                        était question de chevalerie errante. Villars est d’avis d’étouffer le plus                        qu’on peut ces sortes d’aventures, qui, en éclatant, ne peuvent que mettre                        en branle les autres fous ou capables de le devenir.</p><p>Cinq des principaux officiers du chef camisard Roland ayant été pris, on les                        exécuta avec tout l’appareil effrayant de la justice d’alors. Les réflexions                        que Villars adressait au ministre à ce sujet sont d’un grand sens :</p><quote><p rend="indent">On les destina à servir d’exemple : mais la manière dont                            Maillé reçut la mort était bien plus propre à établir leur esprit de                            religion dans ces têtes déjà gâtées qu’à le détruire. C’était un beau                            jeune homme, d’un esprit au-dessus du commun. Il écouta son arrêt en                            souriant, traversa la ville de Nîmes avec le même air, priant le prêtre                            de ne pas le tourmenter ; et les coups qu’on lui donna ne changèrent                            point cet air, et ne lui arrachèrent pas un cri. Les os des bras rompus,                            il eut encore la force de faire signe au prêtre de s’éloigner ; et tant                            qu’il put parler, il encouragea les autres. Cela m’a fait penser,                            ajoutait Villars, que la mort la plus prompte à ces gens-là est <pb n="94"/>toujours la plus convenable ; qu’il est surtout convenable                            de ne pas donner à un peuple gâté le spectacle d’un prêtre qui crie, et                            d’un patient qui le méprise ; et qu’il faut surtout faire porter leur                            sentence plutôt sur leur opiniâtreté dans la révolte que dans la                            religion.</p></quote><p rend="indent">D’après ce principe et sur son conseil, on supprima les                        supplices, dont il avait fait ralentir l’usage dès son arrivée en                        Languedoc.</p><p>Parlant des derniers rebelles qu’on réduisit, Villars laisse échapper un mot                        qui est bien d’un noble soldat : « Ravanel, dit-il, mourut de ses blessures                        dans une caverne ; La Rose, Salomon, La Valette, Masson, Brue, Joanni,                        Fidel, de La Salle, noms dont je ne devrais pas me souvenir, se soumirent,                        et je leur fis grâce, quoiqu’il y eût parmi eux des scélérats qui n’en                        méritaient aucune. » On sent, à ce simple mot de regret d’avoir pu loger de                        tels noms dans sa mémoire, le guerrier fait pour des luttes, plus généreuses                        et pour la gloire des héros, celui qui a hâte de jouer la partie en face des                        Marlborough et des Eugène.</p><p>Villars allait se retrouver à sa vraie place : toutefois, cette mission des                        Cévennes et le caractère qu’il y déploya ne le diminuent point à nos yeux.                        Lui aussi, tout le prouve, il eût pu être à son heure un utile pacificateur                        dans nos Vendées :</p><p>Il insistait auprès de Chamillart et du roi pour être employé d’une manière                        conforme à ses talents et à son ardeur : « Je vous avoue, écrivait-il au                        ministre, que l’amour-propre voudrait quelquefois qu’on ne trouvât pas tous                        les hommes égaux. » Faute de mieux, dans cet intervalle de campagne, il                        imagina un moyen de signaler son dévouement et sa reconnaissance, sous                        prétexte qu’il venait d’être nommé chevalier de l’Ordre : « En                        réfléchissant, dit-il, à ces bontés du roi et à l’état du royaume, calculant                        aussi mes revenus et comptant avec <pb n="95"/>moi-même, je crus pouvoir                        faire une proposition dont l’acceptation m’aurait comblé de joie. » En                        conséquence, il envoie l’état de sa fortune à Chamillart, et le supplie                        d’obtenir du roi qu’il veuille accepter en don la somme totale de ses                        revenus personnels et pensions, le tout montant à soixante-et-onze mille                        livres par an, et cela jusqu’à la paix générale, se devant contenter, pour                        ses dépenses, de son traitement annuel comme commandant d’armée. Le roi                        remercia Villars et n’accepta point. Chamillart, à titre de contrôleur                        général, lui répondit avec esprit :</p><quote><p rend="indent">Cependant, comme il ne serait pas juste que vous eussiez                            fait voir de l’argent au contrôleur général des finances sans qu’il vous                            en coûtât quelque chose, c’est un peu de temps que je vous demande, et                            de ne me pas tenir rigueur sur la régularité des payements.</p></quote><p rend="indent">On trouvera, si l’on veut, que c’est de la vanité à Villars                        d’avoir fait cette proposition extraordinaire. Vanité tant que l’on voudra !                        mais d’autres n’eussent point mis la leur en tel lieu, et si on l’eût pris                        au mot, la sienne était utile à l’État. Laissons aux actions humaines,                        pourvu qu’elles soient bonnes, leurs motifs divers : socialement parlant,                        n’ôtons point au navire ses plus hautes voiles.</p><p>Villars fut chargé, en 1705, du commandement de l’armée de la Moselle et de                        pourvoir à la sûreté de cette frontière, la plus menacée. Il fit là, de                        l’aveu de ses ennemis et de Saint-Simon lui-même, une campagne digne des                        plus grands généraux. L’hiver durait encore, qu’il visita avec grand soin le                        pays, « sans négliger un ravin, un bouquet de bois, un ruisseau, un                        monticule, une fondrière. » Les gros approvisionnements que l’ennemi faisait                        à Trêves l’avertirent que c’était sur lui que porterait l’effort de la                        campagne. Villars s’occupe aussi, comme il faisait toujours, du moral de son                        armée <pb n="96"/>et y réforme les abus, y raffermit la discipline. Bien                        préparé, bien fixé sur le poste à prendre, et s’attendant d’un jour à                        l’autre à avoir affaire à Marlborough, il tient à savoir les intentions du                        roi touchant une bataille ; ce n’est pas un batailleur à tout prix que                        l’audacieux Villars : « Il y a des occasions, écrit-il à Chamillart, où                        c’est prudence de la chercher, quand même on la donnerait avec désavantage :                        il y en a d’autres où, paraissant toujours chercher le combat, il faut                        cependant manquer plutôt une occasion que de ne se la pas donner la plus                        favorable qu’il est possible. » Dans le cas présent, si l’ennemi prête flanc                        par quelque fausse démarche, il en profitera, c’est tout simple ; mais à                        chances égales, là où il n’y aurait ni avantage ni désavantage évident à                        l’attaque, il tient à savoir l’intention du roi. Or cette intention, c’est                        avant tout que la frontière soit couverte, que, placé entre Villeroy qui                        commande en Flandre et Martin qui est en Alsace, Villars, qui tient le                        centre à Metz et à Thionville, veille de tous côtés, fortifie au besoin les                        autres généraux s’ils sont menacés, soit secouru d’eux s’il leur fait appel,                        et que ce parfait concert défensif déjoue les manœuvres combinées des                        adversaires. Villars va s’appliquer à remplir de tout point le programme :                        confiant avec raison dans la position qu’il s’est choisie à Haute-Sierck, il                        a l’œil à tout ; observe les moindres mouvements des ennemis, et cherche à                        deviner ce qu’il ne voit pas : « Enfin, Sire, je tâche d’imaginer tout ce                        que peuvent faire les ennemis, et Votre Majesté doit être persuadée que l’on                        fera humainement tout ce qui sera possible. » Marlborough s’ébranle avec une                        armée composée d’Anglais, de Hollandais et d’Allemands, qu’il disait être de                        cent dix mille hommes, et que Villars estimait de quatre-vingt mille, et                        publiant bien haut qu’il allait attaquer les Français. Le 3 juin, il était                        en vue de l’armée du roi. Il fit dire galamment <pb n="97"/>à Villars qu’il                        espérait voir une belle campagne, puisqu’il avait affaire à lui. « Ils                        croyaient m’avaler comme un grain de sel », nous dit Villars. Pour lui, bien                        inférieur en nombre, il ne se laissa point imposer et ne se piqua point non                        plus d’honneur hors de propos ; il attendit sous les armes, ne devançant                        rien, acceptant ce qu’il plairait à l’ennemi d’offrir, n’essayant pas de le                        décourager d’une bataille, et ne faisant élever des retranchements qu’à                        l’endroit le plus faible de sa ligne. Qu’attendait Marlborough pour agir ?                        Il attendait l’arrivée du prince de Bade et du corps de troupes que ce                        général avait détaché de l’armée du Rhin. Plusieurs jours se passèrent en                        reconnaissances et en escarmouches. Marlborough était étonné de la                        contenance des troupes françaises qu’il ne s’était pas figurées si vite                        rétablies des dernières campagnes, et qui, par la fierté de leur abord, lui                        imposaient ce retard :</p><quote><p rend="indent">Elles n’ont jamais été si belles, écrivait Villars au roi                            durant ces journées de noble attente (<hi rend="i">13 juin</hi>), ni                            plus remplies d’ardeur. J’ose dire, Sire, que je sais et pratique ce qui                            peut inspirer et conserver cette ardeur. On a voulu me presser de faire                            retrancher ce camp dans de certains endroits dès les premiers jours. Je                            savais qu’à tout événement j’en aurais le temps, que cela même ne                            m’était pas absolument nécessaire quand les ennemis n’auraient que douze                            à quinze mille hommes plus que moi.</p><p rend="indent">Si le prince de Bade joint Marlborough, comme tous les                            divers avis le portent, alors je ferai des ouvrages qui me donneront                            toujours le temps de prendre mon parti, si je ne m’en tiens pas à celui                            de les attendre où je suis… Mais quand nos troupes apprendront qu’il est                            arrivé quinze mille hommes de renfort aux ennemis, alors je leur dirai :                            « Faisons, puisqu’ainsi est, quelques redans de plus. » Si je les avais                            faits d’avance, et que les quinze mille hommes arrivassent ensuite, des                            bastions ne les rassureraient pas.</p></quote><p rend="indent">Villars estimait son armée de cinquante-deux mille hommes bien                        effectifs et excellents :</p><quote><p rend="indent">Votre Majesté peut compter sur cela, vos troupes tenant de                            bons discours, s’estimant fort au-dessus de celles des ennemis. Cet                            esprit, <pb n="98"/> Sire, est dans l’armée ; peu ou point de désertion,                            une assez grande dans les ennemis, nos troupes bien payées, le pain, la                            viande bien fournis, le soldat gai.</p></quote><p rend="indent">Ces lettres de Villars au roi sont fort belles et à lire d’un                        bout à l’autre ; elles lui font plus d’honneur encore par leur simplicité,                        par l’application de détail et la vigilance dont elles témoignent, que les                        passages plus piquants et plus vifs insérés dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>. Villars gagne à être contenu, à ne pas se montrer trop                        fastueux.</p><p>Marlborough, avec ses trente mille hommes de plus que l’armée du roi, restait                        toujours dans l’inaction. Entre les deux généraux en chef rivaux, les                        procédés d’ailleurs étaient sur un pied de chevalerie courtoise :                        « M. de Marlborough, écrivait Villars, m’a envoyé quantité de liqueurs                        d’Angleterre, de vin de palme et de cidre ; on ne peut recevoir plus                        d’honnêtetés. J’ai renchéri autant qu’il m’a été possible. Nous verrons                        comme les affaires sérieuses se passeront. »</p><p>Ces choses sérieuses ne vinrent pas. Toute l’Europe avait les yeux tournés                        sur les affaires de la Moselle, et l’on s’attendait chaque jour à un choc                        terrible. Villars y était tout disposé, lorsque, dans la nuit du 16 au                        17 juin, treize jours après son arrivée, Marlborough leva le camp sans                        bruit, et, par une retraite précipitée, fit repasser à son armée la Sarre et                        la Moselle. Ainsi, pour lors, avorta ce grand effort de la ligue européenne.                        Tout l’honneur de l’avoir conjuré revient à Villars, à sa fermeté, à son                        choix d’un bon poste, à sa sagesse à s’y maintenir, à l’esprit excellent                        dont il avait animé ses troupes, et qui fit perdre à l’adversaire l’idée                        qu’on les pût entamer. « Mes affaires, par le parti que vous avez obligé le                        duc de Marlborough de prendre, lui écrivait Louis XIV satisfait, sont au                        meilleur état que je les pouvais désirer ; il ne faut songer qu’à les                        maintenir jusqu’à la fin de la campagne ; si elle était heureuse, je                        pourrais disposer <pb n="99"/>les choses de manière à la finir par quelque                        entreprise considérable. » Marlborough, en s’éloignant, crut devoir                        s’excuser auprès de Villars même (une bien haute marque d’estime) de n’avoir                        pas plus fait ; il lui fit dire, par un trompette français qui s’en revenait                        au camp, qu’il le priait de croire que ce n’était pas sa faute s’il ne                        l’avait pas attaqué ; qu’il se retirait plein de douleur de n’avoir pu se                        mesurer avec lui, et que c’était le prince de Bade qui lui avait manqué de                        parole.</p><p>Villars avait pour maxime que « sitôt qu’on cesse d’être sur la défensive, il                        faut se mettre sur l’offensive. » Il se remit donc en campagne activement,                        et, réuni au maréchal de Marcin, il eut à opérer dans les mois suivants sur                        le Rhin et sur la Lauter, en face du prince Louis de Bade ; mais il eut la                        prudence de ne compromettre en rien le succès glorieux qu’il avait                        obtenu :</p><quote><p rend="indent">Leurs généraux, écrivait-il au roi parlant des ennemis,                            sont persuadés que je ne perdrai pas la première occasion de les                            combattre : je n’oublierai aucune démonstration pour les confirmer dans                            cette opinion. Cependant, Sire, en prenant tous les partis apparents de                            hauteur, je ne m’écarterai pas de ceux de sagesse ; il me paraît que                            c’est l’intention de Votre Majesté… Cependant les troupes de                            Votre Majesté conserveront tout l’air de supériorité qu’elle peut                            désirer, et qu’elle est accoutumée de voir dans ses armées.</p></quote><p rend="indent">Le roi aurait bien voulu terminer cette campagne, il vient de                        le dire, par quelque entreprise considérable, telle que le siège de Landau                        par exemple ; n’étant pas militaire, Louis XIV demandait quelquefois à ses                        généraux des choses impossibles. Villars, très prudent quand il le faut,                        répond au roi par toutes sortes de raisons bien déduites. C’est tout ce                        qu’il peut faire de tenir le prince de Bade en échec ; car dès qu’il est en                        force et à la veille de pouvoir tenter quelque chose de hardi, on                        l’affaiblit en lui retirant de ses troupes pour les envoyer à l’armée de                        Flandre ; on lui en rend dès qu’on le voit trop faible <pb n="100"/>et en                        danger d’être accablé, mais pour les lui reprendre bientôt encore. Ainsi                        s’achève cette campagne, en marches et contremarches, et dans une                        continuelle observation. Il en est un peu triste sur la fin ; il avait du                        moins pour se consoler l’honneur des journées de Haute-Sierck et du                        décampement de Marlborough, cet honneur sans hasard et pour le moins égal en                        mérite à une victoire.</p><p>L’année suivante (1706) fut désastreuse pour la France sur toutes les                        frontières : Villars seul se maintint sur la sienne sans échec, et même avec                        avantage. Le roi, surtout occupé de l’armée de Flandre, dont il avait confié                        le commandement à l’électeur de Bavière et à Villeroy, deux maladroits et                        malhabiles, ne demandait à Villars affaibli qu’une défensive heureuse.                        Villars en souffrait ; il n’était pas de ces généraux pour qui c’est assez                        d’être et de subsister. Il rêvait mieux, même dans son état de faiblesse ;                        il avait conçu cette fois l’idée du siège de Landau, qu’il savait, à un                        moment, dégarni d’artillerie et qu’il comptait prendre en dix jours, lorsque                        la nouvelle du désastre de Ramillies vint tout arrêter. Villars, à ce triste                        événement, eut des accents patriotiques : il hasarda des conseils ; il                        représenta l’impéritie militaire à lui bien connue, de l’électeur. Il en                        écrivit à Chamillart, à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon ; à celle-ci il                        disait :</p><quote><p rend="indent">Je m’offrirais, madame, et mon zèle me ferait servir sous                            tout le monde : mais j’aurai l’honneur de vous dire, avec la même                            liberté, que je ne suis pas un trop bon subalterne. Vous croirez que                            c’est par indocilité : non, madame ; mais je ne suis ni mes vues ni mon                            génie sous d’autres. Ainsi je ne puis me flatter que je fusse d’une                            grande utilité sous le duc de Bavière et le maréchal de Villeroy.</p></quote><p rend="indent">C’est alors que, Villeroy lui-même se rendant justice et se                        retirant, il y eut un mouvement dans le choix des généraux, et Villars fut                        désigné par Louis XIV pour servir sous le duc d’Orléans en Lombardie : il                        refusa. Dans sa lettre au roi, il s’excuse en peu de mots et avec <pb n="101"/>respect. Dans sa lettre au ministre, il énumère ses raisons :                        il rappelle qu’il n’est guère propre à servir sous un autre et sous un                        prince. En Italie, il lui faudrait tout d’abord entrer dans un système de                        guerre qu’il n’a pas conçu et qui n’est pas le sien :</p><quote><p rend="indent">Présentement M. le duc de Vendôme a fait toutes ses                            dispositions, lesquelles je crois être très sages ; mais, quelque                            respect que j’aie pour ses projets, chacun a sa manière de faire la                            guerre, et j’avoue que la mienne n’a jamais été de vouloir tenir par des                            lignes vingt lieues de pays…</p><p rend="indent">Encore une fois, monsieur, si quelque chose allait mal en                            Italie, j’y volerais… Il n’y a qu’à conserver ; et si Sa Majesté, qui                            m’a dit autrefois elle-même et avec bonté les défauts qu’elle me                            connaissait, a bien voulu les oublier dans cette occasion, il est de ma                            fidélité de les représenter. Permettez-moi d’achever ma campagne ici.                            M. le maréchal de Marcin, outre ses grands talents pour la guerre, a                            tous ceux qui sont nécessaires pour bien ménager l’esprit d’un prince et                            celui de sa Cour. De ces derniers talents-là, monsieur, je n’en ai                            aucun.</p><p rend="indent">J’espère donc, monsieur, que, persuadé par mes raisons                            (j’en ai d’autres encore), vous voudrez bien porter Sa Majesté à honorer                            un autre plus digne d’un pareil emploi, et m’excuser dans le public sur                            quelques attaques de la goutte, qui me prit très violemment il y a un an                            dans cette même saison, et se fait un peu sentir présentement.</p></quote><p rend="indent">D’après ce qu’on voit de ces lettres, il n’est donc pas exact                        de dire avec Saint-Simon « que Villars mit aux gens le marché à la main, et                        répondit tout net que le roi était le maître de lui ôter le commandement de                        l’armée du Rhin, le maître de l’employer ou de ne l’employer pas, etc. »                        Villars répondit avec respect, en homme sensé et ferme, et comme un général                        qui ne veut pas se placer dans une position fausse dont il prévoit à                        l’avance les inconvénients.</p><p>Le roi mécontent fut près d’insister et d’ordonner ; puis tout à coup il se                        ravisa. Villars reçut en même temps un ordre réitéré de partir, et une                        lettre de Chamillart datée de quelques heures après, qui révoquait <pb n="102"/>cet ordre et lui permettait de rester à la tête de l’armée du                        Rhin.</p><p>J’ai hâte d’arriver aux grands faits des dernières guerres de Villars. Je                        n’ai certes pas la prétention de le suivre dans toutes ses campagnes ; mais                        il importait de relever dans le cours d’une carrière si pleine les traits de                        caractère qui définissent cette humeur et ce génie. Un principe m’a guidé en                        l’étudiant : sous peine de rapetisser son objet et de voir d’une vue basse,                        il faut avant tout chercher dans chaque homme distingué, et à plus forte                        raison dans un personnage historique, la qualité principale, surtout quand                        elle a rencontré les circonstances et l’heure propice où elle a eu toute son                        application et tout son jeu. C’est ce que je tâcherai de faire jusqu’à la                        fin à l’égard de ce grand militaire, qui était à la fois un homme de                        beaucoup d’esprit.</p></div></body>
</text>
</TEI>

