<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Lettres inédites de Voltaire, recueillies par M. de Cayrol, annotées par M. A. François, avec une préface de M. Saint-Marc Girardin I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-10-20"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-10-20"><head>I</head><dateline>Lundi, 20 octobre 1856.</dateline><p rend="indent"><pb n="1"/>La vérité sur les hommes comme sur les choses est                        difficile à trouver, et quand elle est trouvée une fois, elle n’est pas                        moins difficile à conserver. Où en est-on sur Voltaire ? à combattre encore,                        à se contredire, à se lancer ce nom à la tête comme une arme de guerre, à                        s’en faire un signal de ralliement ou une pierre de scandale. Nous demandons                        la permission, ayant à parler de lui, d’en rester à nos propres impressions                        déjà anciennes, fort antérieures à des débats récents, et de redire, à                        propos des volumes aujourd’hui publiés, et sauf les applications nouvelles,                        le jugement assez complexe que nous avons tâché, durant plus de vingt ans,                        de nous former sur son compte, de mûrir en nous et de <pb n="2"/>rectifier                        sans cesse, ne voulant rien ôter à un grand esprit si français par les                        qualités et les défauts, et voulant encore moins faire, de celui qui n’a                        rien ou presque rien respecté, un personnage d’autorité morale et                        philosophique, une religion à son tour ou une idole.</p><p>Il n’y aura d’ailleurs nulle singularité ni originalité en tout ceci. Voilà                        déjà trois générations, ce me semble, qui se succèdent et dans lesquelles un                        nombre assez considérable d’esprits partis de points de vue fort différents                        se sont fait de Voltaire une assez juste idée, mais une idée qui est restée                        dans la chambre entre quelques-uns et qui a toujours été remise en question                        par la jeunesse survenante ; car les jeunes gens, à leur insu, au moment où                        ils entrent activement dans la vie, cherchent plutôt dans les hommes                        célèbres du passé et dans les noms en vogue des prétextes à leurs propres                        passions ou à leurs systèmes, des véhicules à leurs trains d’idées et à                        leurs ardeurs : soit qu’ils les épousent et les exaltent, soit qu’ils les                        prennent à partie et les insultent, c’est eux-mêmes encore qu’ils voient à                        travers ; c’est leur propre idée qu’ils saluent et qu’ils préconisent, c’est                        l’idée contraire qu’ils rabaissent et qu’ils rudoient. Voir les choses                        telles qu’elles sont et les hommes tels qu’ils ont été est l’affaire déjà                        d’une intelligence qui se désintéresse, et un effet, je le crains, du                        refroidissement.</p><p>Je dis que pendant trois générations successives Voltaire a été sainement                        apprécié de quelques-uns, bien que ces jugements soient comme en pure perte                        et qu’ils n’aient pu se consolider encore et s’établir parmi tous. Comptons                        un peu. De son vivant, il a été parfaitement jugé et connu, tant pour ses                        bonnes qualités que pour ses défauts, pour ses belles et charmantes parties                        que pour ses folies et ses détestables travers, par des personnes de sa                        société, et, jusqu’à un certain point, de ses <pb n="3"/>amis. Qui voudrait                        recueillir dans les correspondances du temps les mots et les jugements de                            M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, du président Hénault et autres de ce                        monde-là sur Voltaire, les jugements du président de Brosses, de Frédéric,                        de M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui (j’en ai donné des échantillons),                        quiconque ferait cela aurait l’idée d’un Voltaire vrai, non convenu, non                        idéalisé et ennobli par l’esprit de parti, et auquel on laisserait toutefois                        la gloire entière de ses talents. Mais cette opinion de quelques témoins                        clairvoyants et bien informés se transmit peu. L’éloignement où Voltaire se                        tint dans ses dernières années, la révérence qu’il inspirait de loin, dans                        son cadre de Ferney, aux générations nouvelles qui n’avaient rien vu de sa                        pétulante et longue jeunesse, le concert de louanges que sa vieillesse                        habile et infatigable avait fini par exciter en France et en Europe, tout                        prépara l’apothéose dans laquelle il s’éteignit et contre laquelle bien peu                        de protestations alors s’élevèrent. Cependant il avait contre lui au fond,                        même dans le parti de la philosophie dès lors triomphant, les disciples et                        les sectateurs de ce Rousseau qu’il avait méconnu et outragé. Après que la                        Révolution eut fait son œuvre de ruine, bien des anciens adorateurs de                        Voltaire se détachèrent de son culte plus qu’à demi ; ils sentirent le prix                        des institutions qu’il avait imprudemment sapées ; ils se dirent qu’il les                        aurait, lui aussi, regrettées comme ils les regrettaient eux-mêmes ; on se                        rendit mieux compte de ses inconséquences, et, en gardant de l’admiration                        pour l’esprit inimitable et séduisant, on en vint à le juger avec une                        sévérité morale justifiée par l’expérience. Marie-Joseph Chénier continuait                        de tout admirer de Voltaire, et l’épître qu’il lui adressa put devenir le                        programme brillant du peuple des voltairiens : mais les gens de goût et dont                        en même temps l’esprit s’ouvrait à des aperçus d’un ordre plus élevé, <pb n="4"/>des hommes tels que M. de Fontanes, par exemple, savaient fort                        bien concilier ce que méritait en Voltaire l’auteur charmant, et ce qui                        était dû au satirique indécent, au philosophe imprudent, inexcusable. Dans                        cette seconde génération, Voltaire trouva donc des juges très éclairés, très                        équitables de mesure, et qui surent faire les deux parts.</p><p>Quant à ce que j’appelle la troisième génération, et dans laquelle je prends                        la liberté de ranger les gens de mon âge à la suite de ceux qui ont une                        dizaine d’années de plus, c’est moins d’une admiration excessive qu’ils                        eurent à revenir que d’un sentiment plus ou moins contraire. L’influence de                        M. de Chateaubriand (juge d’ailleurs assez équitable de Voltaire), celle de                            M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, c’est-à-dire de Rousseau toujours, le                        réveil d’une philosophie spiritualiste et respectueuse pour la nature                        humaine, l’action aussi de la renaissance religieuse qui atteignait au moins                        les imaginations quand ce n’était pas les cœurs, l’influence littéraire                        enfin qui soufflait tantôt de la patrie de Goethe et de Schiller, tantôt de                        celle de Shakespeare, de Walter Scott et de Byron, ces diverses causes                        générales avaient fort agi sur plusieurs d’entre nous, jusque dans nos                        premières lectures de Voltaire. Quelques-uns étaient tentés de lui trop                        refuser. Mais, avec le temps, et en perdant soi-même de sa roideur et de sa                        morgue juvénile, on a rendu plus de justice à ce naturel parfait, à cette                        langue qui ne demande qu’à être l’organe rapide du plus agréable bon sens,                        qui l’est si souvent chez lui, et à laquelle, après tous les essors                        aventureux et les fatigues de style, on est heureux de se retremper et de se                        rafraîchir comme à la source maternelle. On s’est laissé reprendre à tant de                        qualités de vive justesse, de raison railleuse et de grâce. Je dirai donc,                        sans croire nous trop accorder, que dans cette troisième génération plus <pb n="5"/> d’un esprit en est revenu, sans fléchir sur les points                        essentiels, à voir en Voltaire ce qu’il convient d’y voir avant tout                        lorsqu’on le considère en lui-même et dans les conséquences immédiates qui                        sont sorties de ses œuvres. Mais ces conséquences (là est le malheur), elles                        ne sont pas seulement immédiates et relatives à son temps, elles ont encore                        à sortir et à courir pour plusieurs générations, et elles sont loin d’être                        épuisées. L’homme et l’écrivain chez Voltaire sont parfaitement définis et                        connus, ou du moins peuvent l’être : le combattant et le chef de parti                        Voltaire continue toujours. Comme un général mort, mais dont le nom promet                        des victoires, on l’a attaché sur son cheval, et la bataille se rengage                        autour de lui, comme autour du plus guerroyant. Il est le champion voué à                        des querelles immortelles. Demandez donc de l’impartialité dans cette                        mêlée ! Pauvre effort d’une postérité qui fuit continuellement et recule !                        On se donne bien du mal pour arriver à être juste, à voir juste, et quand on                        a à peu près atteint le point, entrent à l’instant de nouveaux venus qui                        brouillent tout encore une fois, remettent tout en jeu, et, au nom de leurs                        passions ou de leurs convictions, ne veulent voir qu’un côté, sont excessifs                        dans l’enthousiasme comme dans l’invective ; et c’est ainsi que tout est à                        recommencer toujours.</p><p>La publication de ces deux volumes de <hi rend="i">Lettres inédites</hi> va                        nous permettre et nous obliger de parcourir une fois de plus et de repasser                        rapidement en idée toute la vie de Voltaire. Elle ne change rien d’ailleurs                        à ce qu’on connaissait, elle n’y ajoute rien d’imprévu ; avec Voltaire, il                        ne faut plus s’attendre depuis longtemps à des révélations ; il a tout dit                        du premier coup. Mais ces deux volumes contiennent de nouveaux témoignages                        de son esprit et de ses grâces, et sont généralement assez purs de ses                        excès. On peut en parler sans <pb n="6"/>avoir à toucher nécessairement à                        rien de ce qui envenime. Les premières lettres en date nous le montrent dans                        cette première saillie de jeunesse et de joie, avant ses tristes aventures,                        avant ce voyage d’Angleterre, qui le fit rentrer en lui-même et le mûrit. Il                        a vingt-quatre ans, il écrit à M<hi rend="sup">me</hi> de Bernières, sa                        grande amie d’alors ; il fait des rêves de retraite délicieuse avec elle                        dans sa maison de La Rivière-Bourdet, et dès ce temps-là il s’occupe de sa                        fortune avec M. de Bernières, qui paraît avoir eu le goût des spéculations                        et des entreprises :</p><quote><p rend="indent">Pour moi, madame, qui ne sais point de compagnie plus                            aimable que la vôtre et qui la préfère même à celle des Indes, quoique                            j’y aie une bonne partie de mon bien, je vous assure que je songe bien                            plutôt au plaisir d’aller vivre avec vous à votre campagne, que je ne                            suis occupé du succès de l’affaire que nous entreprenons. La grande                            affaire et la seule qu’on doive avoir, c’est de vivre heureux ; et si                            nous pouvions réussir à le devenir sans établir une caisse de <hi rend="i">juifrerie</hi>, ce serait autant de peine épargnée. Ce qui                            est très sûr, c’est que si notre affaire échoue, j’ai une consolation                            toute prête dans la douceur de votre commerce, etc.</p></quote><p rend="indent">Il va à Villars chez la maréchale, qui était aussi l’une de ses                        grandes amies, et plus encore, une passion. Il partage en ce temps-là sa vie                        entre les Villars, les Sully, les Richelieu, les d’Ussé, les La Feuillade ;                        il nage à fleur d’eau dans ce grand monde et s’y déploie à l’aise comme chez                        lui, avec une légère pointe d’insolence qui sent la conquête. On est sous la                        Régence ; les rangs semblent confondus. Voltaire qui représente l’esprit ne                        conçoit nulle limite à son essor, et dès le premier jour il fraie sur le                        pied d’égalité avec les premiers. Ceux-ci le caressent et le gâtent, jusqu’à                        l’heure où l’un d’eux lui fera sentir que tout n’est pas encore gagné, que                        faveur n’est pas justice, et que tolérance n’est pas droit. Cependant, au                        milieu de ses succès, et tout en travaillant à ses tragédies, à son poème                        épique, Voltaire songe <pb n="7"/>à ses affaires de fortune. Par un canal                        sûr qu’il a auprès du régent (et il était à portée d’en avoir plus d’un                        parmi ses amis), il a parole d’obtenir un privilège pour la formation de je                        ne sais quelle compagnie ; les capitalistes sont tout trouvés. Voltaire est                        à Villars ; il s’y oublie un peu ; les gens intéressés à l’affaire le                        pressent et lui font dire qu’il est urgent qu’il revienne à Paris. Il faut                        voir comme le gentilhomme Voltaire reçoit l’avis de ces messieurs, les                        hommes d’argent ; c’est à M<hi rend="sup">me</hi> de Bernières toujours                        qu’il écrit (1718) :</p><quote><p rend="indent">Si j’avais eu une chaise de poste, madame, je serais venu à                            Paris par l’envie que j’ai de vous faire ma cour, plus que par                            l’empressement de finir l’affaire. Je ne l’ai pas négligée, quoique je                            sois resté à Villars. On m’a écrit que M. le régent a donné sa parole,                            et comme j’ai celle de la personne qui l’a obtenue du régent, je ne                            crains point qu’on se serve d’un autre canal que le mien ; je peux même                            vous assurer que, si je pensais qu’ils eussent dessein (<hi rend="i">les                                hommes d’argent</hi>) de s’adresser à d’autres, mon peu de crédit                            auprès de certaines personnes serait assez fort pour faire échouer leur                            entreprise. Ces messieurs se moquent du monde de s’imaginer que le                            succès de l’affaire dépende de me voir arriver à Paris le 15 plutôt que                            le 20 ; quelques jours de plus ou de moins ne gâteront rien à nos                            arrangements.</p><p rend="indent">Je pars jeudi, demain au soir, avec M. et M<hi rend="sup">me</hi> la maréchale de Villars. Quand je serai, arrivé, il faudra                            que j’aille sur-le-champ à Versailles, dont je ne partirai qu’après                            avoir consommé l’affaire, ou l’avoir entièrement manquée. Vous me mandez                            que, si je ne suis pas à Paris aujourd’hui jeudi, la chose est manquée                            pour moi. Dites à vos messieurs qu’elle ne sera manquée que pour eux,                            que c’est à moi qu’on a promis le privilège, et que, quand je l’aurai                            une fois, je choisirai la compagnie qui me plaira.</p></quote><p rend="indent">On voit que dans les affaires comme dans la littérature, comme                        dans le monde, et partout, il entre la tête haute, sûr qu’il est de son                        fait, remettant les gens à leur place et prenant la sienne hardiment, en                        grand seigneur de l’esprit.</p><p>Admire qui voudra cette faculté qu’avait Voltaire à vingt-quatre ans de faire                        des tragédies, un poème épique <pb n="8"/>et des affaires ! Il prévoyait,                        dit-on, qu'il fallait être riche pour être ensuite indépendant. Je crois                        qu’il prévoyait moins cela alors, qu’il n’obéissait à un goût naturel, à un                        besoin chez lui très caractérisé et qu’ont noté tous ceux qui l’ont bien                        connu. Seulement il y joignait bien du bel air.</p><p>Dans une des lettres de ce temps à M<hi rend="sup">me</hi> de Bernières, il                        met ce mot à l’adresse de Thieriot : « Et vous, mon cher Thieriot…, je vous                        demande instamment un Virgile et un Homère (non pas celui de La Motte).                        Envoyez cela, je vous prie, au suisse de l’hôtel de Villars, pour me le                        faire tenir à Villars. J’en ai un besoin pressant. — Envoyez-le-moi plutôt                        aujourd’hui que demain. Ces deux auteurs sont mes dieux domestiques, sans                        lesquels je ne devrais point voyager. » Voilà le poème épique qui le                        préoccupe au milieu de tant d’autres soins ; cette diversité d’emplois et de                        pensées ne laisse pas d’y nuire. Conçu, bercé, caressé et promené dans ces                        châteaux des Sully, des Caumartin, le poème de <hi rend="i">La Henriade</hi>                        n’y reçut jamais ce dernier achèvement de la méditation, de la solitude, ce                        je ne sais quoi de sacré que donne la visite silencieuse de la muse. Homère                        et Virgile n’étaient pas, j’imagine, sujets à de telles diversions                        mondaines. Molière, louant le peintre Mignard, son ami, et célébrant ses                        grands travaux du Val-de-Grâce, lui disait, ou plutôt disait à son sujet à                        Colbert :</p><quote><l>L’étude et la visite ont leurs talents à part ;</l><l>Qui se donne à la Cour se dérobe à son art.</l><l>Un esprit partagé rarement s’y consomme,</l><l>Et les <hi rend="i">emplois de feu</hi> demandent tout un homme.</l></quote><p rend="indent">Le feu chez Voltaire fut toujours rapide. Ce ne fut qu’une                        flamme souvent charmante ; ce qu’elle n’avait pas dessiné en courant et du                        premier jet, le foyer intérieur n’y suppléait pas. Même quand il eut tout le                        loisir, <pb n="9"/>il n’eut jamais le recueillement ; son esprit, de tout                        temps, resta partagé.</p><p>Il est vrai que, si l’on excepte les poèmes épiques, on fait bien des choses                        à la fois dans la jeunesse. Ce grand monde et ces salons qui se disputaient                        Voltaire l’accomplirent à certains égards et firent de lui le poète du tour                        le plus vif, le plus aisé, l’homme de lettres du goût le plus naturellement                        élégant. Quand on ne songe qu’à l’idéal de l’agrément, à la fleur de fine                        raillerie et d’urbanité, on se plaît à se figurer Voltaire dans cette                        demi-retraite, dans ces jouissances de société qu’il rêva bien souvent,                        qu’il traversa quelquefois, mais d’où il s’échappait toujours. « Mon Dieu,                        mon cher Cideville, écrivait-il à l’un de ses amis du bon temps, que ce                        serait une vie délicieuse de se trouver logés ensemble trois ou quatre gens                        de lettres avec des talents et point de jalousie, de s’aimer, de vivre                        doucement, de cultiver son art, d’en parler, de s’éclairer mutuellement ! Je                        me figure que je vivrai un jour dans ce petit paradis, mais je veux que vous                        en soyez le dieu. » La lettre où il dit cela est de 1732, c’est-à-dire d’une                        date postérieure à son séjour en Angleterre. Sans trop presser les dates,                        les personnages de cette intimité idéale que de loin et à distance on lui                        compose, seraient Formont, Cideville, des Alleurs, M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, le président de Maisons, Genonville, l’élite des amis                        de sa première ou de sa seconde jeunesse ; gens d’esprit et de commerce sûr,                        jugeant, riant de tout, mais entre soi, sans en faire part au public,                        sachant de toutes choses ou croyant savoir ce qui en est, prenant le monde                        en douceur et en ironie, et occupés à se rendre heureux ensemble par les                        plaisirs de la conversation et d’une étude communicative et sans contrainte.                        Mais Voltaire, en étant le dieu d’un tel monde et se modérant assez pour                        s’en contenter, se condamnant à mener cette vie de parfait galant homme, <pb n="10"/>n’eût rien été qu’un Voiture accompli et un Hamilton supérieur :                        et il avait en lui une autre étoffe, bien d’autres facultés qui étaient à la                        fois son honneur et son danger. Il traversa bien souvent dans sa vie de ces                        cercles délicieux (« <hi rend="i">suavissimam gentem</hi> », comme il                        disait) qui se formaient un moment autour de lui, qui se ralliaient à son                        brillant, dont il était le génie familier et l’âme, et en sortait bientôt                        par quelque accident <note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et                            il en sortait bientôt par quelque accident.</note>. L’accident au fond                        venait de lui : il tenait à un défaut et à une qualité. Le défaut, c’était                        le besoin d’action à tout prix, le besoin de bruit et de renommée qui ne se                        passait ni des intrigues ni des manèges, et qui jouait avec les moyens                        scabreux : de là toute une suite d’indiscrétions, de déguisements, de                        rétractations, de désaveux, de mensonges. Une infinité de misères. La                        qualité était une passion souvent sincère et la conviction sur des points                        qui intéressaient l’humanité. Mais, même lorsqu’il fut devenu ce qu’il                        n’aurait pu dans aucun cas s’empêcher d’être, le roi des poètes de son temps                        et le chef du parti philosophique, même alors Voltaire avait des regrets et                        des habitudes d’homme de société, d’auteur de société, et qui n’aurait voulu                        rester que cela. À l’entendre, lui l’homme de la publicité harcelante et qui                        fatigua la renommée, il ne publiait jamais, presque jamais, ses livres que                        malgré lui, à son corps défendant : il avait un secrétaire qui le volait, un                        ami indiscret qui colportait ses manuscrits ; le libraire pirate s’emparait                        de son bien en le gâtant, en le falsifiant, et force lui était alors                        d’imprimer lui-même ses productions et de les livrer au public dans leur                        sincérité. C’était son apologie. « Comment est-ce donc qu’on a imprimé ma                        lettre à l’abbé Dubos ? écrivait-il à Thieriot en 1739 ; j’en suis très                        mortifié : il est dur d’être toujours un homme public. » Ce fut toute sa vie                        sa prétention d’avoir l’existence d’un écrivain gentilhomme, qui vit de son                        bien, <pb n="11"/>s’amuse, joue la tragédie en société, s’égaie avec ses                        amis et se moque du monde : « Je suis bien fâché, écrivait-il de Ferney à                        d’Argental (1764), qu’on ait imprimé <hi rend="i">Ce qui plaît aux                            dames</hi> et <hi rend="i">L’Éducation des filles</hi> ; c’est faner de                        petites fleurs qui ne sont agréables que quand on ne les vend pas au                        marché. »</p><p>Je me suis amusé moi-même à recueillir dans la correspondance nouvellement                        publiée bon nombre de préceptes de vie qui se rapportent à ce régime de                        gaieté, auquel il dérogea souvent, mais sur lequel aussi il revient trop                        habituellement pour que ce ne soit pas celui qu’il préfère :</p><quote><p rend="indent">Ce monde est une guerre ; celui qui rit aux dépens des                            autres est victorieux.</p><p rend="indent">Je me contente de ricaner sans me mêler de rien. Il est                            vrai que je ricane beaucoup. Cela fait du bien et soutient son homme                            dans la vieillesse.</p><p rend="indent">Mes anges (<hi rend="i">il appelle ainsi M. et M<hi rend="sup">me</hi> d’Argental</hi>), en attendant la tragédie,                            voici la farce ; il faut toujours s’amuser, rien n’est si sain.</p><p rend="indent">Que la guerre continue (<hi rend="i">celle de                            Sept Ans</hi>), que la paix se fasse, <hi rend="i">vivamus et                                bibamus</hi> !</p><p rend="indent">Je me ruine (<hi rend="i">à bâtir</hi>), je le sais bien ;                            mais je m’amuse. Je joue avec la vie ; voilà la seule chose à quoi elle                            soit bonne.</p><p rend="indent">J’ai essuyé de bien cruelles afflictions en ma vie ; le                            baume de Fier-à-bras que j’ai appliqué sur mes blessures a toujours été                            de chercher à m’égayer. Rien ne m’a paru si gai que mon épître                            dédicatoire (<hi rend="i">celle de la tragédie des Scythes</hi>). Je ne                            sais pas si elle aura plus, mais elle m’a fait rire dans le temps que                            j’étais au désespoir.</p><p rend="indent">Réjouissez-vous bien, monsieur (<hi rend="i">il parle au                                comte de La Touraille</hi>), il n’y a que cela de bon, après                            tout.</p></quote><p rend="indent">J’arrête là ces citations qu’on pourrait multiplier à l’infini.                        On sent en plus d’un endroit une sorte de parti pris de rire. Il ne rit pas                        seulement, il ricane ; il y a un peu de tic, c’est le défaut. À la longue,                        on prend toujours la ride de son sourire.</p><p>Quoi qu’il en soit, Voltaire, même au début, avant le rire bouffon et le rire                        décharné, Voltaire dans sa fleur <pb n="12"/>de gaieté et de malice était                        bien, par tempérament, comme par principes, le poète et l’artiste d’une                        époque dont le but et l’inspiration avouée était le plaisir, avant tout le                        plaisir.</p><p>Mais les cercles les plus agréables, cependant, ne suffisaient point à                        Voltaire et ne pouvaient l’enfermer : il en sortait, à tout moment, je l’ai                        dit, et par des défauts et par des parties plus sérieuses et louables. Il en                        sortait parce qu’il avait le diable au corps, et parce qu’il avait aussi des                        étincelles du dieu. Se moquer est bien amusant ; mais ce n’est qu’un mince                        plaisir si l’on ne se moque des gens à leur nez et à leur barbe, si les sots                        ennemis qu’on drape n’en sont pas informés et désolés ; de là mille                        saillies, mille escarmouches imprudentes qui devenaient entre eux et lui des                        guerres à mort. Le théâtre, la tragédie, qu’adorait Voltaire et où il                        excellait selon le goût de son temps, le livrait au public par un plus noble                        côté. L’histoire, où il excellait aussi, et où il se montrait supérieur                        quand elle était contemporaine ou presque contemporaine, ne le conviait pas                        moins à devenir un auteur célèbre dans le sens le plus respectable du mot,                        le peintre de son siècle et du siècle précédent. Voltaire s’intéressait à                        tout ce qui se passait dans le monde auprès de lui ou loin de lui ; il y                        prenait part, il y prenait feu ; il s’occupait des affaires des autres, et,                        pour peu que sa fibre en fût émue, il en faisait les siennes propres ; il                        portait le mouvement et le remue-ménage partout où il était, et devenait un                        charme ou un tourment. Ce diable d’homme (c’est le nom dont on le nomme                        involontairement) ne pouvait donc, dans aucun cas, malgré ses velléités de                        retraite et de riante sagesse, se confiner à l’existence brillante et douce                        d’un Atticus ou même d’un Horace, et se contenter pour la devise de sa vie                        de ce mot qu’il écrivait galamment au maréchal de Richelieu : « Je me borne                        à vous amuser. » Il avait commencé, <pb n="13"/>nous l’avons vu, par dire à                            M<hi rend="sup">me</hi> de Bernières : « La grande affaire et la seule,                        c’est de vivre heureux » ; et, bon gré mal gré, il était entraîné à                        justifier chaque jour à l’avance le mot de Beaumarchais : « Ma vie est un                        combat. »</p><p>La correspondance inédite donne peu de détails nouveaux sur la sortie de                        Voltaire hors du royaume en 1726 et sur cette retraite en Angleterre, qui                        fut si décisive pour son éducation intellectuelle. Il devait y être préparé                        par ses conversations avec Bolingbroke, qu’il avait beaucoup vu à Paris et à                        sa terre de la Source, près d’Orléans ; mais l’impression qu’il reçut de ce                        spectacle nouveau, moins encore de la chose politique et du jeu de la                        constitution que du groupe philosophique et librement penseur qu’il y                        rencontra, paraît avoir surpassé son attente ; elle fut sur lui profonde et                        indélébile. Cette période de la vie de Voltaire, ces trois années d’étude et                        de silence, où il entra n’étant que le libertin du <hi rend="i">Temple</hi>                        et le plus charmant homme de société, et d’où il sortit homme et philosophe,                        sont restées assez obscures et mystérieuses, précisément parce qu’il les                        passa dans le silence. On entrevoit par sa correspondance avec le chevalier                        Falkener quelles liaisons fortes et tendrement graves il y avait                        contractées, et combien intime et durable il en garda le souvenir. Cet                        endroit me paraît le seul de la vie de Voltaire qui fasse désirer encore des                        éclaircissements de détail. Il est un moment et un milieu où les talents et                        les esprits, jusque-là tout jeunes et adolescents, s’achèvent, se font et                        deviennent adultes : l’Angleterre a été ce lieu pour Voltaire. Il en revint                        définitivement formé, avec un fonds d’idées qu’il accroîtra peu, et avec un                        cachet intérieur qu’il ne perdra plus.</p><p>J’avais cru d’abord que la lettre suivante, qui dans le nouveau recueil est                        mise à la date de 1724, était de <pb n="14"/>1726, et devait se rapporter au                        moment où Voltaire venait d’avoir affaire au chevalier de Rohan et se                        disposait à quitter la France, ou du moins Paris, avant d’être mis à la                        Bastille : il y a un accent qui me semblait déceler son âme en cette crise                        la plus douloureuse de sa vie. Voici la lettre :</p><quote><p rend="right">À M<hi rend="sup">me</hi> de Bernières.</p><p rend="indent">J’ai été à l’extrémité ; je n’attends que ma convalescence                            pour abandonner à jamais ce pays-ci. Souvenez-vous de l’amitié tendre                            que vous avez eue pour moi ; au nom de cette amitié, informez-moi par un                            mot de votre main de ce qui se passe, ou parlez à l’homme que je vous                            envoie, en qui vous pouvez prendre une entière confiance. Présentez mes                            respects à M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand. Dites à Thieriot que je                            veux absolument qu’il m’aime, ou quand je serai mort, ou quand je serai                            heureux ; jusque-là, je lui pardonne son indifférence. Dites à M. le                            chevalier des Alleurs que je n’oublierai jamais la générosité de ses                            procédés pour moi. Comptez que, tout détrompé que je suis de la vanité                            des amitiés humaines, la vôtre me sera à jamais précieuse. Je ne                            souhaite de revenir à Paris que pour vous voir, vous embrasser encore                            une fois, et vous faire voir ma constance dans mon amitié et dans mes                            malheurs.</p></quote><p rend="indent">Mais, tout bien considéré, ces mots, <hi rend="i">j’ai été à                            l’extrémité</hi>, se rapportent peut-être mieux à une maladie qu’il eut                        en effet en 1724, après avoir pris les eaux de Forges, et conviennent moins                        à l’état où l’aurait mis l’indigne guet-apens du chevalier de Rohan. Nous en                        resterons donc, pour sa disposition d’esprit en cette heure pour lui si                        sérieuse, sur cet unique témoignage, cette lettre adressée à Thieriot qui se                        trouve dans la correspondance générale, et où se lisent ces nobles                        paroles :</p><quote><p rend="indent">Je suis encore très incertain si je me retirerai à                            Londres : je sais que c’est un pays où les arts sont tous honorés et                            récompensés, où il y a de la différence entre les conditions, mais point                            d’autre entre les hommes que celle du mérite. C’est un pays où l’on                            pense librement et noblement, sans être retenu par aucune crainte                            servile. Si je suivais mon inclination, ce serait là que je me fixerais,                            dans l’idée seulement d’apprendre à penser. Mais je ne sais si ma petite                            fortune, très dérangée par tant de voyages, ma mauvaise santé, plus <pb n="15"/> altérée que jamais, et mon goût pour la plus profonde                            retraite, me permettront d’aller me jeter au travers du tintamarre de                            Whitehall et de Londres. Je suis très bien recommandé en ce pays-là et                            on m’y attend avec assez de bonté ; mais je ne puis pas vous répondre                            que je fasse le voyage. Je n’ai plus que deux choses à faire dans ma                            vie : l’une de la hasarder avec honneur dès que je le pourrai, et                            l’autre de la finir dans l’obscurité d’une retraite qui convient à ma                            façon de penser, à mes malheurs et à la connaissance que j’ai des                            hommes.</p></quote><p rend="indent">Au retour d’Angleterre, et l’idée de pouvoir amener le                        chevalier de Rohan à une réparation personnelle par les armes étant dès                        longtemps abandonnée, Voltaire essaya de réaliser en partie la dernière                        moitié de son vœu, et, sinon d’ensevelir sa vie dans la retraite, du moins                        de l’y abriter et de l’y embellir, en ne se livrant au monde que par le                        superflu de son esprit et par les pages que le vent ferait toujours assez                        vite envoler par sa fenêtre : il noua sa liaison étroite avec la marquise du                        Châtelet, et il eut sa période de Cirey. Il vécut pour elle et selon elle.                        Si l’on a égard à son humeur, à ses pétulances et au caractère aussi de la                        marquise, on trouvera qu’il ne tint pas trop mal sa gageure, puisque cette                        liaison dura plus de quinze ans et ne fut rompue que par la mort. Il y fut                        heureux malgré quelques courts orages, et sauf des querelles d’intérieur qui                        ont transpiré et que la curiosité maligne a recueillies. Il était réellement                        sous le charme : il l’admirait, il la proclamait sublimée, il la trouvait                        belle ; il se plaît, dans ses lettres à Falkener, à donner son adresse chez                        elle, au château de Cirey : « Là, disait-il, vit une jeune dame, la marquise                        du Châtelet, à qui j’ai appris l’anglais, etc. » Trois choses pourtant me                        gâtent Cirey, a dit un fin observateur : — d’abord, cette manie de géométrie                        et de physique qui allait très peu à Voltaire, qui n’était chez lui qu’une                        imitation de la marquise, et par laquelle il se détournait de sa vocation                        vraie et des heureux domaines où il était <pb n="16"/> maître ; — en second                        lieu ces scènes orageuses, ces querelles de ménage soudaines, rapides mais                        burlesques, dont nous sommes, bon gré mal gré, informés, et qui faisaient                        dire à un critique de nos jours qu’il n’aurait jamais cru que l’expression                            <hi rend="i">à couteaux tirés</hi> fût si près de n’être pas une                        métaphore ; — en troisième lieu, cette impossibilité pour Voltaire, même                        châtelain, même amoureux, même physicien et géomètre de rencontre, de n’être                        pas un homme de lettres depuis le bout des nerfs jusqu’à la moelle des os ;                        et dès lors ses démêlés avec les libraires, ses insomnies et ses agitations                        extraordinaires au sujet des copies de <hi rend="i">La Pucelle</hi> (voir                        là-dessus les lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Grafigny), ses fureurs                        et ses cris de possédé contre Desfontaines et les pamphlets de Paris. C’en                        est assez, en effet, pour gâter un Éden.</p><p>Sur le chapitre des mathématiques, et sur cette géométrie de complaisance                        dont le goût prit subitement à Voltaire, le nouveau recueil nous fournit                        quelques lettres qui sont de celles que le commun des lecteurs se contente                        de parcourir et d’effleurer du regard : un habile homme m’avertit d’y                        prendre garde, et il me fait lire, en me le commentant, ce passage :</p><quote><p rend="indent">Puisque me voilà en train, dit Voltaire en écrivant à un                            M. Pilot de l’Académie des sciences, il faut encore, monsieur, que je                            vous importune sur une petite difficulté. M<hi rend="sup">me</hi> la                            marquise du Châtelet me faisait, il y a quelques jours, l’honneur de                            lire avec moi <hi rend="i">La Dioptrique</hi> de Descartes : nous                            admirions tous deux la proportion qu’il dit avoir trouvée entre le sinus                            de l’angle d’incidence et le sinus de l’angle de réflexion ; mais en                            même temps nous étions étonnés qu’il dît que les angles ne sont pas                            proportionnels, quoique les sinus le soient. Je n’y entends rien : je ne                            conçois pas que la mesure d’un angle soit proportionnelle, et que                            l’angle ne le soit pas. Oserai-je vous supplier d’éclairer sur cela mon                            ignorance ?</p><p rend="indent">J’ai une santé bien faible pour m’appliquer aux                            mathématiques ; je ne peux pas travailler une heure par jour sans                            souffrir beaucoup.</p></quote><p rend="indent"><pb n="17"/>Il avait mieux à faire de sa santé que de forcer                        son ingénieux et rapide esprit à s’occuper de ces matières, qu’il comprenait                        assurément au moment ou on les lui expliquait, mais qu’il oubliait aussitôt,                        et qu’il lui eût fallu rapprendre l’instant d’après. Ainsi il est étrange,                        me dit mon excellent <hi rend="i">avertisseur</hi>, que Voltaire s’étonne de                        ce que les angles ne sont pas proportionnels, quoique les sinus le soient ;                        car c’est une proposition élémentaire de géométrie « que les arcs de cercle                        sont proportionnels aux angles au centre qui les comprennent » ; mais quant                        à la ligne qu’on appelle sinus, ce n’est qu’une fonction de l’angle, et qui                        seule ne suffit pas pour le mesurer. Ce qui est plus étrange encore que                        l’étonnement de Voltaire, c’est que cet étonnement ait été partagé par                        l’illustre marquise, qui passe pour un géomètre d’une certaine force : il                        fallait que ce jour-là elle eût perdu ses principes, selon le mot piquant et                        bien connu de M<hi rend="sup">me</hi> de Staal de Launay : « Elle fait                        actuellement la revue de ses principes : c’est un exercice qu’elle réitère                        chaque année, sans quoi ils pourraient s’échapper, et peut-être s’en aller                        si loin qu’elle n’en retrouverait pas un seul. Je crois bien que sa tête est                        pour eux une maison de force, et non pas le lieu de leur naissance : c’est                        le cas de veiller soigneusement à leur garde. » Cela n’a l’air que d’une                        méchanceté ; mais voici la preuve. Les principes, ceux qui concernent le                        sinus, avaient déménagé ce matin-là.</p><p>Et Voltaire, ce même homme qui trébuchait ainsi dans le détail, reprenait ses                        avantages dès qu’il s’agissait d’ensemble ; il était de ces esprits fins et                        prompts qui devinent mieux qu’il ne connaissent, qui n’ont pas la patience                        de porter une démonstration un peu longue, mais qui enlèvent parfois tout                        d’une vue une haute vérité, et qui réussissent alors à l’exprimer de manière                        à ravir les savants eux-mêmes. Dans le temps où il faisait <pb n="18"/>ses                        cours de physique si intéressants et si suivis, M. Biot se plaisait à citer,                        comme le plus fidèle et le plus vivant résumé de la théorie de la lumière,                        ces beaux vers de l’épître à M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet <hi rend="i">Sur la philosophie de Newton</hi> :</p><quote><l>Il déploie à mes yeux par une main savante</l><l>De l’astre des saisons la robe étincelante ;</l><l>L’émeraude, l’azur, le pourpre, le rubis,</l><l>Sont l’immortel tissu dont brillent ses habits.</l><l>Chacun de ses rayons dans sa substance pure</l><l>Porte en soi les couleurs dont se peint la nature ;</l><l>Et, confondus ensemble, ils éclairent nos yeux,</l><l>Ils animent le monde, ils emplissent les cieux…</l></quote><p rend="indent">Ainsi cette excursion fort inutile de Voltaire dans les                        mathématiques, et qui allait devenir une fausse route, ne fut pas tout à                        fait perdue : elle lui servit du moins à composer cette belle épître<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Émile Du Bois Reymond, l’un des secrétaires                            perpétuels de l’Académie de Berlin, dans un discours prononcé en séance                            publique (1868), a traité de Voltaire <hi rend="i">dans ses rapports                                avec les sciences naturelles</hi>. M. Du Bois Reymond me fait                            l’honneur de m’écrire à ce sujet, dans une lettre du 11 avril 1868 :                            « Je crois que les travaux scientifiques auxquels Voltaire s’est livré                            avec tant d’ardeur pendant son séjour à Cirey, ont fait plus que lui                            fournir seulement le sujet de quelques beaux vers ; qu’ils ont eu sur                            son esprit une influence marquée et que c’est à eux, ou, si l’on aime                            mieux, à la tournure d’esprit qui seule l’en rendait capable, mais que                            par contre-coup ils tendaient à développer, qu’on doit rapporter ce                            positivisme qui forme le trait caractérislique de Voltaire. Je crois                            voir, en un mot, dans ces travaux de Voltaire, sinon le germe, tout au                            moins un élément très essentiel de l’action qu’il a exercée sur son                            siècle… » — Nous autres, Français, nous sommes un peu lestes dans nos                            conclusions, et nous avons beau faire, nous ressemblons plus ou moins à                            ce seigneur Pococurante que Voltaire lui-même a introduit dans <hi rend="i">Candide</hi>. Les critiques allemands, au contraire, sont                            grands raisonneurs et se piquent de rattacher rigoureusement les effets                            aux causes. Que celui qui a du loisir examine, s’il est curieux, le                            point en question !</note>. — « Je suis bien malade, écrivait-il à                        Thieriot en août 1738, Newton et <hi rend="i">Mérope</hi> m’ont tué. » Ni                        l’un ni l’autre ne le tuèrent. Cette <hi rend="i">Mérope</hi>, <pb n="19"/>qui parut l’un de ses chefs-d’œuvre, lui valut de vives jouissances. Il                        avait fait semblant de résister aux avances de ceux qui voulaient qu’il la                        donnât au public. M<hi rend="sup">lle</hi> Quinault lui avait écrit à ce                        sujet ; il lui répondait par une des plus jolies lettres du nouveau                        recueil ; il lui disait :</p><quote><p rend="indent">Vous êtes toute propre à faire des miracles ; j’en ai grand                            besoin. Je ne sais si je n’ai pas renoncé entièrement à l’envie                            dangereuse de me faire juger par le public. Il vient un temps, aimable                            Thalie, où le goût du repos et les charmes d’une vie retirée l’emportent                            sur tout le reste. Heureux qui sait se dérober de bonne heure aux                            séductions de la renommée, aux fureurs de l’envie, aux jugements                            inconsidérés des hommes ! Je n’ai que trop à me repentir d’avoir                            travaillé à autre chose qu’à mon repos. Qu’ai-je gagné par vingt ans de                            travail ? Rien que des ennemis. C’est là presque tout le prix qu’il faut                            attendre de la culture des belles-lettres ; beaucoup de mépris quand on                            ne réussit pas, et beaucoup de haine quand on réussit. Le succès même a                            toujours quelque chose d’avilissant par le soin qu’on a d’encourager je                            ne sais quels bateleurs d’Italie à tourner le sérieux en ridicule et à                            gâter le goût dans le comique (<hi rend="i">allusion aux parodies qu’on                                faisait de ses pièces</hi>)…</p><p rend="indent">J’ai toujours été indigné pour vous et pour moi, que des                            travaux si difficiles et si utiles fussent payés de tant d’ingratitude ;                            mais à présent mon indignation est changée en découragement. Je ne                            réformerai point les abus du monde ; il vaut mieux y renoncer. Le public                            est une bête féroce : il faut l’enchaîner ou la fuir. Je n’ai point de                            chaînes pour elle, mais j’ai le secret de la retraite. J’ai trouvé la                            douceur du repos, le vrai bonheur. Irai-je quitter tout cela pour être                            déchiré par l’abbé Desfontaines, et pour être immolé sur le théâtre des                            farceurs italiens à la malignité du public et aux rires de la                            canaille ?…</p><p rend="indent">J’ajouterai à tout ce que je viens de vous dire qu’il est                            impossible de bien travailler dans le découragement où je suis. Il faut                            une ivresse d’amour-propre et d’enthousiasme : c’est un vin que j’ai                            cuvé, et que je n’ai plus envie de boire. Vous seule seriez capable de                            m’enivrer encore ; mais, si vous avez toujours le saint zèle de faire                            des prosélytes, vous trouverez dans Paris des esprits plus propres que                            moi à cette vocation, plus jeunes, plus hardis, et qui auront plus de                            talent. Séduisante Thalie, laissez-moi ma tranquillité ; je vous serai                            toujours aussi attaché que si je devais à vos soins le succès de deux                            pièces par an. Ne me tentez point, ne rallumez point un feu que je veux                            éteindre, n’abusez point de votre pouvoir. Votre lettre m’a presque fait                            imaginer un plan de tragédie ; une seconde lettre m’en <pb n="20"/>ferait faire les vers. Laissez-moi ma raison, je vous en prie. Hélas !                            j’en ai si peu !…</p></quote><p rend="indent">Il céda, il fit encore une et deux tragédies, et bien d’autres.                        Il laissa donner sa <hi rend="i">Mérope</hi>, et il lui dut à Paris un                        triomphe des plus flatteurs, et qui présageait celui qui l’attendait aux                        mêmes lieux trente-cinq ans plus tard :</p><quote><p rend="indent">Mercredi 20 (<hi rend="i">mars 1743</hi>), lit-on dans le                            journal de l’avocat Barbier, on représenta à la Comédie-Française la                            tragédie de <hi rend="i">Mérope</hi>, veuve du fils du grand Alcide et                            mère d’Égisthe. Cette pièce a été composée par M. de Voltaire, qui est                            le roi de nos poètes. Cette tragédie, dans laquelle il n’y a pas un seul                            mot d’amour ni d’intrigue, a été trouvée si belle, que M. de Voltaire,                            qui parut après la pièce dans une première loge, fut claqué                            personnellement pendant un quart d’heure, tant par le théâtre que par le                            parterre ; on n’a jamais vu rendre à aucun auteur des honneurs aussi                            marqués.</p></quote><p rend="indent">— Nous continuerons de parcourir librement la vie de Voltaire,                        en prenant autant que possibles nos preuves et témoignages dans le recueil                        nouveau.</p></div></body>
</text>
</TEI>

