<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le maréchal de Saint-Arnaud – Ses lettres publiées par sa famille, et autres lettres inédites</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-05-30"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-05-30"><head>Le maréchal de Saint-Arnaud <lb/>Ses lettres publiées par sa famille<note place="bottom" resp="author">[NdA] Michel Lévy, 2 vol., in-8°, 1855.</note>, et autres                    lettres inédites</head><dateline>[31 mai 1857.]</dateline><p rend="indent"><pb n="412"/>Il y a eu de nos jours, et dans un intervalle de peu                    d’années, trois belles morts, trois morts généreuses, égales à tout ce qu’on                    peut admirer en ce genre dans le passé, et qui laissent ceux qui ont succombé                    dans une attitude historique suprême, plus grands qu’il ne leur avait été donné                    de paraître jusque-là dans leur vie ; la mort de M. Affre, archevêque de Paris,                    sur les barricades ; la mort de M. Rossi, à Rome, sous le poignard, au moment où                    ce politique habile, devenu fier et hardi, restaurait et réhabilitait, en le                    servant, le régime civil pontifical ; la mort du maréchal de Saint-Arnaud, au                    lendemain de sa victoire de l’Alma, cette mort qu’il portait en lui depuis bien                    des jours, qu’il contenait et recélait en quelque sorte, à laquelle il <hi rend="i">commandait <pb n="413"/>d’attendre</hi> jusqu’à ce qu’il eût                    lui-même frappé le grand coup qu’il méditait. Courage surnaturel, mais auquel il                    s’était par avance essayé de longue main et presque accoutumé avant le dernier                    jour ! Combien de fois déjà auparavant n’avait-il pas dompté le mal et triomphé                    de l’épuisement extrême pour courir à l’action, pour voler le premier au péril !                    C’est ce nerf héroïque, cette veine de sentiments énergiques déjà anciens, cette                    lutte prolongée du moral et du physique, qui mérite étude et qui offre à                    l’observation un intérêt puissant. La correspondance du maréchal publiée par sa                    famille nous permet de pénétrer dans toute sa vie militaire des dernières                    années. Nous pouvons apprécier désormais, jusque dans la camaraderie du bivouac,                    cet homme de sentiment, d’impression, de ressort, d’élan, abattu vingt fois et                    se relevant toujours, se relevant en un clin d’œil comme le coursier généreux au                    son du clairon. Militaire français s’il en fut, esprit français, saillie                    française, il était fait pour conduire et enlever des soldats de notre nation.                    Nous allons chercher bien loin dans le passé des figures de capitaines à                    remettre en lumière et en honneur ; n’oublions pas et tâchons de fixer sous leur                    éclair celles qui passent et brillent à nos yeux dans le présent.</p><p>Né à Paris, le 20 août 1798, d’une famille honorable (son père était préfet sous                    le Consulat), le jeune Saint-Arnaud fut élève du lycée Napoléon. Sa mère,                    devenue veuve, s’était remariée en 1811 à M. de Forcade La Roquette, qui fut                    juge de paix à Paris pendant plus de trente ans. Après des études rapides, mais                    qui laissèrent une trace durable dans cette facile et spirituelle intelligence,                    le jeune Saint-Arnaud entra en 1815, à dix-sept ans, dans les gardes du corps ;                    sa jeunesse fut vive et orageuse. On le fit passer dans un régiment                    d’infanterie ; il fut envoyé en garnison à Lyon et ailleurs. Il s’en dégoûta et                    partit en 1822 pour la Grèce. C’était le moment <pb n="414"/>du plus grand                    enthousiasme et de la croisade chrétienne universelle contre les Turcs. On a                    quelques lettres de lui datées de cette époque ; il y juge le pays et les                    hommes, et d’un ton qui est fait pour guérir de toutes les belles phrases qu’on                    débitait à Paris vers ce temps-là. Il n’y a pas le plus petit bout de Périclès                    ni de Lascaris dans tout ce qu’il voit et raconte ; ses lettres ressemblent                    terriblement à des pages d’Edmond About. Cette excursion de volontaire en Grèce                    lui fut plus tard portée sur ses états de service comme une campagne. En 1827,                    il reprit du service en France, toujours comme sous-lieutenant, dans le 49<hi rend="sup">e</hi> « qu’il quitta sottement », dit-il. Il cessa de faire                    partie de l’armée. Il voyagea et se remit à sa vie de hasard et d’aventures. Il                    ne pouvait en finir de cette longue première jeunesse. Qu’y faire ? « La sagesse                    n’est pas donnée à tout le monde, écrira-t-il un jour gaiement à son frère ; mon                    pauvre ami, je suis arrivé tard à l’appel quand on la distribuait. On a beau                    dire, cela dépend beaucoup du tempérament, et on naît sage comme on naît peintre                    ou rôtisseur ; moi je suis né soldat… » Enfin, après la révolution de Juillet,                    sentant qu’un grand signal public était donné, il rentra dans l’armée avec son                    grade de sous-lieutenant, et nous le trouvons, au début de la correspondance, en                    garnison à Brest, au printemps de 1831 ; il avait trente-trois ans.</p><p>Que de temps perdu ! pas si perdu pourtant qu’on le croirait. Avoir tout vu de la                    vie, en savoir tous les courants et tous les écueils, s’y être brisé, puis s’en                    être relevé, connaître les hommes par leurs passions et savoir s’en servir,                    avoir appris à ses dépens à toucher en eux les cordes qui résistent et celles                    qui répondent, avoir conservé au milieu de toutes ses traverses, et jusque dans                    les désastres où l’on est tombé par sa faute, son sang-froid, sa gaieté, son                    entrain, ses ressources d’esprit, sa bonne mine, son courage, son espérance                    surtout, <pb n="415"/>cette vertu et cette moralité essentielle de l’homme ;                    quelle préparation meilleure, quand le ressort principal n’a point fléchi, quand                    le principe d’honneur a gardé toute sa sensibilité ! quelle plus profitable                    avance pour cette vie de fatigue, d’invention et de péril, pour cette                    improvisation perpétuelle de toutes choses qu’on appelle la guerre, et qui, dès                    qu’on arrive au commandement, est bien autre que ce quelle paraît de loin ; car                    on ne l’a définie qu’en gros quand on a dit qu’elle est l’art de tuer et la                    facilité à mourir !</p><p>Mais il était loin du commandement, et un sous-lieutenant a tout son chemin à                    faire. En janvier 1832, et jusque dans l’automne suivant, on le voit employé en                    Bretagne à battre le pays et à faire la chasse aux chouans. L’horizon d’abord                    est étroit : il vient de se marier ; il pense à son avancement, à sortir de                    l’ornière. C’est l’idée fixe. À peine lieutenant, s’il pouvait tout d’un coup                    passer capitaine ?… Chef d’un détachement, il raconte à son frère ses battues                    dans les bois : pourra-t-il atteindre une des deux bandes qu’il poursuit, l’une                    forte de six hommes et l’autre de quinze : « Demain sera un grand jour pour moi.                    Je saurai, oui ou non, si je réussirai à les avoir. Si j’ai du succès, je te                    l’écris sans perdre une seconde. » Il y met le même cœur, la même ardeur et la                    même importance qu’il mettra plus tard aux plus grandes choses. C’est ainsi que                    l’on perce et que l’on avance. Être tout entier et donner de toute sa force sur                    chaque point successivement ; faire de chaque difficulté qui s’offre sa grande                    bataille, et dire à chaque fois : <hi rend="i">C’est le grand jour</hi> ! on a                    chance de telle sorte d’avoir peut-être à la fin un grand jour dans sa vie, et                    de n’y être pas pris au dépourvu.</p><p>Une fois, un vendredi saint, le régiment manque un bon coup. Ces diables de                    chouans étaient tous réunis en assemblée dans une ferme ; les principaux chefs y                        <pb n="416"/> assistaient. Une patrouille de huit voltigeurs, commandée par                    un caporal, passe par là et veut entrer. On s’y oppose. De là, rixe, combat,                    décharge de fusils et de pistolets ; et cependant les chouans de filer par une                    porte de derrière :</p><quote><p rend="indent">Avoue que nous ne sommes pas chanceux, écrit à son frère le                        lieutenant désolé ; si ce détachement eût été commandé par un officier et                        fort de quelques hommes de plus, nous pouvions prendre d’un coup de filet                        toute la bande. Ah ! si j’eusse été avec les huit hommes, ou j’y serais                        resté, ou j’en aurais eu quelques-uns. Ainsi, le jeudi et le samedi, je                        battais tout le pays, je fouillais partout, et le vendredi ils étaient                        tranquilles dans une ferme à manger un mouton.</p></quote><p rend="indent">— Tout cela, d’ailleurs, est gaiement dit, avec légèreté, entrain ;                    c’est alerte ; il met à raconter les choses la même action et le même geste qu’à                    les faire.</p><p>Une fatigue, une prostration extrême suivie d’élan, c’est ce qu’il éprouve déjà.                    Ce sera le <hi rend="i">rythme</hi> de son organisation jusqu’à la fin. Cette                    vie de marche, jour et nuit, par monts et par vaux, à travers les ronces et les                    épines, l’atteint aux entrailles, lui donne la fièvre et l’abat : « Si l’on se                    battait, si l’on se tirait des coups de fusil, passe au moins, cela reposerait.                    Espérons toujours, il n’y a que cela qui nous soutienne ; car, pour mes pauvres                    jambes, elles ne me soutiendront bientôt plus : je suis tellement habitué à les                    remuer, que, même en rêve, je marche. Je suis comme le juif errant. » Il n’a                    plus tout à fait pour ce qui peut en arriver la même indifférence qu’autrefois ;                    marié, bientôt père, il sent les obligations qu’il a contractées ; il a acquis                    une valeur pour ceux à qui sa vie est utile : « Cela ne m’empêcherait pas de                    l’exposer mille fois le jour avec sang-froid pour la gloire et le roi que je                    crois nécessaire à mon pays. Je courrais sur le danger demain à le faire fuir                    loin de moi. Je n’ai pas assez de bonheur <pb n="417"/>pour qu’il se présente :                    je cherche cependant bien. » Après une tournée qu’il a faite à la tête d’une                    colonne mobile, il est invité par le général Meunier à assister à une                    distribution de drapeau et de croix qui se fait dans une plaine auprès                    d’Amailhou. Après la cérémonie et au déjeuner qui termine la fête, au dessert,                    il improvise en l’honneur du général des couplets qui jappellent les refrains                    patriotiques d’Émile Debraux : « Critique, mon ami, critique, dit-il avec bonne                    grâce à son frère en les lui envoyant. C’est mauvais, je le sais. Dans cela, il                    y a trois idées ; le reste est remplissage, tiré par les cheveux, détestable ;                    mais le vieux général pleurait, et il est venu m’embrasser. C’est payé bien plus                    cher que cela ne vaut. »</p><p>En 1833, il est envoyé à Blaye où était enfermée la duchesse de Berry ; il s’y                    fait bien venir du général Bugeaud en traduisant au courant de la plume, en                    trois langues différentes, un petit ouvrage de lui, <hi rend="i">Aperçu sur                        l’art militaire</hi>. Le général se prend de goût et d’amitié pour ce                    lieutenant de grenadiers si vif, si spirituel et si amusant ; il le mettra plus                    tard à l’épreuve et en vue dans toute circonstance de guerre, et le traitera                    comme son élève préféré. En attendant, il en fait son officier d’ordonnance. À                    ce titre, le lieutenant Saint-Arnaud est un de ceux dont la signature se lit au                    bas de l’acte de naissance de la petite princesse venue au jour à Blaye. Il                    accompagne le général dans le voyage qu’il fait jusqu’à Palerme pour y remettre                    au ministre de Naples la noble prisonnière contre un récépissé de sa personne                    délivré en bonne forme<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Sainte-Beuve utilise, en                        soulignant le mot, la graphie latine <hi rend="i">recepisse</hi>.</note>. On                    évita de débarquer par prudence, se sentant en face d’une des plus <hi rend="i">gueuses</hi> populaces de l’univers. À son retour en France, Saint-Arnaud                    ne désire qu’une occasion de se distinguer ; de Bordeaux où est son régiment, il                    regrette de ne pas s’être trouvé à Paris dans les troubles <pb n="418"/>d’avril 1834. « Je viens d’écrire au général Bugeaud qui a marqué dans toutes                    ces affaires. Il commandait à l’hôtel de ville ; un officier de la garde                    nationale a été blessé à ses côtés. C’était là ma place. Cette balle-là, je la                    regrette. Ah ! mon ami, comme je me battrai quand j’en trouverai l’occasion ! Ce                    sera toujours dans la proportion de <hi rend="i">quitte ou double</hi>. Il faut                    que je sorte de la position où je suis, ou que je tombe avec quelque                    gloire. »</p><p>L’occasion, une occasion ! je ne dirai pas, peu lui importe en quel sens, pourvu                    qu’il la trouve ; mais il est évident que peu lui importe en quel lieu. Qu’elle                    s’offre à sa portée, cette occasion quelconque, il ne la marchandera pas. Un                    champ de bataille en Europe, le désert d’Afrique ou le pavé de Paris, il s’y                    portera d’un feu égal. Ces natures ardentes n’y regardent pas à deux fois. Agir                    avant tout, agir et se produire, c’est le premier besoin.</p><p>Un malheur domestique atteignit le lieutenant Saint-Arnaud. Il perdit sa première                    femme en 1836. Sur sa demande alors il passa dans la légion étrangère pour aller                    en Afrique (novembre 1836) ; il était le premier lieutenant de la légion ; il                    avait trente-huit ans.</p><p>Cette légion était le plus singulier ramassis qui se pût imaginer, des                    aventuriers de tout pays, parlant toutes les langues, ayant fait tous les                    métiers, ayant chacun son épisode orageux et ses naufrages de jeunesse : « Du                    reste, disait-il au premier coup d’œil, ces hommes feront, je l’espère,                    d’excellents soldats. Il faut savoir les prendre et s’en faire aimer, et j’y                    mettrai mes soins. J’aurai besoin d’eux devant l’ennemi, car on ne fait rien                    tout seul : je vais m’attacher à les bien connaître. »</p><p>Le 15 janvier 1837, il touche pour la première fois la terre d’Afrique. Il la                    décrit dès son arrivée en traits <pb n="419"/>simples, pittoresques. Si cet                    homme-là tenait par métier une plume entre les mains comme Charles Nodier ou                    Alexandre Dumas (qu’il aimait tous deux), il n’en serait pas plus embarrassé que                    de son épée ; mais l’épée lui va encore mieux que tout. Dans les journées des 29                    et 30 avril, aux environs de Blida, il reçoit, lui et sa légion, le baptême du                    feu. Il fait office de capitaine en attendant qu’il en ait le grade : le grade                    désiré arrive (août). L’expédition de Constantine se prépare ; il en est avec sa                    légion. Bonheur et victoire ! enfin il est à l’aise, il respire, il est dans son                    centre : cette vie d’énergie, de privation, de sacrifice, va se couronner de                    danger, d’un danger éclatant ; il faut que Constantine lui <hi rend="i">rapporte                        quelque chose</hi>. Ce ruban à la boutonnière qui souvent coûte si peu à                    gagner ici dans le civil, et qu’une bonne grâce de jour de l’an décerne, au prix                    de combien d’épreuves et par quels sanglants efforts ne l’achète-t-on pas à                    l’armée ! La prise de Constantine est admirablement décrite dans les lettres du                    capitaine Saint-Arnaud : lui, il monte à l’assaut avec la seconde colonne, il                    est sur la brèche au moment où la mine des assiégés fait explosion. À cet                    instant décisif, et dans le terrible étonnement qui succède, le colonel Combes,                    le commandant Bedeau, et lui, capitaine Saint-Arnaud après eux, s’écrient : « En                    avant, en avant ! camarades, ce n’est rien, c’est de la mitraille ; à la                    baïonnette, en avant ! » Il mérite que le colonel Combes, qui va tout à l’heure                    être frappé, lui serre affectueusement la main en lui disant : « Bravo,                    capitaine ! » La brèche franchie, et une fois dans la place, sur un léger signe                    du commandant Bedeau, il s’enfonce avec son peloton dans une petite rue de la                    ville où il y a une barricade à enlever ; puis c’est une autre rue qu’il faut                    prendre maison par maison ; chaque nouvel assaut lui réussit ; pas même une                    blessure. Enfin il a ce qu’il désire, il est cité <pb n="420"/>à l’ordre du jour                    de l’armée : il est porté pour la croix. Il a fait son premier pas dans la                    grande carrière : sa réputation africaine commence.</p><p>Trois semaines après, par une péripétie qui se rencontrera plus d’une fois dans                    sa carrière et qui en est, si l’on y prend garde, la mauvaise étoile et comme le                    guignon dominant, dans un camp perdu, loin de toute ville, il était saisi du mal                    qui sera son ennemi familier, le choléra le terrassait : « Ô mon Dieu, comme je                    regrettais les balles de Constantine !… y avoir échappé et venir mourir du                    choléra… mourir sans la croix, sans avoir lu son nom sur le rapport de                    l’armée » ; ce sont là ses premiers sentiments. Il se relève, il ressuscite ;                    mais il a chanté trop tôt victoire, une rechute l’oblige de se faire transporter                    à onze lieues de là, à Bone.</p><p>Capitaine de voltigeurs avec la croix, et une croix bien gagnée que personne                    n’est tenté de regarder en souriant, sera-t-il bientôt chef de bataillon ? Là                    est tout son point de mire, là en apparence son bâton de maréchal. Cette idée                    fixe d’avancement ne lui est point particulière, elle est celle de tout                    militaire qui n’est pas encore arrivé au sommet de la hiérarchie. Les                    conceptions générales, les grandes vues viendront après, s’il y a lieu ; mais le                    grade avant tout : c’est la première condition pour pouvoir montrer à tous ce                    qu’on est et ce qu’on vaut. Quand il sera chef de bataillon, il visera de même,                    et avec la même fixité, à devenir colonel, puis quand il sera colonel à devenir                    maréchal de camp. Ses raisons pour conquérir ces grades le plus vite possible et                    pour se faire tuer, s’il le faut, à les mériter, il les dit ingénument, il ne                    les va point puiser dans de hautes régions métaphysiques : ce sont les motifs                    éternels qui, dès le temps d’Homère, dès le temps de Tyrtée, agissaient sur le                    cœur des hommes, <pb n="421"/>et qui font de ceux qui y vibrent le mieux des                    héros. S’il se bat comme un lion, « c’est, dit-il à son frère, que chaque grade                    gagné me rapproche de vous et de mes enfants » ; et plus tard : « Il vaut mieux                    pour mes enfants qu’ils soient orphelins d’un colonel que d’un chef de                    bataillon. » En versant ainsi son sang en Afrique, en prodiguant sa vie, il ne                    cesse d’être occupé des siens : « Moi, je n’ai que votre souvenir pour me                    soutenir. Si j’étais seul, j’irais bien vite croupir dans un bataillon en                    France. » Il le croit, il se trompe ; un autre motif, celui-là manquant,                    surgirait sans doute ; mais celui qu’il se propose et qu’il a constamment devant                    les yeux est le plus sensible, le plus puissant :</p><quote><p rend="indent">Ah ! mon pauvre frère chéri, si tu veilles sur mes enfants, si                        tu me remplaces auprès d’eux, il faut bien aussi que tu aies ta compensation                        et que ton cœur bondisse comme le mien de joie et de fierté au récit de mes                        succès, où tu es pour bonne part, ami, car je n’ai jamais donné deux coups                        de sabre aux Bédouins sans qu’il y en ait eu un à ton intention, et l’autre                        dans la pensée de mes enfants… Est-ce que tu n’as pas l’intention de                        demander bientôt une bourse pour mon fils ? Un fils au collège ! il faut                        absolument être colonel.</p></quote><p rend="indent">Ah ! messieurs les philosophes, vous vous croyez supérieurs et vous                    souriez ; soyez plus vraiment philosophes encore, et consentez à voir l’homme en                    moralistes. Une chose remarquable et bien précieuse en résultats dans ces                    carrières tracées et définies, encadrées de toutes parts, c’est la force du                    ressort, c’est comme le resserrement profite à l’énergie, à l’impulsion du jet                    et de l’élan. On ne pense qu’à avancer, à monter, à gagner un grade de plus, et                    en pensant à ce point unique, on y tend avec plus de vigueur et une émulation                    plus ardente ; le sang circule plus vite ; tout ce qui a du cœur en a plus.                    Aucune force humaine ne <pb n="422"/>se perd, et les plus naturellement                    indisciplinés, sous cet aiguillon incessant, se rangent au devoir. Il faut des                    motifs dans la vie, et des motifs aussi présents que possible ; les sages, les                    trop sages en effet, s’ils sont livrés à eux-mêmes, courent risque de prendre                    l’inaction pour la supériorité, et, sous air de modération, d’écouter le conseil                    indirect de la paresse. Pour moi, qui suis de ceux qui sont accoutumés à se                    glorifier de courir en une libre et vague carrière, j’ai toujours regretté, je                    l’avoue, qu’on ne pût y introduire quelque motif d’action plus précis, plus                    déterminé. L’idéal est une belle chose, mais il est bien loin et il a ses                    éclipses ; le public est une respectable personne, mais il est bien multiple, il                    a bien des visages et on ne le connaît pas. Que ne peut-on se le représenter de                    plus près, d’une manière sensible, encourageante, sous forme d’un juge prochain,                    immédiat, qui voit et qui sait, qui censure et récompense ! L’unité de                    direction, le but, un but précis, graduel, c’est encore ce qui mène le plus loin                    et le plus haut dans les arts. Que si vous faites fi d’un Mécène ou d’un                    Médicis, lesquels d’ailleurs ne courent pas les rues, songez du moins à une                    Laure ou à une Béatrix, ou encore ayez, s’il se peut, à côté de vous, ce                    connaisseur attentif et habituel, ce parfait ami littéraire qu’était Tibulle ou                    Quintilius à Horace, Horace à Virgile, Despréaux à Racine et à Molière, Gœthe à                    Schiller lui-même.</p><p>Je m’oublie et je reviens bien vite à la légion étrangère. Notre capitaine de                    voltigeurs fait des expéditions, des reconnaissances, se familiarise avec la vie                    arabe. Il y a un charmant récit d’une visite que lui rend, au camp du Fondouck,                    un cheik d’une tribu, qui ne veut boire du vin que goutte à goutte, et qu’il                    grise <hi rend="i">guttatim</hi> en déjeunant. Ces lettres, pour le tour et la                    désinvolture, me rappellent quelquefois celles de Victor Jacquemont, <pb n="423"/>le courageux et divertissant voyageur<note place="bottom" resp="author">[NdA] Elles                        rappellent aussi de jolies lettres de Maurice Dupin, le petit-fils du                        maréchal de Saxe, que M<hi rend="sup">me</hi> George Sand, sa fille, a                        données dans les premiers tomes de ses mémoires : il y en a notamment une                        bien amusante sur la bataille de Marengo.</note>. La gaieté et l’entrain y                    sont d’ailleurs fréquemment coupés par la maladie, la gastrite et les accès de                    découragement. « Je ressemble à ces vieux chevaux de bonne maison qui, bien                    pansés, bien cirés, bien harnachés et un peu poussés d’avoine, redressent encore                    la tête et piaffent avec élégance ; mais plus de fond, plus de nerf… L’élan est                    toujours là, impétueux, terrible, mais il ne faut pas que la course soit                    longue. » Dans ce camp du Fondouck, dans ces commandements de misérables                    bicoques où l’on est relégué durant des saisons, il y a de longs intervalles                    d’ennui, d’attente, où l’on est visité par la fièvre ; on sent qu’on s’use et                    qu’on se mine sans profit : « Ah ! frère, que de courage, que de résignation il                    me faut ! Quand le mal vient saper mon moral, que je me sens seul, isolé, loin                    de tout ce que j’aime, j’ai le cœur bien serré ; alors je regarde ma croix, mes                    épaulettes, je pense à mes enfants, à vous, à mon passé, à l’avenir ; je me                    roidis et je tiens bon, mais mes cheveux blanchissent et mes genoux                    tremblent. »</p><p>Dans une expédition faite pour prendre possession de Djidjelli (mai 1839) et pour                    châtier les Kabyles voisins, le capitaine Saint-Arnaud mérite d’être proposé                    pour le grade de chef de bataillon, en remplacement du brave Horain, qui meurt                    des suites d’une blessure. Le maréchal Valée le porte et l’appuie ; il cite son                    nom à l’ordre du jour de l’armée. Mais après les brillantes affaires du début,                    la fièvre vient, comme toujours en Afrique, rabattre les trop vives espérances ;                    Saint-Arnaud voit sa compagnie se fondre et s’en aller plus tristement que sous                    les balles. « Ma pauvre compagnie, si belle il y a <pb n="424"/>deux mois, cent                    dix brillantes baïonnettes, bien pointues, bien agiles ! j’ai à peine quarante                    combattants… Quiconque aurait vu ce bataillon il y a cinq mois et le verrait                    aujourd’hui, se sentirait saisi de pitié et en même temps de haine pour la                    guerre. Moi, je l’aime malgré tout, parce que je suis obligé d’en vivre en                    attendant que j’en meure. » Lui-même, il a son accès terrible ; « il va <hi rend="i">piquer une tête contre la porte de l’enfer</hi>, mais le diable le                    renvoie et ne veut pas encore de lui. » Avec cela, il n’est pas nommé chef de                    bataillon. Misère, misère ! c’est la fin de l’automne ; il a des désirs de                    revoir la France : « Je voudrais voir la neige de France, dût-elle être haute de                    six pieds dans les rues. » Revenir en France et avoir une grande guerre en                    Europe, une guerre régulière, y être employé, c’est là son vœu. Comme les                    soldats d’Afrique, ces soldats du corps à corps, y auraient l’avantage sur les                    autres, et comme on jugerait vite la différence !</p><p>C’est l’avènement du ministère dit du 1<hi rend="sup">er</hi> mars (1840), dont                    M. Thiers était le chef, qui faisait naître dans les rangs de l’armée ces                    espérances de guerre. La manière dont Saint-Arnaud, et, je le crois, la plupart                    des officiers d’Afrique, envisageaient la politique de France pendant ces huit                    ou dix dernières années du règne de Louis-Philippe, était commandée par leur                    position et leur intérêt : des champs de bataille ou des assemblées publiques,                    ces deux champs de gloire pour les hommes, comme disait déjà le vieil Homère,                    ils préféraient naturellement le premier et étaient portés à mépriser le second.                    Tandis que de près, ici, on était ébloui par des déploiements d’éloquence                    souvent contradictoires et stériles en résultats, de loin ils n’étaient                    sensibles qu’au peu de fruit qu’ils en retiraient, eux et la colonie pour                    laquelle ils guerroyaient nuit et jour, et dont l’avenir était sans cesse remis                    en question par des discussions <pb n="425"/> décourageantes. L’armée d’Afrique                    était une des gloires de ce régime, et cependant elle lui reprochait tout bas et                    lui en voulait un peu de ne pas aimer assez la gloire. Je ne dis pas que cela                    fût juste, mais je dis que cela était. Et je ne parle pas des officiers qui                    étaient par principes de l’opposition systématique, comme le général Cavaignac,                    mais je parle de ceux même (et c’était le grand nombre) qui n’avaient pas de                    parti pris et qui étaient même attachés à ce régime d’alors par la bravoure et                    l’affabilité des jeunes princes. La condition naturelle de l’armée d’Afrique,                    résultant des points de vue et des intérêts qui étaient propres à ses chefs,                    était donc de vivre dans une espèce d’opposition ministérielle permanente ; de                    se plaindre du peu d’égard qu’on avait à Paris pour les propositions des                    généraux en chef et gouverneurs, et de ne pas approuver la politique générale,                    avant tout conciliante et accommodante, qui présidait aux relations avec les                    autres puissances : « Quelle marche prend le ministère ! écrivait                    Saint-Arnaud (juin 1839). Mon pauvre pays ! je le sers de bien loin, mais je                    voudrais le voir grand et puissant ; pour cela, il ne faut pas qu’il soit mené                    par de petites gens et de petits esprits. » Il allait à l’extrémité de sa pensée                    ou plutôt de son impression, lorsqu’il écrivait encore (novembre 1840) : « Il                    faut que le gouvernement soit bien aveugle pour ne pas voir qu’avec la marche                    qu’il suit, il se perd infailliblement. La paix, qu’il achète à tout prix, le                    renversera plus vite qu’une guerre, quelque malheureuse qu’elle eût été. » Ce                    qu’écrivait là Saint-Arnaud, bien d’autres de ses compagnons d’armes, qui,                    depuis 1848, ont suivi une autre ligne que lui, ont dû le dire comme lui dans                    les dix années qui précédèrent.</p><p>Saint-Arnaud n’est pas de l’expédition des Portes de fer, que le maréchal Valée                    exécute de concert avec le duc d’Orléans (octobre 1839) ; mais il tient, malgré                    sa <pb n="426"/> fièvre, à être des expéditions qui se font dans les mois                    suivants. Il est blessé d’une balle au bas-ventre, en partant du bivouac, la                    veille de l’affaire du col de Mouzaïa (11 mai 1840). Cette blessure,                    incomplètement guérie, le ramène en France en congé ; il y est nommé chef de                    bataillon (août), et envoyé en garnison à Metz pour y refaire sa santé. Dînant à                    son passage à Paris chez le général Pajol, dont le fils est son ami : « Le                    général, dit-il, croit à la guerre, mais pas avant le printemps. L’Italie se                    remue, la Pologne gronde. Le soir, je suis allé avec Pajol voir <hi rend="i">Polyeucte</hi> et <hi rend="i">Japhet</hi>. Rachel est au-dessus de tout ce                    que tu m’avais annoncé. Elle a dit le <hi rend="i">Je crois…</hi> à envoyer                    toute la salle à confesse en sortant. » Tel est l’homme, dans sa variété et sa                    mobilité complexe d’impressions. — Sa santé se refait vite, et surtout sa mine.                    À peine arrivé à Metz, il a repris son air jeune « qui, avec sa grosse                    épaulette, le fait un peu regarder. — Cela m’amuse », dit-il. — Un vrai                    militaire français.</p><p>La nomination du général Bugeaud comme gouverneur général de l’Algérie le                    rappelle en Afrique ; il entre aux zouaves (avril 1841), et désormais, sous les                    yeux du chef le plus capable, dont il est connu et apprécié, il va parcourir la                    seconde et décisive partie de sa carrière avec l’avantage d’être dans des                    emplois supérieurs dès le premier jour.</p><p>Le général Bugeaud n’est qu’incomplétement connu, si on ne l’a pas vu se dessiner                    en entier et se développer dans la correspondance de Saint-Arnaud. Ceux qui                    avaient rencontré le général Bugeaud à Paris avant sa grande et dernière                    renommée ont eu quelque effort à faire avant de le placer dans leur estime à la                    hauteur où la reconnaissance du pays l’a justement porté. Il avait des défauts                    qui sautent aux yeux dans un salon ; il tranchait, parlait à satiété de lui,                    réfutait ses advèrsaires <pb n="427"/>sans ménagement, choquait leurs sentiments                    sans pitié, se vantait en tout de faire mieux que tous. Habitué dans sa longue                    vie des champs à vivre avec des inférieurs, il ne se contraignait en rien ; il                    n’avait pas le tact, il ne prenait pas garde aux bienséances. Sous ces défauts                    d’une rude écorce, on sentait à tout coup l’homme de sens, mais souvent                    intempestif ; l’homme supérieur perçait, mais ne se dégrossissait pas. À la                    Chambre, dans les premières années où il y siégeait, ses collègues disaient de                    lui, non sans sourire : « Il n’y a plus qu’un homme en France qui croit à la                    gloire, c’est le général Bugeaud. » Il avait raison d’y croire. Dès qu’il fut en                    Afrique, et sur un terrain digne de son activité, il donna sa mesure et dépassa                    les espérances même de ses amis. Saint-Arnaud, dès les premiers mois de son                    installation, nous le montre à l’œuvre, positif, effectif, infatigable, allant                    en tout au résultat sans charlatanisme :</p><quote><p rend="indent">Passionné pour la guerre et les combats, il préfère, aux                        bulletins qu’il pourrait rechercher, la poursuite d’un but utile au pays.                        Cet homme est admirable, frère ; on ne le connaît pas, on ne lui rend pas                        justice. Il a vraiment du génie. Je le suis, je l’examine sans passion, et                        chaque jour je lui découvre de nouvelles qualités ; mais il a bien les                        défauts de ses qualités. Franc et loyal à l’excès, il tourne quelquefois à                        la brusquerie. D’une activité inconcevable, il devient minutieux.                        Agriculteur pendant quinze ans, vivant dans un frottement continuel avec la                        classe peu élevée de la société, il n’a pas toute la dignité, toute la tenue                        désirables. Mais quelle conscience, quelle probité, quelle délicatesse de                        sentiments, quelle abnégation personnelle ! Et on l’entoure de difficultés !                        de petites coteries lui suscitent des embarras et des ennuis ; la presse                        l’assassine à coups d’épingle.</p></quote><p rend="indent">C’est à cet homme éminent et solide, et qui grandit jusqu’à la fin,                    que Saint-Arnaud <pb n="428"/>s’attacha avec affection, avec zèle, et qu’il dut                    d’être assez mis en vue pour être reconnu ensuite, et l’occasion échéant, le                    plus digne de le remplacer.</p><p>Saint-Arnaud, en entrant dans les zouaves, « cette garde impériale de                    l’Afrique », avait à faire sa réputation au corps. Il la fait dans la journée du                    2 mai sur la route de Milianah, en se maintenant avec énergie sur un plateau                    assailli par les Kabyles. Sa conduite dans les journées suivantes lui vaut                    d’être cité (c’est la quatrième fois) à l’ordre du jour de l’armée : « Mes                    enfants liront encore le nom de leur père cité au milieu de ceux des bons                    diables qui se battent pour le pays. »</p><p>Le général Bugeaud, par une suite d’opérations méthodiques et bien connues,                    travaille à ruiner la domination et l’influence d’Abd-el-Kader, en attendant                    qu’on vienne à s’emparer, s’il se peut, de sa personne. Il mène à bien                    l’expédition dans l’ouest, où l’on prend Mascara. Tout ce pays est décrit par                    Saint-Arnaud en quelques traits qui donnent bien la vue cavalière des lieux, de                    l’échiquier parcouru. Le colonel des zouaves, Cavaignac, étant parti,                    Saint-Arnaud reste sous le général Lamoricière avec son bataillon et comme chef                    de corps, ayant une responsabilité d’autant plus grande qu’on le sait aimé du                    gouverneur et que, là où il est, on aime peu le gouverneur. Ces dissidences de                    nos généraux d’Afrique sont à peine indiquées dans la correspondance ; on les                    sent toutefois et on les devine. Dans la mesure où tout cela est présenté (et il                    faut en savoir gré aux éditeurs qui ont dû quelquefois choisir entre divers                    passages de la correspondance), personne n’a à se plaindre. Justice est rendue                    et au noble caractère du colonel Cavaignac, « droit et consciencieux, mais                    susceptible et impressionnable » (Saint-Arnaud jouit de ses qualités, qui sont                    nombreuses, en évitant de heurter ses défauts), et à Changarnier, « le Masséna                    africain », <pb n="429"/>qui montre un <hi rend="i">moral de fer</hi> dans les                    dangers, et à Bedeau, « homme de vrai mérite qui, tandis que d’autres se                    jalousent, s’efface tant qu’il peut, ne médit de personne, juge tout le monde et                    gémit ». Les critiques très discrètes qu’on entrevoit permettent seulement de                    distinguer et de nuancer ces figures, que les bulletins avaient l’habitude                    d’offrir sous un jour trop uniforme.</p><p>Nous sommes, même avec les réserves de la correspondance publiée, dans le secret                    de bien des misères qu’on a eu à traverser, et où <hi rend="i">on l’a échappé                        belle</hi> : il y a tel retour de Mascara à Mostaganem (juillet 1841) où il                    est fort heureux qu’on n’ait pas été attaqué plus sérieusement. En perçant le                    rideau des braves zouaves qui la couvraient à l’arrière-garde, l’ennemi n’eût                    trouvé qu’une armée démoralisée. Cependant, dans le rapport, on ne dit que les                    belles choses ; les autres sont rejetées dans l’ombre et comme non avenues :                    « En arrivant, j’ai dû faire mon rapport et des états de proposition pour mes                    officiers, récompenser mes zouaves et leur adresser des compliments dans un bel                    ordre du jour, nommer quelques sergents, quelques caporaux, quelques soldats de                    première classe. Voilà comment on fait tuer les gens ! » (21 juillet 1841.)</p><p>Installé à Blidah d’où il fait une grande expédition et de belles razzias, en                    rapport continuel et de confiance avec le gouverneur, appelé, consulté par lui à                    Alger, l’aidant dans ses correspondances, il participe aussi aux ennuis du chef,                    qui est souvent contrarié par le ministère dans ses mesures, et qui se sent                    menacé de loin dans sa position par des influences princières : les expéditions                    mêmes, que cet homme d’énergie ne cesse d’entreprendre pour mettre la dernière                    main à la conquête, ne redonnent de l’entrain qu’à de certains jours : « C’est                    une belle chose que la guerre, cher frère, mais seulement quand on se bat et                    quand il fait beau. » Cependant <pb n="430"/>la nomination de lieutenant-colonel                    arrive pour Saint-Arnaud (avril 1842) ; à chaque pas qui le porte d’un degré de                    plus vers le haut de l’échelle, il y a un moment d’ivresse : « C’est une belle                    chose qu’une promotion à un beau grade, surtout quand elle est méritée. On ne                    rencontre presque pas d’envieux et on reçoit des compliments à peu près                    sincères. Il y a, après cela, le beau côté, la catégorie des vrais amis, des                    chaudes et cordiales félicitations, et les <hi rend="i">demi-mots des soldats                        qui vont droit au cœur</hi>. »</p><p>On n’est pas plus soldat par le nerf et par la fibre que Saint-Arnaud. Quand il                    parle de sa compagnie, de son régiment, de sa troupe, il a le sentiment camarade                    et fraternel, il a l’expression sympathique et vibrante. Quand on ne l’a que                    dans des bulletins, on peut la prendre et l’affecter ; mais ici, c’est dans des                    lettres de famille qu’il s’épanche sur cette autre famille militaire, qui est la                    sienne aussi : « Pauvres soldats ! quelle résignation, quel courage ! Nous, nous                    avons un mobile, la gloire, l’ambition, et, par-dessus le marché, nous sommes                    bien vêtus et bien nourris ; mais eux, rien, rien, et chantant au moindre rayon                    de soleil. C’est à faire pleurer. Je les aime comme mes enfants, tout en                    désirant leur faire entendre quelques balles d’un peu près. » — Et quand il est                    déjà colonel : « Je viens de recevoir pour mon brave régiment une croix                    d’officier, quatre croix de chevalier et deux grades à l’occasion de l’affaire                    de Dellys. Voilà le beau rôle du colonel, ses jouissances immenses, ineffables.                    J’ai attaché tous ces rubans, et j’ai vu de douces larmes de reconnaissance                    couler sur des visages bronzés ; j’ai senti des cœurs bien nobles et bien fermes                    devant l’ennemi battre comme le cœur d’une femme, et le mien battait à                    l’unisson. » — Et à Varna, quand il sera général en chef et pendant le fléau du                    choléra, revenant de visiter les hôpitaux : « J’ai vu là onze cents <pb n="431"/>malades et deux mille malingres qui ne me sortent pas de la pensée. Je crois                    que, pour être général en chef, il faut être égoïste ; moi, je ne puis pas                    l’être ; j’aime mes soldats et je souffre de leurs maux. »</p><p>Nommé par le général Bugeaud au commandement supérieur de Milianah (juin 1842),                    avec trois bataillons sous ses ordres, soixante cavaliers, de l’artillerie, du                    génie, « enfin une petite brigade, complète et organisée », il s’exerce à                    l’administration, à la conduite de la guerre ; il gagne en expérience, en                    aplomb ; il fait son apprentissage de commandant en chef : « Si jamais je suis                    général, j’arriverai tout formé. » Dans les expéditions qu’il dirige alentour,                    il y a tel petit combat « où il y a tactique en miniature et combinaison de                    trois armes ». En parlant de sa manière de traiter avec les Arabes, il dit en                    riant <hi rend="i">ma politique</hi>. Les lettres écrites pendant cette période                    de commandement sont très vives, animées d’incidents ; les aperçus s’étendent ;                    le ton s’élève sans que l’enjouement diminue. Cette activité qui, lorsqu’il ne                    sait qu’en faire, <hi rend="i">lui rentre dans l’estomac</hi> et réveille sa                    gastrite, trouve ici à se déployer et à se répandre en tous sens ; un moment il                    a espéré faire un magnifique coup de main sur la smalah d’Abd el-Kader :                    « L’émir me croyait dans le sud, il ne se gardait pas du côté de la plaine, et                    je tombais sur lui. Mon affaire était immanquable ; les Arabes le disent                    hautement. » Il en veut au général Changarnier, dont un ordre des plus                    impératifs l’a retenu alors et l’a forcé de rentrer : « Que Dieu lui pardonne !                    mais il m’a fait manquer un coup qui m’envoyait droit à la postérité. » Cette                    prise était réservée, quelques mois plus tard, à un jeune et hardi chasseur dont                    rien ne bridait l’audace. Malgré tout, et quoique Milianah devienne par moments                    centre d’opérations, Saint-Arnaud trouve qu’on n’en fait pas assez, que                    l’Afrique se gâte ; les succès même acquis et <pb n="432"/>obtenus nuisent                    désormais aux belles occasions : « Alors (<hi rend="i">en 1840 et 1841</hi>) on                    faisait de l’éclatant, aujourd’hui on fait du pénible, du fatigant, du                    méritant. » Son vœu et son rêve est toujours une grande guerre en Europe. En                    1843, il croit en voir une qui se prépare en Espagne :</p><quote><p rend="indent">Ah ! frère, si j’avais un régiment et qu’on me fît entrer en                        Espagne, où les affaires se brouillent, on verrait les officiers d’Afrique à                        l’œuvre. Je crois que je rajeunirais de dix ans… Je ferais parler de moi,                        quelque chose dans le cœur me le dit. Comme cette guerre aurait de l’intérêt                        pour moi, qui n’ai jamais rien fait qu’en Afrique, où tout se fait en                        miniature, où il n’y a de grand que les fatigues, les privations, les                        maladies et les dépenses ! mais la vraie guerre contre des masses, contre du                        canon, contre des manœuvres, rien qui y ressemble, vu de si loin, qu’il faut                        une lunette pour y reconnaître quelque chose. J’ai seulement vu un bon et                        beau siège.</p><p rend="indent">Je voudrais voir une belle et bonne bataille, avec une                        cinquantaine de mille hommes engagés.</p></quote><p rend="indent">Son rêve ici lui ouvre par avance l’avenir, et cette belle et bonne                    bataille où il verra, non pas cinquante mille, mais plus de cent mille hommes                    engagés, et où il commandera en chef, aura nom l’Alma. Heureux qui ne meurt pas                    sans avoir vu l’instant sublime qui lui rend accompli et exaucé son plus noble                    désir ! il emporte jusque dans la mort la conscience d’avoir vécu.</p><p>Après un an du commandement de Milianah, où, encore lieutenant-colonel, il est                    remplacé par un maréchal de camp, il revient passer quatre mois de congé en                    France. De retour en Afrique en février 1844, il retrouve le maréchal Bugeaud,                    toujours aussi chaud pour lui, et qui lui donne le commandement de l’infanterie                    dans une colonne d’expédition conduite par le général Marey. Il éprouve des                    retards dans sa nomination au grade de colonel et les ressent vivement ; il est                    pressé <pb n="433"/>comme quelqu’un qui n’a pas de temps à perdre et dont le                    pouls a souvent la fièvre. Il n’était pas auprès du maréchal lorsque se livre la                    bataille d’Isly, « une vraie et savante bataille », qui donne idée de ce que le                    maréchal pouvait faire dans une grande guerre. Cette image de grande guerre se                    retrouve sans cesse dans les prévisions de Saint-Arnaud et dans ses espérances.                    Un moment, au plus fort des débats Pritchard, il croit à une rupture inévitable                    avec l’Angleterre : « Il faudra en venir aux coups tôt ou tard, parce que                    l’esprit national et la masse de la nation, raisonnable ou non, entraînera et                    débordera le gouvernement lui-même… Enfin, tout se complique tellement que la                    bombe éclatera, et ses éclats tueront bien des médiocrités, et nous… nous                    monterons. » <hi rend="i">Nous monterons</hi> ! c’est là le fond de l’âme et de                    ses désirs. Ne demandons pas aux hommes de ne pas être des hommes ;                    demandons-leur plutôt d’être le plus hommes possible, c’est-à-dire actifs,                    courageux, ardents et dévoués chacun dans leur ordre et dans leur ligne. Un                    moment, même après Isly, Abd el-Kader recommence à se remuer. Il a quitté le                    Maroc et s’est montré en deçà de la frontière : « Cela ne finira jamais ; tant                    mieux, nous aurons le temps d’entrer dans les constellations », c’est-à-dire                    dans les étoiles de l’épaulette de général.</p><p>Le maréchal a obtenu pour Saint-Arnaud le grade de colonel ; le 53<hi rend="sup">e</hi> régiment et le commandement de la subdivision d’Orléansville, qui                    est en réalité un poste de général, voilà des occupations nouvelles et                    brillantes (novembre 1844) ; Saint-Arnaud s’y adonne tout entier. À peine                    installé dans son gouvernement, il fait labourer, il fait faire des routes. Il y                    a une mosaïque (car on est, à Orléansville, sur une ancienne ville romaine), une                    mosaïque admirable, qui servait d’enseigne au tombeau de saint Reparatus : « Je                    veux, dit-il, dans un sentiment de <hi rend="i">Génie du christianisme</hi> que                    nous lui <pb n="434"/>retrouverons plus tard, je veux faire bâtir l’église                    chrétienne au-dessus. Une voûte bien faite la conservera visible dans toute sa                    beauté, et le temple de Dieu s’élèvera là où il était il y a quatorze siècles. »                    En attendant, il donne un bal qu’il nous décrit plaisamment. Il entreprend                    toutes choses, et sa santé, bien que si atteinte, semble d’abord suffire à                    tout : « Comme tous les nerfs de mon imagination sont tendus, les autres sont au                    repos par force. » Un bonheur lui arrive : un marabout se disant chérif,                    c’est-à-dire de la famille du Prophète, a travaillé les tribus arabes ; il a                    prêché la guerre sainte et a levé l’étendard. « Cher frère, la guerre, voici la                    guerre ! vive la gloire ! Nous sommes en pleine révolte d’Arabes. Les coups de                    fusil roulent comme en 1840 et 1842. » C’est Saint-Arnaud qui parle. Il a                    Bou-Maza à poursuivre, à réduire, à mater et à traquer. Bou-Maza, c’est son Abd                    el-Kader à lui, et à force d’activité, il saura en venir à bout. L’ouest est en                    feu. Avec les Arabes, c’est à recommencer toujours : « Cette nation-là naît un                    fusil à la main et un cheval entre les jambes. » Au point où il est arrivé,                    Saint-Arnaud sent ses vues s’agrandir, et se multiplier les occasions d’agir                    comme il l’entend. Ses idées sur l’Afrique plaisent au maréchal ; sa manière de                    mener les Arabes en paix comme en guerre lui convient. Il ne songe plus à                    quitter cette terre d’Afrique ; « plus il y réussit, plus il y est enchaîné » ;                    c’est une bonne école ; il se fait petit à petit général : « Je m’aperçois avec                    plaisir qu’en face des circonstances les plus difficiles je prends un calme et                    un sang-froid que je n’avais pas autrefois : je me sens commander, je m’écoute,                    je me trouve de l’aplomb, et tout marche. Qui sait ce que tout cela deviendrait                    sur une plus grande échelle et dans un cadre plus étendu ?… Patience, notre                    temps et notre tour viendront ! »</p><p>Puis, à d’autres jours, la patience manque ; un mauvais <pb n="435"/>vent du                    désert se remet à souffler ; à force de guerroyer et de courir, de mener de                    razzia en razzia sa colonne infernale, de s’ingénier (périlleux problème) à                    soumettre les Arabes par les Arabes, de vouloir créer et fonder par tout le pays                    de petits forts de sûreté où les chefs amis, les agas et les caïds puissent se                    maintenir et se défendre au besoin, et brider les tribus rebelles ; à force                    d’être sur pied nuit et jour, et de se ronger au gîte quand on y est retenu, à                    force de se passionner pour tout, on se consume, on s’use avec une rapidité                    effrayante : « Je veux trop bien faire et trop de choses, et je prends tout trop                    à cœur ; c’est le propre des âmes généreuses, mais ces âmes-là ne vivent pas                    longtemps ; elles s’usent trop vite, et je le sens, mais il n’est plus temps de                    se changer. »</p><p>Quelques visites de France apportent des diversions dans cette vie locale si                    dévorante. Saint-Arnaud voit à Alger M. de Salvandy, qui lui plaît beaucoup, et                    dont les bonnes qualités lui apparaissent là dans un jour tout favorable. À                    Orléansville, il a occasion de recevoir M. de Tocqueville et d’autres voyageurs                    appartenant à la Chambre ou à la presse. Il les observe d’un clin d’œil, il a                    des mots fins pour les silhouetter au passage. Il aime peu la presse d’ailleurs,                    et si en 1847 on le voit n’augurer rien de bon du système politique ministériel                    qui continuait de prévaloir, ce n’est point qu’il penche du côté des journaux ;                    il s’exprime sur leur compte avec un dédain et une énergie de soldat :                    antipathie de milieu et de métier, plus encore que de nature.</p><p>Bou-Maza s’est rendu à lui. Il est fier, comme il le doit, de sa capture ;                    cependant, lorsque ensuite on en fait un lion à Paris, il est d’avis qu’on le                    gâte trop. Grande révolution en Afrique : le maréchal Bugeaud se retire ;                    « fatigué de lutter contre des ministres qui repoussent ses idées et veulent                    faire prévaloir d’autres <pb n="436"/> systèmes », il envoie sa démission, cette                    fois irrévocable. Le duc d’Aumale devient gouverneur général de l’Algérie.                    Saint-Arnaud est nommé maréchal de camp. C’est le moment où Abd el-Kader se                    soumet, ou les girondins de M. de Lamartine font fureur, où s’organisent les                    fameux banquets, où la France chauffe et fermente de plus en plus. Le général                    Saint-Arnaud arrive en congé à Paris, tout juste à temps pour assister à la                    révolution de Février (1848), Il y court quelques dangers du côté des quais, et                    est retenu quelque temps prisonnier à l’Hôtel de ville.</p><p>Il se remarie et repart pour l’Afrique, décidé à suivre uniquement sa carrière                    militaire, en prenant aussi peu de part qu’il pourra à une politique qui le                    dégoûte et pour laquelle il n’est pas mûr. C’est alors qu’on voit avec lui                    percer et se produire plus fréquemment dans ses lettres cette seconde génération                    africaine qui remplacera la première déjà revenue en France ; les Pélissier, les                    Canrobert, les Bosquet, les Morris, sont, avec Saint-Arnaud, les chefs brillants                    de cette seconde génération qui serre et talonne le plus près qu’elle peut les                    Changarnier, les Lamoricière, les Bedeau, les Cavaignac, et qui n’attend que son                    tour d’entrer en scène. La politique intérieure de la France, les fautes des                    assemblées et celles des dictateurs provisoires sont saisies dans les lettres de                    Saint-Arnaud avec un bon sens net, qui était assez facile d’ailleurs à qui                    restait en dehors et loin de la mêlée. Tout compte fait, et malgré les chances                    de guerre en Europe, il aime mieux l’Afrique pour le quart d’heure, bien assuré                    que, si l’on se bat en Europe, tout le monde en sera : « Ici, je sers mon pays,                    et je m’éloigne des mauvaises passions. » Le maréchal Bugeaud, rappelé dès ce                    temps-là à des commandements importants et consulté par le prince président de                    la République, dut lui donner les premières impressions avantageuses <pb n="437"/>sur Saint-Arnaud comme officier général de grand avenir et comme homme de nerf                    à employer dans l’occasion : sa mort soudaine arrache à Saint-Arnaud des                    témoignages bien dus de regret et de profonde douleur. Il s’impatiente des                    lenteurs qu’on met à sortir du triste fossé où la France s’est jetée ; il n’aime                    pas la république, il la souffre ; il en souffre aussi. Ne lui demandez pas une                    ligne de politique suivie : sa solution, à lui, est celle de l’instinct, celle                    de son impulsion de cœur et de son intérêt particulier de soldat : « Je vois                    toujours l’avenir sombre ; avec la guerre, j’aurais eu quelque espoir ; j’aurais                    bravé tout, fait face à tout : j’ai foi en moi ; mais la paix nous étrangle.                    C’est le terrain des intrigants, des esprits médiocres, des faiseurs et des                    phraseurs ; ce n’est pas le mien. »</p><p>Une belle position d’intervalle et d’attente se présente pour lui : il est nommé                    au commandement supérieur de Constantine (janvier 1850). Tandis qu’en France les                    autres généraux illustres de la première génération africaine s’emploient                    utilement et s’usent aussi (et tous, sauf Changarnier, s’usèrent vite) dans les                    assemblées, dans les luttes et les compétitions civiles, lui, il va continuer de                    se former militairement et de mûrir. Il ne voit de l’émeute que ce que la                    déportation lui en a jeté de débris, « mélange d’artisans et d’instruments de                    désordre : journalistes, poètes, maçons, instituteurs, peintres, puis des                    échappés de prison ». Il fait de ces déportés de Bone et de leur fureur                    d’énergumènes un tableau qui rappelle ceux d’une maison de fous. Au printemps,                    il entreprend une grande expédition au sud, au-delà de l’Aurès, qu’il traverse                    en tous sens ; il fait briller les baïonnettes françaises en de lointaines oasis                    et jusqu’en des défilés réputés impraticables, où, depuis les légions d’Antonin                    le Pieux, nulle force aussi imposante n’avait passé. Il n’est pas insensible à                    ces souvenirs des temps <pb n="438"/> anciens. Au bivouac de Raz-Gueber, en                    pleins Nemenchas, il rencontre des ruines de temples chrétiens : son imagination                    s’exalte, ce rayon de <hi rend="i">Génie du christianisme</hi>, auquel nous                    l’avons déjà vu enclin et accessible, revient le frapper : « J’ai un aumônier,                    l’abbé Parabère, que je viens de faire recevoir chevalier de la Légion d’honneur                    devant la deuxième brigade. Il va nous dire la messe en face d’un vieux temple                    chrétien. Toute l’armée y assistera. Est-ce que tu ne trouves pas qu’on élève                    mieux son âme vers Dieu en plein air que dans une église ? le vrai temple de                    Dieu, c’est la nature. L’abbé Parabère est enchanté de dire sa messe. Moi je                    penserai à vous tous, à ma femme, à mes enfants. »</p><p>Un moment viendra où il entendra la messe pour elle-même, le sacrifice pour le                    sacrifice : il a en lui un commencement de disposition, qui de la tête lui                    descendra dans le cœur.</p><p>Le résultat de sa campagne est complet. La puissance française s’est fait                    reconnaître et craindre en des contrées jusque-là hors d’atteinte, et où elle                    semblait ne pouvoir pénétrer. Bou-Akkas, le dernier des grands chefs du pays,                    qui avait toujours refusé de se faire voir à Constantine, y est venu faire acte                    de soumission et d’hommage au général Saint-Arnaud. Les gouverneurs généraux de                    l’Algérie se succèdent ; le général d’Hautpoul y remplace le général Charron.                    Saint-Arnaud lui-même commence à entrevoir ce gouvernement général de l’Algérie                    comme pouvant devenir la récompense de ses travaux africains et le dernier terme                    de son ambition. Il témoigne toujours de la même aversion pour la politique                    intérieure de la France, triste ménage en effet, et des plus embrouillés alors :                    « Ce à quoi je dois viser, c’est à une réputation militaire pure de politique.                    Je ne suis ni usé, ni coulé comme tant d’autres ; je suis jaloux de ne pas                    perdre cette rare et précieuse virginité. » Parti de <pb n="439"/>France depuis                    avril 1848, il ne connaissait nullement le prince président. Le résumé du                    message présidentiel le frappe ; il le trouve remarquablement bien : « Le                    général d’Hautpoul dit qu’il est de la main du président ; mais alors c’est un                    homme, c’est plein de cœur et d’esprit. »</p><p>L’expédition de la petite Kabylie ou Kabylie orientale, que le général                    Saint-Arnaud entreprend pour affermir son autorité dans sa province et agrandir                    sa réputation africaine, sera pourtant l’occasion imprévue de sa première                    initiation très intime à la politique de Paris et de la France. Le prince                    président lui envoie le commandant Fleury pour faire cette expédition à ses                    côtés ; les entretiens de la marche et du bivouac durent en apprendre beaucoup à                    Saint-Arnaud. Par une campagne de quatre-vingts jours (mai-juillet 1851), durant                    laquelle sa colonne se mesure vingt-six fois avec l’ennemi, et toujours avec                    avantage, et où il dirige une série de mouvements qui amènent des résultats                    prévus et décisifs, il couronne sa carrière d’Afrique et mérite d’être nommé                    général de division comme il convient de le devenir, c’est-à-dire à la suite                    « d’une des plus rudes, des plus longues et des plus belles expéditions qui se                    pussent faire ». Cette nomination de général de division qui lui arrive en même                    temps que la nouvelle que son fils a passé un bon examen pour Saint-Cyr, lui                    tire de la plume et du cœur cette lettre charmante et qui décèle en Saint-Arnaud                    des qualités, des jets de source qu’on ne peut s’empêcher d’aimer :</p><quote><p rend="indent">Cher enfant, tu es admissible, et moi je suis général de                        division. Nous avons fait tous deux un pas de plus dans le monde. Il t’en                        reste à toi beaucoup à faire en montant. Je viens d’atteindre le sommet de                        l’échelle militaire. Ma nomination, l’expédition que je viens d’achever avec                        quelque succès, aplanissent devant toi les difficultés de la route, je                        l’espère du moins ; mais que jamais <pb n="440"/>cette idée ne ralentisse                        tes efforts et ton zèle. Cher Adelphe, il est doux de ne devoir rien qu’à                        soi-même. C’est une grande satisfaction pour les cœurs bien placés…</p></quote><p rend="indent">Le fils, à qui cette lettre est adressée et à qui elle donnait une                    si pénétrante leçon, devait mourir avant son père.</p><p>Malgré sa répugnance à la politique, et quoiqu’il écrivît vers ce temps même :                    « Ici, l’on a sa réputation dans sa main ; à Paris, on la joue sur une phrase,                    sur un mot, sur une démarche, sur un sourire : j’aime mieux l’Afrique ; m’y                    laissera-t-on ? » le général Saint-Arnaud accepta le commandement d’une division                    active à Paris (juillet 1851) ; ce n’était qu’une porte d’entrée au ministère de                    la guerre (octobre). Dès lors les événements se pressent ; ceux auxquels le                    général Saint-Arnaud prit part sont trop considérables et trop voisins encore                    pour pouvoir être exposés avec tout leur développement. S’il avait tant tardé à                    se mêler de politique, il en fit beaucoup en peu de temps ; ministre de la                    guerre avant et après le 2 décembre, et durant cette année où la France entière                    changeait de face comme à un soudain commandement, le maréchal de Saint-Arnaud                    avait raison de dire : « C’est sur moi (<hi rend="i">dans le ministère</hi>) que                    reposent l’action et la force. »</p><p>Cependant cette santé, que nous avons vue tant de fois minée, se ruinait de plus                    en plus : il dissimulait encore ; l’ivresse des grandes choses faites ou à faire                    le soutenait par accès ; ceux qui le voyaient de près pouvaient seuls observer                    cette alternative presque continuelle de soubresauts et d’épuisements. C’est                    alors, après une dernière atteinte plus rude que les précédentes, qu’il recourut                    à un autre remède, à un auxiliaire puissant qu’on eût été loin d’imaginer.                    Pendant un séjour à Hyères pour une convalescence trop provisoire, il se sentit                    touché des entretiens d’un prêtre, qui lui parla un langage d’affection et de                    charité :</p><quote><p rend="indent">J’ai trouvé dans <pb n="441"/>le curé d’Hyères, écrivait-il à                        son jeune frère du second lit (<hi rend="i">M. de Forcade</hi>), un prêtre                        comme je les comprends et les aime. Nous avons eu de longues conférences, et                        dimanche je communierai comme un vrai chrétien. Cette conversion t’étonnera                        peut-être, et tu verras en moi une grande transformation. La prière est un                        excellent médecin : rappelle-toi cela dans l’occasion. Tu feras lire cette                        lettre à ma gracieuse sœur : son âme élevée me comprendra. (<hi rend="i">22 mars 1853.</hi>)</p></quote><p rend="indent">Ce qui est certain, c’est que cette force morale nouvelle qui lui                    vint par la religion servit puissamment à le rendre capable des derniers efforts                    auxquels sa constitution physique semblait par elle-même se refuser. Il ne lui                    fallait pas moins que ce viatique inattendu pour ravitailler jusqu’à la fin son                    cœur généreux, mais expirant, et qui était souvent comme aux abois. À n’en juger                    même qu’en moraliste et en philosophe, il est évident qu’ici le sacrement vint                    directement en aide et en réconfort à la vertu guerrière. Un second ressort                    mystique s’ajouta à celui de l’honneur et le doubla.</p><p>L’expédition d’Orient se prépare, et Saint-Arnaud, tout mortellement atteint                    qu’il est, demande à l’empereur la faveur de la conduire et de la commander<note place="bottom" resp="author">[NdA] À l’un de ses anciens collègues dans le ministère                        (M. Giraud), qui, allant le voir, lui représentait l’état de sa santé à la                        veille du départ, il fit cette réponse : « La fortune est venue vite, il                        faut la justifier. »</note>. Son vœu secret, magnanime, c’est du moins de                    tout lancer dans une bonne voie, de commencer, de pousser vaillamment la grande                    œuvre, et de mettre, dès les premiers jours, les choses dans un tel état qu’un                    autre, à son défaut, n’aura plus qu’à achever. Mais que de lenteurs non prévues,                    que d’obstacles de tout genre, que de misères à traverser avant de voir luire ce                    beau jour, ce jour unique tant désiré, et de mourir sans même avoir <pb n="442"/>pu assister et présider à la seconde grande journée ! J’userai de préférence,                    pour ce qui me reste à dire, de lettres du maréchal non encore imprimées, et qui                    montrent à nu les mouvements, les battements de son cœur dans une entière                    franchise.</p><p>En arrivant à Marseille en avril 1854, le général en chef au moment de                    s’embarquer, s’impatiente et se plaint des lenteurs et mécomptes, sans doute                    inévitables dans les débuts d’une grande entreprise. Il voudrait s’embarquer le                    27. Cependant il souffle un vent d’est défavorable, et qui fait rentrer les                    bâtiments dans le port. Il comptait sur des frégates ; la marine n’a pu fournir                    d’abord que des corvettes et des avisos. Il s’en prend à tout le monde. Mais                    même quand il a l’air de se fâcher, ce n’est que du bout des nerfs, et une sorte                    de gaieté se mêle aux reproches comme une mousse piquante : « Il n’y a de                    charbon nulle part, et Ducos ordonne de chauffer <hi rend="i">avec le                        patriotisme des marins</hi>. C’est de l’histoire. Chapitre oublié dans <hi rend="i">Les Girondins</hi> ou les Garonnais… On ne promène pas un maréchal                    de France général en chef comme une cantinière hors d’âge. ». Quelques lettres                    encore, il remerciera son ancien et excellent collègue, le ministre de la                    marine, qui a fait de son côté tout ce qu’il a pu.</p><p>Pendant toute cette première partie de l’expédition, le maréchal Saint-Arnaud, on                    le conçoit, pétille d’impatience ; il voudrait tout hâter, tout concentrer dans                    sa main pour une exécution rapide ; il se sent pressé, il l’est plus qu’un                    autre, et ce n’est, en effet, qu’au prix de cette activité dévorante, de ce cri                    continuel d’appel, qu’à de telles distances et avec des éléments si nombreux et                    si disparates à concerter, on parvient à être en mesure pour l’occasion.</p><p>Cette occasion, elle ne s’offrit point d’abord, et il fallut des combinaisons                    pour l’amener. Partant de Yeni-Keuï <pb n="443"/>pour Varna, où il allait                    s’occuper à concentrer et à organiser l’armée, le maréchal de Saint-Arnaud                    songeait à se porter le plus tôt possible, et dans la première quinzaine de                    juillet sur Silistrie, pour y secourir les Turcs et atteindre les Russes s’ils                    s’y prêtaient. Ce premier mouvement, qui semblait naturellement indiqué, n’était                    pourtant pas aussi facile, les Russes même y consentant, qu’il le semblait à                    Paris aux promeneurs du boulevard ; l’armée n’avait au plus de biscuits que pour                    dix jours :</p><quote><p rend="indent">De Varna à Silistrie, disait le maréchal (<hi rend="i">24 juin 1854</hi>), sur toutes les routes, peu ou point d’eau… quelques                        puits sans cordes et sans seaux. Je fais donner des cordes aux compagnies et                        des seaux en cuir. J’ai fait faire de grandes outres à Constantinople et                        partout ; mais il faut des chevaux pour les porter… À chaque pas des                        embarras… des ennuis. C’est égal nous en triompherons, mais cela ne sera pas                        sans peine. Nous allons trouver sur le Danube un ennemi fortifié, bien                        établi dans un camp retranché, qui rend son armée, déjà forte, très                        mobilisable. Nous croyions les Russes endormis, ils travaillaient, et si les                        Autrichiens ne marchent pas en avant, j’aurai 450000 hommes sur les bras,                        dans de bonnes conditions et ayant bien préparé leur champ de bataille. On                        ne se fait pas d’idée de cela à Paris. On croit qu’il n’y a qu’à marcher sur                        Silistrie pour le débloquer et jeter les Russes dans le Danube. — Pas du                        tout. — Il y a quatorze redoutes bien armées à enlever et 30000 Russes dans                        la Dobrutscha, sur mon flanc droit. Vous voyez, mon cher ami, qu’il faut                        manœuvrer, ouvrir l’œil et jouer serré. J’ai peu d’envie de perdre 40000                        hommes à ma première affaire.</p></quote><p rend="indent">Mais, tandis qu’il agissait en conséquence de ces données, les                    Russes se dérobaient à une trop facile bataille et, le 27 juin, le maréchal                    écrivait de Varna :</p><quote><p rend="indent">Je suis à Varna depuis trois jours, et les oiseaux sont                        dénichés. <pb n="444"/>C’est un grand désappointement pour moi, qui me fait                        déplorer encore davantage les retards inévitables qui nous ont empêchés                        d’être prêts. — Ce n’est la faute de personne et c’est la faute de tout le                        monde. Enfin, au moment où nous étions en mesure, quand nous pouvions, avec                        quelques jours de marche, être en face des Russes, ils ont… ils ont                        lâchement levé le siège d’une bicoque, dont les défenseurs ont fourni une                        belle page à l’histoire de l’empire turc, et m’ont enlevé, à moi, une                        magnifique occasion de les battre ; car j’avais quatre-vingt-dix-neuf                        chances contre une pour moi… C’est vexant… Le fait est accompli, les Russes                        ont repassé le Danube en détruisant leurs redoutes, leur camp retranché,                        leurs ponts. Où vont-ils ? Je ne le saurai que dans quelques jours.</p></quote><p rend="indent">Et encore, à la date du 11 juillet : « Les Russes m’ont causé une                    des douleurs les plus vives que j’aie ressenties de ma vie. Ils m’ont volé                    l’occasion presque sûre de les battre et de les jeter dans le Danube<note place="bottom" resp="author">[NdA] C’est le même sentiment qu’exprime héroïquement Hector                        (au commencement de la tragédie de <hi rend="i" xml:lang="fre">Rhésus</hi>                        d’Euripide), lorsqu’on vient l’éveiller de nuit pour lui annoncer que le                        camp des Grecs s’illumine de tous côtés de feux, ce qui est probablement le                        signal du départ : « Ô mauvais génie, s’écrie-t-il, qui m’arrache mon festin                        de lion au plus beau moment, avant que j’aie pu exterminer, balayer l’armée                        des Grecs tout entière avec cette lance que voilà ! »</note>. »</p><p>Les Russes jouaient leur jeu, et il n’y avait rien dans ce mouvement rétrograde                    qui ne fût d’une bonne politique et d’une bonne tactique ; Saint-Arnaud au fond                    le savait bien : « La Russie peut être bloquée impunément. Elle en est quitte                    pour se retirer dans sa carapace et attendre. C’est un porc-épic, et les                    piquants sont toujours en arrêt. »</p><p>La campagne semblait manquée ; elle l’était dans sa première partie. On écrivait                    de France et tous les échos répétaient : <hi rend="i">Faites quelque                    chose</hi> ; le cœur du maréchal le lui disait plus haut encore :</p><quote><p rend="indent">Vous dites, à Paris : <hi rend="i">Il <pb n="445"/>faut faire                            quelque chose, il est indispensable de faire quelque chose, de frapper                            un grand coup</hi> ; mais je sens cela mieux que vous, mes généraux                        aussi, mes soldats aussi, tout le monde ; mais j’aime mieux ne rien faire                        que de faire des bêtises ou de tenter des choses absurdes !… Je pioche jour                        et nuit, je sonde par la pensée la Crimée, Anapa, Tiflis et Odessa. Tous ces                        projets sont beaux et faciles à faire en imagination et en prenant du thé à                        Paris ou buvant du champagne<note place="bottom" resp="author">[NdA] Et même il ajoutait                            (car la gaieté du maréchal dans ses lettres s’exerçait volontiers aux                            dépens du Garonnais M. Ducos, son ancien collègue) : « Mais l’illustre                            Ducos, qui a créé un nombre indéfini d’escadres dans tous les coins                            humides du globe, ne m’a pas donné malgré mes cris le plus petit moyen                            de débarquement. »</note>.</p></quote><p rend="indent">C’est alors qu’on en vint ou qu’on en revint à l’idée d’un                    débarquement en Crimée. La Crimée était d’abord l’idée favorite du maréchal, le                        <hi rend="i">joyau</hi> dont il rêvait. Il en avait médité jour et nuit les                    cartes et plans. Mais il avait vu des embarquements et des débarquements se                    faire, ces laborieux morcellements de transports, il savait à quelles chances                    fortuites sont sujettes ces vastes machines, dans lesquelles concourent tant de                    variables et d’inconnues, et, entre toutes les opérations de ce genre, combien                    est périlleuse celle surtout qui s’appelle un <hi rend="i">débarquement devant                        l’ennemi</hi>. En ces moments pénibles, la pensée religieuse à laquelle il                    s’était ouvert depuis quelque temps le ressaisissait à propos ; il y puisait                    l’humilité en même temps que la force :</p><quote><p rend="indent">Vois-tu, frère, écrivait-il à M. de Forcade, à M. Le Roy de                        Saint-Arnaud, dans ces grandes expéditions, l’homme, c’est bien peu de                        chose ; ses desseins, ses projets, c’est moins encore : il faut que Dieu                        sanctionne et protège tout cela. — Je ferai de mon mieux : Dieu est le                        maître ; je ne néglige rien pour mettre les bonnes chances de mon côté ;                        mais je sens bien que je navigue dans une mer semée d’écueils, <pb n="446"/>et que chaque jour j’en vois sortir de nouveaux du fond des eaux… — À la                        volonté de Dieu ! En attendant, je prie et ne me plains pas.</p></quote><p rend="indent">À l’armée même, et parmi les officiers de toute arme, de tout                    grade, il ne manquait pas de contradicteurs et d’opposants à cette audacieuse                    entreprise : « L’opposition à la guerre de Crimée continue, écrivait un jour le                    maréchal, sourde chez les pusillanimes, plus ouverte chez ceux qui sont décidés                    à faire leur devoir. » Cette opposition, qui ne se déclara pas tout d’abord,                    tenait surtout aux événements qui étaient venus affecter l’état de l’armée à la                    fin du mois de juillet et pendant le mois d’août : choléra, incendie, tous les                    contre-temps et toutes les calamités.</p><p>Et d’abord le choléra qui éclate dans le camp de Varna, et dont le germe était                    également à bord de la flotte :</p><quote><p rend="indent">Tout allait bien, écrit de Varna le maréchal à la date du                        4 août, tout marchait à souhait. Nos préparatifs sont poussés                        vigoureusement ; j’ai été moi-même à Constantinople choisir le parc de siège                        pour remplacer celui que vous m’annoncez comme étant sur mer, — mais sur des                        bateaux à voiles, ce qui me le fait espérer pour le mois de septembre au                        plus tôt. Malgré cette anicroche incroyable, je pouvais croire à la réussite                        d’une expédition hardie, mais bien étudiée et entreprise par des gens de                        cœur commandant à de braves soldats. La main de Dieu brise souvent les                        projets des hommes. Le choléra s’abat sur nous et fait de grands ravages… la                            1<hi rend="sup">re</hi> division est décimée ; la 2<hi rend="sup">e</hi>                        moins touchée ; la 3<hi rend="sup">e</hi> a peu de cas ainsi que la 4<hi rend="sup">e</hi>, mais la 5<hi rend="sup">e</hi> est horriblement                        maltraitée… Le moral des troupes est excellent, mais comment oser entasser                        pour quatre ou cinq jours sur des vaisseaux des hommes qui ont le germe                        cholérique, germe qui existe aussi sur la flotte, où plusieurs équipages                        sont atteints et ont eu des morts ! Je suis paralysé partout.</p><p rend="indent"><pb n="447"/>Les Anglais sont comme moi, mais moins forts                        jusqu’à présent.</p><p rend="indent">Cependant il faudrait faire quelque chose, et nous sommes                        prêts…</p><p rend="indent">Malgré tout, je fais face à l’orage et mon moral est et sera                        toujours le même. C’est un mauvais moment à passer, je m’en sortirai ; mais                        j’avais rêvé une grande gloire pour mon pays, et le cœur me saigne en la                        voyant près de s’échapper.</p></quote><p rend="indent">Et le 8 août, il définissait en ces termes sa situation telle                    qu’elle se peignait dans son imagination douloureuse :</p><quote><p rend="indent">Jamais général en chef n’a été placé dans une position                        semblable. Je l’accepte telle qu’elle est et je ferai face à tout ; mais                        personne ne la comprend cette position. — Pas d’ordres, liberté d’action,                        mais pas de moyens de faire : le choléra décimant mes troupes, et les                        fièvres du pays arrivant à grands pas. — Impossibilité de rester dans ce                        pays pestilentiel et d’y hiverner. — Nécessité de faire quelque chose ; tout                        le monde crie : <hi rend="i">Sébastopol ! Sébastopol !…</hi> Allons à                        Sébastopol. Parfait si je réussis, mais si j’échoue !… J’ai plus de quatre                        mille malades et deux mille morts. — Toutes les divisions sont plus ou moins                        envahies ; la 1<hi rend="sup">re</hi>, la plus belle, est abîmée. —                        Mauvaises conditions pour entreprendre une opération où toutes les chances                        de succès sont dans l’élan, la force et la vigueur. Malgré tout, le moral de                        l’armée est excellent, et je continue mes préparatifs.</p></quote><p rend="indent">Et le 14, après le nom de quelques braves officiers qui ont                    succombé, tels que Garbuccia, aussi regrettable que d’Elchingen :</p><quote><p rend="indent">Bien d’autres braves ont succombé comme lui. La liste en est                        longue, et leurs cendres seront bien froides quand vous aurez à vous                        attrister et la lisant. Mais vous avez failli avoir de plus grands désastres                        encore à déplorer. Le 10 août, mauvais jour, nous nous sommes défendus                        pendant cinq heures pied <pb n="448"/>à pied contre un saut aérien d’où                        personne ne serait redescendu par terre à l’état complet. Le feu a dévoré le                        septième de la ville de Varna, et les flammes, à plusieurs reprises, sont                        venues lécher les murs de nos poudrières. Les trois magasins renfermant les                        munitions de guerre des Anglais, Français et Turcs, étaient menacés,                        enveloppés, échauffés par le feu. À deux reprises, j’ai été supplié de faire                        sonner la retraite, signal d’un triste sauve qui peut. Je n’ai pas voulu.                        J’ai préféré sauter avec tout le monde ; il n’y avait de salut pour                        personne : Constantinople et ses faubourgs auraient sauté avec une telle                        quantité de poudres, et on n’aurait pas retrouvé vestige de Varna. J’ai                        lutté, et Dieu a fait changer le vent. Nous avons tous été bien fatigués. Le                        feu avait pris par la maladresse d’un débitant d’eau de vie qui a laissé                        s’enflammer de l’esprit. À sept heures, l’incendie se déclarait ; nous                        n’avons été maîtres du feu et hors de danger qu’à trois heures du matin.</p><p rend="indent">Les généraux Thiry, Bizot, Martimprey, le colonel Lebeuf et                        bien d’autres ont été superbes. Thiry disait avec calme : « Un miracle seul                        peut nous sauver », et il restait devant son magasin. Le directeur de                        l’artillerie turque s’était couché devant la porte et attendait le moment                        fatal. Je n’ai eu à regretter que deux morts et quelques blessés. Mais quel                        désastre ! que de pertes ! Nous n’avions pas besoin de cela… Rien ne nous                        aura manqué : le choléra dans l’armée, et aujourd’hui dans les flottes ;                        — l’incendie. — Il nous faut une tempête atroce pour être complets : — je                        l’attends…</p></quote><p rend="indent">Cependant il n’y avait plus que le choléra qui s’opposât au                    départ ; on attendait avec anxiété qu’il se ralentît ou cessât de sévir. C’est                    ce qui arriva dans la seconde quinzaine d’août. Au moment enfin de prendre la                    mer (<hi rend="i">29 août</hi>), énumérant encore une fois les incertitudes, les                    difficultés de tout genre qu’il ne se dissimulait <pb n="449"/>pas, et sur le                    point précis où opérer le débarquement<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et sur le point où opérer le débarquement</note>, et sur                    la manière d’aborder Sébastopol et le côté par où mordre à « ce dur morceau »,                    et son autre souci, presque aussi grave, du bon accord à maintenir entre des                    alliés d’habitudes et de génies si différents, le maréchal concluait ainsi et                    livrait le fond de son âme au sein de l’intimité :</p><quote><p rend="indent">N’est-ce pas bien lourd tout cela, mon cher Franconnière, pour                        un pauvre homme qui lutte contre ses propres souffrances, qui les domine                        pour d’autres luttes plus importantes et plus nobles, qui heurte sa tête,                        sans l’amollir, contre des obstacles sans nombre que la prudence humaine ne                        peut ni prévoir ni empêcher ? Voilà la vie qui m’est faite, et le rôle qui                        m’est imposé. Pensée triste qui ne change rien à mes résolutions, à ma                        fermeté, à mon entrain, à ma confiance même, parce que j’ai foi dans le Dieu                        de la France et dans ses soldats, mais qui vous prouve que je ne me fais pas                        d’illusions et que j’envisage tout d’un œil calme. Fais ton devoir, advienne                        que pourra !</p></quote><p rend="indent">L’héroïsme du maréchal en cette expédition glorieuse, on le sent                    bien maintenant, consiste non pas à avoir pris sur lui et à avoir maîtrisé sa                    souffrance pendant une journée, pendant une bataille, à avoir vaincu à l’Alma et                    à être resté debout tout ce temps, ayant déjà la mort dans les entrailles, mais                    à avoir fait cela pendant des mois et durant tous ces jours obscurs qui                    n’étaient pas des jours de bataille ; il s’était fait une préméditation et une                    habitude de ce suprême effort où il est déjà beau à l’âme guerrière de réussir                    une seule fois. Il agissait et vivait à tous les instants, la mort dans le cœur,                    le calme sur le front.</p><p>À sa noble femme, la maréchale de Saint-Arnaud qui l’avait accompagné jusqu’à                    Constantinople et qui avait songé à aller même plus loin<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] À sa noble femme, la maréchale de                        Saint-Arnaud qui l’avait courageusement accompagné jusqu’à Constantinople et                        qui avait songé à aller même plus loin</note>, il écrivait de Varna, <pb n="450"/>à cette heure du départ pour la Crimée :</p><quote><p rend="indent">Il vaut mieux que je ne te voie pas. Je me serais beaucoup                        attendri, et cela m’aurait fait mal. Je souffre déjà bien assez, et j’ai                        besoin de tout mon courage, de toute mon énergie. Peut-être le repos forcé                        de la traversée me remettra-t-il : dans tous les cas, je me connais et je                        sais qu’au moment solennel la machine se remontera au diapason le plus                        élevé, dût-elle ensuite retomber affaissée sur elle-même ! J’ai éprouvé cela                        bien des fois dans ma vie. Dieu ne me retirera pas sa grâce au moment où                        elle me sera le plus nécessaire.</p></quote><p rend="indent">Il y avait d’autres heures moins soumises et où la nature                    retrouvait ses plus âpres plaintes ; à la maréchale encore, et à deux jours de                    là, il écrivait : « Aurai-je assez bu dans le calice d’amertume ? Il y a des                    moments où mon âme entière se révolte et se soulève. La prière n’agit plus sur                    moi que comme une tempête. Son impuissance me rejette parfois dans le doute, et                    je souffre tant que ma foi s’ébranle. »</p><p>À bord, et dès le premier jour de la traversée (<hi rend="i">6 septembre</hi>),                    il est assailli d’un accès de fièvre pernicieuse qu’il surmonte.</p><p>Opérant son débarquement le 14, et de la façon la plus brillante, la plus                    magnifique qu’on pût espérer, il pousse ses mouvements avec toute la rapidité                    possible ; mais nos braves alliés les Anglais n’ont pas l’élan de Saint-Arnaud :                    ils ne sont et ne seront jamais prêts (<hi rend="i">c’est lui qui le dit</hi>)                    qu’à se bien battre en face de l’ennemi, et il faut les <hi rend="i">locomotiver</hi> dans les intervalles ; ils ne savent pas <hi rend="i">se                        retourner</hi> : « Il y a deux jours, écrivait de Old-Fort le maréchal, à la                    date du 18, que j’aurais pu avoir battu les Russes qui m’attendent à Alma, et je                    ne peux partir que demain, grâce à MM. les Anglais qui ne se gênent guère, mais                    me gênent bien !… Enfin cela finira, je l’espère. Je pousse les opérations aussi                    vite que <pb n="451"/>je le peux pour arriver jusqu’au bout. Ma santé est                    déplorable, mais personne ne s’en apercevra les jours de bataille. Je serai le                    23, au plus tard, sous Sébastopol. »</p><p>Le 20 septembre se livre cette glorieuse bataille de l’Alma qui restaure, en face                    de l’Europe, l’honneur des armes de la France, et à laquelle il n’a manqué que                    mille sabres des chasseurs d’Afrique pour être la plus merveilleuse par les                    résultats : « Malgré tout, belle et magnifique journée, qui a mis au grand jour                    la valeur et les qualités de chacun, nation et hommes, a donné à l’armée un                    moral de 99 degrés et tué les Russes. » Saint-Arnaud écrit ces mots triomphants                    sur le champ de bataille même et la tête encore ardente de l’action. Mais il a                    touché le terme, et, comme dans l’épopée antique, le fantôme de la mort                    l’environne jusque durant sa victoire et se tient debout à ses côtés. « Si je                    triomphe, avait-il dit en s’embarquant, je ne resterai pas longtemps à jouir du                    succès ; j’aurai fait plus que ma tâche, et je laisserai le reste à faire à                    d’autres ; mon rôle sera fini dans ce monde, nous vivrons pour nous dans la                    retraite et le repos. » Il écrivait cela à la maréchale en se flattant peut-être                    ou plutôt en la flattant ; il n’y avait plus pour lui que l’éternel repos. On                    sait qu’atteint le 24 d’une attaque de choléra, il dut résigner le commandement                    de l’armée, et il expira le 29 à bord du <hi rend="i">Berthollet</hi> qui le                    transportait à Thérapia. Sa retraite et sa mort ont laissé douteuse, à son grand                    honneur, la question de savoir si, lui vivant, le siège de Sébastopol et toute                    l’expédition de Crimée n’eussent point été considérablement abrégés ; car sa                    retraite, après le premier grand coup d’épée, eut pour effet immédiat de                    supprimer la rapidité dans les opérations, cette rapidité foudroyante qui était                    sa pensée même et qui, à ce début, était le premier élément de succès. C’était                    lui qui avait dit : « Si je débarque en Crimée, si Dieu m’accorde quelques <pb n="452"/>heures d’une mer calme, je suis maître de Sébastopol et de la                    Grimée ; je mènerai cette guerre avec une activité, une énergie qui frappera les                    Russes de terreur. » Belle mort, quoi qu’il en soit du contretemps, heureuse                    même dans sa destinée incomplète, et qui comble à jamais une vie de guerrier. Le                    maréchal Saint-Arnaud a un dernier bonheur<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Le maréchal de Saint-Arnaud a un dernier bonheur</note>,                    et qui assure à son nom une durée ou mieux un rajeunissement continuel que les                    actions toutes seules ne donnent pas. Il s’est trouvé écrivain sans le savoir et                    sans y viser. Ses lettres, conservées avec intérêt dans sa famille et publiées                    aujourd’hui par elle, sont tout naturellement une des productions les plus                    agréables de cet esprit français si vif, si net, si improvisé, et qui n’a jamais                    fait faute en aucun temps à nos hommes de guerre, à remonter jusqu’au vieux                    Villehardouin. Le maréchal de Saint-Arnaud est de ceux qui ne sont pas plus                    embarrassés à tenir la plume que l’épée, et qui, en ne songeant qu’à laisser                    courir leur pensée du moment, réussissent souvent à mieux dire que les auteurs                    de profession. On le lira toujours avec plaisir, même après les grands écrivains                    militaires, les César, les Montluc, les Villars ; n’ayant pas écrit des                    mémoires, mais des lettres, il est même le premier des épistolaires de bivouac.                    Sa langue est svelte, son bon sens fin, spirituel, sa gaieté excellente, son                    naturel saisissant ; son expression prompte est presque toujours celle que la                    réflexion eût choisie. Il a de l’artiste, du soldat, de l’homme surtout, et si                    l’on voulait donner à quelque étranger de distinction, à quelqu’un de nos                    ennemis réconciliés, la définition vivante de ce qu’est un brillant officier                    français de notre âge, on n’aurait rien de plus commode et de plus court que de                    dire : Lisez les lettres du maréchal de Saint-Arnaud.</p><p>31 mai 1857.</p></div></body>
</text>
</TEI>

