<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le maréchal de Villars V</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-12-02"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-12-02"><head>V</head><dateline>Mardi, 2 décembre 1856.</dateline><p rend="indent"><hi rend="i">Villars au repos ; — à l’Académie. — Une lettre de lui à                            Voltaire. — Maréchal général, envoyé en Italie. — Sa dernière                            parole.</hi></p><p/><p rend="indent"><pb n="123"/>On ne s’attend pas que je suive Villars dans les                        dernières années de sa vie ; il avait soixante-deux ans à la mort de                        Louis XIV, et il en vécut encore près de vingt.</p><p>Il eut une existence considérable, mais sans influence politique réelle,                        quoiqu’il se flattât d’en avoir. Il fut président du Conseil de la guerre,                        membre du Conseil de régence, puis du Conseil du roi. « C’était, a dit                        Saint-Simon à qui je n’emprunte que cette peinture physique, un assez grand                        homme, brun, bien fait, devenu gros en vieillissant sans en être appesanti,                        avec une physionomie vive, ouverte, sortante, et véritablement un peu folle,                        à quoi la contenance et les gestes répondaient. » D’humeur gaie, l’air                        franc, spirituel et commode à vivre, il n’avait pas de près tout ce qui                        commande le respect ou ce qui concilie un entier attachement. Il abondait                        trop en lui-même, il débordait. Dans <pb n="124"/>ses discours, avec tous                        les mots heureux qu’on lui a vus et les saillies qui lui échappaient, il                        n’avait pas la netteté, et, à un certain moment, il s’embarrassait dans les                        digressions, ce qui a fait dire à Fénelon « qu’il n’avait que des lueurs                        d’esprit ». Il paraissait confus quand il n’avait pas l’action en main pour                        s’éclaircir. Enfin il n’était plus sur son vrai théâtre ; et plus d’un                        pouvait dire, à tort, en l’approchant : « Ce n’est que cela ! »</p><p>À l’Académie française, où il allait quelquefois, et le plus souvent qu’il le                        pouvait, il a laissé d’assez bons souvenirs : « Il paraissait, a dit                        d’Alembert, s’intéresser à nos exercices, opinait avec autant de goût que de                        dignité sur les questions qui s’agitaient en sa présence, et finissait                        toujours par témoigner à la compagnie les regrets les plus obligeants de ce                        que la multitude de ses autres devoirs ne lui permettait pas de s’acquitter,                        comme il l’aurait voulu, de celui d’académicien. » Un jour, dans un de ces                        moments d’effusion comme il en avait volontiers, il demanda à ses chers                        confrères la permission, ne pouvant être aussi souvent qu’il l’aurait voulu                        parmi eux, de leur être présent au moins en peinture et de leur envoyer son                        portrait. Je laisse à juger si la proposition fut reçue avec acclamation et                        reconnaissance. Toutefois, après réflexion, on ne tarda pas à s’apercevoir                        qu’il n’y avait alors dans la salle de l’Académie d’autres portraits que                        ceux des deux ministres<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le cardinal de Richelieu                            et le chancelier Séguier.</note> et des deux rois protecteurs de                        l’Académie, et celui de la reine Christine. Le portrait de Villars introduit                        à côté des leurs allait donner à ce glorieux confrère un certain air de                        protecteur et de tête couronnée. M. de Valincour, avec son tact fin, fut le                        premier à le sentir ; il démêla à travers l’effusion de Villars une certaine                        adresse peut-être et une intention de gloire, l’ambittion <pb n="125"/>« d’être le seul académicien que la postérité vît représenter à côté de                        Richelieu et de Louis XIV. » M. de Valincour se réserva donc, le jour où                        l’Académie reçut le portrait du maréchal, d’offrir pour sa part à la                        compagnie ceux de Despréaux et de Racine, et, sans faire tort au héros,                        l’égalité académique, la dignité des Lettres fut maintenue<note place="bottom" resp="author">[NdA] On lit dans une lettre de M. de La Rivière à l’abbé                            Papillon, du 5 avril 1736 : « Feu M. le maréchal de Villars, que j’avais                            fort connu avant sa grande fortune, qui m’avait conservé de l’amitié, et                            qui me faisait l’honneur de venir quelquefois me voir, avait toujours                            Horace dans sa poche et s’en servait agréablement : il avait beaucoup de                            goût et autant d’esprit que de valeur. » (Lettres choisies de                            M. de La Rivière, gendre du comte de Bussi-Rabutin, 1751 ;                                tome <num>ii</num>.) — Cet Horace dans la poche de Villars est une                            particularité curieuse ; mais n’était-il pas homme à le prendre tout                            exprès et à le laisser voir à propos, quand il allait rendre visite à                            M. de La Rivière ?</note>.</p><p>Un des titres littéraires du maréchal de Villars à nos yeux, c’est assurément                        son amitié déclarée pour Voltaire. On sait qu’à l’une des premières                        représentations d’<hi rend="i">Œdipe</hi>, le poète parut sur le théâtre                        portant la queue du grand-prêtre. La maréchale de Villars, qui y assistait,                        demanda quel était ce jeune homme qui voulait faire tomber la pièce ; on lui                        dit que c’était l’auteur : elle le voulut connaître ; il lui fut présenté,                        et il l’aima bientôt d’une passion vive et sérieuse. La maréchale de                        Villars, qui devait finir dans la vieillesse par une grande dévotion, paraît                        avoir été spirituelle autant qu’aimable. Lorsque le maréchal quitta en 1708                        l’armée d’Allemagne, elle revint à Paris, étant restée jusque-là, pendant                        les campagnes, à Strasbourg, et il lui échappa de dire « qu’enfin elle                        quittait le service ». Le maréchal, qu’on nous peint si jaloux, ne paraît                        pas avoir été du tout inquiet de Voltaire. Pendant ces années 1718-1724, le                        château de Villars était devenu comme la maison du poète. On en a la preuve                        assez piquante dans une lettre <pb n="126"/>inédite du maréchal<note place="bottom" resp="author">[NdA] J’en dois communication à l’obligeance de                            M. Rathery.</note>. Voltaire lui avait adressé une pièce de vers pour                        s’excuser de ne pouvoir aller à Villars au printemps de 1722 ; sa mauvaise                        santé l’avait engagé à se mettre dans les remèdes, entre les mains d’un                        empirique appelé Vinache :</p><quote><l>Je me flattais de l’espérance</l><l>D’aller goûter quelque repos</l><l>Dans votre maison de plaisance ;</l><l>Mais Vinache a ma confiance,</l><l>Et j’ai donné la préférence</l><l>Sur le plus grand de nos héros</l><l>Au plus grand charlatan de France.</l><l>Ce discours vous déplaira fort,</l><l>Et je confesse que j’ai tort</l><l>De parler du soin de ma vie</l><l>À celui qui n’eut d’autre envie</l><l>Que de chercher partout la mort…</l></quote><p rend="indent">Mais vous et moi, c’est bien différent, continuait agréablement                        Voltaire : si, en l’une de vos belles journées, un coup de canon vous avait                        envoyé chez Pluton, vous étiez sûr d’avoir toutes les consolations                        magnifiques qu’on décerne aux fameux capitaines : service solennel, oraison                        funèbre, et Saint-Denis peut-être au bout :</p><quote><l>Mais si quelque jour, moi chétif,</l><l>J’allais passer le noir esquif,</l><l>Je n’aurais qu’une vile bière ;</l><l>Deux prêtres s’en iraient gaiement</l><l>Porter ma figure légère</l><l>Et la loger mesquinement</l><l>Dans un recoin du cimetière.</l><l>Mes nièces, au lieu de prière,</l><l>Et mon janséniste de frère,</l><l>Riraient à mon enterrement…</l></quote><p rend="indent">C’est à cette pièce que Villars répond d’abord dans sa lettre,                        que je donnerai en entier. Le commencement en est un peu recherché et                        fleuri ; le maréchal s’est mis en <pb n="127"/>frais de littérature pour le                        poète ; mais la suite est toute naturelle, gaiement familière et d’une                        extrême bonhomie :</p><quote><p rend="right">À Villars, le 28 mai 1722.</p><p rend="indent">Personne ne connaît mieux que vous les Champs élysées, et                            personne assurément ne peut entendre à y être mieux reçu ; ainsi les                            consolations que vous m’y faites espérer doivent vous flatter plus que                            moi. Vous trouverez d’abord Homère et Virgile qui viendront vous en                            faire les honneurs et vous dire avec un souris malicieux que la joie                            qu’ils ont de vous voir est intéressée, puisque, par quelques années                            d’une plus longue vie, leur gloire aurait été entièrement effacée.                            L’envie et les autres passions se conservent en ces pays-là ; du moins,                            il me semble que Didon s’enfuit dès qu’elle aperçoit Énée ; quoi qu’il                            en soit, n’y allons que le plus tard que nous pourrons.</p><p rend="indent">Si vous m’en croyez, vous ne vous abandonnerez pas à                            Vinache, quoique ses discours séduisants, l’art de réunir l’influence                            des sept planètes avec les minéraux et les sept parties nobles du corps,                            et le besoin de trois ou quatre javottes, donnent de l’admiration.</p><p rend="indent">Venez ici manger de bons potages à des heures réglées, ne                            faites que quatre repas par jour, couchez-vous de bonne heure, ne voyez                            ni papier ni encre, ni biribi, ni lansquenet, je vous permets le                            trictrac : deux mois d’un pareil régime valent mieux que Vinache.</p><p rend="indent">Je vous rends mille grâces de vos nouvelles ; le                                marquis<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le fils du maréchal.</note> a vu                            avec douleur le théâtre fermé, et sur cela il prend la résolution                            d’aller à son régiment ; ma chaise de poste, qui le mènera à Paris                            samedi, vous ramènera ici dimanche.</p><p rend="indent">Nous avons ouvert un théâtre ; la marquise l’a entrepris                            avec une ardeur digne de ses père et mère<note place="bottom" resp="author">[NdA] La                                marquise de Villars était née Noailles ; mais par <hi rend="i">ses                                    père et mère</hi>, le maréchal entend ici lui-même et la                                maréchale.</note> ; elle s’est chargée de mettre du rouge à deux                            soldats du régiment du roi qui faisaient Pauline et Stratonice, et bien                            qu’ils en fussent plus couverts qu’un train de carrosse neuf, elle ne                            leur en trouvait pas assez. M<hi rend="sup">lle</hi> Ludière, qui est la                            modestie même, a été assez embarrassée à mettre des paniers sur les                            hanches nues des deux grenadiers, parce que… (<hi rend="i">Ici je saute                                une gaillardise.</hi>)</p><p rend="indent">Nos nouvelles ne sont pas si intéressantes que les vôtres :                            une pauvre servante s’est prise de passion pour un jardinier. Sa mère,                            plus dragonne que M<hi rend="sup">me</hi> Dumay, et qui s’est mariée en                            secondes noces à Maincy, s’est opposée au mariage. M<hi rend="sup">me</hi> la maréchale s’en est mêlée ; mais elle a mieux aimé                            gronder la mère que faciliter les <pb n="128"/>noces par payer la dot,                            ce qui n’est pas de sa magnificence ordinaire.</p><p rend="indent">Benoît a eu la tête cassée par le cocher du marquis en se                            disputant la conduite d’un panier de bouteilles de cidre ; Baget a                            raisonné scientifiquement sur la blessure. Le curé de Maincy est                            interdit, parce qu’il ne parle pas bien de la Trinité.</p><p rend="indent">Voilà, mon grand poète, tout ce que je puis vous dire en                            mauvaise prose pour vous remercier de vos vers. Je vous charge de mille                            compliments pour M. le duc et M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse de                            Sully, auxquels je souhaite une bonne santé et qui leur permette de                            venir faire un tour ici. Il y a présentement bonne et nombreuse                            compagnie, puisque nous sommes vingt-deux à table ; mais une grande                            partie s’en va demain.</p><p rend="right">Villars.</p></quote><p rend="indent">Il ressort assez clairement de cette épître qu’on n’engendrait                        pas d’ennui au château de Villars<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Il ressort assez clairement qu’on n’engendrait pas                            d’ennui au château de Villars</note> ; le régime y était un peu celui de                        l’abbaye de Thélème.</p><p>Il y a une autre circonstance, plus importante, où l’on retrouve le                        témoignage du maréchal sur Voltaire ; c’est à l’occasion de sa fâcheuse                        affaire avec le chevalier de Rohan. Villars en a consigné le récit dans son                        journal, et comme cette version est la plus circonstanciée et la plus exacte                        qu’on ait de l’aventure, je la mets ici, d’autant plus que je ne vois pas                        qu’aucun biographe soit allé la chercher dans Villars :</p><quote><p rend="indent">Dans le même temps (<hi rend="i">avril 1726</hi>), Voltaire                            fut mis à la Bastille, séjour qui ne lui était pas inconnu. C’était un                            jeune homme qui, dès l’âge de dix-huit ans, se trouva le plus grand                            poète de son temps, distingué par son poème de Henri IV, qu’il avait                            composé dans ses premiers voyages à la Bastille, et par plusieurs pièces                            de théâtre fort applaudies. Comme ce grand feu d’esprit n’est pas                            toujours, dans la jeunesse, accompagné de prudence, celui-ci était un                            grand poète et fort étourdi.</p><p rend="indent">Il s’était pris de querelle chez la Lecouvreur, très bonne                            comédienne, avec le chevalier de Rohan. Sur des propos très offensants,                            celui-ci lui montra sa canne. Voltaire voulut mettre l’épée à la main.                            Le chevalier était fort incommodé d’une chute qui ne lui permettait pas                            d’être spadassin : il prit le parti de faire donner, en plein jour, des                            coups de bâton à Voltaire, lequel, au lieu de prendre la voie de la                            justice, estima la vengeance plus noble par les armes. On prétend <pb n="129"/>qu’il la chercha avec soin, trop indiscrètement. Le                            cardinal de Rohan demanda à M. le duc de le faire mettre à la Bastille.                            L’ordre en fut donné, exécuté, et le malheureux poète, après avoir été                            battu, fut encore emprisonné. Le public, disposé à tout blâmer, trouva,                            pour cette fois avec raison, que tout le monde avait tort : Voltaire,                            d’avoir offensé le chevalier de Rohan ; celui-ci, d’avoir osé commettre                            un crime digne de mort, en faisant battre un citoyen ; le gouvernement,                            de n’avoir pas puni la notoriété d’une mauvaise action, et d’avoir fait                            mettre le battu à la Bastille pour tranquilliser le batteur.</p></quote><p rend="indent">Quant à Voltaire, il a toujours convenablement parlé de                        Villars. Il l’a montré sous son beau jour dans le Siècle de Louis XIV.                        Chacun sait les vers de <hi rend="i">La Henriade</hi> qu’il a mis dans la                        bouche de saint Louis sur le vainqueur de Denain. Il est vrai qu’il en a                        donné une légère parodie dans cet autre poème qu’on ne nomme pas, en                        disant :</p><quote><l>L’heureux Villars, fanfaron plein de cœur…</l></quote><p rend="indent">Nous avons fini. Villars, âgé de plus de quatre-vingts ans, fut                        chargé d’aller commander en Italie contre l’empereur les armées combinées de                        France, d’Espagne et de Sardaigne ; les reines de ces trois pays lui                        donnèrent chacune une cocarde qu’il mit chevaleresquement à son chapeau.                        Cela ne l’empêcha pas de demander en partant d’autres grâces :</p><quote><p rend="indent">On me presse de partir, écrit-il à la dernière page de son                            journal (<hi rend="i">octobre 1733</hi>), et j’ai donné au garde des                            sceaux un mémoire, par lequel je demande, avant que de partir, des                            grâces distinguées qu’il est aisé de deviner : et le 19, M.                            d’Angervilliers, ministre de la guerre, m’a été envoyé par le roi, pour                            me dire que, ne pouvant faire de connétable, il me donne la charge de                                <hi rend="i">maréchal général de France</hi>, qui me donne le                            commandement sur tous les maréchaux de France, quand il y en aurait de                            plus anciens que moi, avec plusieurs autres prérogatives et dix mille                            écus d’appointements. Je me suis rendu, d’autant plus que le                            commandement qu’on m’offre est si important, que je ne crois pas pouvoir                            refuser à mon roi et au roi d’Espagne, tant qu’il me reste une goutte de                            sang dans les veines, les services qu’ils me demandent.</p></quote><p rend="indent"><pb n="130"/>Il s’empara d’abord et sans difficulté du                        Milanais. Le 24 février (1734), il ouvrait le bal avec la reine de Sardaigne                        à Turin. Puis il repartit pour le Milanais et commença une nouvelle                            campagne<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il a été critiqué par Napoléon pour                            sa conduite dans ces campagnes (Mémoires de Napoléon, tome <num>i</num>,                            page 195), et pour avoir méconnu le vrai point stratégique. Que                            voulez-vous ? quand on a quatre-vingts ans…</note>. Mais un désaccord                        s’étant prononcé entre le roi de Sardaigne et lui, et la fatigue de l’âge se                        faisant sentir, il dut retourner à Turin, où la maladie le prit et où il                        mourut le 17 juin. Le prêtre qui l’exhortait au moment de la mort lui disait                        que Dieu, en lui laissant le temps de se reconnaître, lui faisait plus de                        grâce qu’au maréchal de Berwick, qui venait d’être emporté devant                        Philipsbourg d’un coup de canon. « Il a été tué ! J’avais toujours bien dit,                        s’écria Villars mourant, que cet homme-là était plus heureux que moi. » —                        Berwick étant mort seulement le 12, et si loin de là, Villars a eu tout                        juste le temps d’apprendre la nouvelle et de dire ce mot. Mais le mot est si                        bien dans sa nature, que, s’il ne l’a pas dit, il a dû le dire.</p><p>Un dernier bonheur de Villars, c’est d’avoir inspiré une des dernières bonnes                        oraisons funèbres : celle que prononça l’abbé Seguy, à Saint-Sulpice, sans                        échapper aux inconvénients du genre, est remarquable du moins par un bel                        exorde d’un nombre et d’une pompe bien appropriés au héros. L’éclat du                        catafalque ne lui a pas manqué ; un écho de l’éloquence du grand siècle l’a                        accompagné jusque dans la tombe.</p><p>Bien que Villars semblât suffisamment connu, j’ai pensé qu’il y avait lieu de                        se servir, en sa faveur, des pièces positives et authentiques imprimées                        depuis quelques années, pour rétablir et maintenir les grandes lignes de son                        mérite réel, dans lequel laissaient comme <pb n="131"/>une brèche ouverte                        les jugements de Saint-Simon et de Fénelon<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je ne                            voudrais pas omettre d’indiquer une précise et fort bonne Étude sur                            Villars homme de guerre, qu’on peut lire au tome second des <hi rend="i" xml:lang="fre">Portraits militaires</hi> de M. le capitaine                            de La Barre du Parc. — Enfin il y aurait désormais à contrôler et à                            compléter une histoire de Villars à l’aide de celle du prince Eugène,                            publiée à Vienne par M. Alfred Arneth, et en consultant les documents                            militaires, les lettres et dépêches du grand capitaine.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

