<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Histoire de la querelle des anciens et des modernes par M. Hippolyte Rigault II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-12-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-12-22"><head>II</head><dateline>Lundi, 22 décembre 1856.</dateline><p rend="indent"><hi rend="i">L’abbé de Pons à l’avant-garde. — Guerre aux                            érudits. — Erreur et vérité. — Affaire avec Gacon. — Réfutation de</hi>                            M<hi rend="sup">me</hi> Dacier.<hi rend="i"> — Discussion avec                            du Cerceau. — Système des langues. — Premiers symptômes                            d’idéologie.</hi></p><p/><p rend="indent"><pb n="150"/>L’abbé de Pons se lança dans la bataille homérique                        dès le premier jour.</p><p>On parlait depuis longtemps d’Homère, et peu de gens le lisaient. Sa                        réputation était une sorte de mystère. On se rappelle ce grand seigneur qui                        un jour, dans la galerie de Versailles, devant Boileau, Racine et Valincour,                        fit taire de jeunes étourdis qui riaient aux éclats de ce qu’Homère avait                        parlé des Myrmidons ; mais ensuite, prenant à part les trois amis dans                        l’embrasure d’une fenêtre, le même seigneur leur demanda sérieusement :</p><quote><p rend="indent"><pb n="151"/>Maintenant que nous sommes entre nous,                            dites-moi s’il est bien vrai, messieurs, qu’Homère ait parlé des                            Myrmidons ?</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, par sa traduction de <hi rend="i">L’Iliade</hi>, ayant fourni le moyen de la lire à ceux qui                        n’entendaient pas le grec (et c’était alors l’immense majorité, même des                        gens réputés instruits), La Motte s’en était servi à loisir pour mettre en                        ordre ses arguments et tirer ses conclusions. Il venait de publier son                        imitation d’Homère en vers français, c’est-à-dire un Homère abrégé, corrigé                        et perfectionné à la mode des Parisiens raisonneurs de l’an 1714, Homère tel                        qu’il aurait dû être s’il avait eu l’honneur de vivre aux dernières années                        du règne de Louis le Grand. L’ouvrage, bien entendu, était dédié au roi, qui                        gratifia aussitôt l’auteur d’une pension. Une préface spirituelle et polie,                        dans laquelle il était dit des choses très vraisemblables et très contraires                        aux opinions reçues, étonnait et flattait à la fois les gens du monde, et                        portait la stupéfaction parmi les doctes, que de telles impertinences, si                        doucement débitées, irritaient doublement et suffoquaient de colère.</p><p>Il y eut un moment d’hésitation et d’attente durant lequel grossissait et                        s’amoncelait, avant d’éclater, cette indignation des savants. L’abbé de Pons                        fut le premier à rompre la glace et à entraîner les mondains timides qui                        n’étaient pas encore sûrs d’avoir un avis. Il publia, dans les premiers mois                        de 1714, une <hi rend="i">Lettre à M.*** sur L’Iliade de                        M. de La Motte</hi>. Il n’y mit pas son nom, mais il fut vite soupçonné d’en                        être l’auteur, et il se déclara aussitôt. Sous forme d’apologie, c’était un                        pamphlet très vif, un manifeste de guerre :</p><quote><p rend="indent">Vous exigez de moi, monsieur, disait-il, un compte exact                            des divers jugements que les gens de lettres ont portés de la nouvelle                                <hi rend="i">Iliade</hi> ; je vais tâcher de vous satisfaire. Mais                            pourquoi me faites-vous mystère du jugement que vous en portez                            vous-même ? n’osez-vous <pb n="152"/>hasarder votre suffrage sur la foi                            de vos propres lumières ? Que je plains les auteurs, et quel péril ne                            court pas aujourd’hui le meilleur livre ! Je connais bien des gens qui                            allient comme vous, monsieur, à un goût sûr une raison libre de tout                            esprit de parti. Qui ne sent que de tels lecteurs devraient seuls faire                            autorité dans la littérature ? Il y en a peu néanmoins qui aient le                            courage de lutter contre la multitude : ils attendent à juger d’un                            ouvrage que le public ait prononcé ; ils recueillent les voix et se                            rangent du parti dominant.</p></quote><p rend="indent">L’abbé de Pons exhorte l’ami anonyme auquel il écrit à ne pas                        imiter ceux qui, charmés pour leur compte de la lecture d’un livre nouveau,                        changent d’avis le lendemain et se retournent en apprenant que des personnes                        célèbres et d’autorité sont d’un avis contraire :</p><quote><p rend="indent">Non, monsieur, non, ne soyez pas infidèle à vos lumières ;                            osez penser par vous-même, et ne prenez point l’ordre de ces stupides                            érudits qui ont prêté serment de fidélité à Homère ; de ces gens sans                            talents et sans goût, qui ne savent pas suivre le progrès des arts et                            des talents dans la succession des siècles ; de ces scholiastes                            fanatiques qui entrent dans une espèce d’extase à la lecture de <hi rend="i">L’Iliade</hi> originale, où l’art naissant n’a pu donner                            qu’un essai informe, et qui n’aperçoivent pas dans les travaux de notre                            âge le merveilleux accroissement de ce même art.</p><p rend="indent">Vous voyez dans ce prélude que cette espèce de savants a                            pris parti contre M. de La Motte. Cela fait un grand peuple ; le                            créateur en a béni l'engeance ; mais que fait ici le nombre ?</p></quote><p rend="indent">Nous le voyons nous-mêmes, le zèle d’avant-garde, l’ardeur de                        l’escarmouche a emporté l’abbé de Pons, et lui, d’ordinaire poli, il a de                        gros mots. On lui attribue l’honneur d’avoir mis en circulation ce nom et ce                        terme d’<hi rend="i">érudits</hi>, qui ne se prend plus maintenant en                        mauvaise part, mais qui, à l’origine, avait une teinte marquée et                        désagréable. Le <hi rend="i">peuple des érudits</hi> est assez bien trouvé,                        mais <hi rend="i">stupide</hi> n’est pas honnête. Les adversaires                        s’emparèrent de ce mot échappé à sa plume, pour mettre l’abbé dans son                        tort ; on supposa malignement qu’en écrivant cela il songeait à M<hi rend="sup">me</hi> Dacier. L’abbé de Pons, qui avait fait paraître sa                            <hi rend="i">Lettre</hi> très peu de semaines après <pb n="153"/>la                        publication de <hi rend="i">L’Iliade française</hi> de La Motte et avant que                        les érudits eussent encore eu le temps d’y répondre, protesta contre cette                        interprétation. Il n’avait pensé à personne en particulier, disait-il, à                            M<hi rend="sup">me</hi> Dacier moins qu’à aucun autre, et pas même à                        M. Fourmont.</p><p>La querelle ainsi engagée promettait beaucoup. L’abbé de Pons en sentait très                        bien d’ailleurs la portée, et la liaison avec le grand changement qui                        s’était fait dans la manière générale de penser : mais il y introduisit                        quelque confusion. Il prétendait que, dans ces matières de poésie et de                        belles-lettres, le monde fût affranchi des jugements d’autorité et même de                        tradition, exactement comme il l’était en matière de philosophie depuis                        Descartes. Le règne incontesté d’Homère lui semblait comparable à la longue                        souveraineté d’Aristote :</p><quote><p rend="indent">Ne voyez-vous pas, monsieur, dans l’histoire du règne                            d’Aristote l’image de celui d’Homère ? La chute de celui-là ne vous                            fait-elle pas pressentir la chute prochaine de celui-ci ? La cause de                            M. de La Motte n’est assurément pas moins victorieuse que celle de                            Descartes ; le préjugé ne parle pas plus haut en faveur de l’un qu’il ne                            parla autrefois en faveur de l’autre. M. de La Motte en sera quitte,                            après tout, pour quelques bons mots pédantesques qu’il lui faudra                            essuyer de la part de nos scholiastes. C’est avec ces armes victorieuses                            qu’ils ont coutume de combattre les rivaux d’Homère, de Théocrite et de                            Pindare. Tout moderne qui a l’insolente témérité d’entrer en lice avec                            ces vieux athlètes est digne, selon ces messieurs, d’un souverain                            mépris. Les premiers hommes du siècle sont ceux qui savent le grec. Tel                            se croit un Homère, parce qu’il entend Homère dans la langue originale.                            Le divin poète, impénétrable aux autres hommes, revit en lui ; il est                            juste qu’on le respecte en lui…</p><p rend="indent">Voilà la folle illusion qui allume le zèle des <hi rend="i">homéristes</hi> ; mais le plaisant est que le public ait si                            longtemps servi cette même illusion… Combien peu de gens savent la                            langue grecque ! La divine <hi rend="i">Iliade</hi> n’était entendue que                            des érudits, on leur enviait avec respect ce dépôt sacré ; ils                            insultaient impunément à nos meilleurs écrivains, l’injustice leur                            tournait même à honneur, parce qu’on se persuadait que les beautés                            modernes, comparées par eux aux merveilles antiques, leur devaient faire                            une impression moins vive.</p><p rend="indent">Notre erreur durerait encore, ils seraient encore les                            objets de notre respectueuse jalousie, si M<hi rend="sup">me</hi> Dacier                            ne nous eût dessillé <pb n="154"/>les yeux en nous donnant une                            traduction fidèle du mystérieux poème.</p></quote><p rend="indent">L’abbé de Pons comme La Motte, en tenant la traduction de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, se disait : « Osons juger à présent <hi rend="i">L’Iliade</hi>. » On avait beau leur représenter, à ces juges si                        empressés, et M<hi rend="sup">me</hi> Dacier toute la première : « Mais                        prenez garde ! Homère est bien autre chose. L’original est plus vif, plus                        animé ; expressif, magnifique, harmonieux. La langue française est                        impuissante à rendre toutes les beautés de la langue grecque. » Ils                        répondaient : « Peu nous importe », et ajoutaient comme l’abbé de Pons, d’un                        air de compliment pour M<hi rend="sup">me</hi> Dacier : « Elle a entendu                        Homère autant qu’on le peut entendre aujourd’hui ; elle sait beaucoup mieux                        encore la langue française ; elle a rendu le plus élégamment qu’elle a pu,                        dans notre langue, ce qu’elle a vu, pensé et senti en lisant le grec : cela                        me suffit, j’ai <hi rend="i">L’Iliade</hi> en substance. »</p><p>L’erreur, c’était de croire qu’un poète dont l’expression est un tableau, une                        peinture naïve continuelle, fût fidèlement rendu par une traduction tout                        occupée d’être suffisamment polie et élégante ; l’erreur, c’était de                        s’imaginer qu’il n’y avait là qu’une question de plus ou moins d’<hi rend="i">élégance</hi> et de <hi rend="i">précision</hi>, et qu’en                        supposant l’original doué de ces deux qualités à un plus haut degré que la                        traduction, on lui rendait toute la justice qu’il pouvait réclamer, il                        s’agissait bien de cela ! de ces mérites des langues vieilles et                        rationnellement perfectionnées ! il s’agissait avec Homère des qualités                        vives, brillantes, harmonieuses et musicales des langues adolescentes.                        Souffle, véhémence, torrent, abondance, grandeur, feu et richesse, voilà les                        caractères continus de <hi rend="i">L’Iliade</hi>, que Pons ni La Motte ne                        soupçonnaient pas :</p><quote><p rend="indent">On ne saurait dire, prétendait l’abbé de Pons, qu’une                            langue <pb n="155"/>soit moins propre qu’une autre à la vraie peinture                            des pensées et des sentiments. Les mots ne signifient rien par                            eux-mêmes, c’est le caprice arbitraire des nations qui des sons                            articulés a fait des signes fixes… Chaque nation a ses signes fixes pour                            représenter tous les objets que son intelligence embrasse. Qu’on ne dise                            donc plus que les beautés qu’on a senties en lisant Homère ne peuvent                            être parfaitement rendues en français. Ce qu’on a senti ou pensé, on                            peut l’exprimer avec une élégance égale dans toutes les langues ; et                            chaque langue vous fournira les expressions uniques pour caractériser                            quelque pensée, quelque sentiment que ce soit, et pour en fixer le degré                            de vivacité ou de noblesse.</p></quote><p rend="indent">L’abbé de Pons avait sur les langues une théorie qu’il                        développera ailleurs ; il aimait à les concevoir philosophiquement, dans                        leur annotation finale, abstraite, exacte, dans leur tendance rationnelle à                        devenir une algèbre ; il oubliait qu’elles avaient été primordialement une                        musique et une peinture. Ce qu’il appelle un caprice arbitraire des nations                        n’était pas si arbitraire. Les langues sont nées de la race, et de tout ce                        qui affectait les sens à l’entour, du sol, du ciel, du paysage ; toutes ces                        circonstances se sont réfléchies indirectement dans les mots, dans les sons                        qui les composent. « Est-il bien vrai, se demandait-il, que notre langue                        soit inférieure à la langue grecque ? Est-il bien vrai que la langue                        française ne suffise pas à rendre parfaitement les grandes idées, les hauts                        sentiments, les passions héroïques, les vivacités galantes, les saillies                        satiriques, les naïvetés fines ? A-t-elle mal servi, à ces differents                        égards, Corneille, Racine, Molière, Despréaux, La Fontaine ? » Il avait                        raison en un sens, il choisissait bien ses exemples ; mais il avait tort en                        ce qu’il confondait tous les âges et qu’il ne se figurait pas qu’il avait pu                        y avoir une belle jeunesse première, une saison d’efflorescence vigoureuse                        dans la mieux douée des races, se servant de la plus variée et de la plus                        euphonique des langues, et que sous des conditions uniques il en était sorti                        toute une <pb n="156"/>poésie et un art primitif, plus voisin de la nature,                        et qui ne s’est vu qu’une fois :</p><quote><p rend="indent">Homère, disait-il avec une sorte de naïveté contente de soi                            et de son temps et très commune alors, Homère aurait peut-être atteint à                            la perfection, s’il fût né dans le siècle d’Auguste ou dans le nôtre ;                            mais né dans des temps où l’art ne s’était point encore montré, n’étant                            guidé par aucunes règles, éclairé par aucun exemple, on lui doit tenir                            grand compte de son poème, tout monstrueux qu’il est.</p></quote><p rend="indent">L’ignorance, c’était de ne pas se douter que l’art prosodique,                        le talent et la science du chant pussent être des plus développés dans                        Homère et d’une maturité merveilleuse, même aux origines d’une                        civilisation.</p><p>Ce qui manque à l’abbé de Pons comme à La Motte, dans l’émancipation                        littéraire qu’ils tentent, c’est une connaissance, une comparaison directe                        et plus variée des littératures et des poésies, l’habitude de se placer à                        des points de vue historiques différents, la faculté de s’éloigner tant soit                        peu de leur quai et de leur Louvre, en un mot ce qui fait et achève                        l’éducation du goût. Lui, le petit abbé en particulier, il avait, nous le                        verrons, l’instinct du métaphysicien, de l’idéologue ; il tirait tout de la                        réflexion, de l’analyse ; l’intellectuel et l’abstrait étaient son plaisir                        et sa préférence. Il opposait l’impression fâcheuse qu’il avait reçue de la                        traduction de <hi rend="i">L’Iliade</hi> à celle que lui avait faite en sens                        contraire une traduction en prose de la tragédie de <hi rend="i">Caton</hi>,                        d’Addison :</p><quote><p rend="indent">Cette traduction, disait-il, quoique inélégante, m’a donné                            une très haute idée de l’original, Je vois dans le poète anglais la                            grande partie qui caractérise notre Corneille. Je n’ai rien vu de plus                            grand au théâtre que le caractère de Caton. Il est vrai que l’auteur ne                            conduit pas son action avec finesse ; il l’interrompt même par des                            amours épisodiques d’assez mauvais goût ; mais, à travers ces défauts,                            je vois le grand poète, je vois un homme illustre, digne d’être envié à                            sa nation.</p></quote><p rend="indent">Ce sont des esprits nés avancés et qui ont toujours eu <pb n="157"/> l’âge de raison, que ces petits abbés de Pons. Ils n’admirent                        bien que les beautés des troisièmes siècles littéraires. Ils sont mûrs dès                        l’enfance pour le <hi rend="i">Caton</hi> d’Addison, et <hi rend="i">L’Iliade</hi> les ennuie comme ferait <hi rend="i">Le Petit                        Poucet</hi>.</p><p>J’ai marqué les erreurs de l’abbé et de son ami : ce qu’il faut dire                        maintenant à leur avantage, c’est qu’ils pensaient par eux-mêmes, qu’ils                        voyaient clair là où leur vue portait ; qu’ils avaient raison contre ceux                        qui prétendaient trouver dans les poèmes d’Homère un dessein moral réfléchi,                        et de plus une règle et un patron de composition savante pour tous les                        poèmes épiques à venir ; c’est enfin qu’en forçant les adversaires à déduire                        leurs raisons et à débrouiller leur enthousiasme, ils hâtaient le moment où                        l’on saurait faire les deux parts, et où l’admiration pour Homère ne serait                        plus qu’une libre, une vive et directe intelligence de ses beautés sans                        aucune servitude.</p><p>Je n’ai à suivre cette querelle des anciens et des modernes qu’en tant que                        l’abbé de Pons y intervient et y figure. — Il eut affaire avec Gacon. Gacon,                        un chétif et déshonorant défenseur des anciens, s’était mis en effet du                        jeu : sous le titre d’<hi rend="i">Homère vengé</hi>, il publia en 1715 le                        livre le plus incohérent et le moins solide, mi-partie de vers et de prose,                        folâtre de ton, tout bariolé de fables et de rondeaux, le tout à l’honneur                        du père de la poésie et contre son moderne détracteur. Je n’y trouve qu’un                        fait assez curieux : c’est que Boileau, que La Motte visitait quelquefois,                        avait été un jour averti par Gacon que le traître à mine si douce était un                        ennemi irréconciliable des anciens et leur préparait une rude attaque.</p><p>Si Gacon dit vrai, Despréaux en aurait témoigné à La Motte une si vive colère                        que celui-ci n’osa se déclarer du vivant du maître, et qu’il attendit que le                        vieux lion fût mort pour montrer les dents. Dans ce pot-pourri <pb n="158"/>d’<hi rend="i">Homère vengé</hi>, il y avait des allusions grossières                        aux infirmités physiques de La Motte et de l’abbé de Pons, « de l’aveugle                        M. Patelineur et du bossu M. Rabougri ». On y lisait une fable injurieuse,                        qui commençait par ces mots :</p><quote><l>Un aveugle, ami d’un bossu,</l><l>Lui dit un jour : Cher camarade,</l><l>Je me suis toujours aperçu</l><l>Que l’homme a l’œil faible et malade…</l></quote><p rend="indent">La clef n’était pas difficile à trouver. Gacon, qui se                        présentait en homme droit et éclairé, remettait le couple imparfait à la                        raison :</p><quote><l>Messieurs, que l’ignorant vulgaire</l><l>Met plus haut qu’Ésope et qu’Homère,</l><l>Vous n’approchez de ces héros</l><l>Que par les yeux et par le dos.</l></quote><p rend="indent">L’abbé de Pons fut indigné, bien moins pour lui que pour celui                        en qui il voyait à la fois, dans son illusion d’amitié, un Descartes et un                        Homère, et qu’il se proposait plus justement à lui-même pour type de l’homme                        de lettres comme il faut<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.]                            et qu’il se proposait plus justement pour type de l’homme de lettres                            comme il faut</note>. S’il était besoin d’expliquer d’ailleurs cette                        indignation d’un homme d’esprit et philosophe envers un si misérable                        adversaire, et la forme sous laquelle elle se produisit, il faut se rappeler                        que le livre de Gacon avait paru avec l’approbation d’un censeur, l’abbé                        Couture, approbation donnée dans les termes ordinaires : « <hi rend="i">J’ai                            lu par ordre de Mgr le chancelier, etc.</hi> » C’est ce qui motiva la                        lettre de l’abbé de Pons, qui courut Paris sous ce titre : « <hi rend="i">Dénonciation faite à Mgr le chancelier d’un libelle injurieux qui,                            revêtu de l’autorité du sceau, paraît dans le monde sous le titre                            d’Homère vengé</hi>. » Elle fut publiée dans le <hi rend="i">Mercure                            galant</hi> de mai 1715. Rendant hommage au mérite de M. de La Motte,                        qu’il ne craint pas d’appeler, « de l’aveu de <pb n="159"/>tout le monde                        littéraire, un des premiers hommes de son siècle », l’abbé de Pons                        s’exprimait en paroles bien senties et moins contestables sur son caractère                        moral et ses vertus de société :</p><quote><p rend="indent">Cette supériorité<note place="bottom" resp="author">[NdA] Supériorité,                                pris dans le sens absolu ; c’est déjà la langue du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et du nôtre ; ce n’est plus                                celle du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>.</note>, disait-il,                            est d’ordinaire compagne de l’orgueil immodéré ; mais le souverain éloge                            de M. de La Motte, c’est d’avoir su allier aux talents les plus éminents                            la plus modeste opinion de lui-même ; c’est de n’avoir jamais cherché                            dans les ouvrages de ses rivaux que le beau pour le protéger, et de                            s’être imposé un silence religieux sur les fautes dont il aurait pu                            triompher. En vain ces mêmes rivaux s’obstinent à l’assiéger avec des                            épigrammes injurieuses, des satires infâmes, des critiques insolentes,                            on ne peut réussir à lui faire démentir ce caractère de douceur, de                            modestie et de charité, vertus qui lui sont plus précieuses que la                            réputation de ses ouvrages. Ses amis ressentent une douleur profonde de                            le voir à la veille d’être entièrement aveugle ; sa vue, qui s’éteint                            par degrés insensibles, le rappelle sans cesse à sa prochaine infortune                            et le sollicite au découragement ; tandis que nous travaillons à le                            consoler et à le distraire de ce triste objet, il s’imprime dans Paris                            des livres cruels où l’on insulte lâchement à son malheur. Les uns ont                            la bassesse, etc.</p></quote><p rend="indent">En ce qui le concernait lui-même, et sur les aménités                        personnelles dont l’avait gratifié Gacon, il se contentait de dire :</p><quote><p rend="indent">Il y a des gens à qui le reproche des défauts naturels est                            très douloureux. J’ai, connu un bossu, homme d’ailleurs de beaucoup                            d’esprit, qui n’avait jamais pu se familiariser avec son ombre ; je lui                            devins à charge, et il m’évita enfin, ne pouvant soutenir la petite                            guerre que je lui faisais pour lui ôter ce faible : pour moi, j’ose dire                            que je soutiens galamment ma disgrâce ; j’en atteste mes amis, qui, pour                            faire honneur à mon courage, ne me font plus apercevoir dans notre                            commerce cette retenue excessive, cette circonspection humiliante qui                            n’est due qu’aux faibles.</p><p rend="indent">Je déclare donc ici que tout homme qui voudra m’offenser                            n’y réussira pas en attaquant ma figure ; il y a longtemps que je l’ai                            abandonnée à son mauvais sort ; il y a longtemps que ses querelles ne                            sont plus les miennes : mais comme je ne connais point M. l’abbé <pb n="160"/>Couture, que je n’ai pu par conséquent lui faire cette                            déclaration, il n’a pas dû croire qu’il fût de mon goût que cette                            liberté devînt le droit de Gacon même.</p></quote><p rend="indent">Évidemment l’abbé Couture avait donné son approbation à la                        légère. Quant à Gacon, il n’avait fait que son métier. L’abbé de Pons, qui                        n’avait eu que le tort de toucher à ce nom de Gacon, disait vrai en parlant                        de la manière galante dont lui-même supportait sa disgrâce. On cite de lui                        ce joli mot à quelqu’un qui l’abordait en croyant le reconnaître, et qui le                        prenait pour un autre : « Monsieur, je ne suis pas le bossu que vous                        croyez. » Et toutefois, dans la querelle présente, il ne devait pas tout à                        fait oublier qu’il lui était échappé, à lui tout le premier, d’appeler les                        érudits <hi rend="i">stupides</hi> ; et il avait beau dire qu’il ne l’avait                        fait qu’en général et sans application à personne, le pavé était gros, le                        compliment peu mince. — Convenons aussi que, sans être Gacon, il fallait se                        tenir à quatre dans ce débat pour ne pas dire de La Motte (ce qui était vrai                        au pied de la lettre) qu’il jugeait d’Homère comme un aveugle des couleurs.                        La nuance est qu’on pouvait le dire, mais qu’on ne devait pas                        l’imprimer.</p><p>Dans la suite de la querelle, l’abbé de Pons sut maintenir sa position                        avancée en observant toutes les convenances. Après <hi rend="i">L’Iliade</hi>, M<hi rend="sup">me</hi> Dacier donna <hi rend="i">L’Odyssée</hi> traduite, avec une préface didactique (1716). Dès le                        mois de janvier 1717, <hi rend="i">Le Nouveau Mercure</hi> publiait de                        l’abbé de Pons une <hi rend="i">Dissertation sur le poème épique, contre la                            doctrine de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier</hi>. Nous savons que ce                        morceau, par son air d’évidence et par un grain d’enjouement qui en                        corrigeait la métaphysique, réussit beaucoup auprès des dames, « à qui ces                        matières avaient été jusqu’alors interdites » ; elles le lurent avec                        plaisir, et se flattèrent désormais de comprendre la question épique ; elles                        avaient déjà, par Fontenelle, été mises au <pb n="161"/>fait de la question                        physique : elles en ont depuis compris bien d’autres. On voit l’abbé de                        Pons, en ces années, devenir un des rédacteurs actifs et des soutiens de ce                            <hi rend="i">Nouveau Mercure</hi> qui cherchait à se régénérer. C’est là                        que parurent successivement sa <hi rend="i">Dissertation sur les langues en                            général, et sur la langue française en particulier</hi>, en tête du                        numéro de mars 1717 ; ses <hi rend="i">Réflexions sur l’éloquence</hi>, en                        tête du numéro de mai 1718 ; son <hi rend="i">Nouveau Système                            d’éducation</hi>, en tête du numéro de juillet, même année : notre                        auteur, toutes les fois qu’il y écrit, a de droit la place d’honneur dans le                            <hi rend="i">Mercure</hi>. Ce sont, à vrai dire, des articles de revue,                        pas si gros qu’aujourd’hui, point massifs, mais assez solides, très fins, et                        où il y a toujours de la pensée. L’abbé de Pons est un des premiers                        écrivains qui s’annoncent comme pouvant être plus sérieux et de plus longue                        haleine que l’écrivain de gazette et de journal, n’allant pas tout à fait                        jusqu’au livre, mais très propre à cette littérature d’entre-deux et de                        recueil périodique. Il y met du solide, il y garde de la vivacité.</p><p>Je reprends les diverses pièces que je viens d’énumérer. — Dans sa <hi rend="i">Dissertation sur le poème épique, contre la doctrine de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier</hi> (1717), l’abbé de Pons a raison sur                        presque tous les points, excepté un seul que nous dirons à la fin. M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, d’après Aristote fortifié et corroboré par le                        père Le Bossu, définissait le poème épique : « <hi rend="i">un discours en                            vers, inventé pour former les mœurs par des instructions déguisées sous                            l’allégorie d’une action générale et des plus grands personnages.</hi> »                        L’abbé ne se paye pas de ces mots d’école et de ce galimatias ; le poème                        épique, selon lui, sans tant de façons, c’est tout uniment celui dans lequel                        le poète raconte l’action, de même que tout poème dans lequel les                        personnages parlent et agissent est plus ou moins du genre dramatique.                        Prenant le sujet de Titus et Bérénice dont <pb n="162"/>Racine a fait une                        tragédie, il montre comment, en le traitant narrativement, on pourrait en                        faire aussi bien un poème épique. Il rabat de cette pompeuse définition de                            M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, et se borne à définir la fable du poème,                            « <hi rend="i">le tissu ingénieux des événements et des motifs, qui                            conduisent à l’action que le poète s’est proposé de célébrer</hi> ».                        Mœurs, caractères, il traite tout cela avec le même esprit de                        simplification. « Le mot de <hi rend="i">mœurs</hi>, appliqué singulièrement                        aux personnages du poème, n’est autre chose que les penchants habituels et                        les sentiments qui constituent le caractère du personnage. » Le but moral                        comme l’entend M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, le but d’<hi rend="i">instruction</hi> expresse, le dessein prémédité de former les mœurs, il                        ne le voit pas, — pas plus dans Homère que dans Racine :</p><quote><p rend="indent">Racine, dit-il, n’a pas blessé la morale dans ses                            tragédies ; je vois bien des gens qui les envisagent comme des poèmes                            favorables aux mœurs, mais ils ne font pas pour cela honneur à Racine de                            ne s’être proposé aucune autre fin que l’instruction. La fin générale                            que s’est proposée Racine dans ses tragédies, c’est le plaisir de ses                            auditeurs : il a donc voulu plaire, en excitant dans les âmes ces                            émotions vives qui naissent de l’admiration, de la compassion, de la                            terreur.</p></quote><p rend="indent">De même en son temps Homère. Les érudits, à force de                        subtilités, érigeraient volontiers <hi rend="i">L’Iliade</hi> en <hi rend="i">catéchisme moral</hi> ; « Nous n’y cherchons pas de finesses,                        nous autres bonnes gens ; nous pensons que l’auteur a voulu seulement amuser                        les Grecs par le récit des exploits guerriers de leurs aïeux. » Et, en                        général, l’abbé de Pons estime que « dans tous poèmes, soit épiques, soit                        dramatiques, indistinctement, les poètes se proposent pour fin générale le                        dessein de tirer l’homme de l’ennui qui le consume lorsqu’il est inoccupé ».                        Ici il analyse finement l’ennui, dans un esprit de psychologie délicate et                        restée chrétienne :</p><quote><p rend="indent"><pb n="163"/>L’homme inoccupé, c’est-à-dire l’homme livré à                            la seule considération de son être personnel, éprouve deux sentiments                            habituels, également tristes : l’un est le sentiment de son <hi rend="i">infortune</hi>, il a le désir d’un bonheur vague qui le suit ;                            l’autre est le sentiment de sa bassesse, il voudrait être grand et                            important, il se trouve petit et méprisable. De ces deux sentiments                            naissent la langueur et le découragement de son esprit ; c’est ce que                            nous appelons ennui.</p></quote><p rend="indent">Comment un poème, qui représente une action grande, et qui                        excite en nous des sentiments tristes ou des affections douloureuses,                        parvient-il à distraire l’homme, à le <hi rend="i">désennuyer</hi>, et à                        l’occuper agréablement en lui faisant illusion à la fois sur son <hi rend="i">malheur</hi> et sur sa <hi rend="i">petitesse</hi> ? c’est ce                        que l’abbé de Pons démêle et explique d’une manière imprévue et fort                        ingénieuse. Il cherche à analyser le plaisir littéraire, à en décomposer les                        ressorts. Si c’est incomplet, c’est délicat ; on y reconnaît bien l’homme                        qui vit dans une société spirituelle et subtile, l’ami de La Motte et de                            M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert.</p><p>Certainement il réussit à défaire pièce à pièce, et en badinant, tout cet                        échafaudage, didactique qu’on avait construit d’après les poèmes d’Homère,                        et qu’on prétendait avoir été et devoir être préexistant à la conception de                        toute épopée.</p><p>Sur un point j’ai dit qu’il avait moins raison au fond : c’est qu’avec sa                        théorie du plaisir, et qui ne va qu’à désennuyer l’homme, à l’amuser, il                        n’entre pas dans le sentiment élevé, largement conçu, patriotique et social,                        qui transporte, qui enivre les générations et les peuples de l’idée de                        gloire, sentiment qui respire comme une flamme dans l’âme d’Achille, dans                        celle de son chantre, qui de là passe un jour dans celle d’Alexandre, et qui                        va encore après trois mille ans faire battre d’émulation un cœur généreux.                            M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, tout confusément et à travers ses                        théories morales gratuites et surfaites, M<hi rend="sup">me</hi> Dacier,                        dans son emphase du moins sincère, sentait encore mieux cette élévation et                        cette noble chaleur, <pb n="164"/>inhérentes au poème épique, que l’abbé de                        Pons avec ses explications nettes et fines. Pons, remarquons-le, nous mène à                        Condillac. C’est à bien des égards un premier essai et un diminutif de                        parfait Condillacien. La nature s’essaie ainsi quelquefois avant de donner                        ses hommes.</p><p>Dans cette même <hi rend="i">Dissertation</hi>, l’abbé de Pons soulevait vers                        la fin une autre matière à procès : il plaidait pour la prose contre les                        vers, il niait les vers et leur charme : « Les vers ne plaisent point par                        eux-mêmes ; il nous a fallu un long commerce avec eux pour n’être guère                        choqués de leur démarche affectée, de leur air contraint. » Il n’y voyait                        donc que de la singularité et de la gêne imposées par une convention                        arbitraire, et nuisibles à l’excellence de la diction, à son naturel, à sa                        vérité. Ami de la propriété des termes, de l’ordre logique et direct dans le                        langage, il se disait que l’esprit n’a ses coudées franches et son juste                        instrument que dans la prose ; « qu’elle seule a droit sur tous genres                        d’ouvrages indistinctement ; qu'elle a seule l’usage libre de toutes les                        richesses de l’esprit ; que, n’étant asservie à aucun joug, elle ne trouve                        jamais d’obstacles à exprimer ce que le génie lui présente ; qu’elle n’est                        jamais forcée de rejeter les expressions propres et les tours uniques que                        demandent les idées successives et les sentiments variés que ses sujets                        embrassent. » Mais, avec les vers, il faut toujours faire quelque                        concession, quelque sacrifice, tantôt pour la clarté, tantôt pour                        l’élégance, ces deux qualités dont la prose est toujours comptable : « Quand                        une pensée se trouve, à quelque chose près, aussi bien exprimée en vers                        qu’elle pourrait l’être en prose, on applaudit au succès du poète, on lui                        voue son indulgence, on lui permet de grimacer de temps à autre ; les                        expressions impropres sont chez lui de légères fautes ; les constructions                        inusitées deviennent ses <pb n="165"/>privilèges. » Et il en citait des                        exemples jusque dans Boileau. Enfin, l’abbé de Pons ne voyait à l’art du                        danseur qui bat des entrechats, comme à celui du poète qui accouple des                        rimes, qu’un même genre de plaisir étroit, celui de la difficulté                        vaincue.</p><p>Il oubliait que le nombre et la mesure plaisent naturellement aux hommes, que                        la cadence est aussi un rythme intérieur de la pensée ; que le chant, dans                        quelques organisations prédestinées, est un don facile, involontaire, une                        source qui jaillit d’elle-même et se renouvelle sans cesse :</p><quote><l>Je chantais, mes amis, comme l’homme respire,</l><l>Comme l’oiseau gémit, comme le vent soupire,</l><l>    Comme l’eau murmure en coulant.</l></quote><p rend="indent">Ce petit homme-là n’avait jamais eu quinze ans, n’avait jamais                        été amoureux comme les bergers, et n’avait jamais appris à jouer de la flûte                        auprès du divin Daphnis :</p><quote><l>Il façonnait ma lèvre inhabile et peu sûre</l><l>À souffler une haleine harmonieuse et pure ;</l><l>Et ses savantes mains, prenant mes jeunes doigts,</l><l>Les levaient, les baissaient, recommençaient vingt fois,</l><l>Leur enseignant ainsi, quoique faibles encore,</l><l>À fermer tour à tour les trous du buis sonore.</l></quote><p rend="indent">Voilà la seule réponse à faire à ce négateur du nombre                        poétique, — un air de flûte pastorale, de la bouche d’André Chénier.</p><p>Les mêmes paradoxes, sous la plume de La Motte, provoquèrent M. de La Faye à                        lui adresser cette ode à la louange des vers, ode bien prosaïque qu’on a                        trop louée de confiance et dont une seule strophe (trop longue encore) est                            restée<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Les mêmes                            paradoxes, sous la plume de La Motte, provoquèrent M. de La Faye à lui                            adresser cette ode dont une seule strophe est restée.</note>. La <hi rend="i">Dissertation</hi> de l’abbé de Pons amena l’aimable jésuite du                        Cerceau à le réfuter dans le <hi rend="i">Mercure</hi> du mois suivant, et à                        venir plaider la cause de la poésie et de la versification dans un article                        fort <pb n="166"/>poli, assez juste, et où il s’applique à disculper les                        vers de ce reproche d’air gêné et d’affectation :</p><quote><p rend="indent">Pour moi, observait-il assez finement, si j’ose dire ce que                            je pense, je m’en aperçois bien davantage (<hi rend="i">de cet air                                contraint</hi>) dans des ouvrages de prose, pleins d’esprit                            d’ailleurs, mais dont le style me paraît bien plus gêné et plus affecté                            que celui de la poésie. Tel est celui de Saint-Évremond en plusieurs de                            ses ouvrages. Les mots y sont presque toujours dans une attitude                            contrainte et forcée ; il faut souvent aider à la lettre pour les                            entendre, et je suis persuadé que s’ils avaient la liberté de se                            plaindre, ils avoueraient qu’ils se trouvent bien plus en presse et plus                            mal à leur aise dans sa prose et dans d’autres ouvrages pareils, qu’ils                            ne le sont dans les bons vers.</p></quote><p rend="indent">Le fait est, pour choisir un exemple qui parle à tous, que                        souvent les mots sont ou ont l’air plus à l’aise chez Racine que chez                        Montesquieu.</p><p>L’abbé de Pons riposta, non sans se féliciter d’avoir rencontré un si galant                        adversaire, et il reprit la question, ou plutôt il l’étendit en la changeant                        de terrain, dans sa <hi rend="i">Dissertation sur les langues en général, et                            sur la nôtre en particulier</hi>. Il s’appliqua à montrer l’excellence                        et la supériorité de la marche et du procédé logique, même pour                        l’expression. Je résumerai rapidement ses idées, qu’il développera encore                        dans ses <hi rend="i">Réflexions sur l’éloquence</hi> ; car dans la tête de                        l’abbé de Pons tout s’enchaîne, et s’il est exclusif, il reste du moins                        parfaitement conséquent.</p><p>Il est, par principe, un grand admirateur de notre langue, de sa perfection                        au point de vue de la clarté et de la précision ; il tient pour l’ordre                        direct et régulier grammatical, qui n’est pas l’ordre sensible et passionné.                        Fénelon s’est raillé de l’uniformité de la construction française : « On                        voit toujours venir d’abord un nominatif substantif qui mène son adjectif                        comme par la main. Son verbe ne manque pas de marcher derrière, suivi d’un                        adverbe, etc. » L’abbé de Pons rend la pareille de cette moquerie au latin                        et aux phrases à la Cicéron, « à <pb n="167"/>ces périodes immenses dont le                        sens vaste, mais confus, ne commence à se développer que lorsqu’il plaît au                        verbe dominant de se montrer, verbe que l’orateur romain s’obstine à faire                        marcher à la suite de toutes les idées qu’il aurait dû précéder selon                        l’ordre de nos conceptions ». Voilà la contradiction nettement posée,                        Rivarol se chargera de confirmer et de mettre en relief la pensée de l’abbé                        de Pons quand il dira dans son <hi rend="i">Discours sur l’universalité de                            la langue française</hi> :</p><quote><p rend="indent">Le français, par un privilège unique, est seul resté fidèle                            à l’ordre direct, comme s’il était tout raison ; et on a beau, par les                            mouvements les plus variés et toutes les ressources du style, déguiser                            cet ordre, il faut toujours qu’il existe ; et c’est en vain que les                            passions nous bouleversent et nous sollicitent de suivre l’ordre des                            sensations, la syntaxe française est incorruptible. C’est de là que                            résulte cette admirable clarté, base éternelle de notre langue. Ce qui                            n’est pas clair, n’est pas français ; ce qui n’est pas clair est encore                            anglais, italien, (<hi rend="i">allemand,</hi>) grec ou latin. »</p></quote><p rend="indent">L’abbé de Pons n’admet point que les langues soient autre chose                        que des systèmes de signes arbitraires établis pour le commerce mutuel des                        pensées. Pour mieux raisonner, il se plaît à supposer (anticipant sur                        l’invention de la statue de Condillac) que les hommes sont nés sourds, créés                        sans l’organe de l’ouïe : « Comment auraient-ils fait ? se demande-t-il.                        — Ils auraient imaginé des figures variées : voilà nos lettres ; ils                        auraient différemment combiné ces figures entre elles : voilà nos mots ». Il                        continue de raisonner ainsi, dans l’hypothèse que nous sommes nés sourds,                        que nous ne notons la pensée que pour les yeux. Il croit par là simplifier                        la question ; il ne fait que mutiler l’homme. Il n’y a, selon lui, aucun                        rapport entre les mots des langues et les pensées dont ces mots sont les                        signes. Un mot n’est pas plus beau par lui-même qu’un autre mot ; une                        expression n’est ni plus noble ni plus brillante qu’aucune <pb n="168"/>                        autre. C’est par préjugé et par confusion que nous nous accoutumons « à                        déférer à de certains signes les honneurs dus aux choses signifiées ». Il                        s’ensuit, d’après lui, que, pour être éloquent, il ne s’agit que de bien                        penser, de penser fortement, et que la seule exactitude de l’expression                        amène et nécessite l’éloquence. L’abbé de Pons s’explique les langues comme                        s’il les composait dans son cabinet ; il transporte aux idiomes naissants et                        dans leur origine l’explication qui conviendrait à une langue finale, créée                        de toutes pièces par un Sicard ou par un Volney. C’est en ce sens qu’on a le                        droit de l’appeler un idéologue. Tout cela est ingénieux, neuf à sa date,                        mais incomplet et faux par un côté. Ces riches rameaux des langues, venus et                        mûris sous tant de soleils, ont eu naturellement des fruits différents, et                        quelques-uns ont porté des fruits d’or. Il y a des mots pleins de lumière et                        de splendeur ; il y en a qui ont la suavité du miel. André Chénier a eu                        raison de célébrer</p><quote><l>Ce langage sonore aux douceurs souveraines,</l><l>Le plus beau qui soit né sur les lèvres humaines.</l></quote><p rend="indent">Lorsque Homère nous montre les vieillards causeurs assis sur                        les murailles de Troie, au haut des portes Scées, au moment où ils vont                        louer la beauté d’Hélène, il les compare à des cigales harmonieuses qui                        chantent posées sur un arbre dans un bois, et exhalent leur voix <hi rend="i">de lis</hi>. Qu’est-ce qu’une <hi rend="i">voix</hi> comparée à                        un <hi rend="i">lis</hi>, un son à une fleur ? dira un grammairien                        philosophe des époques tardives. Une voix qui rappelle la <hi rend="i">blancheur du lis</hi>, c’est une voix qui a clarté et douceur, et je ne                        sais quoi encore qui se marie bien avec des cheveux blancs. Il y a des                        analogies qui défient l’analyse, des harmonies qui devancent la réflexion.                        Un sourd et muet, à qui l’on demandait comment il se figurait le <hi rend="i">son de la trompette</hi>, <pb n="169"/> répondait sans hésiter                        en indiquant la couleur de l’<hi rend="i">écarlate</hi>. La voix des                        vieillards est tout l’opposé de ce ton-là<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Cette phrase ne figure pas dans la 1<hi rend="sup">re</hi> édition.</note>.</p><p>En France nul n’a mieux conçu et pratiqué cette magie des syllabes, cet                        assemblage et cet accord des mots heureux et beaux par eux-mêmes, que                        M. de Chateaubriand ; et quoiqu’il l’ait fait avec préméditation, avec                        artifice, il y a tout lieu de l’en remercier comme du plus grand service                        rendu au goût, après l’excès de métaphysique et la débauche d’abstraction                        qui avait précédé. Il ne fallait rien moins que cette démonstration sensible                        en réponse à ceux qui raisonnaient des langues comme si les hommes étaient                        nés sourds. Qu’on relise seulement à haute voix ce passage connu des <hi rend="i">Martyrs</hi>, dans la visite que Cymodocée et son père sont                        allés faire à la famille d’Eudore en Arcadie :</p><quote><p rend="indent">Comme Lasthénès achevait de prononcer ces paroles, le                            soleil descendit sur les sommets du Pholoë, vers l’horizon éclatant                            d’Olympie ; l’astre agrandi parut un moment immobile, suspendu au-dessus                            de la montagne comme un large bouclier d’or… Les bois de l’Alphée et du                            Ladon, les neiges lointaines du Telphusse et du Lycée se couvrirent de                            roses ; les vents tombèrent, et les vallées de l’Arcadie demeurèrent                            dans un repos universel…</p></quote><p rend="indent">D’où vient que l’enchantement produit par des sons amène une                        larme ? — Et que les partisans de la prose ne disent pas, en s’emparant de                        l’exemple, que c’est là de la prose et non des vers. Une telle prose savante                        s’impose autant d’entraves et de lois secrètes que la poésie.</p><p>Je n’ai que le temps de noter de l’abbé de Pons son <hi rend="i">Nouveau                            Système d’éducation</hi>, sa nouvelle méthode pour former la jeunesse                        française. Elle est toute moderne, très sensée à bien des égards, très                        propre en effet à former un galant homme. Un Vauvenargues sortirait très                        bien de cette école particulière. Mais les langues, toujours par l’effet                        d’un système, n’y tiennent pas assez de place.</p><p><pb n="170"/>L’abbé de Pons concède le latin, « il n’approuverait pas qu’on                        le laissât ignorer à un galant homme ; mais les premières années de la vie                        lui paraissent trop précieuses pour devoir être sacrifiées à cet objet ». Ce                        n’est donc que quand le cours complet d’études tire sur sa fin, et que                        l’élève a appris ou passé en revue l’histoire, le théâtre et la littérature                        nationale, certains arts mécaniques, la logique, la physique, même la                        métaphysique, que le précepteur se dit :</p><quote><p rend="indent">Mon disciple parle excellemment sa langue naturelle ; sa                            mémoire est ornée de tous nos meilleurs ouvrages, soit de prose, soit de                            poésie : cela est bon, mais cela ne lui suffit pas, nous allons                            apprendre la langue latine. J’ose assurer que nous ferons plus de                            progrès dans une année, que l’on n’en fait pour l’ordinaire dans tout le                            long cours des humanités.</p></quote><p rend="indent">L’abbé de Pons ne songe même pas aux langues étrangères                        vivantes, et il en laisse passer le vrai moment : il n’a jamais observé                        l’enfant à cet âge où il aime à répéter tous les sons, et où tous les                        ramages ne demandent qu’à se poser sur ses lèvres et à entrer sans effort                        dans sa jeune mémoire.</p><p>Si incomplètes que j’aie montré en bien des points les vues de l’abbé de                        Pons, du moins ce sont des vues, ce sont des idées ; on sent toujours avec                        lui l’homme, qui pense et qui fait penser. On a même très bien l’aperçu de                        ce que pouvait être sa conversation. En un endroit, à propos d’un passage                        d’Horace (« <hi rend="i">pallida Mors aequo pulsat pede…</hi> »), il raille                        le plus joliment du monde les traducteurs de son temps, les oppose les uns                        aux autres, leur soutient qu’ils ne sont jamais bien sûrs de saisir la                        nuance exacte et vraie de ce qu’ils admirent si fort chez les anciens, et                        conclut qu’ils ne font le plus souvent que la soupçonner et la deviner.                        D’avance il dit presque les mêmes choses que M. Rigault a eu raison de louer                        (page 470) en les entendant redites de nos <pb n="171"/>jours et retrouvées                        avec grâce par un homme de beaucoup d’esprit qu’il compare à                        M. de Tréville.</p><p>La santé affaiblie de l’abbé de Pons et ses infirmités croissantes, qui ne                        lui permettaient plus les relations de société, lui firent prendre le parti                        de se retirer en 1727 à Chaumont, dans le sein de sa famille. Il y mourut                        avec courage et en chrétien en 1732, à l’âge de quarante-neuf ans, moins                        d’un an après La Motte.</p><p>J’ai fini de plaider, et plus longuement, je m’en aperçois assez tard, qu’il                        ne convenait peut-être à la taille de mon sujet. Mais l’abbé de Pons, perdu                        dans son lointain et tombé à l’écart, était si peu connu ! Je m’en remets                        avec confiance, pour un adoucissement de jugement, à l’équité de M. Rigault                        lorsque son livre, qui comble une lacune dans l’histoire de notre                        littérature et qui a sa place assurée à côté des meilleurs, aura atteint une                        seconde édition.</p></div></body>
</text>
</TEI>

