<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Guillaume Favre de Genève ou l’étude pour l’étude</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-02-23"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-02-23"><head>Guillaume Favre de Genève ou l’étude pour l’étude<note place="bottom" resp="author">[NdA]                        Mélanges d’histoire littéraire, par Guillaume Favre, avec des lettres                        inédites d’Auguste-Guillaume de Schlegel et d’Angelo Maï, recueillis par sa                        famille et publiés par M. J. Adert. Deux volumes in-8°, 1856.</note></head><dateline>Lundi, 23 février 1857.</dateline><p rend="indent"><pb n="231"/>Mettons d’abord le lecteur au fait de tout ceci, car                    le nom et l’idée que j’y applique lui sont probablement choses nouvelles.                    Guillaume Favre, appelé dans sa jeunesse Favre-Cayla, et aussi depuis son                    mariage Favre-Bertrand, mort le 14 février 1851 à quatre-vingts ans passés,                    était un de ces Genevois de la belle époque, qui avaient trente ans en 1800 ;                    qui, après les années de la domination française, assistèrent à la restauration                    cantonale en 1814 ; qui, dès ce moment surtout, vécurent au bord de leur lac à                    côté d’Étienne Dumont, l’ami de Mirabeau, du libre publiciste d’Ivernois, du                    spirituel observateur Châteauvieux, de l’illustre naturaliste de Candolle, du                    Bernois le plus naturellement français et voltairien Bonstetten, de l’historien                    Sismondi, et de <pb n="232"/>Rossi plus tard, des Pictet, des de La Rive, des                    Diodati. Pendant plusieurs années, il y eut là à deux pas de Genève M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, à Coppet, avec son monde, avec Benjamin                    Constant et Auguste-Guillaume de Schlegel entre autres, et qui par le mouvement                    de son voisinage communiquait à la cité savante une activité inaccoutumée. Sa                    fille et son gendre lui succédèrent, et entretinrent cette action d’influence                    heureuse et de bonne harmonie. À Genève mêmmadamee, des femmes distinguées,                    telles que M<hi rend="sup">me</hi> Necker de Saussure, M<hi rend="sup">me</hi> Rilliet-Huber, maintenaient dans leurs salons une grâce piquante et                    sérieuse. Nulle part peut-être, excepté à Édimbourg et en remontant à quelques                    années en arrière, on n’aurait trouvé réunis sur un aussi petit espace et dans                    des conditions de société plus favorables une aussi grande variété d’esprits, de                    talents et d’idées, une culture aussi diverse, aussi complète, et aussi                    honorablement désintéressée, de toutes les branches de l’intelligence, un                    ensemble aussi supérieur, aussi éclairé, aussi paisiblement animé, aussi                    honnête. Guillaume Favre eut son rôle particulier au milieu de tous ces hommes                    d’élite et dans ce beau quart de siècle de Genève : il fut proprement l’érudit,                    l’homme des recherches curieuses dans le champ de l’Antiquité, sur les points                    les plus obscurs de l’histoire des âges barbares, ou sur des recoins oubliés de                    l’époque de la Renaissance ; également et indifféremment propre à disserter sur                    un vers de Catulle, sur l’ancienne littérature des Goths, ou sur un ouvrage                    manuscrit de quelque savant du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Le                    caractère de son esprit et de sa vocation, c’est d’avoir aimé l’étude pour                    l’étude, la recherche pour la recherche, sans aucune préoccupation de la                    publicité. Satisfait de savoir et de bien savoir, sans prétendre en informer                    l’univers, prêt toutefois à faire part à quiconque le consultait du vaste et                    tranquille trésor de ses <pb n="233"/>connaissances, il était tout l’opposé du                        <hi rend="i">metteur en œuvre</hi>, qui tire aussitôt parti de ce qu’il sait                    et se hâte d’en faire montre, de celui dont le poète satirique a dit :</p><quote><l rend="i">Scire tuum nihil est, nisi te scire hoc sciat alter.</l></quote><p rend="indent">Ses écrits aimaient l’ombre et le tiroir, comme les écrits des                    autres aiment la vitre et le soleil. M. Adert, un des anciens élèves de notre                    École normale et depuis plus de dix ans établi en Suisse, en publiant                    aujourd’hui, d’après le vœu de la famille, les principaux essais et mémoires                    qu’avait préparés plutôt qu’achevés Guillaume Favre, mais qu’il avait préparés                    toute sa vie, a très bien marqué et défini en sa personne ce caractère original                    du savant pur, du savant qui étudie toujours, qui prend note sur note et amasse                    les éruditions autour des pages, qui ne vise qu’au complet et à l’exactitude du                    fond, qui est le contraire de celui qui dit : <hi rend="i">Mon siège est                        fait</hi> ; qui, vécût-il quatre-vingts ans, n’a de plaisir qu’à aller                    toujours ailleurs en avant, et, de chasse en chasse, d’enquête en enquête,                    scrupuleux et amusé qu’il est, n’en finit pas.</p><p>Heureux homme que ce Guillaume Favre, et que rien ne commandait dans la libre et                    capricieuse application de ses goûts ! Sa destinée est à faire envie à ceux (et                    ils sont nombreux) qu’un aiguillon incessant presse et déchire, qu’un fardeau                    inégal courbe et accable, pour qui l’antique corvée n’est point tout à fait                    abolie, et à qui il est dit, même dans ce champ libéral des études : « Tu                    produiras toujours, tu produiras à heure fixe, et, que tes goûts t’appellent ici                    ou là, tu iras où est la borne, et tu laboureras cet espace entre l’aurore et le                    couchant. » Heureux homme, a-t-on droit de s’écrier ! Et toutefois, après qu’on                    a bien envié ce bonheur d’une étude libre, ornée, active et oisive, ayant à elle                    une belle galerie bâtie tout exprès, remplie de livres, décorée de tableaux, <pb n="234"/>de statues, et en vue d’un lac magnifique, on reconnaît tout bas, à                    la manière même dont il a usé de ses dons et de ses avantages, qu’il y a autre                    chose à faire encore qu’à jouir ainsi ; que, si noble et utile qu’ait été son                    exemple parmi ses compatriotes et pour ceux, qui le consultaient de près, il n’a                    pas donné tout ce qu’il aurait pu, et qu’un peu de contrainte, un peu de                    nécessité ne nuit pas ; que c’est sous ces rudes conditions seulement que                    l’homme, moitié de bon gré, moitié à son corps défendant, tire de lui-même, de                    son foyer et de ses couches intérieures, tout l’art, toute l’industrie dont il                    est capable, et le peu d’or qu’il doit à tous.</p><p>Guillaume Favre était né à Marseille le 1<hi rend="sup">er</hi> juin 1770. Sa                    famille, originaire du pays de Vaud, était fixée depuis le <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à Genève ; mais son père avait fondé à                    Marseille une grande maison de commerce. Les premières études de choix du jeune                    Favre, aussitôt ses classes terminées, furent dirigées du côté des sciences                    exactes et de la navigation, du côté aussi des sciences naturelles. Il était                    sous l’influence des grandes découvertes scientifiques de cette fin du siècle,                    il était disciple des méthodes et de la philosophie naturelle de Lavoisier. Il                    s’adonna dans un temps à la minéralogie, à la cristallographie ; il fit des                    collections et chercha la classification la meilleure. Ces tentatives                    ingénieuses l’avaient mis en communication avec l’abbé Haüy, le législateur et                    le maître en cette branche. La Révolution détermina le père de Favre à liquider                    sa maison de commerce et à quitter Marseille. Il revint à Genève avec son fils                    en 1792 : il y retrouva cette Révolution qui s’y propageait et y engendrait plus                    que des parodies. Le père et le fils furent incarcérés pendant cette imitation                    trop réelle de la Terreur. Au sortir de l’odieuse crise où il y eut du sang                    versé, le jeune Favre reprit ses études ; mais cette fois il les dirigea                    entièrement dans la <pb n="235"/> voie historique et littéraire, il lisait tout,                    le crayon ou la plume à la main<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                        éd.] il lisait tout, plume en main</note> ; il approfondissait les auteurs                    anciens et les examinait de près dans leur texte, dans les usages et les mœurs                    particulières qu’ils supposent, dans les questions de tout genre qu’ils                    suggèrent. À voir, sous le Consulat et au commencement de l’Empire, ce jeune                    homme d’une physionomie et d’une vivacité plus méridionale encore que genevoise,                    gai, riche, élégant, beau danseur, fort recherché dans le monde, même dans celui                    de Paris, « faisant de Genève à Paris dix-sept voyages en neuf ans », on                    n’aurait jamais supposé, remarque M. Adert, qu’il y avait sous cette enveloppe                    légère un littérateur voué aux recherches les plus ardues : et cependant                    Guillaume Favre était dès lors dans ce train d’application et d’études.</p><p>En 1808, on le voit pour la première fois donner dans le <hi rend="i">Magasin                        encyclopédique</hi>, dirigé par Millin (t. <num>ii</num>, p. 119), une                    lettre ou dissertation sur un vers de Catulle dans la pièce de <hi rend="i">La Chevelure de Bérénice</hi>, laquelle chevelure, coupée des mains de la                    belle reine en manière d’ex-voto pour son époux, était censée avoir été enlevée                    au ciel pour y devenir une constellation. Il s’agissait de comprendre un des                    termes mythologiques obscurs de cette pièce alexandrine, pour nous fort peu                    agréable, fort peu catullienne, et qui sent plutôt son Lycophron. La chevelure                    est portée au ciel par <hi rend="i">le cheval ailé d’Arsinoé</hi>, ou, ce qui                    revient au même, <hi rend="i">de Vénus</hi>, Arsinoé depuis sa déification étant                    devenue la même chose que Vénus. Or, quel est ce cheval ailé ? L’illustre poète                    Monti avait déjà expliqué cette partie essentielle du vers : ce cheval ailé                    d’Arsinoé n’était autre, selon lui, que l’autruche. On représentait quelquefois                    des Amours <hi rend="i">à cheval sur des moineaux</hi> ; la mère des Amours                    pouvait bien avoir pour monture ce plus gros des moineaux, ce moineau-monstre                    l’autruche. Mais il restait une difficulté : <pb n="236"/>Arsinoé avait une                    épithète ou un nom qui la qualifiait :</p><quote><l rend="i">Obtulit Arsinoës <hi rend="i">Chloridos</hi> ales equus.</l></quote><p rend="indent">Était-ce <hi rend="i">Chloridos</hi> qu’il fallait lire, ou <hi rend="i">Locridos</hi> comme le voulait le savant Bentley ? Favre s’attacha                    à prouver par toutes sortes de raisons qu’il faut lire <hi rend="i">Chloridos</hi>, et que ce nom de <hi rend="i">Chloris</hi> ou de <hi rend="i">Flora</hi> (car c’est encore la même chose) s’adapte tout                    naturellement à la Vénus Arsinoé. C’est à ces questions qu’il songeait par goût                    et se délectait depuis des années, dans l’intervalle de ses passe-temps                    mondains. Ce jeune homme se trompait de siècle ; il était né pour être un                    commentateur amateur comme Girac ou Méziriac, ce Méziriac qui avait relevé plus                    de deux mille contresens ou méprises chez Amyot, qui a tout dit sur les <hi rend="i">Héroïdes</hi> d’Ovide, et de qui l’on a écrit : « Il n’y avait                    point de science à laquelle il ne se fût attaché durant quelque temps, point de                    bel art qu’il ne connût. On le voyait faire toute sorte d’exercices suivant la                    saison ou suivant la compagnie, danser au milieu d’une société de femmes, et                    souvent faire porter après lui un portefeuille pour écrire quand il lui en                    prenait envie. <hi rend="i">Il connut tous les plus petits sentiers des                        fables.</hi> »</p><p>Favre savait dès lors bien des sentiers, quantité de choses sur toutes sortes de                    points d’érudition et de belles-lettres. M<hi rend="sup">me</hi> de Staël ne                    l’appelait que mon érudit. Un jour Schlegel et Benjamin Constant, qui s’aimaient                    peu, discutaient ensemble assez vivement sur l’ordre de succession des princes                    de Salerne. Favre, à ce moment, entra dans le salon, et M<hi rend="sup">me</hi> de Staël le lança <hi rend="i">dare-dare</hi>, comme arbitre, au milieu                    de la querelle. Il n’eut pas su plus tôt de quoi il s’agissait, qu’il leur                    prouva qu’ils se trompaient tous les deux. Il n’y en avait peut-être pas alors                    un autre que lui pour être si ferré à l’improviste sur la succession des princes                    de Salerne.</p><p><pb n="237"/>La Bibliothèque publique de Genève possède, entre autres manuscrits                    précieux, celui d’un poème latin de Jean-Marius Philelphe, savant du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Cette circonstance détermina le choix de                    Favre ; vers 1810 il rédigea une <hi rend="i">Vie</hi> de cet érudit, qui est                    fort instructive à lire et pour laquelle il a rassemblé les notes les plus fines                    et les plus rares : avec lui on va hors des sentiers battus, et l’inaperçu est                    ce qui le tente. Le père de ce Marius, le célèbre François Philelphe, l’un des                    grands promoteurs et acteurs de la renaissance des lettres en Italie, et qui,                    pour mieux posséder le grec, alla étudier à Constantinople sous Jean Chrysoloras                    dont il épousa la fille, eût été un bien plus beau sujet ; mais il avait déjà                    été traité par Lancelot, de l’Académie des inscriptions. Favre se rabattit donc                    à Marius, l’un des fils de François, et qui était né lui-même à Constantinople.                    Il nous donne dans un récit très complet la suite des dits et gestes, des                    pérégrinations, des inconstances et des querelles (les érudits d’alors en                    avaient beaucoup) de ce Marius, assez peu digne d’ailleurs de son père, dont,                    avec quelques qualités, il outrait les défauts. On le voit tour à tour à                    Marseille, à Ferrare, à Milan, à Turin, à Venise, à Bologne, à Vérone, à                    Bergame, à Ancône, etc., etc., espèce de poète-orateur-philosoplie philologue                    ambulant, de professeur errant, partout dès l’abord s’annonçant avec éclat, mais                    se relâchant vite, et soutenant mal son premier feu. Il avait reçu de bonne                    heure les titres de <hi rend="i">chevalier</hi>, de <hi rend="i">comte</hi> et                    de <hi rend="i">lauréat</hi>, et en avait les brevets de par le duc de Savoie.                    La science conférait alors de ces dignités ; ajoutons qu’elles étaient assez                    creuses et purement sonores. À Venise, où il arrive très recommandé, Marius                    éblouit le premier jour ses illustres protecteurs : « Il parut devant le doge et                    devant le Sénat, et dicta sans aucune préparation, à <hi rend="i">trente-deux</hi> secrétaires, des compositions sur autant de <pb n="238"/>sujets différents qui lui avaient été proposés sur-le-champ. L’improvisation                    était le véritable talent de Marius. » Il se vante, dans une élégie, d’avoir,                    avant l’âge de quarante-cinq ans, plus écrit que Virgile et qu’Ovide : « <hi rend="i">Me brevior Naso, meque Maro brevior.</hi> » Tout ce qu’on trouve de                    faits singuliers dans cette vie de Philelphe par Favre est inimaginable : à                    chaque cité nouvelle que visite ce <hi rend="i">condottiere</hi> des lettres, ce                    héros de l’érudition errante, Favre nous donne l’histoire politique de la ville                    et l’état détaillé des études. Il y a les éléments d’un tableau complet des                    lettres en Italie et de la condition des savants dans ce siècle. Malheureusement                    tout cela n’est pas condensé, n’est pas composé ; l’auteur, trop patient à la                    recherche, ne s’inquiète de rien au-delà. « J’ignore, dit-il en un endroit,                    quels furent les lieux habités par Marius Philelphe pendant la plus grande                    partie de l’année 1453 ; il revint peut-être dans la rivière de Gênes. » Mais                    qu’est-ce que cela nous fait que Marius ait fait un pas de plus ou de moins,                    qu’il ait perdu quelques mois de plus ici ou là ? Le biographe peut prendre de                    ces soucis pour son propre compte, mais il est mieux qu’il les garde pour soi,                    et qu’il dirige son lecteur vers quelque but, dans quelque sens déterminé. Ici                    c’est le souffle, c’est le courant qui manque. On ne s’intéresse pas à ce Marius                    qui n’est nullement un personnage intéressant, et que son biographe est trop                    exact pour nous montrer tel ; et l’auteur n’a pas su introduire quelque idée                    supérieure à la fois et juste, qui rattache cette vie à toute son époque, et qui                    fasse qu’on se rattrape par ce côté. En un mot, il ne se met jamais à la place                    du lecteur. On marche, on s’arrête à tout moment ; on n’est porté par rien, on                    ne va nulle part. Favre n’a préparé qu’un exact et savant mémoire, comme eût                    fait un bénédictin.</p><p>Je dirai la même chose du travail, très riche en <pb n="239"/>matériaux, qui                    traite de la légende d’Alexandre le Grand, de la transformation de cette grande                    figure historique en fable chez la plupart des peuples. C’est une loi en effet :                    chez les nations qui n’avaient pas l’imprimerie, sous les gouvernements qui                    n’avaient pas leur <hi rend="i">Moniteur</hi>, il arrivait très vite que les                    personnages glorieux qui avaient frappé l’imagination des peuples et remué le                    monde, livrés au courant de la tradition et au hasard des récits sans fin, se                    dénaturaient et devenaient des types purement poétiques. Même dans nos                    conditions toutes modernes, on peut observer à l’égard du dernier grand homme de                    cet ordre, la facilité et la propension naturelle à ce qu’il en soit ainsi : la                    transfiguration populaire s’opère malgré tout et à la face de l’histoire. Favre                    s’est attaché à suivre cette métamorphose de l’idée d’Alexandre chez les                    différents peuples bien avant ce qu’on appelle le Moyen Âge et dès les derniers                    siècles de l’Antiquité. Il est piquant de voir comme chacun tirait à soi, par                    amour-propre, le héros demi-dieu : les Persans, pour se consoler d’avoir été                    vaincus, faisaient Alexandre fils du premier Darius (de telle sorte qu’en                    détrônant le second Darius, il n’avait fait que chasser son frère cadet) ; et                    les Égyptiens, en vertu d’un même point d’honneur, le faisaient fils de leur                    dernier roi national, Nectanèbe. Favre énumère successivement ce que disaient de                    la sorte, de plus ou moins absurde et de controuvé, les Persans, les Turcs, les                    Grecs Alexandrins, les Byzantins, les Moldaves, les Arabes, etc. La collection                    est complète ; cette fois encore, il n’y manque que la construction. J’aurais                    voulu que l’auteur, à de certains moments, nous eût montré la notion d’Alexandre                    telle qu'elle était chez les diverses nations contemporaines, plus exacte ici,                    moins exacte là, déjà fabuleuse ailleurs ; j’aurais voulu pouvoir considérer                    d’un coup d’œil et à chaque siècle les différentes nuances <pb n="240"/>et les                    teintes de cette erreur en voie de progrès, de cette illusion naissante ou déjà                    régnante. J’aurais aimé à ce qu’il établît quelques-unes des conditions,                    essentielles qui s’appliquent à tout fait, à tout phénomène historique du même                    genre. — Mon Dieu ! je m’aperçois que je demande en ce moment à Guillaume Favre                    de faire ce qu’eût fait en sa place, sur un tel sujet, Ernest Renan,                    c’est-à-dire un savant doublé d’un artiste-écrivain. — Mais il aurait fallu pour                    cela dominer ses matériaux, les soumettre : Favre se borne à rassembler de                    merveilleux documents ; la maîtresse main s’y fait désirer.</p><p>Dans ce qu’il a écrit <hi rend="i">Sur la littérature des Goths</hi> et sur la                    partie profane de cette littérature, sur les traditions héroïques dont l’origine                    remonte au temps d’Attila, et qui ont été la source des grands poèmes                    germaniques du Moyen Âge, Favre a été plus achevé, ou du moins un peu plus                    pressé d’arriver ; sa forme y a gagné, sinon pour la rapidité, du moins pour la                    cohésion et pour la suite : c’est qu’il a publié ce morceau dans la <hi rend="i">Bibliothèque universelle</hi> de Genève en 1837, et que la publicité                    oblige.</p><p>On se prend à regretter, malgré l’utilité des articles et des notes assez                    nombreuses qu’il a donnés à cet estimable recueil, qu’il n’ait pas vécu dans le                    voisinage d’une revue un peu plus vive, qui l’eût stimulé et l’eût forcé                    d’accoucher plus souvent. Il est bon quelquefois aux hommes de science de se                    sentir en présence d’un public moins sérieux, moins solide, et qui, par sa plus                    grande indifférence du fond, oblige les écrivains à s’évertuer.</p><p>Voyez parmi nous Fauriel, qui, par la nature des études et le tour d’esprit, se                    rapproche de Guillaume Favre. Il était bien plus original que Favre ; il avait                    l’esprit de découverte, d’initiative, et l’instinct d’investigation dans des                    veines prolongées et fécondes ; mais, comme écrivains, ils sont de la même                    famille ; ils <pb n="241"/>aiment à s’occuper de questions analogues, à s’y                    enfoncer, à les approfondir : la plume, pour eux, est l’auxiliaire de leur                    recherche bien plus que l’instrument de leur production. Fauriel, si on l’eût                    abandonné à lui-même et à ses goûts, eût été trop tenté de faire comme Guillaume                    Favre ; il aurait travaillé, creusé à l’infini ; il aurait eu peine à se                    contenter jamais, à se résoudre à rien donner comme achevé. Ses amis, devenus                    ministres après 1830, le nommèrent professeur ; on put d’abord regretter que ces                    fonctions nouvelles le détournassent des grands travaux historiques qu’il                    poursuivait depuis des années : en y songeant mieux pourtant, je ne sais s’ils                    ne lui rendirent pas service, à lui et à nous, dans tous les sens. Si on ne                    l’avait pas mis en demeure une bonne fois de débiter sa science, et si on ne                    l’avait constitué à l’état de fontaine publique chargée d’en distribuer les eaux                    courantes à des générations qui en étaient avides, il n’aurait peut-être                    accumulé que des notes immenses et des réservoirs cachés. La plupart des                    excellents écrits que ses fidèles amis (M. et M<hi rend="sup">me</hi> Mohl) ont                    donnés depuis, datent de là, et n’ont pris forme qu’à cette époque et par la                    nécessité des leçons à rédiger. Le voisinage d’une revue qui le sollicita sans                    cesse, et qui le forçait à faire des coupes bien nettes dans ses vastes                    matériaux, a été aussi pour quelque chose dans cette détermination dernière,                    dans cette mise en dehors qui a été si profitable au public, et d’un résultat                    inappréciable pour nos générations.</p><p>Auguste-Guillaume de Schlegel est encore un homme qui, par la profondeur et                    l’étendue de la science, est de la famille des précédents ; mais celui-ci avait                    en lui de l’artiste, et, s’il embrassait beaucoup et préparait longuement, il                    tirait enfin la statue du bloc, il terminait quelquefois. Il fut dans d’étroits                    rapports d’intelligence et d’amitié avec Guillaume Favre ; une section <pb n="242"/>très précieuse des deux volumes que nous annonçons comprend une                    correspondance française de Schlegel (1807-1819), en tout trente-cinq lettres ou                    billets. Dans la composition de son <hi rend="i">Cours de littérature                        dramatique</hi>, Schlegel, alors à Coppet, mit sans cesse à contribution la                    science, la sagacité et la bibliothèque de Favre. Lorsqu’il eut quitté la                    Suisse, il le tenait au courant de ses études qu’il allait diversifiant sans                    cesse ; il était d’un certain âge déjà lorsqu’il s’appliqua au sanscrit ; il                    s’occupait à la fois de la langue et des poésies provençales, mais le sanscrit                    au premier abord éclipsa tout :</p><quote><p rend="indent">Voilà, écrivait-il de Paris à Favre en 1815 en lui parlant de                        livres indiens très rares qu’il avait fait acheter à Londres, voilà mes                        confessions en fait de folies érudites. <hi rend="i">M<hi rend="sup">me</hi> de Staël dit que c’est par paresse que j’étudie tout cela ;                            elle voudrait me voir travailler pour produire un effet instantané, et                            c’est la chose pour laquelle j’ai le moins de goût.</hi> Les journaux de                        Paris vous auront quelquefois rappelé mon nom, en m’érigeant bien                        gratuitement en hérésiarque littéraire. On a voulu m’engager à répondre,                        mais je n’ai jamais fait attention à ces glapissements de la meute                        journaliste…</p></quote><p rend="indent">On sent à ces derniers mots la hauteur de dédain propre à Schlegel.                    Il était moins indifférent qu’il ne le dit ; il était passionné pour ou contre                    certaines doctrines. Il n’était pas fâché, tout en rendant une éclatante justice                    à l’Antiquité et aux nations étrangères, de faire une sorte de réaction contre                    la gloire littéraire de la France. « Ce ne sera pas un désavantage à nos yeux,                    écrivait son traducteur anglais, qu’il ait été impitoyable dans ses hostilités                    contre la littérature de nos ennemis<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir sur Schlegel                        les pages 119, 151, d’un agréable volume de miscellanées littéraires qui                        vient de paraître et qui a pour titre : Jugements, maximes et réminiscences,                        par M. Mézières, ancien recteur de l’Académie de Metz.</note>. » Il y eut là                    un coin de <pb n="243"/>faiblesse et, on peut dire, d’infirmité chez un si grand                    esprit. Il ne nous aimait pas. On a publié depuis sa mort des poésies françaises                    de sa façon, presque toutes dirigées contre nous ; elles ne tournent que contre                    lui, tant elles décèlent une absence complète de goût et de sentiment français !                    Qui a fait de ces vers-là n’a jamais dû rien entendre à ceux de Molière ni de                    Racine. Notez que ce même volume où l’on a recueilli ces misérables vers, ces                    lourdes et plates épigrammes, contient de lui d’admirables pensées en prose                    française sur les plus sérieux problèmes de l’histoire et de la philosophie<note place="bottom" resp="author">[NdA] Les Œuvres de Schlegel écrites en français ont été                        publiées en trois volumes, par M. Édouard Boecking, à Leipsig, 1846. C’est                        dans le premier volume que se trouvent les vues et aperçus élevés dont je                        parle : je recommande particulièrement une lettre sur la religion adressée à                        la duchesse de Broglie, qui l’avait plus d’une fois pressé sur ce                        point.</note>. Soyons plus justes envers Schlegel qu’il ne l’a été envers                    nous, et ne cessons point pour cela de l’honorer, à côté de Lessing et de                    Goethe, comme un des plus fermes et des plus doctes esprits critiques de la                    grande époque.</p><p>Guillaume Favre n’avait point de ces passions déterminantes et directrices pour                    son érudition ; il n’avait point de motif. Cette érudition était étendue et                    profonde, comme son beau lac, mais un peu stagnante ; il y manquait au milieu le                    Rhône. Il ne s’y élevait jamais de tempêtes.</p><p>Il n’avait point comme Letronne, autre savant avec qui il eut quelques points de                    contact et dont il a mérité l’éloge, le besoin de contredire, de détruire. Une                    assertion inexacte ou mensongère ne l’irritait pas. Son érudition n’avait rien                    d’agressif ni de militant. Il n’était point tourmenté d’un reste de levain                    philosophique, venu du siècle dernier. Un Genevois qui porte un nom célèbre,                    M. Deluc ayant, en 1837, préparé un ouvrage <pb n="244"/>où il discutait les                    questions historiques qui se rattachent aux Évangiles, Guillaume Favre le                    détourna de le publier, et, dans une belle lettre adressée à l’auteur, il exposa                    ses motifs, qui sont ceux d’un vrai sage en même temps que d’un chrétien                    éclairé.</p><p>Il nous faut donc accepter Guillaume Favre pour ce qu’il était, et ne pas lui                    demander d’être autre. Citoyen de Genève, membre des assemblées et des conseils                    de son pays, il en sut remplir les devoirs avec chaleur, il paya largement sa                    dette politique dans la cité ; il en administra et dota les établissements                    publics ; il prit une part active et généreuse en 1823, avec Capo d’Istria et                    M. Eynard, au réveil patriotique de la Grèce : mais dans l’ordre des études il                    n’eut la passion que de <hi rend="i">l’étude en elle-même</hi> ; il n’y apporte                    qu’un zèle pur, impartial, innocent, indifférent presque sur l’objet auquel il                    s’applique, et ne s’y appliquant pas moins en toute exactitude et en toute                    dilection. Et c’est là une originalité aussi, une note honorable et                    singulière.</p><p>Au retour d’un voyage d’Italie en 1823, il avait cinquante-trois ans, il avait                    fait bâtir pour ses livres dont le nombre augmentait chaque jour, pour ses                    quinze mille volumes, une élégante galerie dans sa villa de La Grange aux                    Eaux-Vives, sur la rive du lac ; il y avait fait transporter le beau groupe de                    Canova, <hi rend="i">Vénus et Adonis</hi>, qu’il venait d’acquérir à Naples. À                    Genève, où il passait les hivers et où il n’allait d’ailleurs que le plus tard                    possible, il avait dans son hôtel vingt et une toiles ni plus ni moins, des                    toiles accomplies des plus grands peintres hollandais. Il entra donc en                    possession, pour n’en plus sortir, de toute sa sérénité définitive et de tout                    son bonheur. C’était un bénédictin pour l’étude, mais qui n’avait rien de                    mortifié ni d’austère. De Brosses, visitant, de compagnie avec son ami                    Sainte-Palaye, la Bibliothèque de Modène sur la fin de l’hiver de 1740, y <pb n="245"/>avait rencontré le docte Muratori :</p><quote><p rend="indent">Nous trouvâmes ce bon vieillard, dit-il, avec ses quatre                        cheveux blancs et sa tête chauve, travaillant, malgré le froid extrême, sans                        feu et nu-tête dans cette galerie glaciale, au milieu d’un tas d’antiquités                        ou plutôt de vieilleries italiennes ; car, en vérité, je ne puis me résoudre                        à donner le nom d’antiquité à tout ce qui concerne ces vilains siècles                        d’ignorance. Je n’imagine pas que, hormis la théologie polémique, il y ait                        rien d’aussi rebutant que cette étude ; il est heureux que quelques gens                        veuillent s’y adonner, et je loue fort les du Gange et Muratori qui, se                        dévouant comme Curtius, se sont précipités dans ce gouffre, mais je serais                        peu curieux de les imiter. Sainte-Palaye, au contraire, s’extasiait de voir                        ensemble tant de paperasses du <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p></quote><p rend="indent">De Brosses eût été moins effrayé en entrant dans la galerie de                    La Grange et chez un hôte qui lui eût rappelé les goûts et les entretiens                    mitigés de son ami le président Bouhier. C’était une maison de campagne de Pline                    le Jeune, et où le maître aurait pu aussi s’écrier : « <hi rend="i">O rectam                        sinceramque vitam ! o dulce otium honestumque</hi> !… Ô la pure et innocente                    vie ! oh ! que ce loisir est aimable, qu’il est honnête, qu’il est plus noble en                    quelque sorte que tous les plus beaux emplois ! Ô <hi rend="i">lac</hi>, ô                    rivage, véritable et secret cabinet des muses ! que de choses vous trouvez, que                    de choses vous me dictez ! »</p><p>Mais Pline était un metteur en œuvre ; il ne se bornait pas à l’étude, il voulait                    de belles pensées et se donner le plaisir de les exprimer en termes brillants et                    qui se vissent de loin. Elles lui venaient le long de ce beau rivage ; il les                    saluait avec la joie d’un poète qui a trouvé. Ici nous avons le cadre, nous                    avons l’érudit, mais l’étude rit peu ; elle est froide. Entre ce procédé de                    moderne bénédictin et celui de Pline, ou, si l’on veut, de l’ancien Balzac qui                    ne lisait que pour trouver de belles sentences <pb n="246"/>et de belles                    expressions à recueillir et à enchâsser, il y a, ce semble, un milieu qui est le                    bon, qui est celui de Montaigne, qui est l’union de la pensée et de la forme, la                    lecture vivifiée par l’esprit, le suc et la fleur. On voudrait que, dans tout                    résultat d’étude littéraire, l’idée morale dominât ou, du moins, entrât pour                    quelque chose, que l’intérêt humain y eût sa part, et que l’âme de celui qui                    cherche s’adressât de temps en temps par quelque reflet à l’âme de celui qui ne                    demande pas mieux que de le suivre.</p><p>Guillaume Favre ne paraît pas s’être posé ces questions, ni s’être jamais pris à                    partie lui-même sur son mode de développement toujours servi par les                    circonstances ; il apportait dans les lettres un esprit et une méthode                    d’observation positive ; il ne songeait qu’à la vérité du fait qu’il poursuivait                    et à sa propre satisfaction individuelle. C’était un dilettante de l’érudition.                    À l’âge où le bonheur s’enfuit pour plusieurs, il trouva le sien et le prolongea                    pendant près de trente années encore. Un des poètes qui ont visité ce beau lac                    du Léman et qui, sur les traces de Jean-Jacques, y ont promené de jeunes rêves,                    s’est écrié : « Que vient-on me dire de ces beaux lieux que j’ai visités                    autrefois, de ces villas délicieuses au bord des lacs, en vue des sommets                    sublimes ? À quoi bon ces paradis terrestres quand on n’a plus à y placer le                    bonheur ? » Pour Guillaume Favre le bonheur n’était point si court qu’un brûlant                    été, ni si passager qu’un jour d’orage ; il sut le fixer autant qu’on le peut                    ici-bas, et il se serait plu sans nul doute à répéter et à s’appliquer à                    lui-même, s’il l’avait connue, cette page riante et modérée que je lisais                    dernièrement dans le journal familier d’un homme de son âge, et qui y est                    inscrite sous ce titre assez naïf, <hi rend="i">Le Paradis sur terre</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Notice et souvenirs biographiques, du                            comte Van der Duyn (ancien ambassadeur et administrateur                            hollandais)</hi>, recueillis et publiés par le baron de Grovestins ;                        — imprimés à Saint-Germain-en-Laye (1852), p. 379.</note> :</p><quote><p rend="indent"><pb n="247"/>En faisant ce matin, de bonne heure, une promenade                        agréable et par le temps le plus délicieux, respirant l’air le plus pur et                        admirant la tranquille et paisible gaieté du paysage, je me disais : Un                        homme de Moyen Âge, jouissant d’une bonne santé et d’une fortune un peu                        au-dessus de ses besoins stricts, et par là dans une situation sociale                        indépendante, pouvant se donner le séjour de la campagne en été, celui d’une                        grande ville en hiver, ayant quelque goût pour la littérature et les                        beaux-arts, usant de tous ces avantages qui peuvent cependant se trouver                        réunis assez facilement, et les appréciant avec un peu de philosophie, ne                        pourrait-il pas dire qu’il serait ingrat de penser avec le sage Salomon :                            <hi rend="i">Vanité des vanités, tout n’est que vanité</hi> ? Il est                        vrai que le sage Salomon était roi et ambitieux, et par conséquent                        insatiable. Moi, j’ose penser qu’un tel homme, doué de cette réunion                        d’avantages, serait tellement heureux que l’on ne peut se faire l’idée d’une                        situation plus agréable, même en paradis ; il n’y manquerait que la durée                        pour avoir ainsi le ciel sur la terre.</p></quote><p rend="indent">Ce que l’homme d’État hollandais rendu à la retraite se plaisait à                    se dire dans une promenade aux environs de Leyde ou de La Haye, Guillaume Favre                    le sentait à plus forte raison, lui possesseur et connaisseur plus fin, en vue                    de son Léman et dans l’exercice délicieux de sa faculté curieuse à travers les                    domaines de l’histoire. Vivre par la pensée dans d’autres temps et s’y oublier à                    volonté, tandis que l’on continue dans l’heure présente de jouir insensiblement                    et par tous les sens de l’air, de la lumière, de la pureté du ciel, de la                    limpidité des eaux, de la majesté des horizons, de tous les bienfaits naturels                    qui sont encore la plus vraie jouissance pour des êtres vivants, que faut-il de                    plus à l’homme qui est sorti de l’âge des passions et en qui elles n’ont point                    laissé la lie de leur philtre empoisonneur ? C’est assez pour qui vieillit, et,                    comme l’a dit le poète, <hi rend="i">c’est assez pour qui doit mourir</hi>.</p><p>Les compatriotes de Favre l’ont célébré et pleuré pour les services généreux                    qu’il n’a cessé de rendre <pb n="248"/>jusqu’à sa dernière heure et pour ses                    vertus : sa famille, en recueillant ses principaux écrits et en lui élevant, par                    les soins d’un digne éditeur, ce monument littéraire, a pourvu à la durée de son                    nom. Ces volumes s’adressent à un petit nombre de lecteurs sans doute, mais ce                    petit nombre est de ceux qui n’oublient pas. Toutes les fois qu’on voudra citer                    les hommes qui ont eu le goût passionné de la lecture, de l’étude, de la                    critique historique désintéressée, de l’érudition en elle-même, à la suite de                    ces noms fameux et toujours répétés des Huet, des Gabriel Naudé, des président                    Bouhier et de tant d’autres, lorsqu’on arrivera à notre siècle si rare en                    esprits de ce genre, en esprits aussi avides de savoir que peu empressés de le                    dire, on ne pourra s’empêcher de nommer Guillaume Favre.</p></div></body>
</text>
</TEI>

