<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Souvenirs militaires et intimes du général vicomte de Pelleport, publiés par son fils.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-04-20"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-04-20"><head><hi rend="i">Souvenirs militaires et intimes du général vicomte de                        Pelleport</hi>, publiés par son fils<note place="bottom" resp="author">[NdA] Deux volumes                        in-8°, avec portrait, fac-similé et cartes spéciales ; chez Didier, quai des                        Augustins, 35.</note>.</head><dateline>Lundi, 20 avril 1857.</dateline><p rend="indent"><pb n="324"/>Tout homme qui a assisté à de grandes choses est apte                    à faire des mémoires, mais à une condition, c’est qu’il ne les fasse que sur ce                    qu’il a vu, vu de ses propres yeux, observé de particulier et de précis,                    laissant à d’autres plus ambitieux ou mieux doués la prétention ou la gloire des                    tableaux, des histoires et descriptions générales. Qu’il dise ce qu’il sait,                    rien que ce qu’il sait, et ne fasse pas l’<hi rend="i">Histoire de mon                        temps</hi>. De cette sorte, et si l’on s’en tenait à cette règle, la                    connaissance des faits irait s’accroissant en réalité ; on entendrait                    successivement bien des témoins, mais des témoins toujours utiles ; on ne                    recommencerait pas sans cesse d’éternels récits qui n’ont de prix que chez les                    narrateurs vraiment originaux et compétents, en attendant qu’ils aient rencontré                    l’artiste définitif et suprême. C’est ce mérite de la particularité et d’une                    sincérité parfaite que j’ai trouvé <pb n="325"/>dans les deux volumes que je                    viens de lire, et qui me les a rendus intéressants après tant d’autres qui se                    sont publiés et qui se publieront encore sur cette grande époque de                    l’Empire.</p><p>Le général Pelleport, mort à Bordeaux le 15 décembre 1855, avait pensé, quinze                    ans auparavant et dans la retraite au sein de sa famille, à retracer la suite de                    ses services militaires et civiques, et notamment à donner l’historique de la                        18<hi rend="sup">e</hi> demi-brigade, devenue le 18<hi rend="sup">e</hi> régiment, dans laquelle, entré comme simple soldat, il avait gagné tous                    ses grades jusqu’à celui de colonel. Le fond de ces volumes, et ce qui en fait                    le sujet principal, est donc l’histoire d’un régiment ; le général duc de                    Fezensac avait déjà fait avec succès pareille chose pour le sien. Il ne faut pas                    demander au récit du général Pelleport, son ami et son collègue comme colonel                    pendant la retraite de Russie, et qui, comme lui, eut l’honneur d’être <hi rend="i">à l’extrême arrière-garde de l’arrière-garde</hi>, il ne faut pas                    lui demander, dirai-je tout d’abord, les mêmes qualités de correction,                    d’élégance, et d’un pathétique par moments presque virgilien ; mais la vérité,                    la candeur, un ton de sûreté et de probité dans les moindres circonstances, le                    scrupule, la crainte de trop dire jointe à une bravoure si entière et si                    intrépide, un bon sens pratique et des jugements à peine exprimés qui comptent                    d’autant plus qu’ils ne portent jamais que sur ce que le narrateur a su par                    lui-même, tout cela compense bien pour le lecteur ce qui est inachevé                    littérairement, et nous dessine dans l’esprit une figure de plus d’un bien digne                    et bien estimable guerrier.</p><p>Je n’ai certes pas la prétention d’embrasser et de dénombrer les différentes                    formes sous lesquelles peut se présenter le génie guerrier, la vertu guerrière.                    Il en est deux pourtant dont les types nous sont connus et familiers <pb n="326"/>et se personnifient dans des noms qui s’expliquent d’eux-mêmes. Je parlais, il                    y a quelque temps, de Villars. Qui n’a salué en lui toute une race de vaillants,                    et la plus aisée à reconnaître, brave, glorieuse, évidemment née pour la guerre,                    avide des occasions, impatiente de les faire naître, toujours en avant, en                    dehors, confiante, brillante, la plus prompte au danger, mais ardente aussi à                    l’honneur et à la récompense ? Une autre race de guerriers, que personnifie le                    nom de Catinat, ou, si l’on veut, de Vauban, est celle des militaires qui                    joignent aux qualités de leur profession des mérites presque contradictoires de                    penseurs, de philosophes, de raisonneurs ; ils jugent, ils ont des idées                    politiques, des vertus civiles ; une capacité de plus les complète, mais parfois                    aussi les complique ; ils y perdent un peu en relief s’ils y gagnent en                    profondeur. La réflexion les marque au front et leur ôte de ce qui caractérise                    avant tout les premiers, je veux dire l’éclair et l’entraînement. À côté de ces                    deux familles de guerriers, dont je n’indique que la physionomie la plus                    générale, il en est une autre bien essentielle et qui, dans cette grande                    communauté de l’armée, constitue peut-être la partie la plus solide, et, si l’on                    osait dire, la plus consistante : ce sont ces hommes, non pas glorieux, mais                    modestes, sensés mais sans être philosophes ni raisonneurs, s’abstenant de toute                    politique, qui ont le culte de l’honneur, du devoir, de la règle, toujours prêts                    à servir, à combattre, ne demandant rien, contents et presque étonnés lorsque                    leur vient la récompense, inviolablement fidèles au drapeau et au serment. Quel                    nom de chef trouver pour personnifier ces races pures dont le propre est                    précisément de se sacrifier, de s’effacer, de se tenir au second rang partout,                    hormis quand on est au feu, et de n’avoir rien d’éclatant ? Le nom de                        Drouot<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ou encore celui de général Friant, tel que                        M. Thiers nous a montré ce modèle accompli des modestes et fortes vertus                        guerrières, au tome <num>xiv</num>, p. 168 de son <hi rend="i">Histoire de                            l’Empire</hi>. — Voir aussi la <hi rend="i">Vie militaire</hi> du comte                        Friant, publiée par son fils (un vol, 1857), et un article au                            tome  <num>xv</num> de ces <hi rend="i">Causeries</hi>.</note>, par                    exemple, peut en donner la meilleure <pb n="327"/>idée. C’est à cette race,                    avant tout honnête, intègre, scrupuleuse autant qu’intrépide, qu’appartient le                    général Pelleport, dont les <hi rend="i">Souvenirs</hi> nous occupent en ce                    moment.</p><p>Né à Montrejeau dans la Haute-Garonne, en 1773, d’une bonne famille bourgeoise à                    mœurs patriarcales, il avait dix-neuf ans, avait fait ses études au collège de                    Tarbes, et était destiné par ses parents à l’état ecclésiastique, lorsque, la                    société changeant subitement de face, la levée en masse le saisit. Le décret du                    23 août 1793 l’appela aux frontières avec trois de ses frères. Entré comme                    soldat dans la compagnie de son canton, il va à Toulouse où se formait un                    bataillon provisoire ; ce bataillon, armé de piques, est dirigé sur la frontière                    d’Espagne. Le vieux général Dagobert y commande et essaye, à force d’activité,                    de suppléer à l’inexpérience des nouvelles recrues. À la première affaire                    d’avant-garde qui s’engage de nuit dans les montagnes, les colonnes françaises,                    par un malentendu, tirent les unes sur les autres ; il s’ensuit une confusion                    extrême :</p><quote><p rend="indent">Dans cette échauffourée, le bataillon rompit ses rangs aux                        premiers sifflements des balles ; je restai à ma place comme un soldat                        russe : c’était quelque chose pour un début. Le chef de bataillon, qui                        parlait de tout comme un <hi rend="i">livre imprimé</hi>, disparut et ne                        rentra que le lendemain. Cette affaire me rassura un peu contre la peur dont                        j’étais tourmenté depuis qu’on m’avait fait soldat.</p></quote><p rend="indent">Le général Dagobert est forcé de renoncer pour le moment à                    l’offensive. Dans la retraite du lendemain, le bataillon où sert Pelleport                    tenait la tête de la colonne et pressait un peu trop le pas :</p><quote><p rend="indent">Son allure vive et animée semblait indiquer de l’empressement                            <pb n="328"/>à s’éloigner des tirailleurs espagnols, dont les balles                        tombaient dans nos rangs. À cette occasion, le général Dagobert nous dit <hi rend="i">qu’il fallait prendre le pas ordinaire en montrant le dos à                            l’ennemi, et le pas de charge en lui présentant sa poitrine</hi><note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] <hi rend="i">et le pas de                                charge en lui présentant la poitrine</hi>.</note>. Cette leçon,                        donnée par une autorité que personne ne pouvait contester, était                        parfaitement appropriée à notre intelligence militaire.</p></quote><p rend="indent">Tout cela est dit assez finement et très sensément. Pelleport ne                    cherche pas à se donner dans son récit un enthousiasme qu’il n’a pas. Lui et ses                    compagnons sont jeunes, dit-il, peu soucieux de l’avenir. Personnellement il                    n’était pas ennemi de la Révolution, mais il en sentait les horreurs ou les                    ridicules, il en répudiait les crimes, et à propos de l’attentat du 21 janvier,                    il s’attache à constater les sentiments de réprobation générale que cet                    événement fit éclater dans tout le Midi, au sein des familles honnêtes, qui ne                    demandaient à la Révolution que l’égalité politique et la réforme de graves                    abus :</p><quote><p rend="indent">Si cette réflexion, dit-il, passe un jour ou l’autre sous les                        yeux de quelques ardents, ils ne voudront peut-être pas croire que tel était                        l’état des esprits à cette époque. Ils se tromperont ; ce que je rapporte                        est très vrai : les gens honnêtes, les bons citoyens gémirent, en 1793,                        d’être forcés d’assister aux luttes de ces hommes de sang, qui, en nous                        déshonorant aux yeux des nations civilisées, finirent par mettre le comble à                        leurs forfaits en assassinant un prince vertueux, qui ne pouvait être accusé                        que d’une seule chose, de ne pas savoir défendre sa couronne, et de n’avoir                        pas assez de tête pour présider à la réforme d’un passé gros d’abus et de                        haines.</p></quote><p rend="indent">Dans les différents régimes qu’il a traversés et sous lesquels il a                    servi la France, n’étant pas de ceux qui se croient appelés à gouverner ou à                    corriger l’État, Pelleport s’est constamment appuyé à la partie honnête et                    sensée de chaque régime.</p><p>Le 8<hi rend="sup">e</hi> bataillon, dans lequel Pelleport demande bientôt son                    incorporation, n’est pas beaucoup plus aguerri que le précédent, mais cette                    éducation militaire se fait peu à peu. Dugommier, nommé général en chef, <pb n="329"/>s’applique à réorganiser l’armée ; la seconde campagne (1794)                    s’ouvre par de beaux faits d’armes du vieux Dagobert, qui meurt au milieu des                    troupes « dont il a guidé l’inexpérience avec un dévouement patriotique ». À la                    manière dont il parle de la mort de ce général et de sa tombe « pareille à celle                    du pauvre », on voit poindre chez Pelleport un sentiment qui se développera de                    plus en plus, le respect et presque la piété pour les chefs qui l’ont bien mené                    dans la carrière. C’est ainsi que parlant plus tard du général de division                    Legrand sous lequel il a servi et dont il estime les sérieux talents, joints à                    la bienveillance pour ses inférieurs : « C’est avec vénération, dit-il, que je                    vais, lorsque je suis à Paris, visiter sa tombe au Panthéon. Jamais militaire ne                    reçut un honneur plus mérité. »</p><p>Pelleport n’était pas de ceux qui sont nés irrésistiblement soldats, il le                    devient ; il aurait pu être autre chose. Mais, homme de devoir, il contracte                    vite la religion de son noble métier. Ces natures d’hommes sont le contraire des                    natures légères. Ce n’est pas en leur présence qu’on pourrait faire la question                    de M. Royer-Collard qui demandait <hi rend="i">ce qu’était devenu le                        respect</hi>. Eux, ils l’éprouvent, ils le conservent, et en retour ils                    l’inspirent.</p><p>Les nominations, dans ces premiers temps, se faisaient par l’élection. C’est                    ainsi que Pelleport fut élu successivement caporal, sergent et sous-lieutenant ;                    c’est le grade qu’il avait dès l’hiver de 1793-1794.</p><p>Après la paix signée avec l’Espagne (juillet 1795), le 8<hi rend="sup">e</hi> bataillon se met en marche pour rejoindre l’armée d’Italie. En                    traversant le midi de la France, il y rencontre la réaction dans tout son                    feu :</p><quote><p rend="indent">Les terroristes et les thermidoriens se disputaient le                        pouvoir ; les royalistes, malgré la paix de Bâle et les désastres de                        Quiberon, conservaient leurs espérances ; chaque parti se plaignait de                        l’armée parce qu’elle restait étrangère aux passions et aux intérêts de                        tous ; <pb n="330"/>elle commençait à jouer son rôle : elle restait froide                        au milieu de ce brouhaha politique.</p></quote><p rend="indent">Dans les villes où il passe, à Montpellier, à Nîmes, Pelleport est                    des plus mal accueillis par les bourgeois pour qui il a un billet de logement. À                    Nîmes, repoussé tout net par les gens aisés qui le mettent à la porte, il allait                    être réduit à passer la nuit à la mairie sur un lit de camp, lorsqu’une bonne                    femme, dont le fils unique était à l’armée, le retira chez elle :</p><quote><p rend="indent">Nous étions, dit-il, aussi pauvres l’un que l’autre ; elle                        vivait de son travail, et je n’avais qu’une modique solde en assignats dont                        personne ne voulait plus. C’est ainsi que nous fûmes reçus après avoir                        préservé le midi de la France de l’invasion espagnole ; j’en fus étonné et                        affligé, mais bientôt je me résignai.</p></quote><p rend="indent">Pauvre pays ! toujours des passions publiques, et jamais d’esprit                    public.</p><p>Il arrive avec son bataillon à l’armée d’Italie, dont le quartier général était à                    Nice et où commandent successivement Kellermann et Schérer. L’armée était sans                    vêtements, sans chaussures, sans solde :</p><quote><p rend="indent">On donna des fusils aux lieutenants et sous-lieutenants ; cette                        mesure, dont les officiers de ces grades se seraient bien passés, était bien                        entendue : nous devions faire la guerre sur les crêtes de l’Apennin, et                        l’effectif sous les armes était tellement réduit, qu’un seul officier, le                        capitaine, suffisait au commandement d’une compagnie en ligne… Un jour, je                        ne me rappelle pas la date, le citoyen Chiappe, commissaire du gouvernement                        près l’armée d’Italie, présenta à notre acceptation la Constitution de                            l’an <num>iii</num>. Il fut hué dans quelques bivouacs ; l’élégance                        incroyable de son costume était une insulte à notre misère. La troupe ne                        voulut pas entendre la lecture de l’acte constitutionnel, fiction politique                        dans un bivouac ; elle demanda avec force du pain et des souliers. Le                        représentant muscadin se retira honteux et confus ; néanmoins, dans son                        rapport au Directoire, il loua en termes pompeux le bon esprit des troupes :                        voilà comme on écrit l’histoire. L’armée d’Italie, bien qu’elle fût                        républicaine, voyait avec indifférence ces réactions dans la capitale, qui                        faisaient passer le pouvoir d’un parti à un autre sans résultat utile pour                        elle.</p></quote><p rend="indent"><pb n="331"/>Cette armée, sous la conduite énergique de Masséna,                    gagna la bataille de Loano (26 novembre 1795), qui ouvrit les communications                    avec Gênes, procura des cantonnements pour l’hiver et du pain pour trois ou                    quatre mois. Le 8<hi rend="sup">e</hi> bataillon, commandé par Suchet et où                    Pelleport était sous-lieutenant, se signala en s’emparant des hauteurs presque                    inaccessibles du Monte-Calvo. On a vu les misères ; voici l’ovation et                    l’honneur :</p><quote><p rend="indent">Les conseils de la République déclarèrent que l’armée d’Italie                        avait bien mérité de la patrie : telle fut notre récompense. Les armes                        d’honneur n’étaient pas encore en usage, et les citations dans les bulletins                        étaient extrêmement rares ; aucun officier n’aurait osé y prétendre à                        l’exclusion de ses camarades ; tout était en commun dans ces familles                        militaires ; la gloire acquise par un de leurs membres devenait la propriété                        de tous, et contribuait à l’honneur et à la réputation du corps. Voilà comme                        nous étions.</p></quote><p rend="indent">Le 8<hi rend="sup">e</hi> bataillon, dit de la Haute-Garonne, où                    servait Pelleport, fit partie des quinze bataillons qui, réunis, formèrent la                        18<hi rend="sup">e</hi> demi-brigade. C’est de ce corps, qui devint plus                    tard le 18<hi rend="sup">e</hi> régiment de ligne, que Pelleport s’est proposé                    de faire l’historique, s’écartant peu de tout ce qui est relatif à la fortune et                    aux actions de la famille militaire à laquelle il appartient désormais                    jusqu’après la campagne de Russie.</p><p>Bonaparte, nommé général en chef en remplacement de Schérer, arrive au quartier                    général à Nice dans les derniers jours de mars 1796 :</p><quote><p rend="indent">Il trouva tous les services dans un état déplorable : l’armée                        manquait de tout, et les magasins, les caisses étaient vides. Pour sortir de                        cette position, n’ayant rien à espérer du gouvernement, il fallut combattre                        et vaincre.</p><p rend="indent">Le 4 avril, Bonaparte passa la revue de la 18<hi rend="sup">e</hi> demi-brigade, qui s’était réunie à Albenga. Après avoir jeté un                        coup d’œil rapide, sur ce corps couvert de haillons, mais riche de jeunesse,                        ayant le courage des privations et l’expérience acquise par trois campagnes,                        soit dans les Alpes et les Pyrénées, soit dans la Vendée, il réunit les                        officiers, se plaça dans le cercle et nous dit :</p><p rend="indent"><pb n="332"/>« J’ai suivi avec un grand intérêt les opérations                        de la dernière campagne, soit en Espagne, soit en Italie ; j’ai applaudi au                        courage et au dévouement des deux armées. Je connais vos souffrances ; je                        sais que souvent, pour vous procurer du pain, vous avez vendu les objets                        précieux que vous possédiez, ceux même que vous teniez des mains les plus                        chères. J’ai la confiance qu’avec votre courage et votre discipline vous                        sortirez glorieusement de cette position ; de l’autre côté de l’Apennin,                        vous trouverez un pays fertile qui pourvoira à tous vos besoins ; avant d’y                        pénétrer, vous aurez des marches forcées à faire, de nombreux combats à                        livrer : nos efforts réunis surmonteront toutes les difficultés. »</p><p rend="indent">Ce discours, que j’ai trouvé dans les archives de la 18<hi rend="sup">e</hi> demi-brigade, ne produisit qu’un médiocre effet sur la                        troupe ; elle ne pouvait avoir confiance dans les promesses d’un jeune homme                        dont elle connaissait à peine le nom. Dans les causeries qui eurent lieu à                        l’occasion de cette revue, chacun fit part à ses camarades de ses remarques                        et de ses impressions avec la franchise du bivouac. La taille petite et                        grêle du général en chef, son accent corse, que les orateurs des compagnies                        exagéraient pour amuser leurs camarades, rien ne fut oublié, pas même ses                        cheveux portés <hi rend="i">à l’incroyable</hi> ; néanmoins, nous nous                        préparâmes à combattre pour la gloire de la France et l’honneur de nos                        armes.</p></quote><p rend="indent">Le chef de bataillon Suchet, depuis l’illustre maréchal d’Empire,                    est de ceux qui paraissent compter le moins sur le nouveau général, « cet                    intrigant, disait-il, qui ne s’appuie sur rien ». Quelques jours de campagne                    vont bien changer les points de vue.</p><p>On saisit parfaitement dans le récit de Pelleport cette transformation presque                    soudaine, mais qui pourtant a ses degrés. La confiance s’établit dès les                    premiers combats ; l’armée sent qu’elle a un chef comme elle n’en a jamais eu                    encore ; les plus braves généraux sentent qu’ils ont aussi le leur. Dans une                    occasion où, la plupart des officiers de l’état-major étant en mission,                    Pelleport est désigné pour faire le service au quartier général pendant la nuit                    (à Lévico, 6 septembre 1796) :</p><quote><p rend="indent">Je vis, dit-il, Masséna et Augereau rendre compte des                        opérations de la journée à Bonaparte et prendre ses ordres pour le                        lendemain : le maintien de ces deux chefs de division était fort                        respectueux. <pb n="333"/>Je ne cite cette circonstance que pour donner la                        mesure de l’autorité que Bonaparte, dès le début de son commandement en                        chef, avait prise sur ses lieutenants. Il faut se reporter à cette époque de                        camaraderie pour bien juger l’ascendant de cet homme sur l’esprit des                        officiers qui se trouvaient sous ses ordres.</p></quote><p rend="indent">Le récit de Pelleport est intéressant par un cachet de simplicité                    et de naïveté même, auquel rien n’est préférable dans ces narrés d’auteurs                    originaux. Un officier de la 18<hi rend="sup">e</hi>, le capitaine Motte,                    commandant un fort au débouché du Tyrol, se laisse intimider par les sommations                    de l’ennemi, lors des premiers succès de Wurmser ; il livre le passage et se                    rend prisonnier de guerre :</p><quote><p rend="indent">Sans cette malheureuse circonstance, le mouvement des                        Autrichiens eût été retardé de quelques heures. Ce pauvre Motte ne comprit                        pas qu’il avait une belle occasion pour se faire tuer, en léguant à ses                        camarades un bel et utile exemple à suivre.</p></quote><p rend="indent">Le matin de la bataille de Rivoli, quand la tête de la 18<hi rend="sup">e</hi> parut, Bonaparte se porta à sa rencontre et dit ces                    paroles qui devinrent la devise glorieuse de la demi-brigade, et qui seront plus                    tard brodées en lettres d’or sur son drapeau : « Brave 18<hi rend="sup">e</hi>,                    je vous connais ; l’ennemi ne tiendra pas devant vous. » À ces paroles, les                    soldats répondirent : « En avant ! en avant ! » Masséna s’approcha aussi et fit                    cette harangue d’un autre ton : « Camarades, vous avez devant vous 4000 jeunes                    gens appartenant aux plus riches familles de Vienne ; ils sont venus en poste                    jusqu’à Bassano : je vous les recommande. » — « Cette harangue, parfaitement                    comprise, ajoute Pelleport, nous fit rire. »</p><p>Dans tout ceci, il n’est guère question d’avancement pour Pelleport, toujours                    brave, toujours sous-lieutenant, et jamais pressé. Depuis la réorganisation de                    l’infanterie, les emplois vacants dans les cadres de la 18<hi rend="sup">e</hi>,                    comme dans toutes les autres demi-brigades, avaient été donnés aux officiers                    surnuméraires restés à l’armée sans <pb n="334"/>emploi de leur grade et qui                    formaient une compagnie auxiliaire. Pourtant, cet état de choses ayant cessé, et                    une place de lieutenant se trouvant vacante dans le bataillon, Pelleport,                    présenté sur la liste des candidats par les lieutenants ses supérieurs                    immédiats, fut nommé par les capitaines, et le général en chef confirma le                    choix : « Je n’étais, dit-il, que le dixième sous-lieutenant par rang                    d’ancienneté. » Quelques mois après, en garnison à Venise, le conseil                    d’administration de la demi-brigade le nomme adjudant-major lieutenant dans le                        2<hi rend="sup">e</hi> bataillon (juillet 1797) : « Cet emploi, dit-il,                    m’assurait, après dix-huit mois, le grade de capitaine. J’étais en veine. »                    Notez que ce grade de capitaine, il l’aura le 20 mars 1799, en Syrie. — Homme                    modeste, qui est de la race patiente, qui ne crie pas à tout bout de champ à                    l’injustice, à l’ingratitude, qui est plus occupé de mériter que d’obtenir, et                    que cette fièvre d’avancement qu’on voit à tant d’autres ne dévore pas !</p><p>L’armée d’Italie, après ses victoires, était encore ainsi. Sur le côté moral et                    le chapitre de l’intégrité. Pelleport est bon à entendre ; il dit nettement leur                    fait aux fournisseurs et à ceux qu’il appelle « riz-pain-sel », ces hommes qui                    exploitèrent effrontément l’armée et le pays conquis ; mais les soldats et                    officiers restaient intacts :</p><quote><p rend="indent">Nous étions pauvres en entrant en Italie, dit-il après ces deux                        immortelles campagnes ; nous en sortîmes bien vêtus et parfaitement                        équipés : voilà l’exacte vérité en ce qui concerne la troupe. La République                        cisalpine accorda une gratification aux officiers généraux et chefs de                        corps. Celle de Fugières, notre chef de brigade, fut de 10000 francs. Ce                        brave homme, ne sachant que faire d’une somme aussi forte, demanda la                        permission de la porter à sa femme.</p></quote><p rend="indent">En rentrant en France par la Suisse, la 18<hi rend="sup">e</hi>                    passe à Coppet :</p><quote><p rend="indent">À mon passage, je fus assez heureux pour être agréable à                        M. Necker ; en reconnaissance du petit service que je lui rendis, il <pb n="335"/>m’offrit le <hi rend="i">Voyage</hi> de Volney en Syrie et en                        Égypte, en me disant : « Lisez ; cette lecture pourra vous être utile. »                        J’acceptai avec plaisir ; mes camarades se moquèrent de ce vieux <hi rend="i">radoteur</hi>. Nul ne prévoyait l’expédition d’Égypte.                        M. Necker l’avait-il devinée, ou en avait-il connaissance ? Je ne sais que                        croire.</p></quote><p rend="indent">Il est fort à croire que M. Necker ne prévoyait point l’expédition                    d’Égypte ; mais il vit un jeune officier qui lui parut plus sérieux et plus                    réfléchi que beaucoup d’autres, et il voulut lui procurer une lecture solide,                    qui montrait, dans un parfait exemple, comment on peut tirer profit de ses                    observations en tout voyage.</p><p>La campagne d’Égypte se préparait, et Pelleport avec la 18<hi rend="sup">e</hi>                    fut destiné à en faire partie. Le récit qu’il fait de cette expédition a son                    prix sous sa plume. Il nous exprime bien la moyenne d’esprit de l’armée. Elle a                    confiance dans son chef, mais, en s’abandonnant à sa fortune, elle ne le                    comprend et ne le devine qu’à demi ; on s’abstient même de trop se demander où                    l’on va et dans quel but. Les paroles du général font une impression profonde                    sur les imaginations ; ses actes sont d’un souverain plus que d’un chef d’armée,                    il y avait déjà habitué ses troupes dans la campagne d’Italie ; il s’exerce plus                    que jamais à ce rôle pendant toute l’expédition d’Égypte : il y fait son                    expérience et comme sa <hi rend="i">répétition</hi> de souveraineté et d’empire,                    à huis clos, dans cet Orient où il est enfermé, et loin de l’Europe qui a les                    yeux sur lui, mais dont un rideau magique le sépare. Rien ne prouve mieux la                    force de son ascendant que l’effet que produisent ses paroles sur Pelleport,                    esprit froid, peu enthousiaste. Ces <hi rend="i">légions romaines</hi> « que                    vous avez quelquefois imitées, mais pas encore égalées » (paroles de la première                    proclamation), le préoccupent beaucoup, lui et ses camarades ; il les a sur le                    cœur. Dès la première nuit passée sur le sable après le débarquement avec                    quelques onces de biscuit trempé dans de l’eau saumâtre, <pb n="336"/> on prend                    une triste idée de l’avenir qui attend l’armée en Égypte : « Cependant aucun                    murmure ne se fit entendre : <hi rend="i">nous voulions égaler les                    Romains</hi>. » — Un jour, dans un campement près de Gaza où l’on n’avait trouvé                    que peu de ressources, comme des soldats s’étaient approchés de sa tente pour se                    plaindre, le général en chef leur dit « qu’ils n’égaleraient jamais les Romains,                    qui, dans ces mêmes lieux, avaient mangé leurs sacs de peau. » — « Général, ils                    n’en portaient pas, vos Romains », lui répondit un orateur. — « Cette répartie                    fit rire, ajoute Pelleport, et les murmures s’apaisèrent. »</p><p>C’est égal, ces Romains, toujours nommés, restaient dans l’esprit de ces braves                    et les piquaient d’honneur. Pelleport en est lui-même une preuve lorsqu’au                    commencement de la retraite de Moscou et de ces fatigues sans nom, supportées                    par une partie de l’armée avec tant d’héroïsme, il dit tout d’un coup et en y                    revenant sans qu’on s’y attende : « Je crois, tout amour-propre de côté, que                    nous avons, en cette circonstance, laissé bien loin de nous les Romains, dont                    l’Empereur nous parlait tant en Italie et en Égypte. »</p><p>Pelleport, très occupé du détail et de ce qu’il voit, nous apprend un fait assez                    singulier, c’est que dans les combats de Chobrakhit, qui précédèrent la bataille                    des Pyramides, il y eut du tâtonnement et quelque inhabileté pratique à exécuter                    les commandements du chef :</p><quote><p rend="indent">L’armée d’Italie, bien que brave et intelligente, manquait de                        flexibilité pour les manœuvres ; les officiers inférieurs et supérieurs, les                        généraux eux-mêmes qui venaient de faire la guerre, avec une grande                        distinction, avaient négligé l’étude de la petite tactique (<hi rend="i">manœuvres</hi>) ; aussi se trouvèrent-ils embarrassés pour former les                        carrés tels qu’ils avaient été indiqués par Bonaparte : il fallut prendre                        successivement les pelotons et bataillons par la main pour les porter sur le                        terrain qu’ils devaient occuper dans la disposition générale.</p></quote><p rend="indent">Par la manière dont il traite en Égypte les vieillards <pb n="337"/>et les chefs de la loi, les notables habitants et le peuple, Bonaparte prélude                    à ce qu’il fera bientôt en France à l’égard de la religion et des croyances                    nationales. Pendant son séjour au Caire, il se rend, accompagné d’un nombreux                    cortège où figurent les principaux du pays, à la rupture de la digue qui se fait                    solennellement quand la crue du Nil est assez haute :</p><quote><p rend="indent">Le canon se fit entendre, et la garnison prit les armes.                        Bonaparte donna des pelisses d’honneur aux principaux personnages et jeta de                        l’argent à la populace : il s’exerçait à faire le sultan.</p><p rend="indent">À cette solennité égyptienne succéda, peu de jours après, la                        fête de Mahomet. Nous eûmes de nombreuses salves d’artillerie, des feux                        d’artifice et des illuminations. Bonaparte se rendit à la grande mosquée, et                        assista au repas donné par le grand cheik : rien ne fut oublié pour                        persuader aux Égyptiens que l’armée avait la plus grande vénération pour le                        Prophète. Les soldats faisaient aussi de la politique par leur contenance ;                        rentrés au quartier, ils riaient de cette comédie.</p></quote><p rend="indent">Ils riaient, mais ils s’y prêtaient. Qui sait ? après quelques                    années d’exercice quelques-uns peut-être y auraient cru.</p><p>Un jour, après le départ de Bonaparte et la mort de Kléber, et quand Menou était                    général en chef, celui-ci, qui recherchait toutes les occasions de s’entretenir                    avec les officiers des différents corps, et qui voulait trancher du Machiavel et                    du grand politique sans en avoir l’étoffe, se promenait avec le capitaine                    Pelleport sur l’une des places du Caire. La conversation roulait sur les                    événements politiques ; s’interrompant au milieu d’une de ces périodes à effet                    comme il savait les faire, le général lui dit : « Rappelez-vous, Pelleport, et                    vous êtes trop jeune pour que vous ne puissiez un jour ou l’autre mettre à                    profit mon avertissement, rappelez-vous qu’en révolution il ne faut jamais se                    mettre du côté des honnêtes gens : ils sont toujours balayés. » — « Après ce                    court dialogue, ajoute Pelleport, la conversation reprit <pb n="338"/>son cours                    ordinaire, et je me promis bien de désobéir à mon général. »</p><p>De retour en France, Pelleport continue sa marche d’un pas égal. Tout en                    regrettant un peu le Consulat « dont les formes austères et grandes allaient                    beaucoup plus, dit-il, à sa manière d’être que les pompes de l’Empire », il                    salue et acclame de grand cœur ce dernier régime comme la consécration et le                    couronnement de l’ère militaire. Nommé de la Légion d’honneur en 1804, il fait                    la campagne d’Ulm, d’Austerlitz, toujours dans la 18<hi rend="sup">e</hi>                    devenue le 18<hi rend="sup">e</hi> régiment de ligne. Il fait la campagne                    d’Iéna ; mais des circonstances indépendantes de la volonté des chefs empêchent                    la division Legrand de donner dans cette guerre autant qu’elle l’aurait voulu.                    En novembre 1806, Pelleport, sur la présentation du maréchal Soult, est nommé                    chef de bataillon dans le même régiment : « J’avais dix ans d’exercice dans                    l’emploi pénible d’adjudant-major ; néanmoins, cette promotion fut une grâce et                    non un droit, car on comptait dans le régiment dix capitaines plus anciens de                    grade que moi. »</p><p>À la veille d’Eylau, il lui arrive un événement fort extraordinaire dont on                    pensera ce qu’on voudra, et qui serait de nature à justifier l’apparition du                    fantôme à Brutus, à la veille de Philippes :</p><quote><p rend="indent">L’on va rire de moi, n’importe… La veille de la bataille                        d’Eylau, je dormais profondément, lorsque je fus réveillé par un bruit                        léger : une femme belle et richement habillée était devant moi : « Tu seras                        blessé, me dit-elle, et grièvement. Ne crains rien, <hi rend="i">tu t’en                            sortitas encore</hi> ! » Vivement impressionné par cette étrange                        apparition, j’allais répondre, lorsque je m’aperçus que ma fée avait                        disparu… Le lendemain, je recevais trente coups de sabre (plus cinq coups de                        baïonnette), et j’étais sauvé par un miracle. Cette histoire est étrange,                        mais elle est vraie.</p></quote><p rend="indent">Je laisse aux physiologistes à expliquer cette espèce de projection                    et de réflexion visible de la pensée interne <pb n="339"/>à l’état de mirage :                    une seule remarque à faire quand on est simple académicien, c’est que la dame ou                    la fée parlait cette nuit-là un français un peu risqué.</p><p>Le lendemain, après la bataille, un soldat de son régiment <hi rend="i">déterra</hi> littéralement Pelleport, enseveli qu’il était sous un monceau                    de cadavres durcis par la neige.</p><p>En 1809, il fait la campagne d’Essling et de Wagram. Dans l’intervalle des deux                    journées et pendant l’occupation à l’île de Lobau, il est nommé colonel du 18<hi rend="sup">e</hi>. Le 15 août de la même année, il est fait officier de la                    Légion d’honneur et créé baron d’Empire :</p><quote><p rend="indent">J’avoue que, lorsqu’une lettre du major-général m’annonça cette                        dernière faveur de l’Empereur, j’en éprouvai une bien vive sensation :                        c’était en effet, pour nous, pauvres officiers de fortune n’ayant que notre                        épée, un grand moment que celui dans lequel nous recevions une récompense                        destinée à perpétuer dans notre famille le souvenir de nos services.</p></quote><p rend="indent">Envoyé à Rotterdam et nommé commandant supérieur de cette partie de                    la Hollande, il y exerce un véritable pouvoir dictatorial. C’était le temps du                    blocus établi dans toute sa rigueur, et les négociants dont ces mesures                    prohibitives ruinaient le commerce essayaient de les éluder par tous les                    moyens :</p><quote><p rend="indent">Depuis longtemps, raconte Pelleport, l’une des plus riches                        maisons de commerce du pays, — je tairai le nom —, avait eu recours à toutes                        sortes d’expédients pour faire entrer des marchandises anglaises en                        Hollande ; elle avait échoué. Un employé de cette maison, très habile du                        reste, ne trouva alors rien de plus ingénieux que de proposer à ses patrons                        d’acheter le colonel commandant supérieur. L’autorisation demandée lui fut                        facilement accordée, et notre homme, enchanté, commença à me poursuivre de                        ses prévenances et de ses obsessions. Au restaurant comme à la promenade, au                        théâtre, partout enfin, je trouvais mon Allemand (<hi rend="i">il était de                            Hambourg</hi>) me faisant force politesses, il était même parvenu à                        engager la conversation en me parlant de l’un de mes frères établi à                        Bordeaux. Jusque-là il n’y avait pas de mal, et nos relations se passaient                        sur le pied de la plus grande politesse, lorsqu’un jour il aborda carrément                        l’affaire <pb n="340"/>en question, et m’offrit une somme énorme pour                        laisser pénétrer quelques petits ballots de marchandises en Hollande. Je le                        repoussai énergiquement ; il revint le jour suivant à la charge. Lui                        montrant alors mes épaulettes de colonel, un peu détériorées par la dernière                        campagne : « Vous voyez ces épaulettes, monsieur, lui dis-je, voilà toute ma                        fortune ; eh bien ! si vous me répétez encore la proposition que vous                        faisiez il n’y a qu’un instant, je vous fais arrêter, et vous savez quel est                        le sort réservé aux personnes qui se laissent traduire pour ce fait devant                        le conseil de guerre. » Je n’avais pas terminé, que mon homme était déjà                        loin.</p></quote><p rend="indent">Pelleport a soin de faire observer que, dans cette circonstance, il                    n’avait agi que comme tout officier eût fait en sa place :</p><quote><p rend="indent">L’armée était pure, et les sentiments de l’honneur nous                        régissaient tous… Je sais, ajoute-t-il, que de graves accusations ont été                        portées, vers la fin de l’Empire, contre certains hommes. Je ne puis                        formuler d’opinion à ce sujet, n’ayant rien constaté par moi-même ; ce que                        je sais, c’est qu’en 1810 toute l’armée, et par armée j’entends la réunion                        de ceux qui combattent ; et non des fournisseurs et de tant d’autres, était                        restée pure et honnête. Nous ne songions pas au lendemain, nous ne pouvions                        y croire ; depuis 1793 nous progressions toujours : nous n’avions donc pas                        d’arrière-pensée. Un mot flatteur de l’empereur, un titre de baron, et                        quelques milliers de francs pour vivre plus tard dans une modeste aisance,                        telles étaient les limites extrêmes de notre ambition personnelle. En                        résumé, si nous étions honnêtes individuellement, il ne faut pas nous en                        savoir gré : <hi rend="i">c’était à l’ordre du jour</hi> !</p></quote><p rend="indent">Dans une revue que l’empereur passa au camp de Zeist, dans l’été de                    1841. le 18<hi rend="sup">e</hi> fut l’un des régiments inspectés :</p><quote><p rend="indent">Arrivé devant le front de bataille de mon régiment, qui                        présentait 4000 hommes en ligne parfaitement équipés à neuf, grâce à des                        économies que j’avais réalisées sur la masse, et après avoir accordé                        quelques faveurs à mes officiers, l’empereur parut surpris de ce que je                        n’avais rien demandé pour moi ; se retournant de mon côté, il me dit : « Et                        vous, colonel, que demandez-vous ? » Un peu troublé par cette question, je                        perdis toute contenance, et répondis naïvement : « Mais rien, Sire. »                        — « Vous avez cependant une famille, reprit l’empereur ; que voulez-vous                        pour elle ? » — « J’ai deux frères servant Votre Majesté dans la marine ;                        ils font leur ehemin, <pb n="341"/> m’empressai-je d’ajouter (car le                        maréchal Oudinot, placé derrière l’empereur, me faisait signe d’accepter),                        et je ne puis que les recommander aux bontés de l’empereur. » — « Mais                        enfin, colonel, reprit vivement l’empereur, je veux vous accorder une faveur                        quelconque : que voulez-vous ? » Il fallait cette fois s’expliquer. Je                        demandai alors, je ne suis trop pourquoi, une régie de tabac pour l’un de                        mes frères,· l’empereur me l’accorda et disparut.</p></quote><p rend="indent">Adorable gaucherie ! Pelleport avait pour principe que, quand on se                    sent digne, il faut obtenir sans solliciter.</p><p>Le récit qu’il fait de la campagne de Russie où il eut une si belle conduite sous                    les ordres de Ney à l’arrière-garde de la retraite, commence par un aveu d’une                    effusion extrême, et qui exprime bien le genre d’intérêt religieux que ces                    militaires esclaves du devoir et de l’honneur attachent à la consécration des                    souvenirs :</p><quote><p rend="indent">L’un des grands regrets que je puisse éprouver aujourd’hui,                        écrivait Pelleport dans les dernières années de sa vie, c’est de penser                        qu’il me faudra peut-être mourir sans avoir pu lire dans Thiers l’histoire                        de notre immortelle campagne de Russie. Seul, en effet, l’historien                        véritable et sérieux des armées de la République et de l’Empire saura                        rapporter d’une manière complète et impartiale, et sans tomber dans le                        roman, cette grande phase de nos victoires et de nos revers. Que                        pouvons-nous raconter, nous autres, acteurs partiels de ce long drame ? Nos                        marches et contremarches sur ce vaste échiquier de neige et de cadavres, nos                        pertes, nos agonies, nos privations sans nombre, l’héroïsme de nos soldats !                        C’est ce que je vais essayer, à mon tour, de retracer religieusement et sans                        phrases.</p></quote><p rend="indent">Il le fera, et dans un récit qui, sur quelques points, atteint, à                    force de simplicité, à l’émotion. Cet acteur qui ne voit qu’un coin du grand                    drame, jusque dans sa circonspection et son extrême réserve de jugement, apprend                    ou confirme bien des faits qui jettent du jour sur les vraies causes de notre                    désastre.</p><p>La retraite allait commencer ; le 18 octobre (<hi rend="i">1812</hi>), à Moscou,                    dans la cour du Kremlin, l’empereur passant une revue du 3<hi rend="sup">e</hi> corps, Ney lui propose Pelleport pour <pb n="342"/>le grade de général                    de brigade ; l’empereur répondit : « Après la campagne ; j’ai besoin de mes bons                    colonels pour me sortir d’ici. » À tous les pas de cette retraite terrible,                    Pelleport fit office du plus brave et du plus humain des colonels. Dès les                    premiers jours, dans une abbaye où l’on s’arrête et où se trouvent entassés un                    grand nombre de blessés et de malades, il entre avec quelques officiers du 18<hi rend="sup">e</hi> pour y chercher les siens :</p><quote><p rend="indent">Je les fis mettre sur les voitures des cantinières : ils                        périrent tous avant d’arriver à Smolensk. J’ai toujours la consolation                        d’avoir rempli, en cette circonstance, mon devoir en chef de famille                        responsable, devant Dieu et l’empereur, de la vie de mes soldats.</p></quote><p rend="indent">C’est ce sentiment-là, répandu dans ces pages et inspirant toute                    une vie, qui est fait pour toucher et pour donner à des générations bien                    différentes l’idée de toute une race d’hommes, laquelle, il faut l’espérer,                    n’est point perdue. Un trait admirable est celui-ci. Au moment où l’armée est                    forcée d’abandonner ses fourgons et voitures, le colonel du 18<hi rend="sup">e</hi>, arrivé au bivouac, fait ouvrir les caissons du régiment et fait                    compter la caisse militaire :</p><quote><p rend="indent">Elle renfermait 120000 francs en or. J’en fis plusieurs parts :                        chacun des officiers, sous-officiers et soldats reçut une petite somme, en                        promettant de ne pas abandonner ce dépôt confié à son honneur, et de le                        remettre à un camarade s’il venait à succomber. Grâce aux soins du capitaine                        Berchet, payeur du 18<hi rend="sup">e</hi>, grâce à l’honnêteté de mes                        braves camarades, <hi rend="i">les 120000 francs furent remis en caisse                            après la campagne</hi>.</p></quote><p rend="indent">Chaque mourant (et ils furent nombreux, le régiment fut presque                    détruit et réduit à une cinquantaine d’hommes) avait pensé à remettre le dépôt                    au camarade qui survivait. — Le récit de Pelleport, colonel du 18<hi rend="sup">e</hi>, est à joindre désormais à celui de son compagnon d’honneur et                    d’infortune, M. de Fezensac, alors colonel du 4<hi rend="sup">e</hi>.</p><p><pb n="343"/>Général de brigade en 1813, Pelleport fait les campagnes de Saxe et                    de France dans le corps de Marmont ; ses jugements, quoique toujours prudents et                    sobres, font sentir à quoi tint surtout l’issue fatale dans cette lutte                    héroïque, dès l’abord si disproportionnée. « L’armée fut toujours digne                    d’elle-même, mais elle était trop jeune. » — Et puis, à propos des graves                    résolutions militaires qui signalèrent le milieu de cette campagne, après la                    bataille de Dresde : « On pensait généralement que Napoléon se déciderait enfin                    à abandonner la ligne de l’Elbe et à se rapprocher du Rhin : <hi rend="i">les                        vieux de l’armée ne furent pas écoutés</hi>. »</p><p>Il est blessé à Leipsick ; il est blessé à la défense du pont de Meaux ; il l’est                    surtout grièvement sur les hauteurs de Paris, à la butte Saint-Chaumont. Ici                    laissons-le parler comme nous avons fait si volontiers jusqu’à présent ; il                    n’est point d’analyse qui puisse équivaloir aux propres paroles, à la fois si                    contenues et si dignes de réflexion, d’un si brave et si loyal témoin :</p><quote><p rend="indent">Le général Compans se retirait sur la butte de Chaumont après                        avoir vaillamment défendu le pré Saint-Gervais, et la cavalerie et                        l’artillerie des deux corps d’armée se surpassaient par la vivacité de leurs                        charges et de leur feu. Les choses étaient dans cet état, lorsque deux                        colonnes ennemies marchèrent sur Belleville, et déjà elles atteignaient la                        grande rue, lorsque le duc de Raguse nous fit dire, à Meynadier et à moi, de                        rassembler ce qui nous restait de combattants pour essayer de repousser                        l’ennemi. Nous réunîmes à la hâte 300 jeunes gens armés et habillés de la                        veille. On battit la charge, l’ennemi fut repoussé, et les communications                        rétablies avec la barrière.</p><p rend="indent">Quel spectacle ! un maréchal de France, deux généraux luttant                        avec 300 jeunes conscrits pour la défense de la capitale du grand Empire,                        voilà ce qu’on aurait pu voir dans les rues de Belleville le 30 mars 1814 !                        Ce dernier combat peint bien la campagne de France tout entière, et en est                        le digne couronnement.</p><p rend="indent">Nous venions de chasser l’ennemi, lorsque je reçus en pleine                        poitrine une balle qui me traversa littéralement de part en part (qui                        m’avait littéralement <hi rend="i">percé à jour</hi>, dit-il ailleurs).                        Transporté à Paris sur un brancard par deux sapeurs, <hi rend="i">personne                            ne voulut me <pb n="344"/>recevoir dans la capitale</hi>. C’était un                        spectacle vraiment instructif pour l’armée, toujours si prête à verser son                        sang sur les champs de bataille, que de voir des Français refuser de                        recevoir chez eux un officier général mourant pour la patrie.</p><p rend="indent">Après avoir reçu d’un épicier un verre d’eau, des gens du                        peuple (ils étaient restés Français), Parisiens du faubourg, enfoncèrent les                        portes d’un hôtel, m’introduisirent dans les salons de MM. Guilh et Guireau,                        fabricants de porcelaines, et m’y installèrent. Je dois dire que MM. Guilh                        et Guireau furent plus tard charmants pour leur convive improvisé, et me                        comblèrent de soins et de prévenances<note place="bottom" resp="author">Pelleport ne                            manque pas, en cet endroit, de rendre à son dernier chef Marmont une                            justice qu’il est redevenu de mode depuis quelque temps de lui refuser.                            Son témoignage, exprimé avec l’énergie de conviction qu’il y met, est                            d’un grand poids. — Le plus grand tort des Mémoires de Marmont est                            d’avoir paru trop tôt.</note>.</p></quote><p rend="indent">J’ai extrait des <hi rend="i">Souvenirs</hi> du général Pelleport                    la partie la plus vive et la plus émouvante. Son récit ne s’arrête pas là, à                    cette fin des grandes guerres, il s’étend aux Cent-Jours, à la Restauration et                    au régime qui a suivi. Sous ces divers régimes, la ligne de conduite de                    Pelleport, nommé lieutenant général et de plus vicomte à la suite de                    l’expédition d’Espagne en 1823, est empreinte du même caractère invariable de                    prud’homie, d’honnêteté, d’utilité pour le public, d’observance de ses serments                    et de fidélité à ses souvenirs. Bordeaux, qui était devenu sa patrie d’adoption,                    sait quelque chose de ses services pour l’organisation de la garde nationale                    après 1830, de sa collaboration active dans les conseils municipaux, dans les                    commissions des hospices. C’est une vie une, simple et droite, utile au pays,                    une <hi rend="i">vie-modèle</hi> de courage, d’intégrité, de rectitude. Esprit                    hiérarchique, militaire classique comme il le dit quelque part, né pour obéir en                    toute discipline et pour commander dans les seconds rangs, il a rempli jusqu’au                    bout avec conscience cette destination méritoire. La société fait bien d’honorer                    de tels hommes, de leur élever des statues ; car c’est <pb n="345"/>par eux, en                    grande partie, qu’elle existe, qu’elle subsiste. Ce sont des piliers et des                    supports de l’édifice ; d’autres y mettront les arabesques et les ornements. Et                    nous tous qui aimons, qui <hi rend="i">aimions</hi> avant tout en notre jeunesse                    à être papillons ou abeilles, demandons-nous quelquefois combien il faut de ces                    hommes-là dans une société pour que d’autres puissent sans inconvénient se                    livrer à toutes leurs fantaisies, à leurs rêveries aimables (je ne parle que de                    celles-là) et à leurs poétiques caprices.</p></div></body>
</text>
</TEI>

