<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Histoire de la querelle des anciens et des modernes par M. Hippolyte Rigault [Introduction]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-12-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-12-15"><head>[Introduction]</head><dateline>Lundi, 15 décembre 1856.</dateline><p rend="indent"><pb n="132"/>M. Rigault, dont chacun peut lire dans les <hi rend="i">Débats</hi> de spirituels articles littéraires, et qui est un                        des plus brillants professeurs de l’Université, a soutenu, il y a quelques                        jours, ses thèses pour le doctorat devant la Faculté des lettres en                        Sorbonne. Cette épreuve a eu presque le caractère d’une solennité, et                        l’éclat en a retenti au dehors. La Faculté, présidée par son savant doyen,                        M. J.-V. Le Clerc, était au complet, et chacun des maîtres a tour à tour                        adressé au candidat, déjà maître lui-même, des objections ou remarques qui                        le plus souvent n’étaient pour lui que l’occasion de réponses développées et                        accueillies avec éloge. Cette argumentation, si l’on peut appeler ainsi une                        haute conversation littéraire, n’a pas duré moins de six heures, à peine                        interrompues par un léger repos, et le jour seul, en tombant, a mis fin, non                        au combat, mais au très agréable conflit. Le candidat a eu à traiter,                        suivant l’usage, un double sujet en latin et en français. Pour sa thèse                        latine il avait choisi Lucien, <pb n="133"/>qu’il a considéré à un point de                        vue assez particulier<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Pour                            la thèse latine il avait choisi Lucien, qu’il a considéré à un point de                            vue assez particulier</note>, non plus comme moraliste ou satirique,                        mais comme critique littéraire. Dans la thèse française, qui est devenue la                        principale et pour laquelle il avait réservé ses plus grandes forces,                        M. Rigault s’est donné un plus ample sujet, la querelle des anciens et des                        modernes, qui occupa tant les esprits dans la seconde moitié du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et au commencement du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>, et qui sous des formes diverses s’est                        renouvelée depuis ; querelle aussi vieille que le monde, depuis que le monde                        n’est plus un enfant, et qui durera aussi longtemps que lui, tant qu’il ne                        se croira pas tout à fait un vieillard. Lequel vaut mieux du passé ou du                        présent, — du passé ou de l’avenir ? Lesquels valent mieux de nos pères ou                        de nous ? Moralement on est tenté de dire de soi et de son temps bien du                        mal, mais pour l’esprit on ne prétend pas céder, et on a toutes sortes de                        bonnes raisons pour se prouver à soi-même qu’on en a un peu plus que ses                        devanciers. « Je suis fier pour mon temps, je suis fier pour mon siècle, mon                        pays… » Combien de fois n’avons-nous pas entendu ce langage, essentiellement                        moderne, dans la bouche de ceux même qui savaient et prisaient le mieux                        l’Antiquité ! L’orgueil de la vie enivre aisément les vivants, surtout s’ils                        se comparent à ceux qui ne sont plus : c’est déjà une telle supériorité que                        celle de vivre ! Chaque génération à son tour est au haut de l’arbre, voit                        tout le pays au-dessous, et n’a que le ciel au-dessus d’elle. Elle se croit                        la première, et elle l’est à son heure un moment. — Le sujet de thèse traité                        par M. Rigault, même en le renfermant dans les termes de la seule                        littérature, est un des plus heureux et des plus féconds que l’on pût                        choisir, et son travail est devenu un livre qui offre le tableau complet                        d’un des épisodes les plus curieux de l’histoire de l’esprit. Ce livre, dans                        sa forme actuelle où il n’y a plus marque <pb n="134"/>de doctorat que par                        la science, est dédié à M. de Sacy, de même que la thèse latine l’était à                        M. Saint-Marc Girardin : on voit que l’œuvre et l’auteur tiennent par tous                        les liens à la famille de l’Université comme à la famille du <hi rend="i">Journal des débats</hi> : ils en portent le cachet, et ils font honneur                        à l’une et à l’autre.</p><p>Pour nous, qui n’avons pas l’avantage d’appartenir à cette double famille,                        mais qui savons en apprécier bien des qualités et des mérites, nous                        demandons à dire quelques mots de l’intéressant ouvrage que nous annonçons,                        à le louer comme il convient, et en même temps à soumettre à l’auteur                        quelques critiques ou observations, soit sur des points particuliers, soit                        sur l’ensemble. Enfin, quoique n’ayant pas grade pour siéger en Sorbonne ni                        pour être juge dans le tournoi, nous ferons à notre manière notre                        argumentation, et nous pousserons une ou deux pointes, dont l’auteur en                        définitive, tout à la riposte et armé d’esprit comme il est<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] tout armé d’esprit qu'il                            est</note>, n’aura pas à s’effrayer ni à se plaindre.</p><p>Ce sujet même de la querelle des anciens et des modernes, dès le premier                        moment où il s’est produit à l’état de question et où il est devenu un fait                        d’histoire littéraire, veut être exactement circonscrit. C’est au                                <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en France qu’il prend sa                        forme complète et qu’il se définit tout à fait, qu’il se limite en se                        développant, et va prêter désormais à des guerres régulières, à des                        batailles rangées. Et en effet, qu’on y songe un peu : pour que le combat                        entre l’Antiquité et les temps modernes se pût engager dans toute son                        étendue et sur toute la ligne, il fallait deux conditions essentielles,                        l’une qu’il y eût une Antiquité bien connue, bien en vue, bien distincte et                        comme échelonnée sur les hauteurs du passé, l’autre qu’il y eût une époque                        moderne, bien émancipée, bien brillante et florissante, un grand siècle déjà                        et qui parût tel aux contemporains.</p><p><pb n="135"/>Au Moyen Âge (et je parle des rares époques et des heures                        riantes, s’il y a eu des heures riantes au Moyen Âge), on ne connaissait pas                        assez l’Antiquité pour pouvoir se comparer sérieusement à elle et se                        préférer en s’y opposant. Aux <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> et                                <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècles, on retrouvait d’hier                        cette Antiquité ; on sy mêlait, on ne s’en dégageait pas : on ne la jugeait                        pas d’une seule vue et avec netteté. C’est par les sciences que l’esprit                        moderne est arrivé à se distinguer nettement de l’Antiquité. Tant qu’il ne                        s’occupait que des lettres, il ne pouvait se séparer d’elle et la regarder                        assez à distance pour se dire : « Et moi aussi je vaux autant que toi, ou                        mieux que toi. » On restait dans la religion du passé.</p><p>Mais des génies originaux, de puissants observateurs se sont mis à interroger                        et à sonder la nature ; ils ont laissé de côté les vieux livres et les                        explications creuses, ont considéré les faits en eux-mêmes et ont constaté                        les lois. On a mieux connu notre globe, sa vraie figure, sa place dans                        l’univers, son mouvement dans l’espace : il en est résulté des vues                        certaines que les plus éclairés des anciens n’avaient que par divination et                        par lueurs. Un grand génie, Descartes, est venu proclamer hardiment qu’il y                        avait des matières où l’érudition n’était qu’un embarras, et que l’esprit                        humain, pour procéder avec sûreté, n’avait qu’à s’armer de méthodes propres                        à lui, exactes et nouvelles. Dès lors cet esprit moderne s’est senti                        émancipé ; il a jeté son bagage, il a marché à la légère. Il s’est flatté                        même en tous les points de surpasser les anciens ; il a voulu par le                        raisonnement réformer l’imagination, la poésie, comme le reste ; et ce qui                        était une révolution très légitime dans l’ordre de la pensée et de la                        science est devenu une insurrection contestée dans le domaine de la                        littérature. C’est l’histoire de cette insurrection qui constitue proprement                        l’épisode de la querelle des anciens et des modernes.</p><p><pb n="136"/>De même qu’au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle les                        guerres de religion eurent plus d’une période et d’un accès, de même, au                                <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>, ces guerres littéraires. La                        querelle des anciens et des modernes est, à sa manière, non pas une guerre                        de Trente Ans, mais une guerre de quarante-huit ans ou de cinquante. Il y a                        eu des intervalles de sommeil et des reprises d’hostilités. Il y a eu la                        phase française, la phase italienne, la phase anglaise. En France, où s’est                        passé le fort du débat, on commence à le dater de Desmarets de Saint-Sorlin,                        vers 1670 ; les manifestes de cet esprit un peu extravagant, et qui mêlait                        quelques bonnes idées à beaucoup de chimères, devancier de Chateaubriand en                        théorie et qui faisait mieux que pressentir la veine de poésie propre au                        christianisme, se prolongèrent jusqu’en 1675. Ce n’était qu’un prologue ou                        un premier acte.. Le second s’ouvre avec Perrault, qui rallume la guerre en                        lisant à l’Académie française son poème du <hi rend="i">Siècle de                            Louis le Grand</hi>, composé tout à la glorification de l’âge présent et                        au détriment de l’Antiquité (1687). Le <hi rend="i">Parallèle des anciens et                            des modernes</hi> suivit de près ; Boileau intervient comme                        contradicteur et principal adversaire. Cette seconde guerre classique dure                        jusqu’en 1694 et finit par une paix plâtrée, par la réconciliation, du moins                        extérieure, des deux contendants, grâce à l’entremise du grand Arnauld.                        Vingt ans après, La Motte réveille les hostilités en publiant son imitation                        en vers de <hi rend="i">L’Iliade</hi>, accompagnée d’un discours irrévérent                            <hi rend="i">Sur Homère</hi> (1714) ; M<hi rend="sup">me</hi> Dacier                        prend feu, les érudits se fâchent ; on en vient aux gros mots. Il s’ensuivit                        pendant deux années une mêlée des plus vives et des plus générales, qui se                        termina par un souper de réconciliation entre La Motte et M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, sous les auspices de M. de Valincour (1716). Les                        troupes légères une fois lancées cependant, et qui n’étaient pas de ce                        souper, continuèrent d’escarmoucher <pb n="137"/>encore jusqu’en 1718 et                        au-delà. Marivaux est un de ces derniers tirailleurs. Ces ricochets ne sont                        pas désagréables à suivre. — Tel est le canevas que M. Rigault avait à                        remplir, et sur lequel il a semé avec infiniment d’esprit toutes les                        variétés d’une érudition curieuse et piquante.</p><p>Mais il ne s’est pas contenté de ce cadre, il l’a étendu ; il a voulu                        l’embrasser dans toute sa généralité. Le côté littéraire de la question de                        prééminence entre les anciens et les modernes n’est en effet qu’un cas                        particulier d’un problème plus élevé : Le genre humain va-t-il en se                        perfectionnant ? et s’il se perfectionne pour l’ensemble, gagne-t-il                        également sur tous les points ? et ne perd-il pas, chemin faisant, à droite                        ou à gauche, tout en avançant dans le milieu ? M. Rigault annonce le dessein                        de traiter ce sujet de la théorie du progrès, l’histoire de la doctrine de                        la perfectibilité, dans un ouvrage ultérieur dont celui-ci ne serait que                        l’introduction.</p><p>Je dirai qu’on s’en aperçoit trop en quelques endroits, et, au point de vue                        de la composition, j’aurais préféré que cet esprit si littéraire de                        M. Rigault, laissant tous ces gros et peut-être insolubles problèmes à ses                        collègues de la philosophie, se bornant à les bien comprendre, ne les eût                        envisagés que par les ouvertures fréquentes que lui procurait son joli                        sujet, déjà bien assez spacieux. Il y a un peu de luxe dans les                        préliminaires, comme de la surabondance aussi dans les conclusions. Il veut                        peut-être concilier et assembler trop de choses, tenir trop d’éléments en                        présence et en équilibre, religion et philosophie, régularité et liberté,                        impartialité et émotion, stabilité et progrès, culte du passé et aspiration                        vers l’avenir… C’est après tout une noble ambition, l’ambition des esprits                        jeunes, même quand ils sont le plus modérés.</p><p>Y eut-il dès autrefois, dans ce qu’on appelle du nom <pb n="138"/>sommaire et                        trop uniforme d’Antiquité, y eut-il chez les Grecs et chez les Latins une                        querelle des anciens et des modernes ? Là commence proprement le sujet de                        M. Rigault, et nous ne nous plaindrons pas qu’il le fasse remonter jusqu’à                        ses précédents naturels et qu’il le rattache à ses véritables origines. Oui,                        il y eut et il dut y avoir de ces commencements de querelle — et chez les                        Grecs au moment de leur maturité déjà déclinante et la plus fleurie, au                        lendemain d’Alexandre, lorsque, regardant en arrière, ils se jugeaient à la                        fois riches par héritage et pouvant encore ajouter à la gloire des ancêtres                        — ; et chez les Romains surtout, à cette époque dominante de l’empire, au                        sein de cette unité puissante qui avait engendré des esprits universels                        comme elle-même, au temps des Sénèque, des Pline, et je dirais des Tacite si                        ce dernier n’était si pessimiste et morose : mais les plus belles paroles                        qui aient été prononcées sur cette question des anciens et des modernes,                        c’est peut-être encore ce grand et si ingénieux écrivain Sénèque qui les a                        dites, et on ne peut rien faire de mieux aujourd’hui que de les                        répéter :</p><quote><p rend="indent">J’honore donc, disait-il à son jeune ami Lucilius, j’honore                            les découvertes de la sagesse et leurs auteurs ; j’aime à y entrer comme                            dans un héritage laissé à tous. C’est pour moi qu’ils ont acquis tout                            cela, pour moi qu’ils ont travaillé. Mais soyons comme un bon père de                            famille, accroissons à notre tour ce que nous avons reçu. Que ce                            patrimoine par moi agrandi se transmette à mes descendants. II y a                            encore beaucoup à faire, et il y aura toujours beaucoup ; et à celui-là                            même qui naîtra après mille siècles, l’occasion ne manquera jamais                            d’ajouter encore quelque chose de nouveau. Mais quand même tout aurait                            été trouvé par les anciens, il y aura toujours cette nouveauté, à                            savoir, l’application, l’usage habile et la combinaison de ce que les                            autres ont trouvé… Ceux qui nous ont précédés ont beaucoup fait, mais                            ils n’ont pu rien parfaire : <hi rend="i">Multum egerunt qui ante nos                                fuerunt, sed non peregerunt</hi>.</p></quote><p rend="indent">Et encore, au milieu de sa libre marche, il se fait cette                        objection : « <hi rend="i">Est-ce que je ne suis point les anciens</hi> ?                            <pb n="139"/>— Je les suis, se répond-il, mais je m’accorde à moi-même                        de trouver à mon tour du nouveau, et de changer et de laisser ce qui n’est                        point à ma guise. Même en les suivant, je ne leur obéis point, j’opine comme                        eux. »</p><p>Il y avait, à côté de ces libres esprits, ouverts dès lors à toutes les                        perspectives, d’humbles adorateurs et des sectateurs exemplaires du passé.                        Sénèque parle quelque part, dans ces mêmes lettres à Lucilius où on lit ces                        beaux passages, d’un jeune homme qui était si modeste et si classique en son                        temps, que s’il avait cru en composant écrire quelque chose qui surpassât                        les anciens ou les devanciers, il se serait retenu, de peur de commettre une                        sorte de sacrilège. Le <hi rend="i">Dialogue des orateurs</hi> a mis en                        présence et nous montre aux prises les champions des deux doctrines, les                        classiques et les novateurs de l’Antiquité. M. Rigault a tiré bon parti de                        ces exactes ressemblances et de cette espèce de miroir où son sujet se                        dessine à l’avance et se réfléchit. Aussi il me semble, pour dire toute ma                        pensée, que si, après ces frappants exemples de Sénèque, de Pline, du <hi rend="i">Dialogue des orateurs</hi>, il était arrivé plus vite à Bacon,                        à Descartes, à Pascal, à ces grands textes modernes qui dominent la question                        et qui sont comme le péristyle de son sujet, la façade se serait dégagée aux                        yeux avec plus d’avantage, tandis que chez lui on a un peu l’inconvénient du                        portail de Saint-Gervais avant qu’on y eût abattu les maisons et élargi la                        place. En un mot, il y a un peu trop de choses, trop de noms (bien que le                        mien n’ait pas à s’en plaindre) dans ces chapitres que je considère comme                        préliminaires. Que voulez-vous ? c’est la richesse d’un vif et fertile                        esprit dans un premier ouvrage où l’on ne veut rien sacrifier.</p><p>Ma critique générale se réduit à peu près à ceci, que M. Rigault a conçu son                        travail à un point de vue plus étendu que je ne l’aurais fait moi-même :                        j’en aurais <pb n="140"/> voulu faire, ce me semble, et si l’on me permet                        cette imagination bien facile après coup, un épisode distinct et tranché de                        l’histoire littéraire française, une pure et vraie querelle, une fronde en                        trois actes, avec une sorte d’intérêt et de gradation, avec début, milieu et                        fin, les complications étrangères y tenant moins de place, et les grands                        philosophes énigmatiques comme Vico ne faisant tout au plus que s’apercevoir                        à l’horizon ; car, dès qu’ils interviennent, ils écrasent un peu trop les                        nôtres. M. Rigault, qui n’a jamais perdu de vue l’idée générale et la                        doctrine du progrès, a tenu, au contraire, à être le plus complet possible,                        à tout décrire successivement avec une curiosité égale, à suivre le fleuve,                        comme il l’appelle quelque part, dans toutes ses sinuosités, dans ses tours                        et retours, jusqu’à ce qu’il se perde dans l’idée générale et théorique qui                        est son océan. Son livre est plus complet de la sorte et très riche de                        faits, de textes, de quantité de remarques ingénieuses ; mais peut-être                        a-t-il des lenteurs et de la plénitude, une densité trop continue, et en                        tout cas il se dessine moins nettement dans l’esprit après qu’on en a                        terminé la lecture<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et en                            tout cas il se dessine moins nettement dans l’esprit du lecteur après                            qu’on l'a terminé.</note>. Classique à tant d’égards et si au courant de                        l’art des anciens, l’auteur n’a pas assez profité de l'avantage                        inappréciable d’avoir un sujet limité.</p><p>Cela dit sur la composition, et en entrant dans le détail, on n’a qu’à louer                        et à approuver ; c’est à peine si ceux qui ont déjà étudié quelque point de                        la question trouveraient à ajouter de temps en temps une remarque ou un fait                        à tous ceux que l’auteur assemble et combine. M. Rigault n’oublie rien, et                        il découvre chemin faisant beaucoup de choses ; il dessine au passage                        quantité de figures devant lesquelles on n’est guère accoutumé à s’arrêter,                        et on emporte l’idée de physionomies nouvelles et distinctes. Sur les grands                        acteurs du débat, Desmarets, Perrault, Fontenelle, La Motte, M<hi rend="sup">me</hi> Dacier, <pb n="141"/>Terrasson, il est impossible d’être plus                        attentif et équitable, plus agréablement instructif, et il ne néglige pas                        non plus les moindres, les seconds et troisièmes rôles, les Bouhours, les                        de Callières, etc. Seulement, vers la fin, il a commis une légère injustice,                        et je viens en appeler à lui-même. Il y a un tout petit personnage                        secondaire qu’il n’a pas apprécié à sa valeur, ni étudié avec le soin qu’il                        a donné à tous les autres. Voici en quels termes il en parle et sur quel                        ton :</p><quote><p rend="indent">Parmi les adversaires déclarés de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier et des anciens, il faut distinguer les élèves de                            La Motte, contempteurs de l’Antiquité qu’ils ne comprenaient pas, et les                            esprits philosophiques qui la combattaient par système, avec une foi                            réfléchie au progrès. Un des personnages qui, au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, représente assez bien la                            première de ces deux classes, c’est-à-dire le public des salons et des                            cafés, c’est le spirituel et sémillant abbé de Pons, surnommé de son                            temps <hi rend="i">le bossu de M. de La Motte</hi>. De Pons est le type                            du disciple et du caudataire. Il admirait La Motte, il vantait La Motte,                            il exagérait pieusement les idées de La Motte, il suivait La Motte comme                            son ombre. Chaque matin il l’accompagnait au café Procope (<hi rend="i">ce n’était pas au café Procope</hi>), où ils discutaient avec des                            amis communs devant une galerie attirée par le nom et l’esprit des                            causeurs. Le café Procope a entendu lancer bien des brocards contre                            Homère. Quand le petit abbé de Pons élevait sa voix pointue, et dardait                            contre les adhérents de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier son mot favori,                                <hi rend="i">le parti des érudits</hi>, il avait l’air de monter au                            Capitole…</p><p rend="indent">Ce qui achève de peindre l’abbé de Pons et le public                            demi-lettré qu’il représente, c’est qu’il se donnait un air de                            philosophe et faisait sonner bien haut les grands mots d’indépendance et                            d’émancipation de l’esprit humain. À l’entendre, Homère n’est qu’une                            vieille idole, que La Motte a jetée bas de son piédestal, comme                            Descartes a renversé l’autel d’Aristote ; les homéristes sont taillés en                            pièces, comme autrefois les péripatéticiens de collège, et le genre                            humain est sauvé. Ainsi dogmatisait le triomphant bossu de                            M. de La Motte ; ainsi chantait en chœur avec lui ce public léger qui                            effleurait tout, jugeait tout, défaisait la gloire d’Homère en                            feuilletant une gazette, et tranchait sur <hi rend="i">L’Iliade</hi>                            aussi lestement que sur un opéra.</p></quote><p rend="indent">Je demande à plaider à mon tour ; je demande à présenter sous                        un jour un peu plus favorable ce petit personnage, très spirituel en effet,                        mais qui n’était pas si <pb n="142"/>ridicule de vouloir paraître                        philosophe, car il avait l’esprit naturellement philosophique ; et s’il                        s’est trompé sur la question d’Homère et des anciens, il s’est trompé en                        homme de pensée et avec beaucoup de distinction. On en jugera.</p><p>Ce n’est pas d’une statue qu’il s’agit ici, c’est d’une statuette, mais elle                        en vaut la peine. M. Rigault n’y a vu qu’un grotesque : pourquoi l’esprit                        serait-il si rigoureux contre l’esprit ?</p></div></body>
</text>
</TEI>

