<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Regnard.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-10-04"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-10-04"><head>Regnard.</head><dateline>Lundi 4 octobre 1852.</dateline><p><pb n="1" xml:id="p1"/>Les Français, à travers toutes les formes de gouvernement                    et de société qu’ils traversent, continuent, dit-on, d’être les mêmes, d’offrir                    les mêmes traits principaux de caractère. Il y a pourtant une chose qu’ils sont                    de moins en moins avec le temps : ils ne sont plus gais. Ils le sont bien encore                    à certains jours et par accidents. Allez aux petits théâtres, vous avez chance                    d’y rire ; mais cet ordinaire de gaieté et de bonne humeur qui tenait à l’ancien                    fonds gaulois a disparu. Les gens occupés et ambitieux n’ont pas le temps d’être                    gais, et ils ont des fils qui leur ressemblent : on a tant d’examens à passer                    avant l’âge de vingt ans, que cela coupe la veine. La nature, je le sais, fait                    des exceptions encore : nous avons eu Désaugiers ; sans trop chercher, nous                    trouverions après lui d’aimables gens qui mènent légèrement la vie et portent                    avec eux la joie. Pourtant, c’est de plus en plus rare, et cette gaieté franche,                    ronde, inépuisable, cette source qui n’avait rien de mince et qu’on voyait comme                    sortir à gros bouillons, qui nous la rendra ?</p><p>Regnard en est peut-être, chez nous, l’exemple le <pb n="2" xml:id="p2"/>plus                    parfait et le plus naïf, celui qui dispense le plus de toute autre définition.                    Il est proprement gai et plaisant sans complication aucune, et cette vive                    qualité naturelle, poussée jusqu’au génie, est ce qui lui assure la première                    place dans la comédie après Molière. Sa vie fut pleine de singularités pour son                    temps ; c’est aux journaux qu’il a laissés qu’on doit d’en connaître les plus                    curieuses circonstances : il est à regretter que d’autres contemporains ne nous                    aient rien dit de plus particulier sur son compte, et n’aient pas joint leurs                    renseignements aux siens.</p><p>Regnard était de Paris, du vrai Paris. Il naquit sous les piliers des Halles,                    d’un père bon bourgeois, riche marchand de salines. M. Beffara, cet honorable                    commissaire de police, qui, dans sa retraite, et par un reste d’habitude                    investigatrice utilement appliquée à l’histoire littéraire, se mit à la piste                    des naissances illustres, a fixé avec beaucoup de probabilité la naissance de                    Regnard au 7 février 1655. Il serait piquant que Regnard fût né sous les piliers                    des Halles, tout à côté de Molière, de même que Voltaire naquit tout voisin de                    Boileau, dans la Cour du Palais ; mais le même M. Beffara croit avoir prouvé que                    les parents de Molière demeuraient rue Saint-Honoré, et non sous les piliers des                    Halles, comme on le disait communément. Dans tous les cas, Regnard vint au monde                    non loin de Molière, et il était bien du même quartier.</p><p>On ne sait rien de son enfance et de ses premières études, sinon qu’avant l’âge                    de douze ans il faisait des vers. Il fut élevé avec distinction et en                    gentilhomme ; il finissait ses exercices à l’Académie quand il perdit son père,                    et il se trouva maître d’une partie de sa fortune. Il fit le voyage d’Italie. On                    a le récit de ses aventures tant soit peu masquées et romancées dans une petite                    nouvelle intitulée <hi rend="i">La Provençale</hi>. Il s’y met en scène sous <pb n="3" xml:id="p3"/>le nom de Zelmis, et ne s’y montre pas à son                    désavantage : <quote>« Zelmis, comme vous savez, mesdames, est-il dit dans le                        récit, est un cavalier qui plaît d’abord : c’est assez de le voir une fois                        pour le remarquer, et sa bonne mine est si avantageuse qu’il ne faut pas                        chercher avec soin des endroits dans sa personne pour le trouver aimable ;                        il faut seulement se défendre de le trop aimer. »</quote> Ce Zelmis a                    rencontré à Bologne, dans une fête, une belle Provençale, une Arlésienne, mariée                    à un sieur de Prade, et qui, dans le roman, s’appelle Elvire. Elle voit Zelmis,                    et, dès le premier instant, elle est touchée pour lui, comme lui pour elle :                        <quote>« Elle disait les choses avec un accent si tendre et un air si aisé,                        qu’il semblait toujours qu’elle demandât le cœur, quelque indifférente chose                        qu’elle pût dire ; cela acheva de perdre le cavalier. »</quote> Cette jolie                    phrase : <hi rend="i">Il semblait toujours qu’elle demandât le cœur</hi>, est                    prise textuellement d’un petit libelle romanesque du temps sur les amours de                    Madame et du comte de Guiche. Regnard, quand il écrivait cette nouvelle                    sentimentale, n’était pas encore tout à fait lui-même.</p><p>À Rome, Zelmis retrouve Elvire, mais toujours en compagnie de son jaloux et                    fâcheux mari. Il la quitte, et au moment où il se croit pour longtemps séparé                    d’elle, il la retrouve encore, par le plus heureux hasard, sur le vaisseau qui                    le porte de Gênes à Marseille. Ici, à moins d’être averti qu’il s’agit d’une                    histoire vraie, on croirait être en pure fiction, comme du temps de Théagène et                    Chariclée ; c’est la vie qui imite le roman à s’y méprendre. Un pirate survient                    en pleine mer et attaque le vaisseau. Zelmis se couvre de gloire dans la                    défense ; mais le corsaire naturellement l’emporte, et voilà les deux amants et                    le mari emmenés prisonniers par le Turc. C’est à Alger qu’on les transporte : la                    belle Elvire, donnée comme esclave au roi du pays, est respectée par <pb n="4" xml:id="p4"/>lui et traitée mieux qu’à la française. Zelmis lui-même n’est                    pas trop maltraité par un certain Achmet, à qui il est vendu. Celui qui devait                    si heureusement ressembler à Plaute commençait par être esclave comme lui. On                    regrette en cet endroit que Regnard n’ait pas fait comme pour ses autres                    voyages, qu’il n’ait pas donné un récit tout nu et sans ombre d’art : ce serait                    aujourd’hui plus intéressant pour nous. Il paraît bien que, dans les premiers                    temps, son patron algérien l’employa tout simplement à ramer ; mais bientôt<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] mais qu'ensuite</note>, ayant                    su que Regnard qui, dès cette époque sentimentale, avait déjà des dispositions                    pour la gastronomie, faisait très bien les ragoûts, il l’occupa dans sa cuisine.                    Au lieu de cela, dans le roman, Regnard est présenté comme peintre (ce qui est                    infiniment plus noble), et comme jouissant, à la faveur de cet art, de quelque                    liberté. Bref, sans entrer dans les détails du récit qui, d’ailleurs, ne manque                    pas de grâce et de délicatesse, Regnard et la belle Elvire sont délivrés ; le                    mari qu’on croit mort est plus qu’oublié. On arrive à Arles dans la famille de                    la dame, et les deux amants sont prêts à y célébrer leurs noces, quand tout à                    coup celui qui passait pour mort depuis plus de huit mois, délivré très mal à                    propos de captivité par des religieux, tombe des nues comme un revenant et un                    trouble-fête. Regnard, désespéré, navré, s’en revient à Paris, et, pour se                    distraire, il entreprend ses voyages du Nord.</p><p>Cette période tout amoureuse et presque platonique de Regnard dure peu ; il n’est                    pas homme à se fixer dans ce genre de d’Urfé, et il passera vite à Rabelais.                    Pourtant il lui en restera le sentiment vif de l’amour, de ses charmes et de ses                    tendresses, et, jusqu’en ses plus grandes gaietés, il aura de ces vers tout                    riants de fraîcheur :</p><quote><l>La jeunesse toujours eut des droits sur les belles ;</l><l>L’Amour est un enfant qui badine avec elles…</l></quote><p rend="indent"><pb n="5" xml:id="p5"/>Regnard n’a que vingt-six ans. Il part de                    Paris le 26 avril 1681, avec deux jeunes amis, MM. de Corberon et de Fercourt.                    Il ne songe d’abord qu’à faire un voyage de Hollande ; mais, après quelques mois                    passés à Amsterdam, apprenant que la cour de Danemark était à quelques journées                    de là, lui et ses compagnons se décident à pousser vers le Nord. Sans dessein                    bien arrêté, ils vont ainsi jusqu’à Stockholm, partout bien reçus et avec une                    distinction particulière. Avoir été esclave à Alger, c’était alors une aventure                    qui provoquait bien des questions. Le roi de Suède à qui Regnard eut l’honneur                    d’être présenté, et qui le fit causer là-dessus, trouva que ce serait curieux à                    lui de compléter cette aventure barbaresque par un voyage en Laponie ; il le lui                    conseilla, et lui promit à cet égard toutes les facilités. Et voilà Regnard et                    ses compagnons s’embarquant à Stockholm pour aller toucher au fond du golfe de                    Bothnie, et pour percer de là aussi avant que possible vers le pôle nord dans le                    pays des Lapons.</p><p>Cette partie du voyage de Regnard est fort intéressante, et elle mériterait                    d’être réimprimée avec plus de correction. Le tour d’ironie et de plaisanterie                    qui s’y mêle n’empêche pas l’observateur de bien voir et de faire mille retours                    sur la singularité de la nature humaine selon les climats et les lieux. En                    décrivant les mœurs <quote>« de ce petit animal qu’on appelle Lapon, et de qui                        l’on peut dire qu’il n’y en a point, après le singe, qui approche le plus de                        l’homme »</quote>, et en se souvenant de ce qu’il a vu autrefois de tout                    opposé chez l’Algérien et chez le Turc, Regnard en tire la même conclusion que                    Montaigne, celle que Pascal aurait tirée également s’il n’avait pas été                    chrétien : <quote>« Trois degrés d’élévation du pôle renversent toute la                        jurisprudence. Un méridien décide de la vérité… Plaisante justice qu’une                        rivière borne ! vérité en deçà des Pyrénées, erreur au-delà. »</quote><pb n="6" xml:id="p6"/>Ces conclusions morales sceptiques, et où il s’égaie                    surtout en ce qui est de l’article du mariage, Regnard les a consignées                    expressément dans une épître en vers :</p><quote><l>Je le dirai : non, non, il n’est point de folie</l><l>Qui ne soit ici-bas en sagesse établie,</l><l>Point de mal qui pour bien ne puisse être reçu,</l><l>Et point de crime enfin qu’on n’habille en vertu.</l></quote><p rend="indent">De telles témérités exprimées si nettement et sans aucun correctif                    du côté de la religion, si elles étaient venues un peu plus tard, auraient tiré                    à conséquence ; mais, à l’époque où écrivait Regnard et à cette fin de                    Louis XIV, elles ne passaient encore que pour les fusées d’un esprit qui                    s’amuse.</p><p>Chez lui-même, en effet, on ne voit rien de systématique, et l’esprit fort ne s’y                    pose point comme tel. Ayant à parler en un endroit d’une tempête qu’il essuie                    sur la Baltique, et où le vaisseau se trouve échoué sur un banc pendant une nuit                    obscure :</p><quote><p rend="indent">Il n’y a point de termes, confesse-t-il ingénument, qui                        puissent exprimer le trouble d’un homme qui se trouve dans ce misérable                        état ; pour moi, Monsieur, je ne me ressouviens d’autre chose, sinon que,                        pendant tout le reste de la nuit, je commençai plus de cinq cents <hi rend="i">Pater</hi>, et n’en pus jamais achever aucun.</p></quote><p rend="indent">Y eût-il là-dedans encore un coin de légèreté, du moins il fait bon                    marché de lui-même.</p><p>Dans ce voyage extrême de Laponie, après avoir aperçu du haut d’une montagne la                    mer Glaciale et toute l’étendue de la contrée, après avoir laissé sur une pierre                    une inscription en vers latins, signée de ses compagnons, et de lui, et destinée                    à n’être jamais lue que des ours, Regnard, qui s’est frotté, comme il dit, à                    l’essieu du pôle, songe au retour ; il ne revient point pourtant en France                    directement, et il achève le cours de ses pérégrinations instructives par la                    Pologne et par l’Allemagne. <pb n="7" xml:id="p7"/>Durant les relâches forcées                    qu’il fait dans quelque île de la Baltique, il raconte qu’il allait tous les                    jours passer quelques heures sur des rochers escarpés où la hauteur des                    précipices et la vue de la mer n’entretenaient pas mal ses rêveries :</p><quote><p rend="indent">Ce fut, dit-il, dans ces conversations intérieures que je                        m’ouvris tout entier à moi-même, et que j’allai chercher dans les replis de                        mon cœur les sentiments les plus cachés et les déguisements les plus                        secrets, pour me mettre la vérité devant les yeux sans fard, telle qu’elle                        était en effet. Je jetai d’abord la vue sur les agitations de ma vie passée,                        les desseins sans exécution, les résolutions sans suite et les entreprises                        sans succès. Je considérai l’état de ma vie présente, les voyages vagabonds,                        les changements de lieux, la diversité des objets et les mouvements                        continuels dont j’étais agité. Je me reconnus tout entier dans l’un et dans                        l’autre de ces états, où l’inconstance avait plus de part que toute autre                        chose, sans que l’amour-propre vint flatter le moindre trait qui empêchât de                        me reconnaître dans cette peinture. Je jugeai sainement de toutes choses. Je                        conçus que tout cela était directement opposé à la société (?) de la vie qui                        consiste uniquement dans le repos, et que cette tranquillité d’âme si                        heureuse se trouve dans une douce profession qui nous arrête, comme l’ancre                        fait un vaisseau retenu au milieu de la tempête.</p></quote><p rend="indent">Regnard esquisse là, dans cette suite de pensées, une véritable                    épître d’Horace, et cette philosophie, si elle n’est pas la plus difficile à                    inventer, n’est pas pour cela la moins bonne, ni surtout la plus aisée à                        pratiquer<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ces réflexions de Regnard retenu par                        l’orage sur les rochers de la Baltique m’en rappellent d’autres de Gourville                        moralisant, assis sur la souche d’un arbre dans les Ardennes (voir au tome V                        des <hi rend="i">Causeries du lundi</hi>, article <hi rend="i">Gourville</hi>). Ces philosophes au naturel et de la famille de                        Gil Blas me plaisent, et font diversion à ces autres philosophes                        métaphysiques et superfins qui se consument à raisonner sur la cause et la                        substance, sur le <hi rend="i">moi</hi> et le <hi rend="i">non-moi</hi>.</note>.</p><p>Il s’en revient en France après deux années d’absence environ, riche                    d’observations et mûr. Il était de ceux qui, à cette date, pouvaient se dire des                    plus éclairés dans le sens moderne ; il avait causé à Dantzig avec l’illustre                    astronome Hévélius et avait recueilli de sa bouche <pb n="8" xml:id="p8"/>les                    notions les plus exactes de l’univers physique ; il avait acquis, chemin                    faisant, sur les différentes familles de langues et sur leur génération                    relative, des idées très justes aussi et qui n’étaient pas communes en ce temps.                    Enfin Regnard était un des hommes d’alors qui, dans sa vue du monde, avait le                    plus ouvert son compas. Il ne songea plus désormais qu’à jouir de la vie en sage                    épicurien ou en <hi rend="i">cynique mitigé</hi> (c’est son expression), et à se                    livrer à ses goûts, où les sens se mêlaient agréablement à l’esprit.</p><p>Pendant qu’il crayonnait en vers quelques épîtres ou satires, et qu’il préludait                    à son génie comique par quelques farces données à la Comédie-Italienne en                    collaboration avec Dufresny, Regnard avait à Paris une maison qu’il nous a                    lui-même décrite ; elle était au bout de la rue de Richelieu, là où est                    aujourd’hui le faubourg Montmartre, c’est-à-dire située à peu près dans la                    campagne, ayant vue sur la butte et sur des marais. Lui, il n’était guère connu                    des gens du voisinage que par les récits de son valet de chambre, et comme un                    grand voyageur qui avait eu bien des aventures. Dans cette maison d’assez peu                    d’apparence, et où tout se réduisait à l’exquis et au solide, Regnard eut                    quelquefois l’honneur de recevoir comme convives, vers le temps de la victoire                    de Neerwinden, M. le Duc, petit-fils du Grand Condé, et le prince de Conti, cet                    hôte plus sûr et plus aimable. C’était sans doute sa réputation de voyageur qui                    valait à Regnard les visites de ces princes curieux du plaisir et de l’esprit,                    et c’était le sel de sa conversation autant que sa bonne table qui les                        ramenait<note place="bottom" resp="author">[NdA] On lit dans le portrait de M. le Duc,                        tracé par Saint-Simon : <quote>« D’amis, il n’en eut point, mais des                            connaissances plus familières, la plupart étrangement choisies, et la                            plupart obscures comme il l’était lui-même autant que pouvait l’être un                            homme de ce rang. Ces prétendus amis le fuyaient, il courait après eux                            pour éviter la solitude, et, quand il en découvrait quelques repas, il y                            tombait comme par la cheminée, et leur faisait une sortie de s’être                            cachés de lui. »</quote> Il n’est pas à croire que Regnard fût de ces                            <hi rend="i">prétendus amis</hi> qui fuyaient M. le Duc, mais il était                        de ces connaissances familières et encore obscures que celui-ci recherchait,                        et on conviendra que ce n’était pas une des moins bien choisies.</note>.</p><p><pb n="9" xml:id="p9"/>Cependant, au moment même où il sortait des parades                    italiennes et où il allait aborder la scène française (1694), Regnard s’amusa à                    briser une lance, et ce fut contre le grand critique Despréaux. Boileau                    vieillissait ; il venait de faire sa <hi rend="i">Satire contre les femmes.</hi>                    Regnard, qui les connaissait mieux que lui, riposta par une <hi rend="i">Satire                        contre les maris</hi> ; pour mieux défendre le beau sexe, il porta la guerre                    chez le sexe opposé. Il y montrait la jeunesse du temps telle qu’il l’a peinte                    d’ailleurs en maint endroit de ses comédies, les hommes <hi rend="i">brutaux,                        peu complaisants, avares, négligés, débauchés</hi>, ivrognes et joueurs. Les                    femmes, selon lui, n’étaient que des victimes et ne faisaient que leur rendre la                    pareille bien faiblement :</p><quote><l>Ce sexe plein d’attraits, sans secours et sans armes,</l><l>Peut assez se défendre avec ses propres charmes ;</l><l>Et les traits d’un critique affaibli par les ans</l><l>Sont tombés de ses mains sans force et languissants.</l></quote><p rend="indent">Boileau, atteint, mit bientôt dans un des vers de son <hi rend="i">Épître</hi> X (1695) le nom de Regnard ; et celui-ci, à son tour, sous ce                    titre : <hi rend="i">Le Tombeau de M. Boileau Despréaux</hi>, fit une grotesque                    peinture de l’enterrement supposé du grand satirique, en qui il affectait de ne                    plus voir qu’un homme du Quartier latin et de l’Université. Il feignait que                    Boileau moribond avait exhalé son chagrin en ces mots :</p><quote><l>Moi qui me crus jadis à Régnier préféré,</l><l>Que diront nos neveux ? Regnard m’est comparé !</l><l><pb n="10" xml:id="p10"/>Lui qui, pendant dix ans, du couchant à                        l’aurore,</l><l>Erra chez le Lapon, ou rama sous le Maure,</l><l>Lui qui ne sut jamais ni le grec ni l’hébreu,</l><l>Qui joua jour et nuit, fit grand chère et bon feu !</l><l>Est-ce ainsi qu’autrefois, dans ma noire soupente,</l><l>À la sombre lueur d’une lampe pliante,</l><l>Feuilletant les replis de cent bouquins divers,</l><l>J’appris pour mes péchés l’art de forger des vers ?</l><l>N’est-ce donc qu’en buvant que l’on imite Horace ?…</l></quote><p rend="indent">Évidemment, dans tout ceci, il y avait une méprise : Regnard                    jugeait Boileau plus grec et plus suranné qu’il n’était, et Boileau se figurait                    Regnard un peu trop mauvais sujet. On les rapprocha ; ils se virent. Regnard,                    quand il eut produit quelques-uns de ses meilleurs ouvrages en vers, eut la                    bonne grâce de dédier sa pièce des <hi rend="i">Ménechmes</hi> à Boileau, en se                    professant son disciple et en lui disant :</p><quote><l>Le bon sens est toujours à son aise en tes vers ;</l></quote><p rend="noindent">et Boileau, à quelqu’un qui, pour lui faire la cour, traitait                    devant lui Regnard de poète médiocre, eut la justice de répondre : <quote>« Il                        n’est pas médiocrement gai. »</quote></p><p><quote>« Qui ne se plaît pas à Regnard n’est pas digne d’admirer                        Molière »</quote>, a dit excellemment Voltaire. C’est ce texte que tout                    critique, parlant de ce second comique de notre scène, a désormais à développer.                    Les premières petites comédies en prose de Regnard à la Comédie-Française, <hi rend="i">Attendez-moi sous l’orme</hi> et <hi rend="i">La Sérénade</hi>                    (1694), sont peu de chose, mais amusantes. <hi rend="i">Attendez-moi sous                        l’orme</hi> n’est proprement qu’un petit proverbe avec des rôles très                    animés, et semé dans le dialogue de mots excellents : <quote>« En une nuit il                        arrive de grandes révolutions dans le cœur d’un Français. »</quote>                        — <quote>« Oh ! quand il s’agit de placer des fadaises, la tête d’une femme                        a plus d’étendue qu’on ne pense. »</quote> Dans <hi rend="i">La Sérénade</hi> il y a un certain Champagne qui est bien <pb n="11" xml:id="p11"/>l’ivrogne le plus naturel et le plus franc. Dans <hi rend="i">Le Bal</hi>, Regnard commence à employer le vers et nous donne le premier                    échantillon de cette jolie versification si vive, si nourrie, si pétillante. On                    a plus d’esprit en vers, quand on en a, qu’en prose. C’est le cas de Regnard. Le                    couplet qui commence ainsi :</p><quote><l>Oui-da, l’état de veuve est une douce chose !…</l></quote><p rend="noindent">rappelle un peu le mouvement de quelques beaux morceaux de                    Molière dans <hi rend="i">Le Misanthrope</hi> ; c’est de lui, non de Boileau,                    que Regnard est véritablement le disciple en poésie.</p><p>Avec <hi rend="i">Le Joueur</hi> (1696) la grande comédie commence. Le caractère                    est bien soutenu, l’intrigue bel et bien nouée, les scènes pleines et sans                    langueur, l’action attachante et jusqu’à la fin en suspens, le style surtout                    dru, ample, aisé, délicieux. Les valets et les soubrettes de Regnard dans <hi rend="i">Le Joueur</hi>, dans <hi rend="i">Les Folies amoureuses</hi>, dans                        <hi rend="i">Le Légataire</hi>, partout, ont en eux des sources et des                    torrents de verve ; ils ont de l’esprit pour ainsi dire au galop. Dans <hi rend="i">Le Joueur</hi>, le caractère principal a beaucoup de vérité : cet                    homme, qui a joué, qui joue et qui jouera, qui, toutes les fois qu’il perd, sent                    revenir sur l’eau son amour, mais qui, au moindre retour de fortune, lui refait                    banqueroute de plus belle, cet homme est incurable ; il a beau s’écrier dans sa                    détresse : <hi rend="i">Ah ! charmante Angélique !</hi> il ne mérite pas de la                    posséder, et il a mérité au contraire de la perdre, non point tant encore pour                    avoir mis le portrait de sa maîtresse en gage que parce que, le pouvant et                    averti par son valet, il a refusé de le dégager et a répondu : <hi rend="i">Nous                        verrons !</hi> Ce mot-là le juge. Je m’étais dit d’abord : cette fin n’est                    pas naturelle ; puisque Angélique aime réellement Valère, elle doit l’épouser                    malgré son défaut, et lui il continuera de jouer, sauf à la rendre malheureuse :                    ainsi les deux passions <pb n="12" xml:id="p12"/>auront leur satisfaction et                    atteindront leur fin. Mais une femme me fait remarquer qu’à ce dénouement du <hi rend="i">Joueur</hi>, lorsque Angélique a trouvé son portrait aux mains de                    la revendeuse, il y a quelque chose dans son âme qui domine à bon droit l’amour,                    c’est l’amour-propre. Elle aime Valère, mais en aimant elle souffrira, et ne                    l’épousera point. Voilà ce qu’il y a de plus naturel chez une femme, et Regnard                    l’a trouvé.</p><p>Dans sa comtesse bourgeoise et précieuse, dans son marquis fringant et freluquet,                    dont le <hi rend="i">saute, Marquis !</hi> est resté proverbial, et dans bien                    d’autres portraits qu’il introduit incidemment, Regnard a peint les anoblis, les                    enrichis, les fats de toutes sortes qui vont être bientôt le monde de la                    Régence. Il a fait de même dans le chevalier du <hi rend="i">Distrait</hi>, et                    en général dans ses personnages épisodiques. En lisant Regnard, on est frappé de                    cette idée qu’il donne des mœurs finales du règne de Louis XIV. Ce grand roi                    avait régné trop longtemps ; il en était résulté, durant les quinze ou vingt                    dernières années, un régime convenu et hypocrite sous lequel couvaient et                    levaient déjà la tête les vices et les ridicules d’un certain genre, qui                    n’attendaient plus que le jour et l’heure pour déborder. Regnard, qui ne devait                    pas assister à ce débordement et qui mourut avant Louis XIV, voyait au naturel                    et peignait avec saillie ces générations affectées et grossières, dont nous                    trouvons également le portrait en vingt endroits des lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon. Chose remarquable ! la femme sensée et rigide, le                    comique riant et un peu dissolu disent la même chose ; M<hi rend="sup">me</hi> Grognac et Lisette chez Regnard, quand elles parlent des jeunes gens à                    la mode, font le pendant exact de ce que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon                    racontait à M<hi rend="sup">me</hi> des Ursins sur les jeunes femmes à la mode                    au temps de la duchesse de Bourgogne : des deux côtés, c’est le jeu effréné,                    c’est le vin, le contraire en tout du <pb n="13" xml:id="p13"/>sobre et du                    poli ; l’orgie avait commencé à huis clos sous Louis XIV.</p><p>Regnard, qui menait à sa manière quelque chose de ces mêmes mœurs, en ne les                    corrigeant que par l’esprit, ne songeait pas trop, en les peignant, à faire une                    leçon ; il donnait carrière à sa veine et à ce démon de gaieté qui l’animait.                    Placé à côté de Molière, Regnard s’en distingue en ce qu’il rit avant tout pour                    rire. Dans Molière, au fond du comique il y a un honnête homme qui n’est                    indifférent ni au bien ni au mal, ni au vice ni à la vertu, il y a même quelque                    peu un misanthrope : dans Regnard, au fond, il n’y a que le bon vivant et                    l’homme de plaisir le plus désintéressé et le plus libre, à qui la vie n’est                    qu’un pur carnaval. Chez Beaumarchais, si on le rapprochait de tous deux, qui                    sont ses maîtres, on rencontrerait, jusque dans le comique, un peu le charlatan,                    le prêcheur du jour et le faiseur.</p><p>Tel qu’il est, Regnard reste original et sans comparaison. Il est artiste même à                    travers ses négligences. Prenez-le dans ses quatre excellentes pièces en vers,                        <hi rend="i">Le Joueur</hi> (1694), <hi rend="i">Les Folies amoureuses</hi>                    (1704), <hi rend="i">Les Ménechmes</hi> (1705) et <hi rend="i">Le Légataire</hi>                    (1708) : ces pièces, au point de vue de l’action, sont mieux montées peut-être,                    plus intriguées et mieux dénouées que celles de Molière. Dans d’autres légers                    croquis tels que <hi rend="i">Le Retour imprévu</hi>, la liaison et l’activité                    des scènes ne laissent pas un instant de trêve. Quant au style, il est égal à ce                    qu’il y a de mieux dans la comédie. Cette charmante pièce des <hi rend="i">Folies amoureuses</hi>, restée si jeune au théâtre, est d’une verve                    continuelle et toujours recommençante. Cette Lisette, ce Crispin, nous enlèvent                    par leur feu roulant d’esprit sans effort ; ils ont coup sur coup des poussées                    de veine. Agathe, dans ses déguisements, est le plus ravissant lutin. Cette                    pièce des <hi rend="i">Folies</hi> est celle où Regnard a le plus développé                    peut-être sa qualité dominante : <pb n="14" xml:id="p14"/>l’imagination dans la                    gaieté. La comédie de Regnard a beau prendre des années, elle est comme Agathe                    dans son rôle de vieille, et, en riant aux éclats, elle a droit de dire avec                    elle :</p><quote><l>On peut voir dans ma bouche encor toutes mes dents.</l></quote><p rend="indent">Je n’ai pas à revenir ici sur des pièces qui sont dans toutes les                    mémoires, et qui ont été cent fois analysées par les critiques nos confrères.                    Heureux ces génies qui amusent tandis que nous raisonnons ! On n’analyse pas les                    causes du rire, et il en est de lui comme de l’amour : le meilleur est encore                    celui dont on ne peut dire la cause. Regnard en a souvent de tel ; ainsi, dans                        <hi rend="i">Les Ménechmes</hi>, quand celui des deux jumeaux, fraîchement                    débarqué de Picardie, a affaire à un marchand fripier, syndic et marguillier, de                    plus créancier de son frère, et qui lui défile tous ses titres en le prenant                    pour son débiteur, le franc Picard s’irrite, il s’emporte contre ce faux                    créancier qu’il ne connaît pas et qu’il prend pour un imposteur : <quote>« <hi rend="i">Laissez-moi lui couper le nez !</hi> »</quote> s’écrie-t-il ;                    et Valentin lui répond avec sang-froid :</p><quote><l>Que feriez-vous, monsieur, du nez d’un marguillier ?</l></quote><p rend="indent">Le trait est lâché, le rire est parti du même coup : pourquoi ?                    Aristote ne le sait pas mieux que nous.</p><p>On a cité, dans les premiers ouvrages en vers de Regnard, dans ses satires et                    épîtres, de grandes négligences de rimes et de versification. Dans ses bonnes                    comédies en vers, son style est du meilleur aloi et du meilleur coin. Les images                    sont vives, les expressions puisées au vrai fond de la langue. Agathe, en                    vieille, dira :</p><quote><l>Je me porte encor mieux que tous tant que vous êtes ;</l><l>Je fais quatre repas, et je lis sans lunettes ;</l><l><pb n="15" xml:id="p15"/>Je sirote mon vin, quel qu’il soit, vieux,                        nouveau ;</l><l><hi rend="i">Je fais rubis sur l’ongle</hi>, et n’y mets jamais d’eau.</l></quote><p rend="indent">Comme tout cela brille et pétillé, et sans rien de cherché !                    Hector, le valet du <hi rend="i">Joueur</hi>, dira dans son rêve de                    fortune :</p><quote><l>J’aurais un bon carrosse à ressorts bien liants ;</l><l>De ma rotondité j’emplirais le dedans…</l></quote><p rend="indent">Et le fat marquis, s’étalant aussi tout à l’aise, lâchera ce                    couplet que chacun achève de mémoire, mais que nous ne pouvons nous empêcher de                    rappeler :</p><quote><l>Moi, j’aime à pourchasser des beautés mitoyennes ;</l><l>L’hiver, dans un fauteuil, avec des citoyennes,</l><l>Les pieds sur les chenets étendus sans façons,</l><l>Je pousse la fleurette et conte mes raisons…</l></quote><p rend="indent">J’ai rendu toute justice et tout hommage à Boileau ; mais ici, dans                    cette large et copieuse façon de dire, Regnard remontait par-delà Boileau, et                    dérivait en droite ligne de Régnier.</p><p>Dans une scène du <hi rend="i">Légataire</hi>, Crispin, travesti en gentilhomme                    campagnard, et faisant le parent de Géronte pour dégoûter le bonhomme, arrive                    heurtant et frappant à tue-tête et bouleversant tout dans la maison :</p><quote><l>Bonne chère, grand feu ! que la cave enfoncée</l><l>Nous fournisse, à pleins brocs, une liqueur aisée !</l></quote><p rend="indent">Voilà de ces vers encore, entre tant d’autres de Regnard, qui                    m’aideront à définir sa manière, et dans lesquels il se sent comme un                    rejaillissement de l’esprit de Rabelais. Le style de Regnard est comme le bon                    vin qu’il versait à ses hôtes dans sa maison d’auprès de Montmartre ou dans son                    château de Grillon ; il a le corps et le bouquet.</p><p>Regnard, pour attacher sa vie et jeter plus sûrement cette ancre dont il a parlé                    et qui devait le retenir doucement <pb n="16" xml:id="p16"/>au rivage, avait                    acheté la charge de lieutenant des eaux et forêts et des chasses de Dourdan, à                    onze lieues de Paris, et en même temps il acheta, dans le voisinage de cette                    petite ville, la terre de Grillon, dont le château est situé dans un vallon                    agréable entre deux forêts. C’est là que, durant les années désastreuses de                    Louis XIV, dans ce temps même où M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon disait                    qu’elle aimerait mieux vivre <hi rend="i">dans une cave</hi> avec la paix, qu’à                    Trianon par cette horrible calamité de la guerre générale<note place="bottom">[NdA] Il faut citer les paroles mêmes de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, qui font un si grand contraste avec l’épicuréisme                        insouciant de Regnard <hi rend="i">;</hi> c’est dans une lettre à la                        princesse des Ursins (19 juin 1707) : <quote>« Nous sommes dans un lieu                            délicieux. Je ne sais, madame, si vous avez vu Trianon dans cette                            saison-ci ; mais, il faut vous l’avouer, je serais plus à mon aise dans                            une cave, la paix étant faite à des conditions raisonnables, que je ne                            le suis dans un palais enchanté et parfumé comme celui-ci. »</quote>                        Qu’on pense ce qu’on voudra de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, cette                        manière de sentir est plus honorable.</note>, Regnard avait établi son riant                    séjour et fondé son abbaye, qui n’est autre que celle de Thélème. Deux                    demoiselles de ses amies, des plus belles, dit un contemporain, et des plus                    spirituelles, <quote>« qui ont fait longtemps l’ornement des spectacles et des                        promenades de Paris »</quote>, M<hi rend="sup">lles</hi> Loyson, — de plus,                    bonnes musiciennes, — allaient y passer les beaux jours et faisaient les                    honneurs du lieu ; il les a célébrées dans plus d’une chanson gaillarde et fine,                    qui s’est conservée. Il recevait toute la jeunesse des environs, et lui-même a                    ainsi défini son hospitalité pleine de facilité et de noblesse :</p><quote><l>        Grand chère, vin délicieux,</l><l>    Belle maison, liberté tout entière ;</l><l>Bals, concerts, enfin tout ce qui peut satisfaire</l><l>        Le goût, les oreilles, les yeux ;</l><l>        Ici, le moindre domestique</l><l>        A du talent pour la musique.</l><l>……………………………………</l><l>    Les hôtes même, en entrant au château,</l><l>    Semblent du maître épouser le génie.</l><l>        Toujours société choisie ;</l><l>Et, ce qui me paraît surprenant et nouveau,</l><l>        Grand monde et bonne compagnie !</l></quote><p rend="indent"><pb n="17" xml:id="p17"/>C’est dans cette retraite animée, et comme                    au son des violons, qu’il composa ses dernières comédies, qui ne se ressentent                    nullement de la mollesse et où la verve va plutôt croissant. <hi rend="i">Le Légataire</hi>, représenté en janvier 1708, eut un succès complet, et si                    complet même que la critique sérieuse s’en émut. On imprima dans le <hi rend="i">Nouveau Mercure</hi> de Trévoux une lettre critique développée. On                    discourut sur cette agréable folie<note place="bottom" resp="author">[NdA] Agréable <hi rend="i">folie</hi>, quel mot ai-je dit là en courant ? un de mes amis,                        M. Rolle, a jugé à propos de me chapitrer là-dessus en plusieurs colonnes de                        son feuilleton du <hi rend="i">Moniteur</hi> (12 octobre 1852). Il y a                        longtemps que La Harpe avait parlé du <hi rend="i">Légataire</hi> comme                            <quote>« d’une pièce charmante, où tous les inconvénients possibles du                            célibat sont peints vivement, et où l’auteur n’a rien oublié, si ce                            n’est peut-être de résumer d’une manière précise et directe, en dix ou                            douze vers, la morale de son ouvrage »</quote>. Mais il m’a semblé que                        cette leçon se perd dans le rire ; on oublie de la tirer, et la folie de la                        forme emporte le fond.</note> ; il n’y avait pas moyen de ne pas rire de la                    léthargie du bonhomme Géronte, mais on se rejeta sur les mœurs qu’on trouvait                    trop peu nobles (je le crois bien), sur les tours pendables de Lisette et de                    Crispin, sur la taille de M. Clistorel, sur ce que la prétendue nièce du Maine                    dit qu’elle a été <hi rend="i">interloquée</hi>. Regnard se défendit en homme                    qui a pour lui le public ; il donna une petite pièce en prose qui a pour titre                        <hi rend="i">La Critique du Légataire</hi>. Un chevalier bel esprit y fait                    solennellement appel au bon sens du siècle à venir et à la postérité ; le                    comédien répond humblement : <quote>« Quelque succès qu’ait notre pièce, nous                        n’espérons pas, monsieur, qu’elle passe aux siècles futurs ; il nous suffit                        qu’elle plaise présentement à quantité de gens d’esprit, et que la peine de                        nos acteurs ne soit pas infructueuse. »</quote> Et encore, à toutes les                    minauderies <pb n="18" xml:id="p18"/>et aux scrupules grimaciers d’une comtesse                    très équivoque, M. Bredouille réplique par la grande raison de tous les poètes                    heureux : <quote>« Pour moi, je n’y entends pas tant de façon ; quand une chose                        me plaît, je ne vais point m’alambiquer l’esprit pour savoir pourquoi elle                        me plaît. »</quote> Regnard aurait pu se dispenser de cette petite pièce ;                        <hi rend="i">Le Légataire</hi> se défendait tout seul avec les rires qu’il                    provoquait. On en disait du mal, et on y courait en foule. Le poète Palaprat                    répondait aussi aux censeurs de Regnard par un joli rondeau à la louange de son                    ami, commençant par ces vers :</p><quote><l><hi rend="i">Il est aisé</hi> de dire avec hauteur,</l><l>Fi d’une pièce, en faisant le docteur…</l></quote><p rend="indent">Et le premier mot du rondeau revient heureusement à la chute, en                    s’appliquant à Regnard :</p><quote><l>De notre scène il sait l’art enchanteur,</l><l>Il y fait rire, il badine avec grâce,</l><l>            Il est aisé.</l></quote><p rend="indent">Il est <hi rend="i">aisé</hi>, en effet, c’est bien le mot, c’est                    sa devise ; il est, par tempérament et par humeur, le plus gai des hommes, il a                    le rire le plus franc et le plus naturel, le style le plus naïf et du meilleur                    cru : ne lui en demandons pas davantage. Continuons d’aimer en lui un don de                    nature, une veine unique que rien n’altère ni ne mélange, et ne lui prêtons ni                    plus de portée morale ni plus de philosophie qu’il n’a prétendu en avoir. Il                    était de ceux qui sont nés avant tout pour se divertir eux-mêmes en divertissant                    les autres, et il en a usé largement. Regnard, <quote>« garçon et fameux                        poète »</quote>, comme il est qualifié dans les actes de l’état civil,                    mourut subitement à son château de Grillon dans les premiers jours de                    septembre 1709 ; il était dans sa cinquante-cinquième année. On n’est pas                    d’accord sur les causes et les circonstances <pb n="19" xml:id="p19"/>de sa                    mort. Voltaire l’attribue au chagrin et fait même entendre que cet homme si gai                    avança ses jours ; d’autres disent qu’il est mort d’indigestion et d’une                    médecine prise mal à propos. À la distance où nous sommes, il nous est                    impossible de nous décider entre ces diverses suppositions, dont aucune n’est                    contraire à l’idée qu’on peut se faire du régime ou même des principes de                    Regnard.</p></div></body>
</text>
</TEI>

