<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Grimm I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-01-10"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-01-10"><head>I.</head><dateline>Lundi 10 janvier 1853.</dateline><p rend="indent"><pb n="287" xml:id="p287"/>La <hi rend="i">Correspondance                            littéraire</hi> de Grimm est un des livres dont je me sers le plus pour                        celles de ces études rapides qui se rapportent au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : plus j’en ai usé, et plus j’ai trouvé Grimm                        (littérairement, et non philosophiquement parlant) bon esprit, fin, ferme,                        non engoué, un excellent critique en un mot sur une foule de points, et                        venant le premier dans ses jugements ; n’oublions pas cette dernière                        condition. Quand la réputation des auteurs est établie, il est aisé d’en                        parler convenablement, on n’a qu’à se régler sur l’opinion commune ; mais à                        leurs débuts, au moment où ils s’essayent et où ils s’ignorent en partie                        eux-mêmes, et à mesure qu’ils se développent, les juger avec tact, avec                        précision, ne pas s’exagérer leur portée, prédire leur essor ou deviner                        leurs limites, leur faire les objections sensées à travers la vogue, c’est                        là le propre du critique né pour l’être. Grimm était doué de ce talent de                        jugement et de finesse, qui de près est si utile, et de loin si peu                        apparent. Si l’on excepte le parti encyclopédique <pb n="288" xml:id="p288"/>auquel il était trop mêlé pour en parler avec indépendance, mais dont                        encore il savait le faible, nul d’alors n’a mieux vu que lui en tout ce qui                        est de ses contemporains. On n’est pas juste pour Grimm ; on ne prononce                        jamais son nom sans y joindre quelque qualification désobligeante : j’ai                        moi-même été longtemps dans cette prévention, et, quand je m’en suis demandé                        la cause, j’ai trouvé qu’elle reposait uniquement sur le témoignage de                        Jean-Jacques Rousseau dans ses <hi rend="i">Confessions</hi>. Mais Rousseau,                        toutes les fois que son amour-propre et son coin de vanité malade sont en                        jeu, ne se gêne en rien pour mentir, et j’en suis arrivé à cette conviction                        qu’à l’égard de Grimm, il a été un menteur. Il l’a été d’autant plus                        dangereusement qu’il y a porté la sincérité de sa manie et un curieux                        arrangement de détail : il a groupé et construit sur le compte de son ancien                        ami quantité de minuties et de misères, pour en faire des indignités. Grimm,                        qui a vu toutes ces choses imprimées, et qui a longtemps survécu, s’est                        assez respecté pour ne jamais répondre. Pour moi, sortant de cet odieux                        dédale, je voudrais, une bonne fois, être reconnaissant envers Grimm comme                        envers un des plus distingués de nos critiques, et tâcher de le présenter                        dans sa vraie physionomie, sans enthousiasme (il en excite peu), sans                        faveur, mais sans dénigrement.</p><p>Grimm est Allemand de naissance et d’éducation, et on ne s’en aperçoit en                        rien en le lisant : il a le tour de pensée et d’expression le plus net et le                        plus français. Né à Ratisbonne, en décembre 1723, d’un père qui occupait un                        rang respectable dans les Églises luthériennes, il fit ses études à                        l’université de Leipzig ; il y eut pour professeur le célèbre critique                        Ernesti et profita de ses leçons approfondies sur Cicéron et sur les                        classiques. Grimm n’a jamais fait étalage d’érudition, mais toutes les fois                        qu’il s’est agi de juger ce qui avait rapport aux <pb n="289" xml:id="p289"/>anciens, il s’est trouvé plus en mesure que la plupart des hommes de                        lettres français : il avait un premier fonds de solidité classique, à                        l’allemande. Il s’étonne quelque part que Voltaire ait si mal parlé d’Homère                        dans un chapitre de son <hi rend="i">Essai sur les mœurs</hi>, où tous les                        honneurs de l’épopée sont décernés aux modernes : <quote>« Si cet arrêt, dit                            Grimm, eût été prononcé par M. de Fontenelle, on n’en parlerait point ;                            il aurait été sans conséquence : mais que ce soit M. de Voltaire qui                            porte ce jugement, c’est une chose réellement inconcevable. »</quote> Et                        il donne ses raisons victorieuses tout à l’avantage de l’antique poète.                        C’est que Grimm ne parlait ainsi d’Homère que pour l’avoir lu en grec, et                        Voltaire ne l’avait jamais parcouru qu’en français.</p><p>Les premiers essais littéraires de Grimm furent en allemand : il fit une                        tragédie qui a été recueillie dans le théâtre allemand de ce temps-là. Bien                        des années après, le grand Frédéric, à Potsdam, lui faisait la galanterie de                        lui en réciter par cœur le début. Né vingt-cinq ans avant Goethe, Grimm                        appartenait à cette génération antérieure au grand réveil de la littérature                        allemande, et qui essayait de se modeler sur le goût des anciens, ou des                        modernes classiques de France et d’Angleterre. Cette génération utile et, en                        quelque sorte, préparatoire, qui reconnaissait pour chef littéraire                        Gottsched, comptait parmi ses auteurs les plus distingués Gellert, Haller.                        Grimm, à peine établi en France, commença par donner dans le <hi rend="i">Mercure</hi> quelques lettres sur la littérature de son pays : il y                        nommait vers la fin et y saluait déjà le jeune Klopstock pour ses premiers                        chants de <hi rend="i">La Messiade</hi> ; il y prédisait à son pays                        l’éclosion d’un printemps nouveau : <quote>« C’est ainsi, disait-il, que,                            depuis environ trente ans, l’Allemagne est devenue une volière de petits                            piseaux qui n’attendent que la saison pour chanter. Peut-être ce temps                            glorieux pour les muses de <pb n="290" xml:id="p290"/>ma patrie n’est-il                            pas éloigné. »</quote> Trente ans plus tard, ayant reçu du grand                        Frédéric un écrit sur la littérature allemande, dans lequel ce monarque, un                        peu arriéré sur ce point, annonçait à la littérature nationale de prochains                        beaux jours, Grimm, en lui répondant (mars 1781), lui faisait                        respectueusement remarquer que cela était déjà fait et qu’il n’y avait plus                        lieu à prédire : <quote>« Les Allemands disent que les dons qu’il (Frédéric)                            leur annonce et promet leur sont déjà en grande partie                            arrivés. »</quote> Tout en étant devenu Français et en se déclarant                        depuis longtemps incompétent sur ces matières germaniques, Grimm avait                        évidemment suivi de l’œil la grande révolution littéraire qui s’était                        accomplie dans son pays à dater de 1770, et lui-même, nationalisé à Paris, à                        travers la différence du ton et des formes, il mérite d’être reconnu comme                        un des aînés et des collatéraux les plus remarquables des Lessing et des                        Herder.</p><p>Sans fortune et sans carrière, Grimm vint à Paris, y fut attaché quelque                        temps au jeune prince héréditaire de Saxe-Gotha, puis devint précepteur des                        fils du comte de Schomberg, puis secrétaire du jeune comte de Friesen, neveu                        du maréchal de Saxe. Dans cette position délicate et dépendante, par son                        tact, sa tenue et une réserve extérieure qui lui était naturelle et dont il                        ne se dépouillait que dans l’intimité, il sut se donner de la considération.                        Il eut de bonne heure de l’esprit de conduite, et il en eut besoin :                        Rousseau est le seul qui l’ait accusé d’y mêler de la fausseté. Marmontel,                        dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, a dit : <quote>« Grimm, alors                            secrétaire et ami intime du jeune comte de Friesen, neveu du maréchal de                            Saxe, nous donnait chez lui un dîner toutes les semaines, et, à ce dîner                            de garçon, régnait une liberté franche ; mais c’était un mets dont                            Rousseau ne goûtait que très sobrement. »</quote> Tout en travaillant à                        se faire Français et Parisien, Grimm avait un fonds de romanesque <pb n="291" xml:id="p291"/>allemand qu’il dut recouvrir et étouffer. Le                        meilleur et le mieux informé de ses biographes, Meister de Zurich, qui avait                        été pendant des années son secrétaire, et qui l’a peint au naturel avec                        reconnaissance, nous indique de lui dans sa jeunesse un amour profond et                        mystérieux pour une princesse allemande qui se trouvait alors à Paris :                        cette passion silencieuse faillit faire de Grimm un Werther. Une autre                        passion dont on sait l’objet, est celle qu’il eut pour M<hi rend="sup">lle</hi> Fel, chanteuse de l’Opéra. Grimm avait le sentiment vif de la                        musique ; il prit parti avec feu pour la musique italienne contre la musique                        française ; il se montrait en cela homme de goût, et il le fut avec                        l’enthousiasme de son pays et de son âge. Il trouvait que, dans la musique                        française telle qu’elle était à ce moment, on ne sortait du récitatif ou <hi rend="i">plain-chant</hi> que pour <hi rend="i">crier</hi> au lieu de                        chanter. Il ne reconnaissait de vrai chant qu’à Jélyotte et à M<hi rend="sup">lle</hi> Fel, à celle-ci surtout : il se fâchait contre ceux                        qui ne lui trouvaient qu’un <hi rend="i">joli gosier</hi> : <quote>« Ah ! la                            grande et belle voix, la voix unique, s’écriait-il, toujours égale,                            toujours fraîche, brillante et légère, qui, par son talent, a appris à                            sa nation qu’on pouvait chanter en français, et qui, avec la même                            hardiesse, a osé donner une expression originale à la musique                            italienne. »</quote> Il ne sortait jamais de l’entendre <quote>« sans                            avoir la tête exaltée, sans être dans cette disposition qui fait qu’on                            se sent capable de dire ou de faire de belles et de grandes                            choses »</quote>. De là sa passion pour elle, qui n’a rien de plus                        étonnant que celle que nous avons vue à certains dilettanti de nos jours                        pour les Sontag et les Malibran, et cette passion fait honneur à Grimm, au                        lieu de le rendre ridicule, comme on s’est amusé à nous le présenter.</p><p>Pendant que Grimm s’élevait contre l’ennui et la fausse méthode de l’opéra                        français, les acteurs italiens vinrent à Paris en 1752 et donnèrent des                        représentations à <pb n="292" xml:id="p292"/>l’Opéra même. On était au fort                        des querelles entre le Parlement et la Cour : trente ans plus tard, des                        différends du même genre conduisaient à la Révolution de 89. Un homme                        d’esprit dit que l’arrivée de Manelli, le chanteur italien, en 1752, avait                        évité à la France la guerre civile, parce qu’autrement les esprits oisifs se                        seraient portés sur ces querelles du Parlement et du clergé et les auraient                        encore enflammées : au lieu de cela, ils se détournèrent avec fureur sur la                        querelle musicale et y dissipèrent leur feu. À l’Opéra, il y avait le <hi rend="i">coin du roi</hi> et le <hi rend="i">coin de la reine</hi>. Les                        amateurs qui se réunissaient sous la loge de la reine étaient les plus                        éclairés, les plus vifs et les plus zélés pour l’innovation italienne. Grimm                        se signala entre tous par une brochure piquante intitulée <hi rend="i">Le Petit Prophète de Boehmischbroda</hi>, qui eut beaucoup de succès.                        Sous forme de prophétie, il y disait bien des vérités sur le goût des                        contemporains. C’était une <hi rend="i">Voix</hi> qui était censée parler à                        un pauvre faiseur de menuets de Bohême. Il y avait sur Jean-Jacques,                        l’auteur récent du <hi rend="i">Devin du village</hi>, un mot d’éloge avec                        un trait piquant : <quote>« Un homme, disait le Génie, dont je fais ce qu’il                            me plaît, <hi rend="i">encore qu’il regimbe contre moi</hi>… »</quote>                        Récalcitrant et quinteux jusque dans son génie, c’était bien Jean-Jacques,                        même dès <hi rend="i">Le Devin du village</hi>. Si Grimm disait aux Français                        bien des vérités dures sur la musique, il en disait d’autres très agréables                        sur la littérature ; la Voix ou le Génie, parlant de la France en style                        prophétique et en se supposant dans les temps reculés, s’exprimait                        ainsi :</p><quote><p rend="indent">Ce peuple est gentil ; j’aime son esprit qui est léger, et                            ses mœurs qui sont douces, et j’en veux faire mon peuple, parce que je                            le veux, et il sera le premier, et il n’y aura point d’aussi joli peuple                            que lui.</p><p>Et ses voisins verront sa gloire, et n’y pourront atteindre…</p><p>Et quand je pouvais éclairer de mon flambeau et le Breton et l’Espagnol,                            et le Germain et l’habitant du Nord, parce que rien ne m’est impossible,                            je ne l’ai pourtant pas fait.</p><p><pb n="293" xml:id="p293"/>Et quand je pouvais laisser les arts et les                            lettres dans leur patrie, car je les y avais fait renaître, je ne l’ai                            pourtant pas fait.</p><p>Et je leur ai dit : Sortez de l’Italie, et passez chez mon peuple que je                            me suis élu dans la plénitude de ma bonté, et dans le pays que je compte                            d’habiter dorénavant, et à qui j’ai dit dans ma clémence : <hi rend="i">Tu seras la patrie de tous les talents</hi>…</p><p>Et je les ai tous rassemblés dans un siècle, et on l’appelle le siècle de                            Louis XIV jusqu’à ce jour, en réminiscence de tous les grands hommes que                            je t’ai donnés, à commencer <hi rend="i">de</hi> Molière et <hi rend="i">de</hi> Corneille qu’on nomme grands, jusqu’à La Fare et Chaulieu                            qu’on nomme négligés.</p><p>Et encore que ce siècle fût passé, je fis semblant de ne m’en pas                            apercevoir, et j’ai perpétué parmi toi la race des grands hommes et des                            talents extraordinaires.</p></quote><p rend="indent">Suivaient des compliments et signalements particuliers pour                        Voltaire, pour Montesquieu, etc. ; mais le trait certes le plus délicat et                        le plus français était celui qu’on vient de lire : <quote>« <hi rend="i">Et                                encore que ce siècle fût passé, je fis semblant de ne m’en pas                                apercevoir.</hi> »</quote> Une seule petite incorrection : « à                        commencer <hi rend="i">de</hi> Molière », au lieu de « commencer <hi rend="i">par</hi> Molière… » laissait entrevoir la trace d’une plume                        étrangère. Pour tout le reste, pour l’esprit et le ton, Grimm venait de                        faire ses preuves ; il avait gagné ses éperons en français : <quote>« De                            quoi s’avise donc ce Bohémien, disait Voltaire, d’avoir plus d’esprit                            que nous ? »</quote> Voilà un brevet de naturalisation pour Grimm.</p><p>Il avait trente ans. Ainsi maître de la langue, lancé dans les meilleures                        compagnies, armé d’un bon esprit et muni de points de comparaison très                        divers, il se trouvait aussitôt plus en mesure que personne pour bien juger                        de la France. En général, un étranger de bon esprit, et qui fait un séjour                        suffisant chez une nation voisine, est plus apte à prononcer sur elle que ne                        le peut faire quelqu’un qui est de cette nation, et qui par conséquent en                        est trop près. Horace Walpole, Franklin, Galiani, au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, nous jugent à merveille <pb n="294" xml:id="p294"/>et avec sûreté dès le second coup d’œil, Mais Grimm nous                        juge plus pertinemment qu’aucun : il est plus en pied chez nous qu’Horace                        Walpole ; il n’a pas cette inquiétude spirituelle, ce trémoussement                        continuel de Galiani, qui lui fait dire sans cesse : <hi rend="i">Je suis et                            je veux être amusant</hi>. Il mêle le calme et la réflexion à la                        finesse. Je ne trouve à Grimm un peu d’engouement que sur un point, c’est                        dans sa liaison avec Diderot. Dans les éloges qu’il lui prodigue, et toute                        part faite à l’amitié, il y a un reste de germanisme. Grimm, en devenant le                        plus Français des Allemands, s’attache, par une sorte d’affinité naturelle,                        à Diderot le plus Allemand des Français. Diderot continue d’être en France                        le côté allemand de Grimm. Hors de là, il est tout à fait guéri de son                        défaut national, et il ne prend pas le nôtre.</p><p>Sa <hi rend="i">Correspondance littéraire</hi> avec les cours du Nord et les                        souverains d’Allemagne lui vint d’abord par le canal de l’abbé Raynal qui                        s’en déchargea sur lui ; elle commence en 1753, et par une critique même                        d’un ouvrage de l’abbé Raynal, dont Grimm parle avec indépendance, tempérant                        l’éloge par quelques mots de vérité. Cette <hi rend="i">Correspondance</hi>,                        qui dura sans interruption jusqu’en 1790, c’est-à-dire pendant trente-sept                        ans, et qui ne cessa, pour ainsi dire, qu’avec l’ancienne société française                        sous le coup de la Révolution, est un monument d’autant plus précieux qu’il                        est sans prétention et sans plan prémédité. <quote>« Paris, a-t-on dit très                            justement, est le lieu du monde où l’on a le moins de liberté sur les                            ouvrages des gens qui tiennent un certain coin. »</quote> Cela était                        vrai alors, et l’est encore aujourd’hui. Grimm, vivant dans le monde,                        échappa à cette difficulté moyennant le secret de sa <hi rend="i">Correspondance</hi> ; mais, si la publicité est un écueil presque                        insurmontable pour la critique franche des contemporains, le secret est un                        piège qui tente à bien des témérités et à bien des médisances. Grimm eut <pb n="295" xml:id="p295"/>l’esprit assez élevé et assez équitable pour ne                        point donner dans ce petit côté et pour ne point faire céder le jugement à                        la passion ou à une curiosité maligne. Sa <hi rend="i">Correspondance</hi>,                        en un mot, fut secrète, jamais clandestine.</p><p>Il commença d’abord par informer très simplement des nouvelles littéraires                        courantes et des livres nouveaux les princes ses correspondants : ce ne fut                        que peu à peu que son crédit gagna et que son autorité s’étendit. Elle fut                        tout à fait établie et consacrée lorsque l’impératrice Catherine de Russie                        l’eut pris pour son correspondant de prédilection et de confiance. Les cours                        d’Allemagne avaient alors les regards tournés vers la France ; les                        souverains visitaient Paris incognito, et, de retour ensuite dans leur pays,                        ils voulaient rester au courant de ce monde qui les avait charmés. Grimm,                        avant qu’il eût une position diplomatique officielle, était de fait le                        résident et le chargé d’affaires des puissances auprès de l’opinion                        française et de l’esprit français, en même temps qu’il était l’interprète et                        le secrétaire de l’esprit français auprès des puissances. Il remplit cette                        mission, des deux parts, très dignement.</p><p>Nous n’en sommes encore qu’à ses débuts. Rousseau, qui commençait à devenir                        célèbre, le présenta un jour à M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, aimable et                        spirituelle femme, très mal mariée, riche, et dont la jeunesse, dénuée de                        guide, s’essayait alors un peu à l’aventure :</p><quote><p rend="indent">M. Grimm, dit-elle, est venu me voir avec Rousseau ; je                            l’ai prié à dîner pour le lendemain. J’ai été très contente de lui ; il                            est doux, poli ; je le crois timide, car il me paraît avoir trop                            d’esprit pour que l’embarras qu’on remarque en lui ait une autre cause.                            Il aime passionnément la musique ; nous en avons fait avec lui, Rousseau                            et Francueil toute l’après-dînée. Je lui ai montré quelques morceaux de                            ma composition qui m’ont paru lui faire plaisir. Si quelque chose m’a                            déplu en lui, ce sont les louanges exagérées qu’il a données à mes                            talents, et que je sens à merveille que je ne mérite pas.</p></quote><p rend="indent">Elle donne trente-quatre ans à Grimm à cette date, <pb n="296" xml:id="p296"/>il ne devait pas les avoir encore. Il réussit beaucoup                        auprès de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, qui était alors dans un de ces                        intervalles où le cœur souffre, et où, en se déclarant à lui-même qu’il veut                        continuer de souffrir, il cherche vaguement à se rouvrir à une espérance.                            M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay aimait à écrire, et, dans ses exercices                        de plume, elle ne tarda pas à faire de Grimm un portrait qui nous le                        représente à son avantage, et sous des traits dont on sent pourtant la                        vérité :</p><quote><p rend="indent">Sa figure est agréable par un mélange de naïveté et de                            finesse ; sa physionomie est intéressante, sa contenance négligée et                            nonchalante. Ses gestes, son maintien et sa démarche annoncent la bonté,                            la modestie, la paresse et l’embarras…</p><p>Il a l’esprit juste, pénétrant et profond ; il pense et s’exprime                            fortement, mais sans correction. En parlant mal, personne ne se fait                            mieux écouter ; il me semble qu’en matière de goût nul n’a le tact plus                            délicat, plus fin, ni plus sûr. Il a un tour de plaisanterie qui lui est                            propre et qui ne sied qu’à lui…</p><p>Il aime la solitude, et il est aisé de voir que le goût pour la société                            ne lui est point naturel : c’est un goût acquis par l’éducation et par                            l’habitude…</p><p>Ce je ne sais quoi de solitaire et de renfermé, joint à beaucoup de                            paresse, rend quelquefois en public son opinion équivoque ; il ne                            prononce jamais contre son sentiment, mais il le laisse douteux. Il hait                            la dispute et la discussion ; il prétend qu’elles ne sont inventées que                            pour le salut des sots.</p><p>Il faut connaître particulièrement M. Grimm pour sentir ce qu’il vaut. Il                            n’y a que ses amis qui soient en droit de l’apprécier, parce qu’il n’est                            lui qu’avec eux. Son air alors n’est plus le même ; la plaisanterie, la                            gaieté, la franchise, annoncent son contentement, et succèdent à la                            contrainte et à la sauvagerie…</p><p>C’est peut-être le seul homme à qui il soit donné d’inspirer de la                            confiance sans en témoigner…</p></quote><p rend="indent">Quelque prévenue que fût déjà M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay                        à l’égard de Grimm, ces traits sous lesquels elle le présente s’accordent                        tout à fait avec ce qu’en dit M. Meister, homme de sentiment et de nuance,                        qui a écrit sur lui longtemps après. M. Meister parle des agréments de sa                        figure, de sa physionomie pleine de finesse et d’expression, <pb n="297" xml:id="p297"/>et en même temps il ne nous dissimule pas ce que                        l’ensemble de sa personne avait d’irrégulier :</p><quote><p rend="indent">Il portait, dit-il, la hanche et l’épaule un peu de                            travers, mais sans mauvaise grâce. Son nez, pour être un peu gros et                            légèrement tourné, n’en avait pas moins l’expression la plus marquante                            de finesse et de sagacité : Grimm, disait de lui une femme, a le nez                            tourné, mais c’est toujours du bon côté.</p></quote><p rend="indent">Il est aisé, avec ces mêmes traits, on le sent, de faire de                        Grimm un homme très laid et une caricature ; ceux qui savent combien la                        physionomie dispense les hommes de beauté s’en tiendront, sur son compte, à                        l’impression d’une femme d’esprit et d’un ami délicat.</p><p>Sur ces entrefaites, M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay eut une affaire de                        famille désagréable : sa probité fut mise hautement en doute par ses                        proches ; la pauvre femme, qui avait été chargée par une belle-sœur mourante                        de détruire des lettres compromettantes, était accusée d’avoir brûlé un                        papier d’affaires important ; ce papier se retrouva depuis. En attendant,                        c’était le bruit du monde, et l’on prenait parti pour ou contre, sans bien                        savoir de quoi il s’agissait. À un dîner chez le comte de Friesen, comme on                        attaquait vivement M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, Grimm prit sa défense.                        Un des convives insista, les propos s’animèrent, et Grimm impatienté                        répliqua : <quote>« Il faut avoir bien peu d’honneur pour avoir besoin de                            déshonorer les autres si vite. »</quote> Il s’ensuivit un duel ; les                        deux adversaires furent blessés. Ce duel changea la situation de Grimm à                        l’égard de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay : bon gré, mal gré, il était                        devenu son chevalier ; il en résulta pour elle un tendre embarras, qui                        laissa voir presque aussitôt une intime reconnaissance.</p><p>Je ne prétends pas faire l’histoire de l’amoureux ni du Werther en Grimm ; je                        veux simplement dégager le caractère de l’homme, et, s’il est possible, de                        l’honnête <pb n="298" xml:id="p298"/>homme, que je crois que Rousseau a                        calomnié. Le grand tort de Grimm envers Rousseau fut de l’avoir pénétré de                        bonne heure dans sa vanité et de ne pas lui avoir fait grâce. Le jour de la                        première représentation du <hi rend="i">Devin du village</hi>, au sortir de                        l’Opéra, le duc des Deux-Ponts abordant Rousseau avec beaucoup de politesse                        lui avait dit : <quote>« Me permettez-vous, monsieur, de vous faire mon                            compliment ? »</quote> Sur quoi Rousseau avait répondu brutalement au                        prince : <quote>« À la bonne heure, pourvu qu’il soit court ! »</quote>                        C’était du moins ainsi que Rousseau se plaisait à raconter la chose en s’en                        vantant. Grimm, présent au récit, lui avait dit en riant :</p><quote><p rend="indent">Illustre citoyen et cosouverain de Genève (puisqu’il réside                            en vous une part de la souveraineté de la république), me permettez-vous                            de vous représenter que, malgré la sévérité de vos principes, vous ne                            sauriez refuser à un prince souverain les égards dus à un porteur d’eau,                            et que, si vous aviez opposé à un mot de bienveillance de ce dernier une                            réponse aussi brusque, aussi brutale, vous auriez à vous reprocher une                            impertinence des plus déplacées ?</p></quote><p rend="indent">Grimm, dans une page écrite en 1762, et où il fait de Rousseau                        un portrait aussi neuf que vrai, le montre dans sa première forme, tel qu’il                        l’avait connu avant la célébrité, et puis au moment de sa transformation                        subite qu’opéra le succès de son discours à l’Académie de Dijon :</p><quote><p rend="indent">Jusque-là, dit-il, il avait été complimenteur, galant et                            recherché, d’un commerce même mielleux et fatigant à force de                            tournures : tout à coup il prit le manteau de cynique, et, n’ayant point                            de naturel dans le caractère, il se livra à l’autre excès ; mais, en                            lançant ses sarcasmes, il savait toujours faire des exceptions en faveur                            de ceux avec lesquels il vivait, et il garda, avec son ton brusque et                            cynique, beaucoup de ce raffinement et de cet art de faire des                            compliments recherchés, surtout dans son commerce avec les femmes.</p></quote><p rend="indent">Tel se retrouvait Rousseau dans sa liaison avec M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, <pb n="299" xml:id="p299"/>dont il paraît bien                        (quoiqu’il s’en défende) qu’il était plus ou moins amoureux par accès,                        lorsqu’il ne l’était pas de sa belle-sœur, M<hi rend="sup">me</hi> d’Houdetot. Grimm, au moment où il se lia plus étroitement avec                            M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, était complètement fixé d’opinion sur                        le caractère de Jean-Jacques : on peut dire qu’il fut le premier de ses amis                        qui vit avec certitude sa folie poindre, et qui l’appela de son vrai nom.                        Voyant une femme vive et généreuse, pleine de sollicitude pour le bien-être                        de l’homme de talent infortuné, il l’avertit assez sévèrement de son                        imprudence. Rousseau, un jour, vint voir M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay.                        Il avait reçu des lettres qui l’engageaient à revenir vivre à Genève ; on                        lui offrait une place de bibliothécaire avec appointements, un sort honnête                        et doux :</p><quote><p rend="indent">Quel parti dois-je prendre ? disait-il. Je ne veux ni ne                            peux rester à Paris ; j’y suis trop malheureux. Je veux bien faire un                            voyage et passer quelques mois dans ma république ; mais, par les                            propositions que l’on me fait, il s’agit de m’y fixer, et, si j’accepte,                            je ne serai pas maître de n’y pas rester. J’y ai des connaissances, mais                            je n’y suis lié intimement avec personne. Ces gens-là me connaissent à                            peine, et ils m’écrivent comme à leur frère : je sais que c’est                            l’avantage de l’esprit républicain ; mais <hi rend="i">je me défie                                d’amis si chauds : il y a quelque but à cela</hi>. D’un autre côté,                            mon cœur s’attendrit en pensant que ma patrie me désire. Mais comment                            quitter Grimm, Diderot et vous ? Ah ! ma bonne amie, que je suis                            tourmenté !</p></quote><p rend="indent">Là-dessus M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay s’anime ; elle                        rêve ; en y songeant, elle a trouvé pour Rousseau ce qu’il désire avant                        tout, une chaumière et les bois. Elle, ou son mari, possède dans la forêt de                        Montmorency une petite maison appelée l’Ermitage. Elle veut proposer à                        Rousseau de l’habiter ; elle la fera arranger d’une manière commode, en se                        gardant de paraître rien faire exprès pour lui. Elle lui offre donc d’y                        venir loger. Rousseau s’effarouche, regimbe et accepte. Dans la joie de son                        cœur, elle en parle à Grimm :</p><quote><p rend="indent"><pb n="300" xml:id="p300"/>J’ai été très étonnée, dit-elle,                            de le voir désapprouver le service que je rendais à Rousseau, et le                            désapprouver d’une manière qui m’a paru d’abord très dure. J’ai voulu                            combattre son opinion ; je lui ai montré les lettres que nous nous                            sommes écrites. « Je n’y vois, m’a-t-il dit, de la part de Rousseau que                            de l’orgueil caché partout : vous lui rendez un fort mauvais service de                            lui donner l’habitation de l’Ermitage ; mais vous vous en rendez un bien                            plus mauvais encore. La solitude achèvera de noircir son imagination ;                            il verra tous ses amis injustes, ingrats, et vous toute la première, si                            vous refusez une seule fois d’être à ses ordres… Je vois déjà le germe                            de ses accusations dans la tournure des lettres que vous m’avez                            montrées. <hi rend="i">Elles ne seront pas vraies, ces accusations, mais                                elles ne seront pas absolument dénuées de vérité</hi>, et cela                            suffira pour vous faire blâmer… »</p></quote><p rend="indent">Jamais pronostic ne se vérifia plus exactement que celui de                        Grimm. Il connaissait à fond cette âme malade, jointe à un si prestigieux                        talent ; il redressait à chaque instant les fausses vues indulgentes où                        retombait sa gracieuse et trop prompte amie : <quote>« Je suis persuadée,                            disait de Rousseau M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, qu’il n’y a que                            façon de prendre cet homme pour le rendre heureux : c’est de feindre de                            ne pas prendre garde à lui, et de s’en occuper sans cesse. »</quote>                        Grimm se mettait à rire et lui disait : <quote>« Que vous connaissez mal                            votre Rousseau ! retournez toutes ces propositions si vous voulez lui                            plaire : ne vous occupez guère de lui, mais ayez l’air de vous en                            occuper beaucoup ; parlez de lui sans cesse aux autres, même en sa                            présence, et ne soyez point la dupe de l’humeur qu’il vous en                            marquera. »</quote> Il ajoutait avec raison et ne cessait de redire que,                        déjà atteint de manie secrète, cette solitude absolue de l’Ermitage                        achèverait d’échauffer son cerveau et d’égarer son idée : et vers la fin de                        ce séjour, au moment où les soupçons et les extravagances de Rousseau                        commençaient à éclater : <quote>« Je ne saurais trop le dire, ma tendre                            amie, écrivait Grimm, le moindre de tous les maux eût été de le laisser                            partir pour sa patrie il y a deux ans, au lieu de le séquestrer à                            l’Ermitage. Je suis convaincu que ce séjour nous causera <pb n="301" xml:id="p301"/>tôt ou tard du chagrin. »</quote> Ce séjour, en                        effet, causa, par les pages envenimées des <hi rend="i">Confessions</hi> qui                        sont tout à côté des pages enflammées, une calomnie immortelle.</p><p>Il ne saurait être de mon dessein d’examiner ici ce procès : quand on lit les                            <hi rend="i">Mémoires</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay d’une                        part, et <hi rend="i">Les Confessions</hi> de l’autre, il est clair que les                        lettres citées dans l’un et dans l’autre ouvrage, et qui peuvent servir à                        éclaircir la question, ne sont pas semblablement reproduites, qu’elles ont                        été altérées d’un des deux côtés, et que quelqu’un a menti. Je ne crois pas                        que ce soit M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay. Quant au caractère de Grimm,                        que je me borne ici à rechercher et à étudier dans son ensemble, il me                        paraît ressortir avec avantage par son indifférence même. Grimm, dans les                            <hi rend="i">Mémoires</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, se                        montre constamment à nous comme au-dessus des tracasseries, évitant de s’y                        mêler, mettant au besoin peu d’aménité dans ses conseils, et gardant quelque                        réserve, même dans l’intimité ; non point par arrière-pensée ni par manque                        de confiance, mais simplement <quote>« parce qu’il n’aime ni les                            raisonnements ni les combinaisons inutiles »</quote>. Rousseau, tel que                        nous le connaissons, avait plus d’une raison de lui en vouloir. D’abord,                        sachons que Grimm et Diderot, sans le dire, faisaient à Thérèse et à sa mère                        une pension de quatre cents livres de rente : Grimm ne s’en vanta jamais, et                            M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay le découvrit un jour par hasard. Or,                        Rousseau n’aimait point les bienfaits, et encore moins ceux à qui on les                        devait. Assurément, pour faire ainsi une pension aux personnes qui étaient                        près de lui, il fallait être un grand conspirateur. En second lieu, l’esprit                        exact de Grimm avait plus d’une fois percé à jour, et à l’endroit le plus                        sensible, les prétentions de Rousseau. Celui-ci, par exemple, était venu                        rapporter à M. d’Épinay les copies de douze morceaux <pb n="302" xml:id="p302"/>de musique qu’il avait faites pour lui. On lui demanda                        s’il était homme à en livrer autant dans quinze jours. Mais Rousseau                        combinant à l’instant l’amour-propre du copiste et le laisser-aller de                        l’amateur, répondit :</p><quote><p rend="indent">« Peut-être que oui, peut-être que non ; c’est suivant la                            disposition, l’humeur et la santé. » — « En ce cas, dit M. d’Épinay, je                            ne vous en donnerai que six à faire, parce qu’il me faut la certitude de                            les avoir. » — « Eh bien ! répondit Rousseau, vous aurez la satisfaction                            d’en avoir six qui dépareront les six autres, car je défie que les                            copies que vous ferez faire approchent de l’exactitude et de la                            perfection des miennes. » — « Voyez-vous, reprit Grimm en riant, cette                            prétention de copiste qui le saisit déjà ? Si vous disiez qu’il ne                            manque pas une virgule à vos écrits, tout le monde en serait d’accord,                            mais je parie qu’il y a bien quelques notes de transposées dans vos                            copies. » — Tout en riant et en parlant, Rousseau rougit, et rougit plus                            fortement encore quand, à l’examen, il se trouva que Grimm avait                            raison.</p></quote><p rend="indent">La scène se passait chez M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, à la                        Chevrette. Rousseau resta pensif toute la soirée ; il retourna le lendemain                        matin à l’Ermitage sans mot dire, et il ne pardonna jamais à Grimm d’avoir                        trouvé des fautes dans ses copies. De tels griefs (sans aller plus loin),                        couvés dans la solitude et grossis par une imagination malade, ont dû                        produire bien des monstres.</p><quote><p rend="indent">En qualité de solitaire, nous confesse Rousseau, je suis                            plus sensible qu’un autre ; si j’ai quelque tort avec un ami qui vive                            dans le monde, il y songe un moment, et mille distractions le lui font                            oublier le reste de la journée ; mais rien ne me distrait sur les                            siens ; privé du sommeil, je m’en occupe durant la nuit entière ; seul à                            la promenade, je m’en occupe depuis que le soleil se lève jusqu’à ce                            qu’il se couche : mon cœur n’a pas un instant de relâche, et les duretés                            d’un ami me donnent dans un seul jour des années de douleurs.</p></quote><p rend="indent">Voilà le mal et la plaie à nu. Le seul tort de Grimm peut-être                        fut d’avoir trop traité cette plaie, à partir d’un certain <pb n="303" xml:id="p303"/>jour, comme si elle était physiquement incurable, et,                        dans son esprit de clairvoyance et de fermeté, d’avoir trop oublié cet autre                        mot touchant de son ancien ami : <quote>« Il n’y eut jamais d’incendie au                            fond de mon cœur qu’une larme ne pût éteindre. »</quote> Il est plus que                        douteux que Grimm eût réussi à éteindre l’incendie chez Rousseau, même à                        force de larmes, mais il ne l’a pas tenté.</p><p>Grimm, d’ailleurs, était hors de France pendant la très grande partie du                        séjour de Rousseau à l’Ermitage (1756-1757) ; il avait perdu son ami le                        comte de Friesen, enlevé dans la fleur de la jeunesse, et le duc d’Orléans                        s’était chargé de sa fortune. Ce prince avait cru utile de l’attacher au                        maréchal d’Estrées pendant la campagne de Westphalie. Grimm fut un des <hi rend="i">vingt-huit</hi> secrétaires de cet état-major fastueux. Il a                        très bien décrit cette vie <hi rend="i">assez dure</hi> et <hi rend="i">fort                            magnifique</hi> :</p><quote><p rend="indent">Nous avons laissé les gros équipages ; malgré cela, à                            chaque marche, on voit défiler pendant trois heures notre nécessaire le                            plus indispensable. Cela est fort scandaleux et me persuade plus que                            jamais que le monde n’est composé que d’abus, qu’il faut être fou pour                            vouloir corriger.</p></quote><p rend="indent">Le pillage et le vol qu’il voit autour de lui le                        révoltent :</p><quote><p rend="indent">La sévérité ne ramène point la discipline ; nous sommes                            entourés de pendus, et l’on n’en massacre pas moins les femmes et les                            enfants, lorsqu’ils s’opposent à voir dépouiller leurs maisons. — Sans                            cette campagne, ajoute-t-il, je n’aurais jamais eu idée jusqu’où peut                            être poussé l’excès de la misère et de l’injustice des hommes.</p></quote><p rend="indent">En même temps, dans les rares rencontres glorieuses, il est                        sensible aux belles et nobles actions de nos soldats. Toute sa                        correspondance, à cette date, témoigne d’une âme droite et humaine, qui                        reçoit l’expérience, mais sans se fermer ni s’endurcir.</p><p>Grimm, jeune, avait beaucoup souffert, et il n’eût tenu qu’à lui, dit-il                        quelque part, de se faire une longue liste <pb n="304" xml:id="p304"/>de                        malheurs : il aimait mieux reporter sa pensée sur les secours qu’il avait                        trouvés dans l’intérêt et la bienveillance de quelques hommes généreux. Il                        dut à cette justesse d’esprit et à cette modération de rencontrer surtout                        des bienfaiteurs, et il se les attacha non moins par son mérite que par la                        mesure et la dignité de ses sentiments. À cette époque où nous le voyons et                        où il est aux dernières années de sa jeunesse, sa froideur apparente cachait                        mal un reste d’ardeur intérieure, et sa fermeté n’ôtait rien à la                        délicatesse de ses sentiments. Dans les lettres qu’il écrit à M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, pendant cette campagne de Westphalie,                        l’avantage des attentions de cœur et des nuances n’est pas toujours du côté                        de son amie. À peine il l’a quittée, il lui écrit de Metz ces tendres et                        presque féminines paroles : <quote>« Qu’il me tarde d’apprendre de vos                            nouvelles ! je ne sais pas un mot de ce que vous ferez demain, par                            exemple ; <hi rend="i">depuis que je vous connais, cela ne m’est point                                arrivé</hi>. »</quote></p><p>La morale avait fort à souffrir de ces relations qui s’établissaient si                        aisément et si publiquement dans le monde du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, mariée à un très                        indigne mari, n’était pas libre pourtant ; l’image des devoirs n’était pas                        entièrement effacée ; elle avait des enfants, elle se piquait, en bonne                        mère, de les bien élever, de se consacrer à leur éducation. Elle consultait                        à ce sujet, Rousseau, Grimm, tous ses amis ; mais l’exemple de cette vertu                        et de cette honnêteté qu’on leur prêchait, le leur donnait-on ? Grimm                        (disons-le à son honneur) n’était pas aussi insensible qu’on le supposerait                        à ce désaccord entre les mœurs et les préceptes, et il en souffrait :</p><quote><p rend="indent">Une des choses, ma tendre amie, écrivait-il, qui vous                            rendent le plus chère à mes yeux, est la sévérité et la circonspection                            sur vous-même que vous avez surtout en présence de vos enfants… Les                            enfants sont bien pénétrants ! ils ont l’air de jouer, ils ont <pb n="305" xml:id="p305"/>entendu, ils ont vu. <hi rend="i">Oh !                                combien de fois cette crainte a corrompu la douceur des moments                                passés près de vous !</hi></p></quote><p rend="indent">Ne demandons pas plus que cet aveu échappé à l’un des hommes                        qui se piquaient le plus d’être sans préjugés : cette seule plainte mal                        étouffée est un hommage au devoir.</p><p>Dans sa relation avec M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, Grimm se présente                        bientôt, et avant tout, comme un guide critique et un conseiller judicieux :                        ce caractère chez lui, si essentiel jusque dans l’amitié, est très                        remarquable. <quote>« Quelle justesse dans les idées ! écrit-elle sans cesse                            après l’avoir entendu ; quelle impartialité dans les                            conseils ! »</quote> Il lui trace une ligne de conduite pour réparer les                        torts extrêmes qu’elle s’est faits par sa légèreté et son entraînement. Il                        lui donne les jugements les plus sûrs et les meilleures directions à l’égard                        de tous ceux qui l’entourent ; il l’avertit de ses défauts à elle :                            <quote>« Ne précipitez rien, je vous en conjure ! c’est un de vos vieux                            défauts d’aller toujours trop vite. Ma chère amie, la nature agit                            lentement et imperceptiblement : elle vous a donné de beaux yeux ;                            servez-vous-en, et agissez, je vous prie, comme elle. »</quote> Tous ses                        soins vont à mûrir <quote>« cette bonne tête qui a de si beaux                            yeux »</quote>. M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, qui était surtout                        douée d’une droiture de sens fine et profonde, appréciait cette sûreté de                        tact à son prix : <quote>« Il ne me reste aucun doute lorsque M. Grimm a                            prononcé. »</quote> Ce caractère d’oracle est assez naturel à tous les                        maîtres critiques : Grimm, sous la forme polie et sous un air du monde, ne                        pouvait s’empêcher de le marquer dans ses paroles et dans son procédé ; il                        aimait à donner le ton ; il avait cette rigueur et cette exigence du bon                        sens qui va rarement sans quelque sécheresse. Ses amis, en plaisantant,                        l’avaient surnommé <hi rend="i">le Tyran.</hi> Malherbe, en son temps, ne                        s’appelait-il pas aussi <hi rend="i">le Tyran des mots et des                        syllabes</hi> ?</p><p><pb n="306" xml:id="p306"/>Les lettres de Grimm, qui traitent de la rupture                        de Rousseau à sa sortie de l’Ermitage, sont des chefs-d’œuvre de tact, de                        précision, et de vue saine sur ce cœur malade. Il communique à son amie de                        sa perspicacité et de sa netteté de décision. Rousseau, pour se dégager de                        toute reconnaissance envers M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, affecte de la                        soupçonner de je ne sais quel procédé atroce et bas, de je ne sais quelle                        lettre anonyme qu’on a adressée à Saint-Lambert à son sujet, et il en prend                        occasion de lui écrire à elle une lettre injurieuse ; il y a de quoi se                        perdre dans ce labyrinthe de tracasseries et de noirceurs :</p><quote><p rend="indent">Le mal est fait, dit Grimm ; vous l’avez voulu, ma pauvre                            amie, quoique je vous aie toujours dit que vous en auriez du chagrin… Il                            est certain que cela finira par quelque diable d’aventure qu’on ne peut                            prévoir ; je trouve que c’est déjà un très grand mal que vous soyez                            exposée à recevoir des lettres insultantes. On peut tout pardonner à ses                            amis, excepté l’insulte, parce qu’elle ne peut venir que d’un fonds de                            mépris… Vous n’êtes pas assez sensible aux injures, je vous l’ai souvent                            dit. Il faut les ressentir, et ne s’en point venger : voilà ma                            morale.</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, malade de la poitrine, et qui                        a besoin des avis du docteur Tronchin, s’est rendue à Genève ; Grimm, retenu                        auprès de Diderot par un travail pressé, tarde un peu à la rejoindre ; en                        attendant, elle voit Voltaire alors aux Délices :</p><quote><p rend="indent">Vous avez donc dîné chez Voltaire ? lui écrit Grimm. Je ne                            vois pas pourquoi tant résister à ses invitations ; il faut tâcher                            d’être bien avec lui, et d’en tirer parti comme de l’homme le plus                            séduisant, le plus agréable et le plus célèbre de l’Europe ; <hi rend="i">pourvu que vous rien vouliez pas faire votre ami intime,                                tout ira bien</hi>.</p></quote><p rend="indent">On voit de quelle manière il appréciait les deux hommes de                        lettres les plus célèbres d’alors, et il ne connaissait pas moins bien les                        autres.</p><p>C’est vers ce temps (1759) que les occupations littéraires de Grimm prirent                        plus de place et de développement <pb n="307" xml:id="p307"/>dans sa vie.                        Les mois qu’il avait passés à Genève auprès de la malade, et dans une                        intimité de chaque jour, lui semblèrent un dernier bonheur, et qui ne devait                        jamais se retrouver à ce degré. En homme prévoyant, il résolut, tout en                        cultivant l’amitié, de s’amasser des occupations pour les années toutes                        sérieuses et sévères ; il voulait se rendre le témoignage de n’être plus un                        être oisif et inutile au milieu de la société. Des propositions lui furent                        faites par une cour du Nord, qu’il ne nomme point, d’entretenir une                        correspondance avec elle : <quote>« Cette occupation me plaît, dit-il, et me                            convient fort en ce qu’elle me met à portée de montrer ce qu’on sait                            faire. »</quote> Il dut obtenir auparavant le consentement du duc                        d’Orléans, de qui il dépendait encore. La <hi rend="i">Correspondance</hi>                        qu’il entretenait jusque-là, et qu’on a dès 1753, n’était peut-être pas en                        son nom, mais en celui de Raynal. Quoi qu’il en soit, il va devenir de plus                        en plus le critique ordinaire intérieur et le chroniqueur littéraire du                        siècle. La volumineuse collection de ses feuilles, malgré les défauts et les                        bigarrures, malgré les morceaux de différentes mains qui y sont entrés, fait                        un corps d’ouvrage et mérite d’être inscrite au nom de Grimm. C’est son                        esprit qui en a dicté les principales parties, et il n’est pas difficile d’y                        suivre une pensée originale, qui ne ressemble ni à celle de La Harpe, ni à                        celle de Marmontel ; qui est d’un tout autre ordre, et qui ne craint pas le                        parallèle, en ses bons moments, avec celle de Voltaire. Je tâcherai de la                        bien saisir et de la rendre sensible aux lecteurs sur quelques points                        décisifs.</p><p>Je me permets d’insister sur Grimm ; la France, ce me semble, lui doit des                        réparations ; on ne l’a payé trop souvent de ses services et de ses talents                        voués à notre littérature, que par un jugement tout à fait injuste et, à                        certains égards, inhospitalier.</p></div></body>
</text>
</TEI>

