<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Saint François de Sales. Son portrait littéraire au tome Ier de l’Histoire de la littérature française à l’étranger par M. Sayous. 1853.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-01-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-01-03"><head>Saint François de Sales. Son portrait littéraire au tome I<hi rend="sup">er</hi> de l’<hi rend="i">Histoire de la littérature française à                        l’étranger</hi> par M. Sayous. 1853.</head><dateline>Lundi 3 janvier 1853.</dateline><p><pb n="266" xml:id="p266"/>M. Sayous, si honorablement connu comme éditeur et                    rédacteur fidèle des <hi rend="i">Mémoires</hi> de Mallet du Pan, continue                    aujourd’hui en France d’intéressantes études littéraires qu’il avait autrefois                    commencées à Genève. Les grandes et classiques parties de la littérature                    française ayant été explorées mainte fois et étant depuis longtemps, en quelque                    sorte, au pouvoir des maîtres, il s’est ingénieusement établi et posté sur la                    frontière ; il a choisi de ce côté sa province. Il s’était attaché d’abord à                    étudier les écrivains français que la Réformation a produits au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qui relevaient plus ou moins de                    Genève ; mais aujourd’hui il sort de ce point de vue qui avait son uniformité un                    peu triste et sa particularité trop exclusive : son coup d’œil se porte avec                    plus de liberté et d’étendue sur tout ce qui a parlé ou écrit en français avec                    quelque distinction en dehors de la France. La Savoie au temps de saint François                    de Sales, la Hollande au temps de Descartes et de Bayle, <pb n="267" xml:id="p267"/>la colonie naissante de Berlin au temps d’Abbadie et des                    premiers Ancillon, l’Angleterre au moment où elle réunissait auprès de la                    duchesse de Mazarin les Saint-Évremond, les Saint-Réal, et où elle donnait                    Hamilton à la France ; tel est le champ varié d’études que s’est proposé                    M. Sayous, et il vient de le parcourir avec une aisance pleine de fruit et                    d’agrément. Les deux volumes, qui embrassent cette littérature française à                    l’étranger durant tout le cours du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,                    nous fourniront plus d’un secours et d’un prétexte pour revenir nous-même vers                    quelqu’un de ces personnages que l’auteur nous fait mieux connaître, et qu’il                    éclaire par ses recherches nouvelles ou par ses fins aperçus. Nous débuterons                    tout simplement cette fois, avec lui, en parlant de saint François de Sales,                    l’apôtre éloquent de la Savoie et le doux cygne harmonieux au commencement du                            <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p>La Savoie est un des pays voisins de la France où l’on parle le mieux le                    français, où on le parle avec le plus de propriété, de clarté et de naturel. Ce                    petit peuple pauvre, intelligent, <quote>« éminemment sociable, porté aux mœurs                        douces, gai et spirituel, fin jusqu’à la subtilité, plein de bonhomie                        pourtant »</quote>, est très bien peint par M. Sayous ; il lui trouve, à                    défaut d’une littérature nationale, un certain génie littéraire qui se marque                    volontiers dans les productions de tout enfant du pays :</p><quote><p rend="indent">Ce génie chez les Savoyards, dit-il, a pour caractères                        essentiels la grâce et l’enjouement, une sensibilité qui n’a rien de triste,                        et une bonhomie qui n’est pas exempte de malice. Nous rencontrerons plus                        d’une fois, ajoute-t-il, l’expression de ces qualités toutes savoisiennes,                        mais jamais plus complètes que chez les deux écrivains qui, dans l’ordre des                        dates, sont aux deux termes extrêmes de l’histoire littéraire de leur pays,                        saint François de Sales qui l’ouvre au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, <pb n="268" xml:id="p268"/>et Xavier de Maistre qui la                        termine de nos jours.</p></quote><p rend="indent">M. Sayous ne nous retrace pas avec moins de finesse et de vérité                    l’aspect naturel du pays en Savoie, ces frais paysages jetés dans un cadre                    grandiose, cette espèce d’irrégularité et de négligence domestique, et ce                    laisser-aller rural que peut voir avec regret l’économiste ou l’agronome, mais                    qui plaît au peintre et qui l’inspire insensiblement : <quote>« L’imagination,                        dit-il, est plus indulgente : elle sourit à ce spectacle qui a sa grâce, et                        l’artiste jouit en reconnaissant un instinct de l’art et comme un goût de                        nature dans ce confus arrangement qui semble avoir été abandonné au                        hasard. »</quote> Nous connaissions déjà, depuis les peintures de                    Jean-Jacques Rousseau, ce charme des vallons et des vergers de Savoie, si frais                    et si riants au pied des monts de neige ; mais, avant d’en venir à saint                    François de Sales, il était bon de nous le rappeler.</p><p>Cet aimable saint, né le 21 août 1567, au château de Sales, à quatre lieues                    d’Annecy, d’une noble famille, et l’aîné de tous ses frères et sœurs, fut voué                    par sa pieuse mère à Dieu, et destiné par son père à la carrière sénatoriale.                    Après ses premières classes faites au collège d’Annecy, il fut envoyé à Paris                    sous la conduite d’un précepteur. Il y étudia en philosophie chez les Jésuites                    au collège de Clermont, et y entendit aussi les leçons qui se donnaient en                    Sorbonne. De là, cet agréable adolescent, dit un de ses biographes qui l’a peint                    avec complaisance dans cette première beauté de sa jeunesse, retourna en Savoie                    et fut envoyé en Italie pour y étudier le droit à Padoue, toujours sous la                    conduite du même précepteur. Il sut conserver au milieu des écueils de cette vie                    universitaire sa fleur de pureté et de chasteté, se livrant dès ce temps-là à                    des méditations et à des préparations intérieures pour <pb n="269" xml:id="p269"/>avancer dans la poursuite de la piété et de la vertu. Il ne quitta point                    l’Italie sans avoir fait le pèlerinage de Lorette et sans avoir visité Rome. De                    retour au pays natal, plein de doctrine, et d’une imagination riante où brillait                    la pudeur, d’une figure attrayante et d’un regard où se lisait la tendresse et                    la beauté de son âme, il faisait la joie de ses parents et <quote>« contraignait                        même ceux qui ne lui appartenaient en rien de l’aimer »</quote>. Reçu avocat                    à Chambéry, il ne voulut point passer outre et refusa dès lors la place de                    sénateur ou de conseiller au parlement de Savoie, qui lui fut offerte encore                    depuis. Une pensée plus haute le préoccupait : il amena ses parents, et son père                    en particulier qui résistait, à permettre qu’il embrassât l’état ecclésiastique,                    et qu’il devînt le bras droit et le prévôt de l’évêque de Genève, alors résidant                    à Annecy.</p><p>La situation de cette pauvre église était en plus d’un lieu comme désespérée :                    Genève était et devait rester conquise par le calvinisme ; mais, de plus, le                    diocèse entier était entamé et envahi. Les paroisses qui avoisinaient Genève et                    qui bordaient le lac du côté de la Savoie étaient passées au protestantisme ;                    et, dans ces espèces d’insurrections spirituelles du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ce n’étaient pas seulement les doctrines,                    c’étaient les mœurs qui étaient en jeu comme en toute espèce d’insurrection ;                    tous les relâchements et les licences grossières s’introduisaient à la faveur                    des changements. Là où Calvin n’était pas, les libertins dans le protestantisme                    triomphaient aisément. François de Sales, qui entrait peu d’ailleurs dans ces                    distinctions, et dont la foi voyait partout un égal et horrible danger, se                    consacra, dans cette première ardeur de son âge, à la vie du missionnaire qui se                    jette seul au milieu des infidèles et qui va relever la croix. Ces bailliages                    des bords du lac, conquis par les Bernois précédemment, recouvrés <pb n="270" xml:id="p270"/>depuis par le duc de Savoie, il résolut de les reconquérir                    définitivement à l’Église catholique et de les rattacher de tout point à la                    patrie, faisant œuvre à la fois de chrétien dévoué et de sujet fidèle. Il y a                    ici, dans la carrière de saint François de Sales, une première partie active,                    militante, chevaleresque, où cette douceur qu’on lui connaît se montre revêtue                    de vigueur et dans tout son éclat de courage ; il nous apparaît comme un                    missionnaire généreux et vaillant du temps de saint Louis. Ceux qui l’ont suivi                    de près dans cette période ont pu remarquer qu’au milieu des armes toutes                    spirituelles qu’il emploie, il entendait très bien aussi certains ménagements                    politiques, et qu’il faisait à propos intervenir le prince. Ces âmes fines, qui                    ont reçu en don le maniement des cœurs, auraient peu à faire pour devenir de                    parfaits instruments de politique ; ce qu’on peut leur demander, c’est de ne                    jamais se servir de leur science qu’à bonne fin, et c’est ce que fit saint                    François de Sales en toute sa vie. Il est même à remarquer qu’en avançant il se                    dépouilla de plus en plus des considérations de prudence humaine, et qu’il se                    plaisait par-dessus tout à se laisser entièrement gouverner à la Providence.</p><p>Sa première entreprise fut couronnée d’un plein succès ; pendant un travail de                    plusieurs années, il reconquit les bailliages rebelles, reconstitua les débris                    de l’Église qu’il était appelé à régir, et rendit à l’humble Savoie sa vieille                    unité. Mais le côté de saint François de Sales qui nous intéresse le plus est                    celui par lequel il regarde la France. Il vint à Paris en 1602 pour y traiter                    des affaires spirituelles du pays de Gex, détaché depuis peu de la Savoie et                    réuni au royaume. Il vit Henri IV, qui se connaissait en hommes et qui eut                    aussitôt la pensée de ravir à la Savoie ce prélat utile et charmant. François de                    Sales n’était encore que coadjuteur <pb n="271" xml:id="p271"/>de l’évêque de                    Genève ; Henri IV ne négligea rien pour se l’attacher : <quote>« Il me fit des                        semonces d’arrêter en son royaume qui étaient capables de retenir, non un                        pauvre prêtre tel que j’étais, mais un bien grand prélat. »</quote> François                    de Sales fit alors, tant à Fontainebleau devant le roi que dans les principales                    chaires de Paris, des prédications nombreuses ; il fut choisi pour prononcer                    l’oraison funèbre du duc de Mercœur, qui mourut vers ce temps-là. Henri IV                    disait hautement qu’il ne connaissait aucun homme, <quote>« plus capable                        d’apporter quelques remèdes à la nouveauté des opinions qui troublaient son                        royaume que l’évêque de Genève, d’autant que c’était un esprit solide,                        clair, résolutif, point violent, point impétueux, et lequel ne voulait                        emporter les choses de haute lutte ou de volée »</quote>. Et le cardinal                    Du Perron, le grand controversiste, disait également, quand on proposait de lui                    amener des calvinistes à combattre : <quote>« S’il ne s’agit que de les                        convaincre, je crois posséder assez de savoir pour cela ; mais, s’il est                        question de les convertir, conduisez-les à M. de Genève, qui a reçu de Dieu                        ce talent. »</quote> C’est à la fin de ce voyage de Paris que François de                    Sales apprit la mort de l’évêque de Genève dont il était le successeur désigné,                    et il s’empressa aussitôt de revenir en son diocèse. Le duc de Savoie                    (Charles-Emmanuel), politique habile et rusé, lui sut toujours mauvais gré de                    ces liaisons intimes qu’il avait contractées à la cour de France, et des                    distinctions singulières dont il avait été l’objet ; il en conçut de la méfiance                    contre celui qui n’avait pourtant aucune vue d’ambition mondaine, et qui disait                    en son gracieux langage : <quote>« Je suis en visite bien avant parmi nos                        montagnes, en espérance de me retirer pour l’hiver dans mon petit Annecy où                        j’ai appris à me plaire, puisque c’est la barque dans laquelle il faut que                        je vogue pour passer de cette vie à <pb n="272" xml:id="p272"/>l’autre. »</quote> Henri IV, de son côté, ne cessa d’avoir l’œil sur                    l’évêque de Genève. Causant avec un des officiers de son hôtel, qu’il savait                    l’ami intime du saint, il le prit un jour à partie et, le serrant de près, lui                    demanda : <quote>« Lequel aimez-vous davantage, ou lui ou moi ? »</quote> Sur                    quoi le gentilhomme s’en tira comme il put, distinguant entre les divers ordres                    d’affection, et il ne sut point disconvenir toutefois qu’il sentait envers                    M. de Genève une amitié plus douce et plus sensible : <quote>« Eh bien,                        écrivez-lui, répliqua Henri IV, que je désire faire le troisième en cette                        amitié. »</quote></p><p>Quelques années après la mort de ce grand prince, en janvier 1617, pendant le                    premier et court ministère de Richelieu, on désira que le duc de Savoie envoyât                    un négociateur en France, et c’était sur saint François de Sales qu’on avait                    d’abord compté. Richelieu écrivait à ce sujet à M. de Béthune, ambassadeur du                    roi en Italie :</p><quote><p rend="indent">Ayant vu par votre lettre comme M. le duc de Savoie envoie                        M. l’abbé de Mante en France, au lieu de M. l’évêque de Genève qu’il s’était                        proposé d’y envoyer, je vous dirai que, bien que Sa Majesté ait agréable qui                        que ce soit qui vienne vers elle de la part de Son Altesse, elle eût eu un                        particulier contentement que c’eût été ledit sieur de Genève, pour les rares                        qualités qu’elle estime en lui.</p></quote><p rend="indent">Cette haute estime que l’on avait alors en France pour saint                    François de Sales comme négociateur, ce n’était pas Louis XIII encore enfant qui                    pouvait en être juge, c’était Richelieu qui se plaisait ainsi à l’exprimer.                    François de Sales revint une dernière fois à Paris en 1618, pour y négocier le                    mariage d’une des sœurs de Louis XIII avec le prince de Piémont. Ses liens avec                    la France s’étaient resserrés encore par ses relations continuelles avec M<hi rend="sup">me</hi> de Chantal, fondatrice de l’ordre de la Visitation. Ce                    fut lui qui disposa par ses soins un des plus illustres guerriers du <pb n="273" xml:id="p273"/>temps, le connétable de Lesdiguières, à se convertir, comme                    plus tard Bossuet disposera Turenne. C’est en France, c’est à Lyon qu’était                    saint François de Sales quand la mort le prit le 28 décembre 1622, consumé de                    zèle et accablé d’infirmités, à l’âge seulement de cinquante-cinq ans. Mais                    aujourd’hui je ne puis insister que sur le grand succès littéraire et moral par                    lequel il se rattache à la langue française de son temps, je veux parler de son                        <hi rend="i">Introduction à la vie dévote</hi>, qui parut d’abord en 1608,                    et dont l’effet fut soudain et universel.</p><p>Ce fut un succès mondain, religieux, sentimental, tout de cœur et d’imagination,                    qui n’est comparable pour nous qu’à certains succès que nous avons vus dans                    notre jeunesse, et par exemple à celui des <hi rend="i">Méditations                        poétiques</hi> de M. de Lamartine. Ce rapprochement n’étonnera personne                    entre ceux qui ont pénétré sous des formes diverses les nuances des talents et                    des génies. On était en 1608, vers la fin de ce règne de Henri IV, alors dans                    toute sa plénitude et sa gloire, mais qui, après des troubles et des                    déchirements si profonds, avait eu le temps à peine de produire sa littérature                    propre. Malherbe, assisté de Racan et de quelques disciples, essayait avec                    lenteur de dégager la poésie et de lui faire rendre des accents rares, empreints                    d’un goût plus sévère et plus pur. Cependant, dans tous les esprits, un grand                    mélange subsistait encore. D’Urfé n’avait pas encore publié le premier tome de                    ce roman de <hi rend="i">L’Astrée</hi>, qui devait être aussi un événement. Le                    livre de saint François de Sales, en paraissant, fit une révolution heureuse :                    il réconcilia la dévotion avec le monde, la piété avec la politesse et avec une                    certaine humanité ; il remplit, assure-t-on, un vœu de Henri IV lui-même,                    lequel, causant avec Deshayes, cet ami intime du saint évêque, avait exprimé <pb n="274" xml:id="p274"/>le désir que l’on composât un tel ouvrage qui remit à                    la Cour la religion en honneur et ne la présentât aux laïques ni comme vaine, ni                    comme farouche.</p><p>Ce vœu de Henri IV, qu’ont mentionné les biographes, n’a rien qui doive                    absolument étonner ; la faiblesse de ses mœurs et de sa conduite n’empêchait pas                    la justesse de son sentiment, ni même les inclinations de son cœur. Converti                    d’abord par politique, il paraît qu’il le fut ensuite plus sérieusement et plus                    sincèrement avec les années, et que les raisons de conscience finirent par se                    joindre en lui aux autres considérations du personnage public et du roi.</p><p>Quoi qu’il en soit, le livre de saint François de Sales parut à point pour servir                    ce désir royal, mais il n’en fut point le résultat ; ce ne fut en rien un livre                    commandé. Comme la plupart des ouvrages vrais et qui saisissent le plus la                    société à leur moment, il ne fut point écrit de propos délibéré : il sortit                    d’une inspiration naturelle et toute particulière. François de Sales avait une                    pénitente, M<hi rend="sup">me</hi> de Charmoisy, une belle âme qui avait désiré                    sa direction : il dressa pour elle une sorte de mémorial pendant un carême ; à                    travers ses autres occupations, il écrivait à la hâte quelques instructions et                    conseils qu’elle conservait et amassait précieusement. Ayant été amenée un jour                    à les montrer à un père Ferrier<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce nom est écrit de                        différentes manières (<hi rend="i">Fourrier, Forier, Ferrier</hi>) dans                        Marsollier, dans une lettre de saint François de Sales, et dans Camus (<hi rend="i">Esprit du bienheureux François de Sales</hi>, VII<hi rend="sup">e</hi> partie, p. 53) ; j’ai suivi ce dernier.</note> de Chambéry, ce                    docte personnage fort versé aux choses de l’esprit en fut très frappé, et pressa                    l’évêque de Genève de les publier. Celui-ci ne savait trop d’abord ce qu’on                    voulait lui dire, et trouvait merveilleux d’avoir fait ainsi un livre sans en                    avoir eu la moindre pensée. Lorsqu’on lui présenta ses feuilles, il se décida                        <pb n="275" xml:id="p275"/>pourtant à y mettre quelque liaison et quelque                    arrangement, et à les lancer dans le monde. Le succès rapide de la première                    édition de ce <hi rend="i">livret</hi>, comme il l’appelle, l’obligea à                    retoucher la seconde : <quote>« J’ai ajouté, disait-il, beaucoup <hi rend="i">de                            petites chosettes</hi>, selon les désirs que plusieurs dignes juges                        m’ont témoigné d’en avoir, et toujours regardant les gens qui vivent en la                        presse du monde. »</quote> C’est cette appropriation parfaite de ce premier                    ouvrage de saint François de Sales aux gens du monde, qui en fait le cachet.                    J’en parlerai donc à ce point de vue, sans exagérer le côté fleuri, sans                    m’enfoncer dans les parties déjà raffinées de doctrine ; j’en parlerai comme                    d’un livre qui, sur la table d’une femme comme il faut ou d’un gentilhomme poli                    de ce temps-là, ne chassait pas absolument le volume de Montaigne, et attendait,                    sans le fuir, le volume de d’Urfé.</p><p>Quand j’ai nommé Montaigne, ce ne peut être que dans un sens : l’auteur des <hi rend="i">Essais</hi> s’est attaché à rendre la philosophie, de sévère et                    farouche qu’elle était, accessible à tous et riante ; François de Sales fait la                    même chose pour la dévotion : il la veut rendre domestique, familière et                    populaire. Hors de là, leurs esprits diffèrent de toute la distance d’un pôle à                    l’autre : le ton affectueux de Montaigne déguise mal quelque égoïsme ;                    l’inspiration de saint François de Sales est tendre, affective avec chaleur, et                    toute brûlante de l’amour d’autrui. Il est de ceux qui, en s’éveillant le matin                    et en se trouvant tout remplis de douceurs et d’allégresses singulières,                    pouvaient dire en toute vérité : <quote>« Je me sens un peu plus amoureux des                        âmes qu’à l’ordinaire. »</quote> Il commence son livre de l’<hi rend="i">Introduction</hi> comme en badinant, et compare la variété avec laquelle le                    Saint-Esprit dispose et nuance les enseignements de dévotion et les assortit à                    chacun, avec l’art qu’employait à faire ses <pb n="276" xml:id="p276"/>guirlandes de fleurs la bouquetière Glycera. Il s’attache aux mondains, il les                    amorce, il les apprivoise par le talent d’images et de similitudes dont la                    nature l’a doué ; il met force sucre et force miel au bord du vase. Il ne peut                    s’empêcher de sourire par le talent et de sembler presque se distraire par le                    langage, lors même qu’il est le plus sérieux au fond ; il ressemble à ces                    abeilles dont il parle si souvent : on dirait qu’il se joue, et il travaille. Il                    sait bien que toute voie humaine a ses épines et ses ronces encore plus que ses                    fleurs, et que, lorsque Dieu se manifeste et parle, c’est plutôt parmi les                    premières : <quote>« Je ne me ressouviens pas qu’il ait jamais parlé parmi les                        fleurs, oui bien parmi les déserts et halliers plusieurs fois. »</quote> Et                    pourtant, François de Sales sème involontairement devant lui et prodigue les                    fleurs ; il répand le lait et le miel, et les fruits savoureux ; il a surtout ce                    qui les fait naître sans effort, un fonds de fertilité et d’onction. <quote>« Il                        y a, dit-il quelque part, des cœurs aigres, amers, et âpres de leur nature,                        qui rendent pareillement aigre et amer tout ce qu’ils reçoivent. »</quote>                    Il plaint cette amertume de cœur en autrui, et, quand elle est purement                    naturelle, il y voit moins une faute qu’une imperfection qu’il faut s’appliquer                    à vaincre. Lui, il est le contraire de ces natures-là ; il est le plus doux, le                    plus égal, le plus actif à la fois et le plus pacifique des cœurs, le plus                    adroit à tout convertir en mieux ; il se mêle à ceux des autres pour y verser la                    consolation et l’amour ; il est amoureux des âmes pour les guérir ; il s’y                    insinue pour y faire entrer cette <quote>« dévotion intérieure et cordiale,                        laquelle rend toutes les actions agréables, douces et faciles »</quote>. La                    dévotion, pour lui, n’est qu’une <quote>« agilité et vivacité                        spirituelle »</quote> qui anime toutes les parties de la vie.                        <quote>« Faisons les bonnes œuvres promptement, diligemment et                        fréquemment. »</quote> Il n’aborde point les esprits avec l’appareil                    menaçant de la controverse, <pb n="277" xml:id="p277"/>ni par les hauteurs de                    l’orgueil : il n’attaque point la place, comme dit Bossuet, <quote>« du côté de                        cette éminence où la présomption se retranche »</quote> ; il approche par                    l’endroit le plus accessible, il gagne le cœur, il dépêche <hi rend="i">tout le                        long de ces basses vallées</hi>, allant toujours son petit pas, jusqu’à ce                    qu’il soit entré bellement et qu’il se soit logé dans la citadelle.</p><p>Il y avait alors, comme de tout temps, et plus qu’en aucun temps, des esprits qui                    aimaient à se poser des questions épineuses pour s’y blesser et s’y courroucer.                    Un jour, une dame mariée lui adresse une question de ce genre, à savoir comment                    on pouvait accorder l’autorité du pape et celle des rois. La réponse de saint                    François de Sales est admirable de sagesse et de prudence : <quote>« Vous                        requérez de moi, répond-il à cette dame, une chose également difficile et                        inutile »</quote> ; et il montre en quoi la solution est difficile, non pas                    tant en soi et pour les esprits simples qui la cherchent par le chemin de la                    charité, mais parce qu’en cet âge qui abonde <quote>« en cervelles chaudes,                        aiguës et contentieuses »</quote>, il est malaisé de dire une chose qui                    n’offense pas ceux qui, <quote>« faisant les bons valets soit du pape, soit des                        princes, ne veulent jamais qu’on s’arrête hors des extrémités »</quote>.                    Cette lettre est admirable et montre comment saint François de Sales éludait et                    repoussait les difficultés, ou plutôt, comment, par sa manière élevée, douce et                    calme, il les empêchait de naître.</p><p>Il était plus dans son élément le jour où il eut à répondre à un abbé de ses amis                    qui lui avait adressé cette question : <quote>« Votre cœur n’aimera-t-il pas le                        mien toujours et en toutes saisons ? »</quote> Il lui fit cette réponse :                        <quote>« Bien aimer et pouvoir cesser de bien aimer sont deux choses                        incompatibles. »</quote> Une amitié n’existait pas pour lui si elle ne                    participait de l’éternité et si elle n’était immortelle.</p><p><pb n="278" xml:id="p278"/>L’objet principal de son livre, qu’il adresse à <hi rend="i">Philothée</hi>, c’est-à-dire à une âme amie de Dieu, est de faire                    voir en exemple encore plus qu’en préceptes comment la piété peut se mêler aux                    nombreuses occupations de la société, et doit être différemment exercée selon                    les conditions diverses, par le gentilhomme, par l’artisan, par le valet, par la                    femme mariée, par la veuve, et toujours d’après le même esprit qui répand la vie                    et la joie au-dedans. Ce qu’il disait à M<hi rend="sup">me</hi> de Chantal, il                    l’aurait dit également à toute âme : <quote>« <hi rend="i">Tenez voire cœur au                            large</hi>, ma fille ; et, pourvu que l’amour de Dieu soit votre désir,                        et sa gloire votre prétention, <hi rend="i">vivez toujours joyeuse et                            courageuse</hi>. »</quote> Si l’on ne voyait chez lui que quelques                    images de mauvais goût et quelques abus d’esprit, de sucre, de miel et de                    fleurs, on pourrait croire qu’il amollit et qu’il effémine la dévotion : en                    allant plus au fond et en dégageant sa pensée, les meilleurs juges ont trouvé                    qu’il n’en était rien, et qu’il est resté fidèle au véritable et sérieux esprit                    chrétien. Et à nous-même profane, mais qui tâchons d’étudier notre sujet en plus                    d’un sens, cela semble ainsi. Il a, dès le premier livre, une méditation <hi rend="i">sur la mort</hi> qui est pleine d’énergie et de beauté morale. Le                    point de la mort est la grande pierre de touche du christianisme. Les anciens,                    même les plus sages, enviaient volontiers une mort brusque et soudaine : Pline                    l’Ancien a dit de <hi rend="i">la mort subite</hi>, <quote>« qu’elle est le plus                        grand bonheur qui puisse arriver dans la vie »</quote>. Pour le chrétien, au                    contraire, c’est le plus grand malheur, et tout le soin de la vie entière doit                    être de se préparer pour cette heure suprême inconnue :</p><quote><p rend="indent">Ô mon âme ! s’écrie saint François de Sales, vous sortirez un                        jour de ce corps. Quand sera-ce ? en hiver ou en été ? en la ville ou au                        village ? de jour ou de nuit ? Sera-ce à l’impourvu ou avec avertissement ?                        Sera-ce de maladie ou d’accident ?… Considérez qu’alors le monde finira pour                        ce qui vous regarde ; il n’y en aura plus pour vous ; il <pb n="279" xml:id="p279"/>renversera sens dessus dessous devant vos yeux…                        Considérez les grands et langoureux adieux que votre âme dira à ce bas                        monde, etc.</p></quote><p rend="indent">Tout ce chapitre plein de vigueur peut se lire à côté d’un chapitre                    pareil de l’<hi rend="i">Imitation</hi> (23<hi rend="sup">e</hi> du livre                    premier).</p><p>Voyons saint François de Sales tel qu’il était, et ne nous prenons pas, comme les                    enfants, au-dehors et au détail ; voyons-le dans sa force et dans son élan                    intérieur, démêlons le jet de la source à travers son imagination vive,                    abondante, et si riante qu’elle paraît d’abord enfantine ; car il a non                    seulement de l’Amyot dans sa parole, il a du Joinville du temps de saint Louis.                    Dégageons donc les gentillesses et les fleurs pour arriver jusqu’à cette âme si                    doucement ardente et forte, et à ce caractère si ferme, bien que revêtu de                    suavité. C’est lui-même qui, pour expliquer cet assemblage qu’il ressentait en                    lui, nous a dit :</p><quote><p rend="indent">Il n’y a point d’âmes au monde, comme je pense, qui chérissent                        plus cordialement, tendrement, et, pour le dire tout à la bonne foi, plus                        amoureusement que moi ; et même j’abonde un peu en dilection… ; mais                        néanmoins j’aime les âmes indépendantes, vigoureuses, et qui ne sont pas                        femelles… Comme se peut-il faire que je sente ces choses, moi qui suis le                        plus affectif du monde ?… En vérité, je le sens pourtant, mais c’est                        merveille comme j’accommode tout cela ensemble.</p></quote><p rend="indent">On est forcé, quand on cite du saint François de Sales, de                    retrancher bien des nuances et des finesses qui sont le plus délicat de la                    pensée : <quote>« Ce sont des choses si minces, si simples et délicates,                        disait-il lui-même en en supprimant plus d’une, que l’on ne les peut dire                        quand elles sont passées. »</quote> Il suffit ici que nous nous attachions                    au gros de l’arbre et à la principale branche.</p><p>Des cinq parties dans lesquelles se divise l’<hi rend="i">Introduction à la vie                        dévote</hi>, la troisième partie qui contient une <pb n="280" xml:id="p280"/>analyse des vertus, et les avis sur la manière de les exercer, nous offre un                    intérêt plus directement moral. Saint François de Sales veut qu’entre les vertus                    on préfère les meilleures, c’est-à-dire les plus réelles, les plus sincères, les                    plus voisines de la charité, et non pas toujours les plus estimées et les plus                    apparentes. Il conseille à chacun de s’attacher à quelque vertu en particulier,                    à celle dont il a le plus besoin, sans pour cela abandonner les autres, pensant                    qu’il y a un lien entre elles toutes, et qu’elles se polissent et s’<hi rend="i">affilent</hi> en quelque sorte l’une l’autre. Il est loin de favoriser,                    comme on le croirait, les excès d’oraison, les élévations et les ravissements                    extatiques : <quote>« Voyez-vous, <hi rend="i">Philothée</hi>, ces perfections                        ne sont pas vertus, ce sont plutôt des récompenses que Dieu donne pour les                        vertus. »</quote> Le mieux donc, selon lui, est de laisser ces perfections                    aux anges et de commencer simplement, humblement et humainement par les petites                    vertus : car il faut se garder des illusions, et il arrive quelquefois                        <quote>« que ceux qui pensent être des anges ne sont pas seulement bons                        hommes »</quote>. En conséquence, il ouvre sa liste et son cours de vertus                    par la patience, puis par l’humilité, la douceur, etc.</p><p>En lisant ces recommandations morales de saint François de Sales, une comparaison                    m’est venue involontairement dans l’esprit : je me suis rappelé cet autre                    exercice et ce cours de vertus que s’était proposé Franklin à une époque de sa                    jeunesse. Faisant la part des différences du siècle et du goût, j’ai cherché à                    aller au-delà, et à me bien définir la différence d’esprit des deux méthodes, et                    la double famille des deux âmes. Franklin, lui aussi, est riant, il est aimable,                    il est badin dans son bon sens ; il a bien de l’esprit et de l’imagination dans                    son expression ; mais, au milieu de toutes ses lumières physiques et positives                    supérieures, il y a une <pb n="281" xml:id="p281"/>lumière qui lui manque ou qui                    semble presque absente, non pas celle qui brille et qui serait fausse, mais                    celle qui échauffe en rayonnant, une fleur d’éclat qui ne vient pas de la                    surface, mais du foyer même, une douce, légère et divine ivresse mêlée à la                    pratique bien entendue des choses, et qui communique son ravissement. Je cherche                    bien loin : il a l’humanité, il lui manque proprement la charité.</p><p>Chez saint François de Sales, il y a plus que le juste, il y a plus que l’utile,                    il y a plus que l’humain, il y a <hi rend="i">le saint</hi> : chose réelle, et                    qui, dès qu’elle apparaîtra sincèrement, sera toujours adorée parmi les hommes.                    Tous deux, d’ailleurs, ont le don heureux des comparaisons : Franklin l’a plutôt                    à la manière d’Ésope ; il excelle dans l’apologue. Saint François de Sales a la                    parabole, et, sans y viser, il imiterait plutôt l’Évangile, si ce n’est qu’il                    symbolise trop.</p><p>Pour donner à saint François de Sales tout son beau sens, il suffit souvent de                    dégager la pensée morale des emblèmes trop nombreux et des comparaisons trop                    jolies auxquelles il la mêle. Sur la réputation, par exemple, dans ses rapports                    avec l’humilité, il dira :</p><quote><p rend="indent">La réputation n’est que comme une enseigne qui fait connaître                        où la vertu loge : la vertu doit donc être en tout et partout préférée.</p><p>Il faut être jaloux, mais non pas idolâtre de notre renommée… La racine de la                        renommée, c’est la bonté et la probité, laquelle, tandis qu’elle est en                        nous, peut toujours reproduire l’honneur qui lui est dû.</p></quote><p rend="indent">Sur la douceur envers le prochain, il dira : <quote>« Ne nous                        courrouçons point en chemin les uns avec les autres : marchons avec la                        troupe de nos frères et compagnons doucement, paisiblement et                        amiablement. »</quote> Sur la manière de s’occuper de ses affaires et de                    s’aider soi-même, sans excès de trouble et sans tumulte ni empressement :</p><quote><p rend="indent"><pb n="282" xml:id="p282"/>En toutes vos affaires, appuyez-vous                        totalement sur la providence de Dieu, par laquelle seule tous vos desseins                        doivent réussir ; travaillez néanmoins de votre côté tout doucement pour                        coopérer avec icelle… Faites comme les petits enfants qui, de l’une des                        mains, se tiennent à leur père, et, de l’autre, cueillent des fraises ou des                        mûres le long des haies.</p></quote><p rend="indent">Voilà la vraie grâce de l’écrivain chez saint François de Sales ;                    il n’y aurait, ce semble, qu’à arrêter sa plume à temps pour que ce fût                    parfait.</p><p>Pendant que je suis en train de l’étudier et de chercher encore moins à le juger                    qu’à le définir, je rencontre, au chapitre des « Jugements téméraires », cette                    remarque qui s’applique à nous autres critiques moralistes, et qui est faite                    pour nous modérer dans nos conjectures. Saint François de Sales énumère les                    diverses sources d’où proviennent les jugements téméraires, et il ajoute :</p><quote><p rend="indent">Plusieurs s’adonnent au jugement téméraire pour le seul plaisir                        qu’ils prennent à philosopher et deviner des mœurs et humeurs des personnes                        par manière d’exercice d’esprit. Que si, par malheur, ils rencontrent                        quelquefois la vérité en leurs jugements, l’audace et l’appétit de continuer                        s’accroît tellement en eux, que l’on a peine de les en détourner.</p></quote><p rend="indent">Ici, du moins, notre but est trop ouvert, trop simple, et nous                    marchons appuyé sur trop de bons et sûrs témoignages pour que notre effort à                    deviner et à comprendre ne doive point se faire pardonner.</p><p>Il y a des chapitres tout entiers d’une rare et fine délicatesse morale,                    particulièrement le 36<hi rend="sup">me</hi> de cette troisième partie. Saint                    François de Sales y énumère toutes les petites formes de partialité et                    d’injustice par lesquelles nous tirons à nous, dans la pratique de la vie, du                    côté de notre intérêt et de notre passion, sans vouloir l’avouer ni en avoir                    l’air, et sans nous croire moins honnêtes gens ; il fait toucher au doigt en                    quoi consistent ces défauts de raison et de charité, lesquels, au <pb n="283" xml:id="p283"/>bout du compte, ne sont que de mesquines tricheries :                        <quote>« Car on ne perd rien, dit-il, à vivre généreusement, noblement,                        courtoisement, et avec un cœur royal, égal et raisonnable. »</quote> Par ce                    seul chapitre, où respire dans le moindre détail la vraie loi de charité, saint                    François de Sales s’élève en morale bien au-dessus du Montaigne et du Franklin.                    Que vous dirai-je ? sans vouloir rien ôter à ces derniers, on se sent ici dans                    un air plus pur, dans une autre région.</p><p>Dans tous les conseils qui suivent, on peut vérifier à quel point ce charmant                    esprit si élevé était en même temps net et positif ; il donne la règle à suivre                    même pour les bons désirs, qu’il ne faut point perdre, mais <quote>« qu’il faut                        savoir serrer en quelque coin du cœur jusqu’à ce que leur temps soit                        venu. »</quote> Dans ses avis aux gens mariés, aux femmes, dans ses                    prescriptions sur l’honnêteté du lit nuptial, il est hardi, original et pur. Il                    dit aux honnêtes femmes qui se plaisent aux coquetteries et aux légères                    attaques : <quote>« Quiconque vient louer votre beauté et votre grâce vous doit                        être suspect : car quiconque loue une marchandise qu’il ne peut acheter, il                        est pour l’ordinaire grandement tenté de la dérober. »</quote></p><p>On voit que, s’il n’interdit point absolument le bal et la danse, ce n’est point                    par relâchement. Une de ses pensées encore, et qui est comme la conclusion qu’un                    lecteur du monde pouvait tirer de son livre, c’est que <quote>« l’homme, sans la                        dévotion, est un animal sévère, âpre et rude »</quote> ; et, sans la                    dévotion, <quote>« la femme est grandement fragile et sujette à déchoir ou                        ternir en la vertu »</quote>.</p><p>On conçoit, dans le temps, le succès d’un tel livre qui prenait les cœurs par la                    tendresse, attirait l’esprit par les belles images, et satisfaisait la raison                    par le fruit moral qu’on en recueillait<note place="bottom" resp="author">[NdA] Les éditions                        de l’<hi rend="i">Introduction à la vie dévote</hi> se multiplièrent à                        l’infini ; on traduisit le livre dans toutes les langues : on le mit en                        latin ; on le mit même en vers français. On raconte que le libraire qui se                        chargea de la première publication, et qui était un libraire de Lyon, y eut                        tant de bénéfice, qu’il crut devoir faire exprès le voyage d’Annecy pour                        offrir en don à l’auteur une somme de quatre cents écus d’or. Voilà un                        libraire digne du saint.</note>. Lorsque saint François <pb n="284" xml:id="p284"/>de Sales voulut récidiver et approfondir davantage, lorsqu’il                    donna, quelques années après (1616), son <hi rend="i">Traité de l’amour de                        Dieu</hi>, il ne trouva plus la même facilité imprévue ni le même                    applaudissement. Son premier ouvrage resta seul dans la main des hommes, et                    surtout des femmes, comme le bréviaire des gens du monde. Aujourd’hui les                    défauts qui sautent aux yeux dans son style sont voisins des qualités qui                    charment et qui sourient. Il abuse, je l’ai dit, de la comparaison et des images                    physiques ; il ne les emprunte pas toujours à ce qu’il a vu et observé en                    passant dans ses vallées et ses montagnes. De ces images, <quote>« les unes, dit                        M. Sayous, toutes simples, et qu’il a cueillies en se promenant, sentent les                        champs, la ferme savoyarde, les bois et les bords du lac d’Annecy : ce sont                        les meilleures »</quote> ; et j’ajouterai les plus courtes. Les autres,                    ingénieuses, mais recherchées, sont empruntées aux auteurs qu’il a lus ; il veut                    égayer et éclairer, à l’aide d’une histoire naturelle le plus souvent fabuleuse,                    les vérités morales et chrétiennes qui d’elles seules se passeraient                    d’ornements. On ne saurait s’imaginer jusqu’où va chez lui cet abus, cette sorte                    de crédulité ou de complaisance, mi-partie poétique et scientifique ; et j’aime                    trop saint François de Sales pour citer des exemples qui compromettraient                    l’impression agréable sur laquelle il convient de rester avec lui.</p><p>J’ai devant moi un petit volume dans lequel on a réuni les divers panégyriques                    qu’on a faits du gracieux saint ; il y en a par Fléchier, par Bourdaloue, le                    père <pb n="285" xml:id="p285"/>de La Rue, etc. Entre tous ces panégyriques,                    celui qui vient de Bossuet se détache, est-il besoin de le dire ? par la                    justesse, la largeur et la plénitude. Bossuet, qui sentait si bien Rancé                    gravissant âprement vers les hautes cimes et les mornes sommets de l’antique                    pénitence, suivait également saint François de Sales dans ses riches et riantes                    vallées ; et, s’étendant de l’un à l’autre en esprit, il tenait en quelque sorte                    le milieu du royaume chrétien.</p><p>Il y a quelqu’un, cependant, qui a parlé de saint François de Sales mieux encore                    que Bossuet, et qui en a écrit avec des paroles plus distinctes, plus                    pénétrantes et plus vives : c’est M<hi rend="sup">me</hi> de Chantal, cette                    fille spirituelle de saint François de Sales et cette aïeule de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné. Ceux qui ont pu se permettre quelque vaine et froide                    raillerie sur la liaison du saint évêque et de cette forte et vertueuse femme,                    n’avaient pas lu, j’aime à le croire, cette pièce qui est la 121<hi rend="sup">e</hi> des <hi rend="i">Lettres</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> de Chantal<note place="bottom" resp="author">[NdA] Édition de Blaise,                        1823.</note>. On n’a jamais mieux fait le portrait d’un esprit, ni rendu                    aussi sensiblement des choses qui semblent inexprimables : lumière, suavité,                    netteté, vigueur, discernement et dextérité céleste, ordonnance et économie des                    vertus dans une âme, tout s’y représente et s’y peint d’un trait ferme et                    définitif. De telles pages n’entrent point dans la littérature et ne sauraient                    être soumises même à l’admiration. Je remarquerai seulement, pour achever notre                    vue de saint François de Sales, que M<hi rend="sup">me</hi> de Chantal, ainsi                    que tous ceux qui ont parlé de lui, n’oublient jamais un certain éclat que l’on                    voyait reluire sur son visage aux heures de recueillement et de prière, une                    splendeur radieuse qui, sous la contenance pacifique, trahissait l’émotion                    profonde du dedans. On a des portraits de saint François de Sales, mais aucun                    n’a <pb n="286" xml:id="p286"/>pu rendre cette circonstance singulière de teint                    et de transparence, et dans le temps on disait, en effet, qu’il n’y avait pas de                    bon portrait de lui.</p><p>En tout ceci, je n’ai pas prononcé le nom de Fénelon. Un jour, si je venais à                    parler de la correspondance de Fénelon et de ses lettres spirituelles, ce serait                    l’occasion de revenir sur celles de saint François de Sales, et de chercher en                    quoi ces deux aimables et fins esprits se rapprochent et se ressemblent, tout en                    gardant chacun leurs avantages<note place="bottom" resp="author">[NdA] On peut se demander                        quels sont les rapports de ressemblance de saint François de Sales avec                        saint Anselme dont il est question au tome VI<hi rend="sup">me</hi> de ces                            <hi rend="i">Causeries</hi>, qui était presque des mêmes contrées que le                        saint évêque de Genève, et <quote>« duquel la naissance, disait celui-ci, a                            grandement honoré nos montagnes »</quote>. Voici, à une première vue, ce                        qui m’a semblé : saint François de Sales, jusque dans ses élévations, est                        moins métaphysicien à proprement parler, et moins raisonneur que saint                        Anselme ; il est plus actif comme missionnaire, et plus entendu, ce me                        semble, comme évêque, plus naturellement habile dans ses relations,                        également délicates, avec les puissants. Il est plus évêque et moins abbé.                        Il lui ressemble d’ailleurs par le côté affectif, miséricordieux, par le don                        des paraboles et des emblèmes, par le miel de la parole et par l’attrait. Un                        jour que saint François de Sales était monté à un petit ermitage au-dessus                        de l’abbaye de Talloires, en compagnie du prieur, il eut le désir d’y                        revenir une autre fois et la pensée qu’il y pourrait même demeurer. Mettant                        la tête à la fenêtre du côté d’Annecy, il s’écria avec cet élan plein de                        douceur, qui lui était familier : <quote>« Ô Dieu ! que ne sommes-nous pour                            ne plus partir de ce lieu ! Voici une retraite toute propre à bien                            servir Dieu et son Église avec notre plume : savez-vous, notre père                            prieur ? <hi rend="i">les conceptions descendraient et pleuvraient dru                                et menu ainsi que les neiges y tombent en hiver</hi>. »</quote> En                        ce moment saint François de Sales concevait l’idéal de la vie contemplative                        comme saint Anselme, et il l’exprimait naïvement comme Homère. Mais il n’y                        serait pas resté longtemps, l’amour des âmes et le soin de ses peuples                        l’auraient bientôt fait redescendre.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

