<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Voltaire et le président de Brosses, ou Une intrigue académique au XVIIIe siècle.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-11-08"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-11-08"><head>Voltaire et le président de Brosses, ou Une intrigue académique au XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</head><dateline>Lundi 8 novembre 1852.</dateline><p><pb n="105" xml:id="p105"/>Je suppose, pour ne pas être injuste, qu’on a présent                    à l’esprit <hi rend="i">Le Siècle de Louis XIV</hi>, l’<hi rend="i">Histoire de                        Charles XII</hi>, ce qu’il y a d’inspiration chevaleresque dans la tragédie                    de <hi rend="i">Tancrède</hi>, l’<hi rend="i">Épître à Horace, Les Tu et les                        Vous, Le Mondain, Les Systèmes</hi>, les jolies stances : <hi rend="i">Si                        vous voulez que j’aime encore…</hi> ; je suppose qu’on a relu, il n’y a pas                    longtemps, bon nombre de ces jugements littéraires exquis et naturels, rapides                    et définitifs, qui sont partout semés dans la correspondance de Voltaire et dans                    toutes ses œuvres, et, bien assuré alors qu’il ne saurait y avoir d’incertitude                    sur l’admiration si due au plus vif esprit et au plus merveilleux talent, je                    serai moins embarrassé à parler de l’homme et à le montrer dans ses misères.</p><p>Voltaire revenait de Berlin où il était allé étourdiment se mettre dans l’antre                    du lion ; l’aventure de Francfort était faite pour le rendre méfiant, en même                    temps que l’éclat de cette brouille avec Frédéric le faisait <pb n="106" xml:id="p106"/>paraître à tous plus dangereux encore. Il était fort indécis                    sur le choix d’une retraite ; on le voit successivement à Strasbourg                    (août 1783), à Colmar, à l’abbaye de Senones, à Plombières dans les Vosges, puis                    derechef à Colmar ; il tâtait de loin, sur son compte, l’opinion de Paris, et,                    en attendant, il cherchait un pays de frontière pour s’y asseoir en liberté. Une                    année se passa ainsi dans l’observation et dans l’inquiétude : il avait soixante                    ans. Il se rendit à Lyon, en novembre 1754, pour y conférer avec son ami le                    maréchal de Richelieu ; le froid accueil qu’il y reçut de l’archevêque, le                    cardinal de Tencin, oncle pourtant de son ami d’Argentai, lui fit sentir à quel                    point il était compromis en cour de France, C’est alors qu’il prit le parti de                    se rendre incontinent en Suisse avec sa nièce. Il s’établit d’abord à Lausanne,                    puis aux <hi rend="i">Délices</hi> aux portes de Genève. Ces premières années de                    séjour en Suisse sont marquées par beaucoup de joie, de gaieté ; Voltaire sent                    qu’il est redevenu libre ; il se mêle à la vie du pays, et y fait accepter la                    sienne ; il fait jouer chez lui la comédie, la tragédie, et trouve sous sa main                    des acteurs de société, et point du tout mauvais, pour les principaux rôles de                    ses pièces. En même temps il se remet en correspondance étroite avec ses amis de                    Paris, et se lie plus particulièrement avec d’Alembert, avec lequel il engage un                    commerce de lettres qui ne cessera plus. Cette correspondance de Voltaire avec                    d’Alembert est essentielle pour avoir la clef de sa vie ; il faut la lire à part                    et dans toute sa suite, telle qu’elle a été donnée dans les anciennes éditions,                    et non pas telle qu’elle a été publiée dans l’édition Beuchot où elle est fondue                    dans la <hi rend="i">Correspondance générale</hi>. La vie de Voltaire est une                    comédie : la correspondance avec d’Alembert nous en fait voir les coulisses et                    le fond ; le reste n’est plus ou moins que de l’avant-scène.</p><p><pb n="107" xml:id="p107"/>Voltaire, à peine assis en Suisse, envoie à d’Alembert                    des articles pour l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>, qui se poursuivait jusque-là                    avec concert et sans trop d’obstacles. Il lui donne d’excellents conseils                    littéraires sur la méthode à suivre dans une semblable entreprise, mais il ne                    tarde pas à y mêler des conseils plus généraux et d’un autre ordre ; par                    exemple : <quote>« Pendant la guerre des parlements et des évêques, les gens                        raisonnables ont beau jeu, et vous aurez le loisir de farcir l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi> de vérités qu’on n’eût pas osé dire il y a vingt                        ans ; quand les pédants se battent, les philosophes triomphent. »</quote>                    Les tracasseries commencent. D’Alembert, qui a fait l’article <hi rend="i">Genève</hi> dans l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi> et qui a révoqué en doute                    la foi sincère en Jésus-Christ des ministres protestants, soulève l’opinion à                    Genève, et Voltaire, qui est sur les lieux, s’en ressent. Il écrit pourtant, à                    d’Alembert : <quote>« Ne vous rétractez jamais, et ne paraissez pas céder à ces                        misérables en renonçant à l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>. »</quote>                    D’Alembert, en effet, est dégoûté, et l’entreprise commence à rencontrer à Paris                    une opposition sérieuse. Ici Voltaire, tandis qu’il mène en Suisse une vie de                    grand seigneur et d’homme en apparence tout occupé des seuls plaisirs de                    l’esprit, se montre, dans ses lettres à d’Alembert, l’organisateur ardent de                    tout ce qui est du ressort et de l’intérêt de la cause commune. À chaque                    instant, c’est le fervent zélateur, le grand maître ou le général en chef qui                    harangue ses lieutenants, desquels d’Alembert est là-bas le premier :</p><quote><p rend="indent">Je ne conçois pas comment tous ceux qui travaillent (à l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>) ne s’assemblent pas et ne déclarent pas                        qu’ils renonceront à tout si on ne les soutient… Faites un corps,                        messieurs ; un corps est toujours respectable… Ameutez-vous, et vous serez                        les maîtres.</p></quote><p rend="indent">J’ai dit qu’à la mort de Montesquieu l’armée des gens de lettres                    n’était pas encore debout ni enrégimentée : <pb n="108" xml:id="p108"/>c’est à                    la mettre sur pied que travaille ardemment Voltaire.</p><p>Voltaire jeune a été seul, sans partisans, sans appui ; ce souvenir de sa vie si                    souvent brisée et agitée lui a fait sentir l’importance d’avoir à soi un parti                    et une armée ; il les voudrait organiser de loin sans trop aller au feu de sa                    personne ; il y pousse d’Alembert et ses amis. L’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>,                    qui rallie les gens de lettres, lui paraît une excellente occasion ; quand                    l’existence de cette grosse machine est menacée, il ne parle que de mettre,                    tous, l’épée à la main et de faire <quote>« un bataillon carré »</quote> pour la                    défendre. En attendant, il mène large et joyeuse vie dans ses maisons de                    campagne aux bords du lac ; il donne à dîner à ces mêmes ministres de Genève                    dont d’Alembert a blessé la susceptibilité et la conscience : <quote>« Ce n’est                        pas tout de se moquer d’eux, écrit-il, il faut encore être poli. Moquez-vous                        de tout, et soyez gai. »</quote></p><p>D’Alembert, d’un autre côté, moins pétulant mais plus fixe, jouant sec et serré,                    retient Voltaire et le maintient ; souvent excité par lui, il l’excite à son                    tour s’il le voit faiblir, et le remonte ; il l’irrite par ses petites passions                    et fomente avec soin ses colères ; il lui recommande nommément ses victimes.                    Toute cette correspondance est laide ; elle sent la secte et le complot, la                    confrérie et la société secrète ; de quelque point de vue qu’on l’envisage, elle                    ne fait point honneur à des hommes qui érigent le mensonge en principe, et qui                    partent du mépris de leurs semblables comme de la première condition pour les                    éclairer : <quote>« <hi rend="i">Éclairez et méprisez le genre                        humain !</hi> »</quote> Triste mot d’ordre, et c’est le leur.                        — <quote>« Marchez toujours <hi rend="i">en ricanant</hi>, mes frères, dans                        le chemin de la vérité ! »</quote> C’est le refrain perpétuel.</p><p>Mais Voltaire, qui y a été pris plus d’une fois, pense <pb n="109" xml:id="p109"/>à se mettre en garde. Sa maison des <hi rend="i">Délices</hi> est bien voisine                    de Genève, et il ne serait pas glorieux pour lui qu’après avoir été sous la                    griffe d’un roi à Berlin, il retombât sous celle d’une petite république et de                    ses bourgeois souverains : <quote>« J’ai une maison dans le voisinage, qui me                        coûte plus de cent mille francs aujourd’hui, écrit-il en janvier 1757 ; on                        n’a point démoli ma maison. »</quote> Cela prouve du moins que l’idée qu’on                    pût lui faire quelque mauvais parti lui était venue. C’est alors qu’il songe à                    s’assurer plus d’un gîte et à tenir le pays en plus d’un endroit : il acquiert                    la terre de. Ferney (octobre 1758) ; et, dans le même temps, il s’adresse au                    président de Brosses pour lui proposer d’acheter de lui, sous une forme ou sous                    une autre, sa terre de Tourney, qui est à l’extrême frontière de la                    Franche-Comté, et qui lui donnait un pied en France. Il lui fait la proposition                    comme voisin et par manière de fantaisie :</p><quote><p rend="indent">Vous n’êtes pas homme à faire valoir votre terre de Tourney ;                        votre fermier Chouet en est dégoûté, et demande à résilier son bail.                        Voulez-vous me vendre votre terre à vie ? Je suis vieux et malade ; je sais                        bien que je fais un mauvais marché ; mais ce marché vous sera utile et me                        sera agréable. Voici quelles seraient les conditions que ma fantaisie, qui                        m’a toujours conduit, soumet à votre prudence.</p></quote><p rend="indent">Et il propose un petit contrat tout engageant et tout idéal. Le                    président répond à ses propositions point par point, avec exactitude et                    précision, en homme d’affaires et en y mêlant de l’homme d’esprit ; il touche                    très bien l’endroit délicat, et qui fait désirer à Voltaire de n’être pas tout                    entier à la merci de Genève : <quote>« Il faut être chez soi… Il ne faut pas                        être chez les autres… Vous ne sauriez croire combien cette république me                        fait aimer les monarchies. »</quote> À la réponse précise et catégorique du                    président, Voltaire semble oublier ce qu’il a proposé <pb n="110" xml:id="p110"/>lui-même ; il recule, il hésite, et substitue comme par négligence d’autres                    propositions aux premières. Il ajoute pourtant :</p><quote><p rend="indent">Je persiste toujours dans le dessein d’avoir des possessions en                        France, en Suisse, à Genève, et même en Savoie. On dit, je ne sais où, qu’on                        ne peut servir deux maîtres ; j’en veux avoir quatre pour n’en avoir point                        du tout, et pour jouir pleinement du plus bel apanage de la nature humaine,                        qu’on nomme liberté.</p></quote><p rend="indent">Quand, après quelques débats, le marché fut conclu et que Voltaire                    eut acheté à vie le château et la terre de Tourney avec les droits seigneuriaux                    et les privilèges, il revient plus d’une fois sur cette idée que son                    indépendance est désormais complète et assurée. Thieriot venait de le féliciter                    d’avoir joint Ferney aux <hi rend="i">Délices</hi>, et d’avoir pied en deux                    endroits :</p><quote><p rend="indent">Vous vous trompez, lui répond joyeusement Voltaire, j’ai quatre                        pattes au lieu de deux : un pied à Lausanne, dans une très belle maison,                        pour l’hiver ; un pied aux <hi rend="i">Délices</hi>, près de Genève, où la                        bonne compagnie vient me voir : voilà pour les pieds de devant. Ceux de                        derrière sont à Ferney et dans le comté de Tourney, que j’ai acheté par bail                        emphytéotique du président de Brosses.</p></quote><p rend="indent">Une légère ivresse le prend, à se voir si savamment et si                    politiquement arrondi, et à cheval, comme un baron émancipé, sur tant de                    frontières ; c’est pour le coup qu’il bondit et fait des gambades :</p><quote><p rend="indent">Si vous allez dans le pays du pape, écrit-il à d’Alembert,                        passez par chez nous. Vous verrez que les prédicants de Genève respectent                        les tours de Ferney, les fossés de Tourney, et même les jardins des <hi rend="i">Délices</hi>. — Écrivez-moi par la poste, et mettez hardiment :                            <hi rend="i">À Voltaire, gentilhomme ordinaire du Roi, au château de                            Ferney, par Genève</hi> ; car c’est à Ferney que je vais demeurer                        quelques semaines. Nous avons Tourney pour jouer la comédie, et les <pb n="111" xml:id="p111"/><hi rend="i">Délices</hi> sont la troisième corde                        à notre arc. Il faut toujours que les philosophes aient deux ou trois trous                        sous terre, contre les chiens qui courent après eux.</p></quote><p rend="indent">En faisant son marché avec le président de Brosses, Voltaire a                    stipulé expressément qu’il jouirait de tous les droits seigneuriaux de Tourney ;                    on le voit en ce temps signer quelques-unes de ses lettres : <hi rend="i">Voltaire, comte de Tourney</hi>. Il a deux curés à ses ordres, et il en                    jouit : <quote>« J’ai deux curés dont je suis assez content. Je ruine l’un, je                        fais l’aumône à l’autre. »</quote> Et encore : <quote>« Mes curés reçoivent                        mes ordres, et les prédicants genevois n’osent me regarder en                        face. »</quote> Une furieuse tempête s’élève à Paris contre les                    encyclopédistes ; d’Alembert quitte décidément l’entreprise ; Palissot va mettre                    sur la scène les philosophes ; mais Voltaire qui, dès son entrée en possession,                    a fait bâtir un petit théâtre à Tourney, et qui y fait jouer la comédie pour                    narguer Genève et Rousseau, s’écrie dans son exaltation et son triomphe :                        <quote>« Si quelqu’un est en souci de savoir ce que je fais dans mes                        chaumières, et s’il me dit : <hi rend="i">Que fais-tu là, maraud</hi> ? je                        lui réponds : <hi rend="i">Je règne</hi> ; et j’ajoute que je plains les                        esclaves. »</quote> Le zèle du philosophe disparaît ici et se confond dans                    l’orgueil du riche. Voltaire a le bonheur insolent.</p><p>Ce moment est décisif dans la vie de Voltaire, et signale en effet son véritable                    avènement à la monarchie littéraire universelle : il <hi rend="i">règne</hi> et                    régnera durant les vingt années qui lui restent encore à vivre ; mais nous                    n’avons aujourd’hui qu’à le suivre dans sa relation avec le président de Brosses                    avec qui il est entré en affaires d’intérêts.</p><p>La correspondance de tous deux, publiée par M. Foisset en 1836, a produit sous                    les yeux du lecteur toutes les pièces du procès. J’ai dit qu’après quelques                    débats sur les termes du marché, Voltaire acheta du président <pb n="112" xml:id="p112"/>la terre et le château de Tourney sa vie durant ; il avait de                    grands projets d’abattre, de reconstruire et d’embellir, et il s’y fait aussitôt                    avec sa vivacité naturelle, en commençant comme de juste par le théâtre. Il                    avait été stipulé que Voltaire userait de tout en bon usufruitier, et comme                    ferait un bon père de famille, ménageant les arbres qui étaient sur pied, et se                    modérant lui-même dans ses devis, dans ses plans d’embellissements et d’avenues.                    Je fais grâce des pièces authentiques que chacun peut lire, et je ne vais qu’à                    l’esprit des choses. Il faut convenir que cette vente viagère, qui se faisait                    sous forme extérieure de bail à vie, prêtait à bien des chicanes, du moment                    qu’on en voulait faire ; c’était un bail bien enchevêtré. À peine entré en                    possession, Voltaire commence, sous tous les prétextes, à recourir au Président                    et à le harceler : il est curieux de voir, dans cette suite de lettres, comme                    les intérêts de l’humanité et du genre humain interviennent et sont toujours                    invoqués à côté des intérêts particuliers les plus minces. Le curé de Moëns,                    paroisse voisine de Ferney, a soutenu un procès à Dijon contre les pauvres de sa                    paroisse, qui se croyaient en possession de je ne sais quelle dîme (bien que,                    d’après l’ancien droit, une communauté d’habitants fût incapable de posséder une                    dîme) ; Voltaire prend feu, il fait appel au président : <quote>« Ayez                        compassion des malheureux, vous n’êtes pas prêtre. Voyez, au nom de                        l’humanité, ce qu’on peut faire pour les idiots de Ferney. Instruisez-moi,                        je vous en conjure. »</quote> Les <hi rend="i">idiots de Ferney</hi>,                    c’est-à-dire les paroissiens ; notez cette perpétuelle et cruelle méthode de                    mépriser ceux qu’on prétend servir, et de substituer l’insolente satisfaction de                    l’orgueil en lieu et place de l’humaine charité. À côté de cela, Voltaire n’a                    garde d’oublier quatre mille petits ceps de Bourgogne que le Président doit lui                    envoyer, et s’il peut même, au lieu <pb n="113" xml:id="p113"/>de quatre mille                    auxquels il a droit, en tirer cinq mille, il n’en sera pas fâché : <quote>« Pour                        Dieu ! quatre mille ceps, et plutôt cinq mille ! vous gagnerez le centuple.                        Je ne veux que le bien de la chose ; ce sera votre fils qui en boira le vin                        avec vous. »</quote></p><p>Ces gentillesses, entremêlées de tiraillements et de méfiances sur les avantages                    du marché, sont perpétuelles. Le président le rassure du mieux qu’il peut :</p><quote><p rend="indent">Nous avons traité en gentilshommes et en gens du monde, non en                        procureurs ni en gens de chicane. De votre côté, vous êtes incapable d’user                        de ceci autrement qu’en galant homme, comme vous feriez de votre propre bien                        patrimonial, en bon propriétaire et bon père de famille. Ainsi, fiez-vous à                        moi, je me fie à vous ; que les deux mots soient dits pour jamais entre                        nous.</p></quote><p rend="indent">Mais les choses ne vont point ainsi. Voltaire ne se laisse point                    tranquilliser, et il n’est point d’humeur à laisser les autres tranquilles :</p><quote><p rend="indent">Je lis et je relis votre contrat, et plus je le relis, plus je                        vois que vous m’avez dicté la loi en vainqueur ; mais j’en suis fort aise ;                        j’aime à embellir les lieux que j’habite, et je fais à la fois votre bien et                        mon plaisir. J’ai déjà ordonné qu’on jetât à bas la moitié du château, et                        qu’on changeât l’autre.</p></quote><p rend="indent">Il veut, au château, des fossés grands et réguliers, des ponts                    tournants ; il abat sans pitié les vieux arbres : <quote>« Vos arbres de Dodone                        seront mieux employés à ces embellissements qu’à chauffer la ville de                        Genève. »</quote> Cependant les gens d’affaires qui sont sur les lieux, le                    notaire M. Girod (grand-oncle de M. Girod de l’Ain), avertissent le président.                    Celui-ci ne se presse pas ; on est convenu de faire un inventaire et une                    reconnaissance de la terre. Au moment où les gens d’affaires vont commencer                    cette reconnaissance, Voltaire coupe court et l’élude. Il propose au président                    d’acheter tout de <pb n="114" xml:id="p114"/>bon sa terre, non plus à vie, mais                    à perpétuité ; tant que ce nouveau projet, qui n’est qu’un leurre, est sur le                    tapis, la reconnaissance ne se fait pas, et il gagne du temps pour changer                    l’état des lieux avant qu’on ait constaté le point de départ. Cette ruse de                    tactique est très sensible quand on lit la suite des pièces.</p><p>Si on ne lisait qu’une ou deux de ces lettres et sans y faire grande attention,                    on pourrait dire que cette mobilité de Voltaire est très naturelle à un homme                    d’esprit et d’imagination comme lui, qu’il n’est pas maître de la retenir, et                    qu’il n’y faut voir qu’une erreur de ses nerfs. Mais, à y regarder de plus près,                    on distingue très bien que c’est une inquiétude à la fois nerveuse et intéressée                    qui le possède ; il sait à merveille pourquoi il fait tous ces maniements et                    remaniements au contrat ; il a l’air de citer comme textuels des articles qu’il                    sait ne point exister et que de parti pris il altère. Il plaide, il chicane, il                    crie tout d’abord, le tout pour ne point payer aux gens du Domaine <hi rend="i">le demi-droit de mutation</hi>.</p><p>Il en écrit au président, il le somme d’agir comme si le président était convenu                    avec lui de le faire exempter du payement de ce <hi rend="i">demi-droit</hi>                    (qui n’avait rien de commun avec l’exemption d’impôt foncier et les autres                    franchises maintenues à la terre de Tourney). Voltaire, qui ne veut point payer,                    affecte de tout confondre, et il remue ciel et terre plutôt que de céder :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">Il faut se remuer, se trémousser, agir, parler et                            l’emporter</hi> (Voilà bien sa devise). J’ai embelli Tourney, j’ai                        amélioré la terre ; mais je brûlerai tout, si on me vole le moindre de mes                        droits. Je suis Suisse, je n’entends point raison quand on me vexe. J’ai de                        quoi vivre sans Tourney, et j’aime mieux y laisser croître des ronces que                        d’y être persécuté.</p></quote><p rend="indent">Le voilà redevenu Suisse quand il s’agit de ne point payer à                    Tourney, tandis qu’à Genève il reste <pb n="115" xml:id="p115"/>seigneur et                    comte de Tourney, et recevant les honneurs comme tel.</p><p>Ces honneurs sont une grande affaire. Le jour où Voltaire a fait son entrée                    seigneuriale en son château de Tourney, il était en habit de gala, avec ses deux                    nièces (M<hi rend="sup">me</hi> de Fontaine et M<hi rend="sup">me</hi> Denis),                        <hi rend="i">toutes en diamants</hi> ; le curé l’avait harangué, le fermier                    lui avait offert un repas splendide, les <hi rend="i">sujets</hi> avaient fait                    des décharges de mousqueterie, et tiré boîtes, canons, grenades ; on avait                    emprunté pour cela l’artillerie de Genève et l’homme pour la servir. Les filles                    avaient apporté des oranges dans des corbeilles garnies de rubans. Tout cela est                    bien, le cas est beau et triomphant ; mais si, à quelques mois de là, le                    seigneur haut-justicier se trouve responsable des frais pour une affaire                    criminelle supportée par un des <hi rend="i">sujets</hi> dans un petit endroit                    appelé La Perrière, sur le territoire de Genève, Voltaire prétendra que ce lieu                    de La Perrière ne relève point de la terre de Tourney, et que le délit qu’y a pu                    commettre son sujet, et très mauvais sujet, ne le concerne en rien. Il                    travaillera à dépouiller sa terre d’un droit plutôt que de payer ce qui est la                    conséquence de ce droit. Il faut voir, ces jours-là, comme il a renoncé                    philosophiquement à tout privilège du seigneur :</p><quote><p rend="indent">Plus je connais cette terre, et plus je vois qu’il ne faut                        songer qu’au rural et très peu au seigneurial. Mon occupation est                        d’améliorer tout ; et je ne songe à faire pendre personne. Un honneur qui ne                        produit rien est un bien pauvre honneur au pied du mont Jura… Voilà une                        belle ambition d’être seigneur du trou de Jeannot-Lapin !</p></quote><p rend="indent">Jamais esprit ne s’est transformé plus habilement, et ne s’est                    retourné plus vite à vue d’œil selon son intérêt.</p><p>Et c’est toujours en homme lésé et dupé, en homme généreux et désintéressé, ne                    visant qu’au bien d’autrui <pb n="116" xml:id="p116"/>et ne marchandant pas                    d’ailleurs son plaisir, que Voltaire fait des siennes dans cette terre de                    Tourney, et qu’il se passe tous ses dégâts et toutes ses lésines :</p><quote><p rend="indent">Je mets mon plaisir à rendre fertile un pays qui ne l’était                        guère, et je croirai, en mourant, n’avoir point de reproches à me faire de                        l’emploi de ma fortune… Je continue très certainement à faire le bien de la                        terre en agrandissant les prés aux dépens de quelques arbres… J’ai tout lieu                        de me flatter que vous ne me troublerez pas dans les services que je vous                        rends, à vous et votre famille.</p></quote><p rend="indent">Au moment le plus vif de la contestation, il poussera la                    bouffonnerie et la parodie jusqu’à dire : <quote>« J’ai fait le bien pour                        l’amour du bien même, et le ciel m’en récompensera ; je vivrai longtemps,                        parce que j’aime la justice. »</quote></p><p>On ne peut tout dire en détail, et il faut bien en venir à la plus grosse et à la                    misérable affaire qui fit la rupture. Lorsque Voltaire prit possession de                    Tourney (décembre 1758), il y avait des coupes de bois antérieurement faites et                    vendues par le président à un paysan du lieu, marchand de bois de son état,                    nommé Charlot Baudy. Un jour que Voltaire, causant avec le président, se                    plaignait de manquer de bois de chauffage, le président lui indiqua Charlot                    comme pouvant lui en procurer sur place, et il se chargea lui-même d’en parler à                    l’homme : de là livraison à Voltaire par ledit Charlot de quatorze moules de                    bois, mesure du pays. Le bois livré et brûlé, l’envie prit à Voltaire de ne le                    point payer au marchand et de supposer que le président le lui devait ou le lui                    avait donné en cadeau. Cette chétive affaire, qui vint couronner les autres,                    prit des proportions extrêmes par l’opiniâtreté de Voltaire et la mauvaise foi                    qu’il mit à défendre son dire. Mais, au moment où elle allait éclater et où déjà                    le président lui avait écrit une lettre polie et ferme, Voltaire, selon un <pb n="117" xml:id="p117"/>procédé qui lui était habituel, se jeta dans une                    question plus générale, et qui semblait intéresser l’humanité :</p><quote><p rend="indent">Il ne s’agit plus ici, monsieur, écrivait-il de Ferney (30                        janvier 1761), il ne s’agit plus de Charles Baudy et de <hi rend="i">quatre</hi> moules de bois (notez comme, sans en avoir l’air, il glisse                            <hi rend="i">quatre</hi> au lieu de <hi rend="i">quatorze</hi>), il est                        question du bien public, de la vengeance du sang répandu, de la ruine d’un                        homme que vous protégez, du crime d’un curé qui est le fléau de la province,                        et du sacrilège joint à l’assassinat…</p></quote><p rend="indent">Hélas ! ce mot de <hi rend="i">curé</hi> nous dit tout : ce n’était                    qu’une autre passion chez Voltaire, qui venait à la traverse, et qui suspendait                    un moment l’autre passion moins forte et moins emportée. Ce curé, qui était                    toujours celui du village de Moëns, avait eu, il paraît, un tort grave, en                    faisant bâtonner par des paysans apostés le fils d’un habitant notable, un soir                    que le jeune homme sortait de chez une femme de mauvaise vie. Mais Voltaire ne                    voulait pas seulement réparation et justice, il voulait du bruit ; dans une                    lettre à d’Alembert de cette date, il nous dit le secret de son acharnement,                    lorsqu’il écrit cette affreuse parole : <quote>« Je m’occupe à faire aller un                        prêtre aux galères. »</quote> Après avoir cherché assez inutilement à mettre                    M. de Brosses en mouvement pour cette affaire qui flattait sa passion dominante                    et sa haine, Voltaire revint à sa passion plus sourde, aux quatorze moules de                    bois et à l’avarice. Et puis il avait été piqué. Dans la lettre très sage que le                    président lui répondait sur l’affaire du curé de Moëns et sur le mauvais effet,                    en pareil cas, des déclamations <hi rend="i">extra-judicielles</hi>, il y avait                    un mot final qui se rapportait à ces malheureux fagots : <quote>« Je ne pense                        pas, lui disait M. de Brosses, qu’on ait jamais ouï dire qu’on ait fait à                        personne un présent de quatorze moules de bois, si ce n’est à un couvent de                        Capucins. »</quote> Voltaire comparé à un couvent de Capucins, au moment où                    il <pb n="118" xml:id="p118"/>menaçait un prêtre des galères ! Il y avait de                    quoi le faire damner et lui donner toute sa colère et toute sa rage.</p><p>Il entra alors dans un de ces accès violents auxquels il avait le malheur de                    toujours céder. Il écrivit à tous ses amis du parlement de Bourgogne pour les                    prendre comme arbitres entre le président et lui. Dans l’exposé qu’il leur                    envoyait et où il mêlait des choses fort diverses, il dénaturait les faits, il                    les falsifiait à son gré, et mentait hardiment selon la facilité détestable                    qu’il en avait contractée. À l’entendre, c’était à son corps défendant qu’il                    était amené à une telle querelle. Fi donc ! un écrivain comme lui descendre à                    ces misères ! Et comme il était occupé, en ce temps, de son <hi rend="i">Commentaire sur Corneille</hi> : <quote>« Corneille, s’écriait-il, me                        reproche de le quitter pour des fagots. »</quote> Passant toutes les limites                    dans son invective contre le président, il en venait aux menaces :                        <quote>« Qu’il tremble ! il ne s’agit plus de le rendre ridicule, il s’agit                        de le <hi rend="i">déshonorer</hi>. »</quote> C’est ainsi qu’il s’apprêtait                    à mettre en jeu contre son ennemi toutes les ressources d’un grand esprit                    furibond et sans droiture.</p><p>Une lettre qu’il écrivit dans ce train d’idées au président, lui valut une                    réponse qui restera mémorable dans l’histoire de sa vie, et qu’il faut mettre à                    côté de la noble lettre que le grand Haller lui adressa un jour pour faire                    cesser les manèges et les intrigues où il essayait de l’immiscer :</p><quote><p rend="indent">Souvenez-vous, monsieur, lui disait de Brosses, des avis                        prudents que je vous ai ci-devant donnés en conversation, lorsqu’en me                        racontât les traverses de votre vie, vous ajoutâtes que vous étiez d’un                        caractère <hi rend="i">naturellement insolent</hi>. Je vous ai donné mon                        amitié ; une marque que je ne l’ai pas retirée, c’est l’avertissement que je                        vous donne encore de ne jamais écrire dans vos moments d’aliénation                        d’esprit, pour n’avoir pas à rougir dans votre bon sens de ce que vous avez                        fait pendant le délire.</p></quote><p rend="indent"><pb n="119" xml:id="p119"/>Et après un exposé de l’état vrai de                    leurs relations premières :</p><quote><p rend="indent">Il faut être prophète pour savoir si un marché à vie est bon ou                        mauvais : ceci dépend de l’événement. Je désire, en vérité, de très bon                        cœur, que votre jouissance soit longue, et que vous puissiez continuer                        encore trente ans à illustrer votre siècle : car, malgré vos faiblesses,                        vous resterez toujours un très grand homme… dans vos écrits. Je voudrais                        seulement que vous missiez dans votre cœur le demi-quart de la morale et de                        la philosophie qu’ils contiennent.</p></quote><p rend="indent">Sur la demande d’arbitrage, le président déclare qu’il n’y a pas                    lieu : Voltaire doit les quatorze moules de bois au marchand qui les lui a                    livrés, et, s’il ne les paye, ledit marchand et paysan le fera assigner, voilà                    tout :</p><quote><p rend="indent">De vous à moi il n’y a rien, et, faute d’affaires, point                        d’arbitrage. C’est le sentiment de M. le premier président, de M. de Ruffoy,                        et de nos autres amis communs que vous citez, et qui ne peuvent s’empêcher                        de lever les épaules en voyant un homme si riche et si illustre se                        tourmenter à tel excès pour ne pas payer à un paysan 280 livres pour du bois                        de chauffage qu’il a fourni. Voulez-vous faire ici le second tome de                        l’histoire de M. de Gauffecourt, à qui vous ne vouliez pas payer une chaise                        de poste que vous aviez achetée de lui ? En vérité, je gémis pour l’humanité                        de voir un si grand génie avec un cœur si petit, sans cesse tiraillé par des                        misères de jalousie ou de lésine. C’est vous-même qui empoisonnez une vie si                        bien faite d’ailleurs pour être heureuse. Lisez souvent la lettre de                        M. Haller, elle est très sage.</p></quote><p rend="indent">Voltaire avait insinué que le président comptait sur son crédit                    pour l’en accabler lui, ou un jour sa nièce et héritière, devant les tribunaux ;                    à quoi le président répond comme un homme accoutumé à siéger sur les fleurs de                    lis :</p><quote><p rend="indent">C’est très hors de propos que vous insistez sur le crédit que                        vous dites que j’ai dans les tribunaux. Je ne sais ce que c’est que le                        crédit en pareil cas, et encore moins ce que c’est que d’en faire usage. Il                        ne convient pas de parler ainsi : soyez assez sage à l’avenir pour ne rien                        dire de pareil à un magistrat.</p></quote><p rend="indent"><pb n="120" xml:id="p120"/>Toute cette réponse de M. de Brosses fut                    écrite <hi rend="i">en marge</hi> même de la lettre insolente de Voltaire auquel                    il renvoya le tout, et avec ce dernier mot pour compliment :</p><quote><p rend="indent">Tenez-vous pour dit de ne m’écrire plus ni sur cette matière,                        ni surtout de ce ton. — Je vous fais, monsieur, le souhait de Perse : <hi rend="i">Mens sana in corpore sano</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Le                            souhait n’est pas de Perse, mais de Juvénal (<hi rend="i">Satire</hi> X).</note>.</p></quote><p rend="indent">Pour en finir avec les impressions que fait naître cette affaire,                    je dirai que peut-être, à certains moments, le président fut un peu strict, et                    se montra plus juste que généreux. Il me semble que, dans ses lettres à                    Voltaire, et quand il est question des chances plus ou moins favorables du                    marché à vie, il revient un peu trop fréquemment sur l’éventualité, toujours                    désagréable, de la mort. Mais quant au fond et à l’exactitude du procédé, on ne                    saurait rien lui contester ; et, dans son insistance finale, il fut poussé                    lui-même à bout par les importunités incessantes et le jeu hypocrite de son                    adversaire. — J’ajouterai qu’après la mort de tous deux, M<hi rend="sup">me</hi> Denis, alors M<hi rend="sup">me</hi> Duvivier, héritière de Voltaire,                    dut payer au fils de M. de Brosses une somme de quarante mille francs environ,                    après estimation faite par les experts des diverses dégradations et                    détériorations qu’avait subies la propriété ; ce qui prouve que Voltaire n’avait                    pas ménagé l’usufruit.</p><p>Tout cet éclat passé et non oublié, Voltaire reste donc propriétaire à vie et                    usufruitier de Tourney, mais il s’en dégoûte bientôt et n’est plus et ne veut                    plus être que le patriarche de Ferney. Des années s’écoulent ; on est en 1770 ;                    il meurt coup sur coup quantité d’académiciens, Moncrif, le président Hénault,                    l’abbé Alary ; Mairan lui-même est bien malade et va les suivre. Les candidats                    abondent. Le président de Brosses a l’idée <pb n="121" xml:id="p121"/>bien                    naturelle de se présenter pour remplacer le président Hénault ; mais ici il                    retrouve Voltaire. On lui avait dit dans le temps de sa querelle :                        <quote>« Prenez garde ! c’est un homme dangereux ! »</quote> À quoi il avait                    répondu :</p><quote><p rend="indent">Et à cause de cela faut-il donc le laisser être méchant                        impunément ? Ce sont, au contraire, ces sortes de gens-là qu’il faut                        châtier. Je ne le crains pas ; je n’ai pas fait le Pompignan. On l’admire,                        parce qu’il fait d’excellents vers. Sans doute il les fait excellents ; mais                        ce sont ses vers qu’il faut admirer. Je les admire aussi, mais je mépriserai                        sa personne s’il la rend méprisable.</p></quote><p rend="indent">Il avait pourtant oublié ce qu’un honnête homme oublie si aisément,                    c’est que l’adversaire peut avoir recours au mensonge et à la calomnie. Voltaire                    ne s’en fit faute. D’Alembert et lui s’étaient de plus en plus ligués et                    confédérés durant ces neuf années. Voltaire avait réalisé son vœu :</p><quote><p rend="indent">Je voudrais que les philosophes pussent faire un corps                        d’initiés, et je mourrais content. — Ô Frères, soyez unis ! — Que les                        philosophes véritables fassent une confrérie comme les francs-maçons, qu’ils                        s’assemblent, qu’ils se soutiennent, qu’ils soient fidèles à la confrérie,                        et alors je me fais brûler pour eux. — Non, mais je ferai brûler ou du moins                        exclure qui je voudrai. »</p></quote><p rend="indent">— Au premier vent qu’eut Voltaire de la candidature du président de                    Brosses, il écrivit à d’Alembert (10 décembre 1770) :</p><quote><p rend="indent">On dit que le président de Brosses se présente. Je sais                        qu’outre les <hi rend="i">Fétiches</hi> et les <hi rend="i">Terres                            australes</hi>, il a fait un livre sur les langues, dans lequel ce qu’il                        a pillé est assez bon, et ce qui est de lui détestable.</p><p>Je lui ai d’ailleurs envoyé une consultation de neuf avocats, qui tous                        concluaient que je pouvais l’arguer de dol à son propre parlement (<hi rend="i">faux</hi>). Il a eu un procédé bien vilain avec moi, et j’ai                        encore la lettre dans laquelle il m’écrit en mots couverts que, si je le                        poursuis, il pourra me dénoncer comme auteur d’ouvrages suspects que je n’ai                        certainement point faits (<hi rend="i">faux</hi>). Je puis produire ces                        belles choses à l’Académie, et je ne crois pas qu’un tel homme vous                        convienne.</p></quote><p rend="indent"><pb n="122" xml:id="p122"/>D’Alembert, comme tout homme de parti,                    sans examiner, sans discuter, entre dans la prévention de son chef et confrère.                    Le plus grand crime aux yeux de toute confrérie et de tout parti est de ne pas                    en être. Rester indépendant et <hi rend="i">faire bande à part</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Voltaire le dit nettement dans une lettre à d’Alembert                        (19 mars 1781) : <quote>« C’est contre votre Jean-Jacques que je suis le                            plus en colère. Cet archi-fou, qui aurait pu être quelque chose s’il                            s’était laissé conduire par vous, s’avise de <hi rend="i">faire bande à                                part</hi>. »</quote></note>, surtout quand on a été tout à côté,                    cela équivaut presque, à dénoncer et à trahir. Le président de Brosses, qui                    touchait par plus d’un point à l’école philosophique, n’avait pas fait alliance                    avec elle, et s’était refusé même à entrer dans la ligue. Lorsqu’il avait publié                    son mémoire sur le culte idolâtrique des <hi rend="i">Fétiches</hi>, Voltaire,                    se hâtant d’y voir plus que le président n’avait prétendu y laisser paraître,                    lui avait écrit : <quote>« Je trouve que les <hi rend="i">anti-fétichiers</hi>                        devraient être unis comme l’étaient autrefois les initiés ; mais ils se                        mangent les uns les autres. »</quote> Le mot était jeté à propos d’une                    affaire très secondaire et comme en courant ; on n’a l’air que de plaisanter,                    et, en attendant, l’on tâte son monde. Le président n’avait pas donné dans                    l’ouverture et avait fait la sourde oreille. C’était assez pour que les chefs de                    l’ordre, ceux même qui n’avaient nul grief personnel contre lui, se crussent                    dispensés à son égard, dans l’occasion, de tout procédé et de toute justice.                    D’Alembert s’empresse d’avertir Voltaire que le président compte en effet                    beaucoup de partisans dans l’Académie ; il s’agit donc à tout prix de les                    détacher. Dans toutes les lettres de cette date, il n’est question entre eux que                    du <hi rend="i">plat</hi> président, du président <hi rend="i">nasillonneur</hi>, du <hi rend="i">petit persécuteur nasillonneur</hi>, du <hi rend="i">fripon</hi> de président. On cherche qui on lui opposera avec                    succès. On songe à un M. Marin, secrétaire général de la Librairie, et que                    Beaumarchais a stigmatisé depuis <pb n="123" xml:id="p123"/>dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> ; on songe à l’abbé Delille, alors bien jeune, et qui                    venait de traduire les <hi rend="i">Géorgiques</hi> : <quote>« Si vous ne le                        prenez pas, dit Voltaire, ne pourriez-vous pas avoir quelque espèce de grand                        seigneur ? »</quote> Il s’agit non seulement d’écarter de Brosses, mais de                    le <hi rend="i">dégoûter pour toujours</hi>. Voltaire fait jouer toutes ses                    machines ; on essaie, en son nom, de ralentir et d’intimider le docte                    Foncemagne, qui pousse le président. Voltaire écrit lettre sur lettre au                    maréchal de Richelieu, qui le favorise également : <quote>« Vous ne le                        connaissez point du tout, et moi je le connais pour m’avoir trompé, pour                        m’avoir ennuyé, et pour m’avoir voulu dénoncer. »</quote> Trouvant de la                    résistance à son vœu d’exclusion, Voltaire autorise enfin d’Alembert à dire de                    sa part tout ce qu’il voudra ; il lui donne carte blanche et procuration pour                    fulminer au besoin, en son nom, tous les anathèmes : <quote>« Je passe le                        Rubicon pour chasser le nasillonneur délateur et persécuteur ; et <hi rend="i">je déclare que je serai obligé de renoncer à ma place, si on                            lui en donne une</hi></quote>.<quote> J’ai si peu de temps à vivre, que                        je ne dois point craindre la guerre. »</quote></p><p>J’abrège ces ignominies. L’excommunication eut son plein effet ; on nomma aux                    quatre places vacantes M. de Roquelaure, évêque de Senlis, l’historien Gaillard,                    le prince de Beauvau et l’abbé Arnaud. Le président de Brosses, pour n’avoir pas                    voulu faire cadeau à Voltaire des quatorze moules de bois livrés par Charlot                    Baudy, ne put jamais être de l’Académie française ; et (ce qui est plus grave)                    sa mémoire, a l’heure qu’il est, resterait encore entachée de ces odieuses                    imputations de dol, insinuées avec tant d’impudeur par Voltaire, si la                    correspondance mise au jour ne montrait nettement de quel côté est l’honnête                    homme, de quel côté le calomniateur et le menteur.</p><p>Notez que ces calomnies secrètes et dites à l’oreille <pb n="124" xml:id="p124"/>de tant de gens n’empêchèrent pas, cinq ans après, Voltaire renouant avec                    M. de Brosses, devenu alors premier président du parlement de Bourgogne, de lui                    écrire au sujet de quelque affaire qu’il lui recommandait (novembre 1776) :                        <quote>« Pour moi, à l’âge où je suis, je n’ai d’autre intérêt que celui de                        mourir dans vos bonnes grâces. »</quote></p><p>Littérairement, de Brosses eut une fois à juger Voltaire ; c’est à la fin de sa                        <hi rend="i">Vie de Salluste</hi>, et il le fit avec équité, sans qu’on y                    puisse découvrir trace de ressentiment. Parlant des écrivains latins qui                    imitèrent le style de Salluste et forcèrent sa manière, il fait un retour sur                    les écrivains modernes qui se piquent aussi d’imiter les deux plus beaux esprits                    du siècle (Fontenelle et Voltaire), et qui veulent prendre notamment à ce                    dernier <quote>« le ton philosophique, la manière brillante, rapide,                        superficielle, le style tranchant, découpé, heurté ; les idées mises en                        antithèses et si souvent étonnées de se trouver ensemble. Mais celui-ci,                        s’empresse-t-il d’ajouter de Voltaire, le plus grand coloriste qui fut                        jamais, le plus agréable et le plus séduisant, a sa manière propre qui                        n’appartient qu’à lui, qu’il a seul la magie de faire passer, quoiqu’il                        emploie toujours la même à tant de sujets divers lorsqu’ils en demanderaient                        une autre. C’est un original unique, qui produit un grand nombre de faibles                        copistes »</quote>. Si de Brosses accorde beaucoup trop à Voltaire quand il                    l’appelle le plus grand coloriste du monde, il touche très juste en observant                    qu’il applique indifféremment la même manière à tous les ordres de sujets.                    Voltaire, en effet, n’a qu’une prose : que ce soit une histoire, un roman, une                    lettre qu’il écrive, il y porte le même ton.</p><p>Il faut une morale à tout ; il en faut surtout à un point d’étude qui est si                    affligeant et qui a pour résultat d’étaler à nu les laideurs et les vices de                    l’âme, associables <pb n="125" xml:id="p125"/>avec les plus beaux dons de                    l’esprit. Ma morale serait donc (et je ne sais si, en la dégageant, je ne songe                    pas involontairement à quelques-uns des beaux esprits d’un temps plus voisin, à                    quelques-uns des héritiers mêmes de Voltaire), ma morale, c’est qu’en ayant tous                    nos défauts, le pire de tous encore est de ne pas être sincère, véridique, et de                    se rompre à mentir. <quote>« Le mensonge n’est un vice que quand il fait du mal,                        écrivait Voltaire à Thieriot ; c’est une très grande vertu quand il fait du                        bien. »</quote> Il ne songeait, en écrivant ainsi, qu’à désavouer son <hi rend="i">Enfant prodigue</hi> et à tâcher que l’ouvrage ne passât point pour                    être de lui : <quote>« Si vous avez mis Sauveau du secret, ajoutait-il,                        mettez-le du mensonge. Mentez, mes amis, mentez, je vous le rendrai dans                        l’occasion. »</quote> Quand on joue ainsi de bonne heure et si gaiement avec                    le mensonge, il nous devient un instrument trop facile dans toutes nos                    passions ; la calomnie n’est qu’un mensonge de plus ; c’est une arme qui tente ;                    tout menteur l’a dans le fourreau, et on ne résiste pas à s’en servir, surtout                    quand l’ennemi n’en saura rien. Nous nous flattons de valoir beaucoup mieux à                    cet égard que les chefs de l’école encyclopédique ; je crains fort pourtant que                    dans toutes les coalitions et confédérations d’école, de secte et de parti, les                    hommes ne se ressemblent aujourd’hui comme alors, et qu’ils ne se permettent, à                    leur manière et dans leur mesure, autant qu’ils le peuvent et autant qu’ils                    l’osent, ce que se refusaient si peu Voltaire et d’Alembert. Être sincère et de                    bonne foi, fût-ce dans notre erreur, ce serait déjà avoir beaucoup fait pour                    éviter le mal et pour conserver l’honnête homme en nous. Quant à Voltaire, il                    est impossible, lorsqu’on le connaît bien et qu’on l’a vu en ses divers accès,                    de le prendre pour autre chose que pour un démon de grâce, d’esprit, et bien                    souvent aussi (il faut le dire) de bon sens et de <pb n="126" xml:id="p126"/>raison, pour un élément aveugle et brillant, souvent lumineux, un météore qui                    ne se conduit pas, plutôt que pour une personne humaine et morale. Je                    comparerais encore de tels esprits à des arbres dont il faut savoir choisir et                    savourer les fruits ; mais n’allez jamais vous asseoir sous leur ombre<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Depuis que ceci est écrit, lisant la correspondance                            du grand Frédéric avec Darget (tome XX des <hi rend="i">Œuvres de                                Frédéric le Grand</hi>, Berlin, 1852), j’y trouve des jugements                            d’une précision définitive et terrible :</p><quote><p rend="indent">Voltaire s’est conduit ici en faquin et en fourbe consommé ; je lui                                ai dit son fait comme il mérite… Voltaire est le plus méchant fou                                que j’aie connu de ma vie, il n’est bon qu’à lire… Je suis indigné                                que tant d’esprit et de connaissances ne rendent pas les hommes                                meilleurs… Son caractère me console des regrets que j’ai de son                                esprit… Croiriez-vous bien que Voltaire, après tous les tours qu’il                                m’a joués, a fait des démarches pour revenir ? mais le ciel m’en                                préserve ! il n’est bon qu’à lire, et dangereux à fréquenter, etc.,                                etc.</p></quote></note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

