<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le président de Brosses. Sa vie, par M. Th. Foisset, 1842 ; ses Lettres sur l’Italie, publiées par M. Colomb, 1836.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-11-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-11-01"><head>Le président de Brosses. <lb/>Sa vie, par M. Th. Foisset, 1842 ; ses <hi rend="i">Lettres sur l’Italie</hi>, publiées par M. Colomb, 1836.</head><dateline>Lundi 1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1852.</dateline><p><pb n="85" xml:id="p85"/>Il s’agit cette fois encore d’un président à mortier                    comme l’était Montesquieu, mais d’un tout autre caractère. Le président de                    Brosses, avec un esprit prodigieux, un goût vif et fin, et des parties de génie,                    n’est pas connu aussi généralement qu’il devrait l’être. Célèbre et populaire en                    Bourgogne, ce nom n’a pas pris dans la mémoire de tous en France le rang qui lui                    est dû. L’historien du président de Brosses, M. Foisset, en a très bien vu et                    assigné les causes. Le président n’a pas vécu à Paris ; il a été l’un des                    derniers grands représentants de l’érudition et de la littérature provinciale de                    l’ancienne France. Partagé jusqu’à la fin entre des fonctions graves et le goût                    des lettres, dispersé avec originalité dans des études diverses, il n’a jamais                    donné à aucun de ses ouvrages ce feu continu, cette fusion égale, ce poli qui                    fait l’éclat ; avec des idées de tout genre, des vues vastes, des saillies                    pénétrantes, et une masse de connaissances précises, il n’a jamais eu la mise en                    œuvre et la mise en valeur, ce soin de la forme et de l’achèvement par où le                    talent s’accommode avec bonheur au goût de la société présente, et la ravit ou                        <pb n="86" xml:id="p86"/>la domine en s’en rapprochant. Son monument à lui,                    sa restitution de l’histoire romaine selon Salluste, est venu plus d’un siècle                    trop tard, à la fin d’une époque empressée et rapide à laquelle suffisaient de                    reste les <hi rend="i">Considérations</hi> de Montesquieu. Il en est résulté que                    de Brosses, l’ami de Buffon, n’est resté grand homme que dans sa province ; et,                    pour l’apprécier aujourd’hui en quelques-unes de ses qualités rares, c’est à ses                        <hi rend="i">Lettres écrites d’Italie</hi> qu’il faut s’adresser, lettres de                    jeunesse, écrites pour l’intimité et entre camarades, avec toute la liberté                    bourguignonne et le sel du pays natal, mais remplies aussi d’observations                        excellentes<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] mais aussi                        remplies d'observations excellentes</note>, de libres et fins jugements sur                    les arts, sur les mœurs et sur les hommes. Ces <hi rend="i">Lettres                        d’Italie</hi>, dont la seule bonne édition a été publiée de nos jours, font                    véritablement du président de Brosses notre abbé Galiani, mais un Galiani plus                    sérieusement aimable, et, si je puis dire, plus considérable.</p><p>J’ai nommé cet abbé, parce qu’indépendamment de l’esprit hardi, rabelaisien,                    philosophique, qui a sa ressemblance chez tous deux, le président de Brosses                    était à peu près de la même taille que lui, c’est-à-dire remarquablement petit.                    Né à Dijon le 7 février 1709, d’une ancienne et noble famille originaire de                    Savoie, et qui n’avait pris la robe qu’après avoir porté l’épée, le jeune de                    Brosses fit des études brillantes en sa ville natale, qui avait alors toutes ses                    ressources au complet, et qui sentait de tout point sa capitale. Son père,                    conseiller au parlement de Bourgogne, était un grand lecteur des anciens et très                    occupé de géographie et d’histoire ; sa mère, femme forte, était petite-fille du                    grand jurisconsulte Fevret, et faite aussi pour transmettre à son fils le zèle                    des nobles et solides traditions. Il eut pour professeur de rhétorique un savant                    jésuite, le père Oudin, à qui il fit d’abord plus d’honneur que <pb n="87" xml:id="p87"/>Buffon moins précoce. Il se distingua également dans ses cours                    de droit :</p><quote><p rend="indent">Lorsqu’il soutint sa dernière épreuve, dit M. Foisset, on fut                        obligé de le faire monter sur un escabeau, sans lequel il n’eût point été                        aperçu derrière le pupitre affecté aux récipiendaires. Cette thèse fit                        événement à l’Université ; le corps des professeurs, le doyen à leur tête,                        vint solennellement féliciter la mère du jeune licencié, et, le                        13 février 1730, à peine âgé de vingt et un ans, de Brosses était assis sur                        le banc des conseillers au parlement de Bourgogne.</p></quote><p rend="indent">Un homme du premier ordre dans le droit et dans les lettres avait                    alors toute autorité à Dijon, et il exerça la plus grande influence sur la                    direction d’esprit du jeune de Brosses. Le président Bouhier, qui prolongeait                    les grandes études du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle jusque dans le                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>, érudit, critique, antiquaire,                    créateur, de vastes collections et possesseur libéral de la plus belle                    bibliothèque, continuait la race des magistrats illustres qui unissaient l’amour                    de leur état au culte de l’Antiquité. De Brosses fut séduit par ce noble et                    grave exemple ; il oublia trop que le président Bouhier, comme l’évêque                    d’Avranches Huet, était déjà un oracle d’un autre âge, et qu’il regardait le                    passé ; il oublia que le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dans toute                    sa gloire moderne et désormais vulgaire, était venu. Le premier grand projet                    littéraire du jeune homme, cet idéal suprême qui ne prend bien qu’une fois dans                    notre imagination, comme le parfait amour ne prend peut-être qu’une seule fois                    dans notre cœur, se forma pour de Brosses sous le regard et sous l’influence du                    président Bouhier. Il conçut l’idée d’un ouvrage qui pût sourire à ce grand                    homme (comme on disait alors) par l’assemblage de connaissances nécessaires à                    l’exécution. Après avoir hésité entre Suétone et Salluste, et avoir quelque                    temps songé <pb n="88" xml:id="p88"/>à les mener de front l’un et l’autre, il se                    fixa au dernier, non pas seulement pour une édition et une traduction, mais pour                    une restitution complète des parties détruites et manquantes ; il eut même                    l’idée d’abord de les rédiger en latin, et, dans tous les cas, comme si c’était                    Salluste qui se retrouvât tout d’un coup et qui se mît à parler en son nom. Il                    résolut, à cet effet, de consulter et de collationner tous les manuscrits                    existants de cet historien latin, de réunir à son sujet tous les renseignements                    et les accompagnements désirables, en géographie, en médailles, en portraits des                    hommes célèbres dont il avait parlé. Cet ouvrage, conçu dès la jeunesse du                    président, et qui ne parut que l’année même de sa mort (trois volumes in-4º,                    1777), fut l’œuvre savante à laquelle il revint toujours à travers ses                    digressions nombreuses. De telles études, ennoblissement et délices de la vie,                    ne sont jamais une erreur ; mais celle-ci, avec la forme qu’il y donna, fut au                    moins un anachronisme. Le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle s’était                    ouvert par les <hi rend="i">Lettres persanes</hi> : il allait se continuer par                    des œuvres qui, même sérieuses, et dans l’ordre historique le plus régulier,                    n’auraient plus cet appareil érudit. De Brosses le sentait bien, et, dans son                    voyage d’Italie, voyant à quels détails sa recherche le conduisait, il se disait                    qu’il tournait le dos au goût du siècle, et peut-être à celui de l’avenir :</p><quote><p rend="indent">Tout ce qui est du ressort de la littérature, disait-il                        (prenant ici la <hi rend="i">littérature</hi> comme on l’entendait du temps                        de Casaubon), n’est plus guère du goût de notre siècle, où l’on semble                        vouloir mettre à la mode les seules sciences philosophiques, de sorte que                        l’on a quasi besoin d’excuses quand on s’avise de faire quelque chose dans                        un genre qui était si fort en vogue il y a deux cents ans. À la vérité, nous                        n’en avons plus aujourd’hui le même besoin ; mais, en négligeant autant                        qu’on le fait les connaissances littéraires, n’est-il pas à craindre que                        nous ne retournions peu à peu vers la barbarie, dont elles seules nous ont                        retirés ? Si je ne me trompe, nous avons déjà fait quelques pas de ce                        côté-là.</p></quote><p rend="indent"><pb n="89" xml:id="p89"/>Il allait un peu loin, ce me semble, dans                    ce dernier pronostic, qui n’est vrai que dans un sens. À mesure qu’on s’éloigne                    de l’époque de la Renaissance et de l’âge de cette grande invasion classique, il                    est bien clair que le monde tend à se dégager de plus en plus du poids de                    l’Antiquité, qui avait d’abord été accablant. L’humanité, ce voyageur pressé,                    choisit de plus en plus dans son bagage, et rejette ce qui lui serait trop                    embarrassant. L’intérêt qui se porte à tel ou tel ordre de la connaissance                    humaine, voyage et se déplace, en quelque sorte, avec la société même et avec                    les besoins nouveaux ; mais on n’est point, pour cela, barbare.</p><p>De Brosses qui, à plus d’un égard, était bien du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dut à ce retour vers une époque antérieure et vers des                    sources plus hautes, de n’être point engagé dans les partis et dans les ligues                    philosophiques de son temps ; il en eut plus de largeur de vues et                    d’indépendance. Non plus que Buffon, il ne prit le mot d’ordre de personne.                    Amateur déclaré de la science et de son accroissement, zélateur de la gloire de                    sa patrie et du bien de l’humanité, il procédait, dans ses plans généreux, de la                    libre impulsion de Bacon, et nullement de l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi> ; il                    était patriote comme on l’eût été encore du temps de Colbert. Aussi                    n’attaqua-t-il jamais à fond rien d’essentiel dans l’ordre de la société ; ses                    plaisanteries même et ses licences, nées de son humeur et du génie du terroir,                    n’eurent rien de systématique ni d’hostile ; et, en mêlant à ses propos de tous                    les jours bien des grains de Rabelais, il n’y mit jamais le venin qui blesse                    malignement et qui tue. Mais, pour le mieux connaître, il est plus simple de le                    suivre dans son voyage d’Italie.</p><p>Il partit de Dijon le 30 mai 1739, avec un sien cousin géomètre, M. Loppin,                        <quote>« ami intime des lignes droites »</quote>, <pb n="90" xml:id="p90"/>et personnage, ce semble, un peu roide. Il rejoignit en Avignon les deux                    inséparables frères, Lacurne et Sainte-Palaye, ce dernier grand amateur de                    sonnets, de vieux manuscrits gaulois, et s’enflammant pour le gothique autant                    que de Brosses s’en souciait peu. Cette diverse et joyeuse bande prit tout d’une                    voix de Brosses pour secrétaire, le chargeant d’écrire les détails du voyage aux                    amis de Dijon, à toute une aimable et franche coterie bourguignonne, le <hi rend="i">gros Blancey</hi>, le <hi rend="i">bon Quintin</hi> et d’autres                    encore, même d’aimables dames, qui savaient, comme autrefois, être de très                    honnêtes femmes et entendre le mot pour rire. Avignon, Aix, Marseille, sont les                    premières stations, et je ne puis m’arrêter à toutes les badineries du chemin.                    En Italie, il commence par Gênes, par Milan ; son goût pour la peinture et pour                    les marbres se déclare. Pourtant, quand il aura vu Rome, c’est-à-dire la grande                    et suprême beauté, il regrettera plus d’une de ses exclamations premières et                    superlatives, qui lui sont échappées : <quote>« À mesure qu’on se forme le goût,                        on devient plus difficile. »</quote> Il ne regarde pas seulement ce qui est                    de l’art, il fait attention aux hommes, beaucoup aux dames, à la société, aux                    conversations, à la nature. En allant visiter les îles Borromées, il nous parle                    du saint si vénéré, de Charles Borromée, ce grand personnage, bienfaiteur du                    pays, et qui a partout laissé sa trace : <quote>« Il est singulier qu’un homme                        qui a si peu vécu ait pu faire tant de choses de différents genres, toutes                        exécutées dans le grand, et marquant de hautes vues pour le bien                        public. »</quote> Il traite assez lestement ce <hi rend="i">petit                        faquin</hi> de lac Majeur qui s’avise de singer l’Océan et d’avoir des                    tempêtes :</p><quote><p rend="indent">Les bords du lac, dit-il, sont garnis de montagnes fort                        couvertes de bois, de treilles disposées en amphithéâtre, avec quelques                        villages et maisons de campagne, qui forment un aspect assez amusant. Nous                        voyions près de nous <pb n="91" xml:id="p91"/>des montagnes couvertes de                        neige, <hi rend="i">qui nous faisaient frais aux yeux</hi>…</p></quote><p rend="indent">On a dit du président de Brosses qu’il savait peu écrire ; le fait                    est qu’il n’y songe pas ; son style en lui-même n’est rien, mais l’esprit lui                    donne à tout moment de ces expressions heureuses, pittoresques, qui disent tout                    en deux mots. Par exemple, quand il passe en Dauphiné, il dira de l’Isère :                        <quote>« Nous passâmes ensuite à l’embouchure de l’Isère, rivière infâme                        s’il en fut jamais : c’est <hi rend="i">une décoction                        d’ardoise</hi>. »</quote> Et à Marseille : <quote>« On trouve en cette                        province, à chaque pas, l’agréable et jamais le nécessaire ; aussi, à vous                        parler net, <hi rend="i">la Provence n’est qu’une gueuse                        parfumée</hi></quote>. » À propos d’une danseuse qu’il voit à Vérone, et qui                    surpasse tous les maîtres en entrechats : <quote>« De sorte, ajoute-t-il, qu’à                        l’égard de la légèreté, la Camargo est auprès d’elle une danseuse de pierre                        de taille. »</quote> Parlant du Giorgione à Venise, et le comparant, pour le                    coloris, à ce qu’est Michel-Ange pour le dessin, il dira : <quote>« Ces deux                        maîtres sont les czars Pierre de la Peinture, qui en ont banni la barbarie ;                        mais ce n’a pas été sans férocité. »</quote> Et en débarquant à Livourne :                        <quote>« Figurez-vous une petite ville de poche, toute neuve, jolie à mettre                        dans une tabatière, voilà Livourne. »</quote> Je cite ces mots au hasard,                    non comme des mots (car quelques-uns pourraient sembler maniérés, s’ils étaient                    faits pour être détachés et mis en relief), mais comme faisant partie du                    mouvement et du pétillement d’esprit ordinaire au président de Brosses. Son bon                    sens vif et pétulant se revêtait de ces formes frappantes et gaies qui avaient                    tout leur prix dans la conversation, et qui ne perdaient pas tout sur le                    papier.</p><p>Son goût n’a rien d’exclusif et se prend à quoi que ce soit qui en vaille la                    peine, tableaux, statues, jolies boiseries, vieux livres, raretés                    bibliographiques : <quote>« Car je suis comme les enfants, <hi rend="i">les                            chiffonneries me délectent</hi>. »</quote><pb n="92" xml:id="p92"/>En toute rencontre, et principalement dans le cabinet                    du grand-duc à Florence, devant <quote>« cet abîme de véritables                        curiosités »</quote>, il s’arrête à tous les chefs-d’œuvre d’art, de                    sciences, de curiosités, et de <hi rend="i">douces chiffonneries</hi>, qui en                    font véritablement la chose la plus surprenante du monde ». Et c’est le même                    qui, à Rome, en se trouvant pour la première fois au milieu de ces augustes                    solitudes du Colisée et des <hi rend="i">Terme Antoniane</hi>, ne pourra                    s’empêcher <quote>« de ressentir dans l’âme quelque petit saisissement, à la vue                        de la vieille majesté de leurs antiques masses révérées et                        abandonnées »</quote> ; c’est le même qui aura sur les marbres antiques et                    sur leur magnificence grandiose une page pleine de majesté et presque d’amour :                        <quote>« On peut dire qu’en France nous ne savons presque ce que c’est que                        des marbres, et qu’on n’en a point vu si l’on n’est venu dans ce                        pays-ci… »</quote> (T. II, p. 109.)</p><p>Venise et son originalité de site et de mœurs, <hi rend="i">le sang si doux</hi>                    de ses heureux habitants, cette vie molle et de volupté silencieuse qui se berce                    et glisse sur les eaux, y est délicieusement retracée. Si une ville d’Italie                    pouvait se plaindre de De Brosses, ce serait Florence, à laquelle il rend                    d’ailleurs bien des hommages, mais pas autant peut-être qu’il lui en est dû : il                    était malade et avait légèrement la fièvre dans le séjour qu’il y fit. Après un                    premier passage très rapide à Rome, d’où il est parti pour visiter Naples et ses                    environs, il revient dans cette capitale du monde chrétien, et c’est là que                    pendant des mois il vit chaque jour de jouissance en jouissance et achève de se                    former au grand goût, dont elle offre seule l’entier modèle. S’il a pu souvent                    paraître accorder trop à l’esprit gaulois et à la gausserie gaillarde de toutes                    choses, il sait ici s’élever à un sentiment digne du spectacle qu’il a sous les                    yeux, et il s’inspire des mânes d’autrefois. Les Italiens modernes <pb n="93" xml:id="p93"/>eux-mêmes, quand ils s’en mêlent, lui paraissent entendre le                    faste mieux que les Français :</p><quote><p rend="indent">Ce que nous appelons le plus communément en France, dit-il,                        faire une grande figure, avoir une bonne maison, c’est tenir une grande                        table. Un homme riche, qui représente, a force cuisiniers, force services                        d’entrées et d’entremets, des fruits montés d’une manière élégante (dont                        l’usage, par parenthèse, nous vient d’Italie). La profusion des mets doit                        toujours être au triple de ce qu’il en faut pour les convives… Un Italien ne                        fait rien de tout cela : sa manière de paraître, après avoir amassé par une                        vie frugale un grand argent comptant, est de le dépenser à la construction                        de quelque grand édifice public, qui serve à la décoration ou à l’utilité de                        sa patrie, et qui fasse passer à la postérité d’une manière durable son nom,                        sa magnificence et son goût. Ce genre de vanité n’est-il pas mieux entendu                        que l’autre ?</p></quote><p rend="indent">Ses jugements, ses impressions sur Michel-Ange et la chapelle                    Sixtine, sur Raphaël et les Chambres du Vatican, sont de l’homme de goût que la                    nature a doué avant tout d’organes délicats, et qui ne mêle à son sentiment                    direct rien d’étranger ni de littéraire. Quand de Brosses visita le Vatican, il                    y trouva les élèves de notre Académie de peinture occupés à copier les tableaux                    de Raphaël, et il n’en fut point satisfait du tout : leur dessin lui parut                    correct, le contour exact : <quote>« Mais on n’y retrouve plus, disait-il, ce                        feu ni ce trait hardi des originaux. Outre ceci, ils les défigurent de plus                        en plus par un maudit coloris plâtreux à la française. »</quote> Il se                    montre partout sévère pour cette négligence de notre école de peinture à l’égard                    du coloris ; il regrette de ne point trouver cette qualité attachante au milieu                    des ordonnances sévères et judicieuses qu’il reconnaît à Le Brun, Jouvenet,                    Boullongne et Bourdon : <quote>« Tous nos Français sont si mauvais                        coloristes ! »</quote> Il sent qu’on est, par ennui, à la veille d’une                    réaction ; que les Hollandais et les Flamands, non pas seulement les plus grands                    comme Van Dyck et Rubens, mais ceux d’une moindre manière, vont l’emporter et                    prendre le dessus dans <pb n="94" xml:id="p94"/>l’estime : <quote>« Ne serait-ce                        pas l’extrême platitude du coloris de nos peintres français qui aurait                        contribué à jeter notre goût dans l’excès opposé ? »</quote> Il propose                    lui-même une manière de faire copier avec éclat et durée les plus fameux                    ouvrages à fresque d’Italie. C’est une certaine manière <hi rend="i">en                        mosaïque</hi> qui n’est pas ici à discuter ; je ne prends que l’idée, qui                    est grande :</p><quote><p rend="indent">Ce serait une magnificence bien digne d’un aussi puissant roi                        que le nôtre, dit de Brosses, de faire construire exprès un vaste bâtiment                        en galerie, pour y réunir les copies en mosaïque<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Ce procédé de mosaïque en verre coloré est expliqué en détail au                            tome II, p. 296 et suiv., des <hi rend="i">Lettres</hi> de                            De Brosses.</note> des plus fameux ouvrages à fresque qui sont en                        Italie, tant en tableaux qu’en plafonds, en les distribuant dans un bel                        ordre et dans un beau jour, au milieu d’une riche architecture. Vis-à-vis de                        ce bâtiment, en un clin d’œil, avec ma baguette de fée, j’en construis un                        autre, où je réunis à la file les modèles tirés des creux de toutes les plus                        fameuses statues. Croyez-vous qu’on puisse rien imaginer de mieux pour                        l’honneur des arts et de leur protecteur ? Croyez-vous que la curiosité des                        étrangers qui trouveraient ici réunies les principales choses qu’ils vont                        chercher de côté et d’autre à grands frais, ne rendrait pas au triple à                        l’État la dépense que lui auraient coûtée de tels monuments ? Communiquez,                        je vous prie, de ma part, ce projet aux mânes du grand Colbert.</p></quote><p rend="indent">J’ai voulu citer ce plan grandiose de De Brosses, et dans lequel il                    n’a fait que devancer de son vœu ce qui s’est en partie exécuté depuis. De                    Brosses, en laissant de côté les plaisanteries et les gaietés dont il assaisonne                    son propos, est fécond en de telles idées patriotiques, où il se montre                    précurseur et promoteur. C’est ainsi que, dans son <hi rend="i">Histoire des                        navigations aux terres australes</hi> (1756), il tracera le plan d’un voyage                    de circumnavigation qui inspirera Bougainville. C’est ainsi que dans un genre                    tout différent et dans une pensée toute parisienne, après avoir discuté avec                    impartialité des deux musiques italienne et française, il ajoutera : <quote>« Je                        souhaiterais seulement voir établir à Paris un Opéra <pb n="95" xml:id="p95"/>italien, en laissant subsister le nôtre tel qu’il est. »</quote> C’est                    ainsi encore qu’en visitant le Forum, et en se rappelant que la première pierre                    milliaire était au milieu, et que c’était de là que partaient toutes les grandes                    routes dans l’Empire, il proposera quelque chose de pareil dans notre pays :</p><quote><p rend="indent">En France, où nous avons fait sous ce règne-ci, disait-il, tant                        de beaux grands chemins, ne ferait-on pas bien de placer, de lieue en lieue,                        de pareilles petites colonnes numérotées, à commencer par la première,                        placée au centre de Paris sur le Pont-Neuf, au pied de la statue de                        Henri IV ?</p></quote><p rend="indent">De Brosses, on le voit, abondait en projets de toutes sortes pour                    l’utilité publique, comme nous en avons vu faire à Perrault, le commis de                    Colbert ; mais il y portait plus de science et un plus grand goût que Perrault.                    Je joindrai ici quelques-uns de ses jugements divers qui ont particulièrement                    trait au goût français : sur la musique, par exemple, — il jugeait la nôtre ce                    qu’elle était alors. Non plus dans ses <hi rend="i">Lettres d’Italie</hi>, mais                    dans d’autres lettres écrites de Paris en 1754, il disait de l’opéra de Rameau,                        <hi rend="i">Castor et Pollux</hi> : <quote>« Pièce à la française, noble,                        belle, triste, assez ennuyeuse »</quote> ; et il met en regard la musique                    italienne des Bouffons :</p><quote><p rend="indent">Combien tout ceci est au-dessus de notre musique française !…                        La musique leur doit beaucoup à Paris, ils ont commencé d’y apprendre (d’y                        enseigner) ce que c’était que du coup d’archet, des nuances et de                        l’accompagnement, choses dont on n’avait pas même de soupçon. Il est                        étonnant Combien ils ont perfectionné l’orchestre de l’Opéra, qui commence à                        être un bon écolier.</p></quote><p rend="indent">Du <hi rend="i">Devin du village</hi> de Rousseau dont tout le                    monde raffolait alors, il juge sans hésiter et en homme qui sait de quoi il                    s’agit : <quote>« C’est une petite misère villageoise, qui est jolie et agréable                        la première fois, quand on ne la sait pas : quand on la sait, ce n’est plus                        qu’un lampon <pb n="96" xml:id="p96"/>et un pont-neuf. Il n’y a point                        d’étoffe là-dedans. »</quote></p><p>En architecture, en sculpture, il est contre le contourné, qui était alors à la                    mode :</p><quote><p rend="indent">Les Italiens nous reprochent qu’en France, dans les choses de                        mode, nous redonnons dans le goût gothique ; que nos cheminées, nos boîtes                        d’or, nos pièces de vaisselle d’argent sont contournées et recontournées,                        comme si nous avions perdu l’usage du rond et du carré ; que nos ornements                        deviennent du dernier baroque : cela est vrai.</p></quote><p rend="indent">Il y voit aussi lui-même un retour au goût gothique, lequel                        <quote>« étant petit, délicat et détaillé, peut convenir aux petits objets,                        et jamais aux grands »</quote>. Ce goût gothique, il ne l’a pas étudié, et                    il ne le sent pas. Il est sévère en général pour les peintres antérieurs à                    Raphaël, et même injuste pour les pauvres rénovateurs si méritants de l’art en                    Italie, les Cimabue, les Orcagna. Michel-Ange, peintre, ne l’enlève jamais ;                    tout en le saluant, il ne lui passe point sa <hi rend="i">furie d’anatomie</hi>,                    son goût <hi rend="i">outré</hi> et <hi rend="i">féroce</hi> : <quote>« Il                        muscle ses femmes comme des Hercules. »</quote> Raphaël seul a toutes ses                    admirations, et encore sa tendresse est plutôt pour le Corrège. De même en                    littérature, le poète qu’il aime par-dessus tout est l’Arioste :</p><quote><p rend="indent">L’Arioste fait mes délices perpétuelles ; je ne puis le quitter                        depuis que je suis en état de l’entendre. Quel poète est plus poète que                        celui-ci ? Quel autre a jamais possédé le talent de narrer avec plus de                        grâce, de naturel et de facilité ? Quel homme a jamais mieux su manier sa                        langue dans tous les tons, sublime, moral, tendre, noble ou badin ? Qui a su                        mieux peindre les situations, enchaîner les événements, perdre et retrouver                        d’une façon plus naturelle un si grand nombre de personnages, et, par une                        transition de deux vers, remettre son lecteur au fait de la suite d’une                        longue histoire racontée dans les chants précédents ? Plus je le lis, plus                        je m’y plais ; il vaudrait lui seul, à mon gré, la peine que l’on apprît la                        langue pour le lire.</p></quote><p rend="indent">Dante, au contraire, lui est pénible et difficile ; il le trouve                    d’un <hi rend="i">sublime dur</hi> : <quote>« Il me paraît plein de gravité, <pb n="97" xml:id="p97"/>d’énergie et d’images fortes, mais profondément                        tristes ; aussi je n’en lis guère, car il me rend l’âme toute                        sombre. »</quote> Le Moyen Âge répugne à de Brosses ; il lui refuse le nom                    d’antiquité ; il visite au retour, à la bibliothèque de Modène, le docte                    Muratori, avec <hi rend="i">ses quatre cheveux blancs</hi> et sa tête chauve,                    travaillant malgré le froid extrême, sans feu et nu-tête, dans cette galerie                    glaciale, au milieu <hi rend="i">d’un tas d’antiquités ou plutôt de vieilleries                        italiennes</hi> : <quote>« Car, en vérité, dit-il, je ne puis me résoudre à                        donner le nom d’antiquités à tout ce qui concerne ces vilains siècles                        d’ignorance… Sainte-Palaye, au contraire, s’extasiait de voir ensemble tant                        de paperasses du <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. »</quote> — Tous                    ces jugements se tiennent, on le sent, et s’accordent soit en littérature, soit                    en peinture ou en musique ; et celui qui aime tant l’Arioste pourra se déclarer                    de la sorte en faveur de Pergolèse :</p><quote><p rend="indent">Parmi tous ces musiciens, mon auteur d’affection est Pergolèse.                        Ah ! le joli génie, simple et naturel ! On ne peut pas écrire avec plus de                        facilité, de grâce et de goût. Consolez-moi dans mon affliction, j’en ai                        grand besoin ; mon pauvre favori vient de mourir de la poitrine, à l’âge de                        trente-trois ans.</p></quote><p rend="indent">En pénétrant si bien dans le secret des beautés étrangères et de                    l’art immortel, de Brosses se montre à la fois tout à fait lui-même ; il reste                    bien Français, de son pays et de sa race. Il goûte certes la gaieté italienne et                    le comique de Machiavel ; mais il ne trouve pas, comme Algarotti, qu’on puisse                    mettre sa <hi rend="i">Mandragore</hi> en comparaison avec les bonnes pièces de                    Molière <quote>« qui sont excellentes par toute l’Europe et des chefs-d’œuvre                        pour nous</quote> :</p><quote><p rend="indent">En effet, s’écrie-t-il avec quelque chose de cet enthousiasme                        qu’il portait dans les Chambres du Vatican, quiconque, <hi rend="i">à jour                            et à jamais</hi>, voudra connaître à fond la nation française du siècle                        passé, n’aura qu’à lire Molière pour la savoir sur le bout du doigt ; aussi                        dans ma <pb n="98" xml:id="p98"/>dispute avec Algarotti, lui soutins-je que                        nul homme n’était jamais allé aussi loin dans son art que Molière dans le                        sien, c’est-à-dire qu’il était encore plus grand comique qu’Homère n’était                        grand épique, que Corneille n’était grand tragique, que Raphaël n’était                        grand peintre, que César n’était grand capitaine. Là-dessus il m’arrêta en                        me disant que César entendait mieux le dénouement que Molière ; qu’il avait                        eu l’esprit de se faire tuer au moment du comble de sa gloire, dans le temps                        qu’il allait peut-être la risquer contre les Parthes, et qu’il était mort la                        montre à la main. Là-dessus finit notre dispute.</p></quote><p rend="indent">Mais ne pourrait-on pas ajouter un dernier mot ? C’est que Molière,                    lui aussi, est mort la montre à la main, au comble de sa gloire et sans déclin,                    après <hi rend="i">Le Misanthrope</hi>, le <hi rend="i">Tartuffe</hi> et <hi rend="i">Les Femmes savantes</hi>.</p><p>On sent bien que je cause avec le président de Brosses, ou plutôt que je le fais                    causer devant nous, et que je ne prétends pas analyser son voyage. En même temps                    que, dans sa seconde visite à Rome, de Brosses voit chaque jour quelque belle et                    grande chose, il ne néglige pas du tout de vivre de la vie romaine de société.                    Dès son arrivée, il s’est logé, lui et ses amis, dans un palais qu’ils ont loué,                    au bas de l’escalier de marbre de la <hi rend="i">Trinité-du-Mont</hi>. Deux                    autres compatriotes sont encore venus les rejoindre, si bien que <quote>« depuis                        l’invasion des Barbares, disait en riant le cardinal Passionei, on n’avait                        jamais vu tant de Bourguignons à Rome »</quote>. Ces jeunes Bourguignons de                    qualité ont leur carrosse, font bonne chère, jouent gros jeu et se mêlent aux                    mœurs du pays. Il faut lire cette jolie chronique dans les <hi rend="i">Lettres</hi> mêmes. Ils sont à Rome depuis des mois, lorsque le pape                    (Clément XII) se laisse mourir ; un conclave se forme. De Brosses nous donne, à                    cette occasion, un signalement piquant de chacun des membres du Sacré Collège, y                    compris son ami Lambertini, précédemment archevêque de Bologne et qui va être                    pape sous le nom de Benoît XIV. Je résisterai à la tentation de rien citer de                    ces parties folâtres et un peu irrévérentes <pb n="99" xml:id="p99"/>de                    De Brosses, parce qu’en les détachant, on paraîtrait leur donner un sens                    qu’elles n’ont pas et qui les dénature. En général, sa gaieté, je le répète, et                    sa liberté même de propos est comme celle de nos bons aïeux, comme celle du                    respectable Lambertini lui-même : elle est innocente.</p><p><quote>« J’aime bien pis que les rois, écrivait un jour le président à Voltaire :                        j’aime les papes. J’ai vécu près d’un an à Rome ; je n’ai pas trouvé de                        séjour plus doux, plus libre, de gouvernement plus modéré. »</quote> Telle                    était la Rome des Médicis, même celle des Barberini, celle des Corsini et des                    Lambertini, la bonne ville pontificale d’avant les révolutions.</p><p>On ne peut quitter Rome quand on y est resté au-delà de quelques semaines ; c’est                    un charme connu de tous les voyageurs, et auquel de Brosses n’échappe pas :                        <quote>« Car il faut que vous sachiez, écrit-il aux amis de Dijon, que les                        gens ne sont jamais croyables quand ils disent qu’ils vont partir de Rome.                        On y est si bien, si doucement, il y a tant à voir et à revoir, que ce n’est                        jamais fait. »</quote> Pourtant de Brosses se décide ; il a ses amis, ses                    devoirs qui le rappellent ; durant ce voyage, ses yeux sont satisfaits, son cœur                    est ennuyé. Il a bien du cœur en effet, un foyer d’affection vraie et sincère ;                    et, après un an environ d’absence, il y a quelque chose qu’il aime encore mieux                    que de visiter le Capitole, <quote>« c’est d’en parler avec ce qu’on                        aime »</quote>.</p><p>De retour à Dijon (1740), il devient président de simple conseiller qu’il était ;                    il se marie ; il vit plus en plein que jamais de sa vie de magistrat, de sa vie                    d’homme du pays, et aussi d’homme de lettres au sens d’autrefois. Il est un des                    principaux de la petite Académie qui s’assemble dans la maison du président                    Bouhier, et plus tard dans celle du président de Ruffey, en attendant que                    l’Académie des inscriptions et belles-lettres <pb n="100" xml:id="p100"/>se                    l’associe. Il lit des mémoires sur toutes sortes de sujets. Je n’essaierai pas                    d’en donner une complète idée : entre autres projets, par exemple, il avait                    celui d’une histoire des temps incertains et fabuleux jusqu’au règne de Cyrus :                        <quote>« Car, vous savez, disait-il en riant, que je traite tous les siècles                        postérieurs de petits jeunes gens. »</quote></p><p>L’histoire du président de Brosses comme magistrat, comme érudit, durant les                    trente-sept années qui s’écoulèrent depuis son retour d’Italie jusqu’à sa mort,                    est tout entière dans l’ouvrage de M. Foisset, et c’est là qu’il faut la lire.                    Le Salluste monumental, par lequel il a couronné sa carrière (1777), a été                    supérieurement apprécié par M. Villemain, juge si compétent. Son mémoire sur le                        <hi rend="i">Culte des dieux fétiches</hi> (1760), sur cette idolâtrie brute                    qu’il considère comme un des âges naturels de l’humanité ignorante et grossière                    en tout pays (en la considérant depuis le Déluge, dit-il, et depuis la                    dispersion), atteste un esprit philosophique qui, sur ce point, n’est pas allé à                    toutes ses conséquences. Son livre intitulé : <hi rend="i">Traité de la                        formation mécanique des langues et des principes physiques de                        l’étymologie</hi> (1765), rempli de remarques physiologiques extrêmement                    ingénieuses et ténues, participe de l’esprit du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de son ambition, et un peu de sa chimère : avant de                    reconstruire idéalement les langues, et d’en rechercher à force d’analyse et de                    simplification conjecturale les racines primitives, il est plus humble et plus                    sûr de les étudier telles qu’elles nous sont données dans l’infinie variété de                    l’histoire, et de les comparer dans leurs diverses branches. De telles                    conceptions pourtant sur les origines et la fabrique intérieure des choses et                    sur les méthodes humaines naturelles, témoignent d’un esprit qui, de bonne                    heure, selon l’expression de Buffon, s’était trouvé porté au plus haut point <pb n="101" xml:id="p101"/>de la métaphysique des sciences, et en avait occupé                    les sommets : de là sa vue s’étendait sur l’ensemble, et les détails se                    rangeaient à ses yeux sous de certaines lois. La dispersion d’études chez le                    président de Brosses n’était donc pas celle d’un érudit ordinaire qui ne                    gouverne pas ses idées et que la poursuite même égare, mais plutôt le signe                    d’activité d’un amateur ardent et libre, qui travaillait selon l’occasion et la                    veine, pour son plaisir et non pour la gloire.</p><p>Les contemporains nous l’ont peint tel qu’il était dans la société et dans                    l’habitude ordinaire, très vif, extrêmement aimable, plein de saillies                    originales, plaisant, mais sans causticité, <quote>« facilement ému par la                        résistance et par la contradiction »</quote> ; ayant <quote>« de petites                        colères qui faisaient rire ceux qui en étaient témoins, et dont il ne                        tardait pas aussi à rire lui-même »</quote> ; il avouait qu’il lui était                    plus facile de se contenir sur de grands objets que sur de petits. Dans un                    voyage à Paris, en 1754, il fit la connaissance de Diderot, et Buffon, son                    introducteur, était en tiers ce jour-là. Qu’on se figure cette diversité de                    physionomies, d’esprits, et même de tailles : de Brosses plein de trait et                    gesticulant à sa manière, entre Diderot qui s’échauffe et Buffon qui écoute.                    Diderot, qui vit sans doute un jour de Brosses dans son appareil de magistrat, a                    dit quelque part de lui :</p><quote><p rend="indent">Le président de Brosses, que je respecte en habit ordinaire, me                        fait mourir de rire en habit de Palais. Et le moyen de voir sans que les                        coins de la bouche ne se relèvent (pourquoi ne pas dire tout simplement <hi rend="i">sans rire</hi> ?) une <hi rend="i">petite tête gaie, ironique                            et satyresque</hi>, perdue dans l’immensité d’une forêt de cheveux qui                        l’offusque ; et cette forêt descendant à droite et à gauche, qui va                        s’emparer des trois quarts du reste de la petite figure ?</p></quote><p rend="indent">S’il y avait dans ce portrait quelque chose d’un peu moqueur et                    d’un peu léger pour de <pb n="102" xml:id="p102"/>Brosses, celui-ci, sans y                    viser, l’aurait bien rendu à Diderot ; car, s’étant figuré d’abord, avant de le                    connaître, qu’il allait trouver en lui une <hi rend="i">furieuse tête                        métaphysique</hi>, il écrivait, après l’entrevue et au bout de quelques                    visites :</p><quote><p rend="indent">C’est un gentil garçon, bien doux, bien aimable, grand                        philosophe, fort raisonneur, mais faiseur de digressions perpétuelles, Il                        m’en fit bien <hi rend="i">vingt-cinq</hi> hier, depuis neuf heures qu’il                        resta dans ma chambre jusqu’à une heure. Oh ! que Buffon est bien plus net                        que tous ces gens-là !</p></quote><p rend="indent">Au milieu des luttes diverses auxquelles il assista et dans                    lesquelles il eut sa part comme l’une des têtes du parlement de sa province, de                    Brosses, tout en tenant son rôle, resta modéré et clairvoyant. Exilé pendant le                    triomphe et le règne du Parlement Maupeou, il revint sous Louis XVI et fut nommé                    alors premier président (1775). Turgot, qu’il avait connu et qu’il estimait, ne                    le rassurait que médiocrement en qualité de ministre : <quote>« Je le connais                        fort, écrivait de Brosses en apprenant son élévation ; homme honnête,                        instruit, dur et tranchant, encyclopédiste, grand sectateur de la                        philosophie nouvelle. »</quote> Et ailleurs :</p><quote><p rend="indent">C’est une terrible besogne. Il est très instruit et fort homme                        de bien. Pourvu qu’il ne veuille pas nous mener d’une manière tranchante,                        par système encyclopédique ! <hi rend="i">Je ne donnerais pas le royaume                            d’Ithaque à administrer à l’abbé Raynal.</hi> Le corps politique est                        trop affaibli pour supporter les remèdes brusques.</p></quote><p rend="indent">Et bientôt, voyant Turgot à l’œuvre, il trouvait dans sa politique                    et dans ses édits <quote>« plus d’<hi rend="i">Encyclopédie</hi> que de                        ministère »</quote> ; de même, au reste, que dans les discours et                    remontrances opposés, il trouvait <quote>« plus d’envie de contredire que de                        bien public »</quote>. Il ne vécut pas assez pour assister aux avortements                    successifs de réforme qui signalèrent la première époque de Louis XVI, et qui                    amenèrent de si violentes <pb n="103" xml:id="p103"/>conséquences ; il mourut                    assez brusquement dans un voyage qu’il fit à Paris, le 7 mai 1777, à l’âge de                    soixante-huit ans.</p><p>La ligne du président de Brosses se dessine suffisamment à nos yeux : il est,                    dans le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, au premier rang des hommes                    indépendants, éclairés et spirituels de la province. Dans un temps où ces                    provinces s’effaçaient de plus en plus et où il fallait que les hommes éminents                    fissent acte d’adhésion et d’hommage à la vie de Paris et, pour ainsi dire, à la                    politesse générale et convenue de la France, il resta hardiment fidèle à sa                    Bourgogne. On a cité quelques-uns des noms qui furent les derniers tenants et                    demeurants de la féodalité déjà détruite : lui, il est le dernier et le plus                    considérable des grands littérateurs provinciaux qui gardèrent jusque dans les                    idées nouvelles quelque chose de l’allure des siècles précédents. En même temps,                    et si son style laisse à désirer pour un certain poli, nul plus que lui n’eut le                    goût fin et délicat des arts, la sensibilité italienne unie à la malice et à la                    naïveté gauloise. Par ce dernier côté, ses <hi rend="i">Lettres sur                        l’Italie</hi> ont sur celles de Paul-Louis Courier et sur les livres du                    spirituel Stendhal (Beyle) un avantage durable. Venu avant eux, il est plus                    naturel qu’eux. Ce sentiment du beau et de l’antique, ou des merveilles                    pittoresques modernes, qui fait l’honneur de leur jugement, de Brosses ne se                    donne aucune peine pour l’avoir et pour l’exprimer : il l’a du premier bond et                    le rend par une promptitude heureuse. Dans cette course rapide et ce séjour de                    dix mois à travers l’Italie, il y a certes des côtés qu’il n’a fait qu’entrevoir                    en courant, et où d’autres talents trouveront matière à conquête ; la Campagne                    romaine, par exemple, les collines d’alentour, Tibur, la Villa Adriana, sont des                    lieux dont Chateaubriand un jour évoquera le génie attristé et nous peindra les                    mélancoliques splendeurs : <pb n="104" xml:id="p104"/>de Brosses reste le                    premier critique pénétrant, fin, gai et de grand coup d’œil, qui a bien vu dans                    ses contradictions et ses merveilles ce monde d’Italie.</p><p>Dans tout ce qui précède, c’est à dessein que je n’ai fait que nommer Voltaire et                    que je n’ai pas dit un mot de la grosse querelle qu’il fit à de Brosses,                    querelle de locataire à propriétaire, d’acheteur à vendeur, à l’occasion du                    château de Tourney, que le président lui avait cédé à bail sa vie durant. Cet                    épisode mérite un chapitre à part ; la conséquence fut que de Brosses ne put                    jamais être de l’Académie française. Il faut voir Voltaire sous bien des jours ;                    ce monarque absolu et capricieux, qui était sans foi ni loi, du moment qu’on le                    contrariait, rencontra une fois dans sa vie quelqu’un d’aussi spirituel que lui,                    qui lui dit son fait, et qui ne fléchit pas.</p></div></body>
</text>
</TEI>

