<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Franklin III Franklin à Passy. (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-11-29"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-11-29"><head>III. Franklin à Passy. (Fin.)</head><dateline>Lundi 29 novembre 1852.</dateline><p rend="indent"><pb n="167" xml:id="p167"/>Lorsque Franklin arrivait à Paris à                        la fin de décembre 1776, et que son voyage, qui allait devenir un séjour de                        huit années et demie, faisait à l’instant le sujet de tous les commentaires,                        ce n’était pas la première fois qu’il voyait la France : il y était venu                        déjà passer quelques semaines en septembre 1767 et en juillet 1769. Dans le                        premier voyage qu’il avait fait à Paris et dont il a rendu compte dans une                        lettre enjouée, adressée à sa jeune amie miss Mary Stevenson, il ne remarque                        que les dehors, les routes, la politesse des gens, les coiffures, le rouge                        des femmes, le mélange de somptuosité et de misère dans les bâtiments. Il                        était allé à Versailles, il avait été présenté au roi ; il avait assisté au                            <hi rend="i">grand couvert</hi> ; Louis XV lui avait adressé la                        parole :</p><quote><p rend="indent">C’est assez en parler comme cela, ajoute-t-il en                            plaisantant et au moment de s’étendre davantage ; car je ne voudrais pas                            que vous pussiez croire que je me suis assez plu avec ce roi et cette                            reine pour rien diminuer de la considération que j’ai pour les nôtres.                            Aucun Français ne saurait me surpasser dans cette idée, que mon roi et                            ma reine sont les meilleurs qui soient au monde et les plus aimables.                            — Voyager, dit-il <pb n="168" xml:id="p168"/>encore dans cette lettre,                            est une manière d’allonger la vie. Il n’y a guère qu’une quinzaine que                            nous avons quitté Londres, mais la variété des scènes que nous avons                            parcourues fait que ce temps paraît égal à six mois passés à la même                            place. Peut-être que j’ai subi aussi un plus grand changement dans ma                            personne que je n’aurais fait en six ans à la maison. Je n’étais pas ici                            de six jours que mon tailleur et mon perruquier m’avaient transformé en                            gentilhomme français. Pensez seulement quelle figure je fais avec une                            petite bourse à cheveux et avec mes oreilles découvertes. On m’a dit que                            j’en étais devenu de vingt ans plus jeune, et que j’avais l’air tout à                            fait galant.</p></quote><p rend="indent">Ce Franklin de 1767, ainsi frisé, poudré et accommodé à la                        française, et qui s’étonnait d’avoir quitté pour un instant sa perruque plus                        grave, différait tout à fait du Franklin pur Américain qui reparaissait en                        1776, et qui venait demander l’appui de la Cour dans un costume tout                        républicain, avec un bonnet de fourrure de martre qu’il gardait volontiers                        sur la tête ; car c’est ainsi qu’il se montra d’abord dans les salons du                        beau monde, chez M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, à côté de M<hi rend="sup">mes</hi> de Luxembourg et de Boufflers, et autres                        puissances :</p><quote><p rend="indent">Figurez-vous, écrit-il à une amie, un homme aussi gai                            qu’autrefois, aussi fort et aussi vigoureux, seulement avec quelques                            années de plus ; mis très simplement, portant les cheveux gris                            clairsemés tout plats, qui sortent un peu de dessous ma seule <hi rend="i">coiffure</hi>, un beau bonnet de fourrure qui descend sur                            mon front presque jusqu’à mes lunettes. Pensez ce que cela doit paraître                            parmi les têtes poudrées de Paris.</p></quote><p rend="indent">Pourtant il supprima bientôt le bonnet, et il demeura sous sa                        forme dernière, nu-tête, avec les cheveux rares au sommet, mais descendant                        des deux côtés de la tête et du cou jusque près des épaules ; en un mot, tel                        que <pb n="169" xml:id="p169"/>son portrait s’est fixé définitivement dans                        le souvenir, et <hi rend="i">à la Franklin</hi>.</p><p>Franklin savait le français depuis longtemps ; il s’était mis à l’apprendre                        dès 1733, et lisait très bien les livres écrits en notre langue ; mais il la                        parlait avec difficulté, et ç’avait été un obstacle à ce qu’il connût mieux                        la société française dans ses voyages de 1767 et de 1769. M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, pour qui il avait une lettre de David Hume, n’avait                        pu l’initier<note place="bottom" resp="author">[NdA] L’arrivée de Franklin à Paris, en                            1767, avait été, au reste, très remarquée des savants ; on lit dans les                                <hi rend="i">Mémoires secrets</hi> dits <hi rend="i">de                                Bachaumont</hi>, à la date du 19 septembre de cette même année :                                <quote>« M. Franklin, ce physicien mémorable pour les expériences de                                l’électricité qu’il a faites et poussées en Amérique au point de                                perfection le plus curieux, est à Paris. Tous les savants                                s’empressent de le voir et de conférer avec lui. »</quote> Il                            n’aurait fallu à Franklin que de parler un peu plus pour être déjà très                            recherché et pour devenir à la mode en 1767.</note>. Dans les premiers                        temps de son nouveau séjour, Franklin eut à triompher de cette difficulté de                        conversation, et, malgré son âge avancé, il en vint à bout par sa                        persévérance. On raconte pourtant, de sa part, quelques méprises. Assistant                        à une séance de lycée ou d’académie, où l’on faisait des lectures, et                        entendant mal le français déclamé, il se dit, pour être poli, qu’il                        applaudirait toutes les fois qu’il verrait M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers donner des marques de son approbation ; mais il se                        trouva que, sans le savoir, il avait applaudi plus fort que tout le monde                        aux endroits où on le louait lui-même.</p><p>Les sentiments de Franklin pour la France ont varié dans le cours de sa                        longue carrière et pendant le temps même de son séjour ; il est juste de                        tenir compte des divers moments pour ne pas faire de lui un moqueur ni un                        ingrat. Patriote breton à l’origine et Américain de la vieille Angleterre,                        il avait commencé par ne point aimer la France et par la considérer comme                        une ennemie, autant qu’il pouvait considérer comme telle une <pb n="170" xml:id="p170"/>nation composée d’hommes ses semblables. Mais il se                        méfiait alors de la France, et, pendant son séjour à Londres, lorsque                        M. Durand, le ministre plénipotentiaire français, lui témoignait de l’estime                        et cherchait à tirer de lui des renseignements sur les affaires d’Amérique,                        il se tenait sur la réserve : <quote>« Je m’imagine, disait-il (août 1767),                            que cette intrigante nation ne serait pas fâchée de s’immiscer dans nos                            affaires, et de souffler le feu entre la Grande-Bretagne et ses                            colonies ; mais j’espère que nous ne lui en fournirons point                            l’occasion. »</quote></p><p>L’occasion était toute produite et tout ouverte dix ans après, et c’était                        Franklin qui venait lui-même solliciter la nation et le roi d’y prendre part                        et d’en profiter. Dans les premiers temps de son séjour, il est sensible aux                        inconvénients, aux ridicules ; il se voit l’objet, non seulement de                        l’admiration, mais d’un engouement subit, et il ne s’y fait pas tout                        d’abord. Il est assiégé de sollicitations, de demandes de toutes sortes. Une                        fièvre généreuse possédait alors notre nation chevaleresque ; on se battait                        en Amérique, chaque militaire y voulait courir. La vogue était d’aller tirer                        l’épée pour les <hi rend="i">Insurgents</hi>, comme elle sera plus tard                        d’aller chercher de l’or en Californie. On ne pouvait supposer que Franklin                        ne venait pas, avant tout, pour solliciter de tels secours militaires et                        pour engager des officiers :</p><quote><p rend="indent">Ces demandes, écrivait-il, sont mon perpétuel tourment… Pas                            un jour ne se passe sans que j’aie bon nombre de ces visites de                            sollicitation, indépendamment des lettres… Vous ne pouvez vous faire                            idée à quel point je suis harassé. On cherche tous mes amis et on les                            excède, à charge à eux de m’excéder. Les fonctionnaires supérieurs de                            tout rang dans tous les départements, des dames, grandes et petites,                            sans compter les solliciteurs de profession, m’importunent du matin au                                <pb n="171" xml:id="p171"/>soir. Le bruit de chaque voiture qui                            entre dans ma cour suffit maintenant pour m’effrayer. Je redoute                            d’accepter une invitation à dîner en ville, presque sûr que je suis d’y                            rencontrer quelque officier ou quelque ami d’officier qui, dès qu’un                            verre ou deux de champagne m’ont mis en bonne humeur, commence son                            attaque sur moi. Heureusement que, dans mon sommeil, je ne rêve pas                            souvent de ces situations désagréables, autrement j’en viendrais à                            redouter ce qui fait maintenant mes seules heures de repos…</p></quote><p rend="indent">Et tous ceux qu’on lui recommande sont, notez-le bien,                            <quote>« des officiers <hi rend="i">expérimentés, braves comme leur                                épée, pleins de courage, de talents et de zèle pour notre                            cause</hi>, en un mot, dit-il, de <hi rend="i">vrais Césars</hi>, dont                            chacun doit être une acquisition inestimable pour l’Amérique »</quote>.                        Dans ces premiers moments, Franklin n’apprécie pas sans doute assez l’élan                        qui emporte la nation ; qui va entraîner le gouvernement même, et dont                        l’Amérique aura tant à profiter. Peu à peu toutefois il s’acclimate ; les                        petites plaisanteries diminuent, la légère ironie cesse, et, après une année                        ou deux passées en France, il est tout à fait conquis à l’esprit général de                        notre nation :</p><quote><p rend="indent">Je suis charmé, écrit-il à M. J. Quincy (22 avril 1779), de                            ce que vous racontez de la politesse française et des manières honnêtes                            que montrent les officiers et l’équipage de la flotte. Les Français, à                            cet égard, dépassent certainement de beaucoup les Anglais. Je les trouve                            la plus aimable nation du monde pour y vivre. Les Espagnols passent                            communément pour être cruels, les Anglais orgueilleux, les Écossais                            insolents, les Hollandais avares, etc. ; mais je pense que les Français                            n’ont aucun vice national qu’on leur attribue. Ils ont de certaines                            frivolités, mais qui ne font de mal à personne. Se coiffer de manière à                            ne pouvoir mettre un chapeau sur sa tête, et alors tenir son chapeau                            sous le bras, et <pb n="172" xml:id="p172"/>se remplir le nez de tabac,                            peuvent s’appeler des ridicules peut-être, mais ce ne sont pas des                            vices ; ce ne sont que les effets de la tyrannie de la mode. Enfin, il                            ne manque au caractère d’un Français rien de ce qui appartient à celui                            d’un agréable et galant homme. Il y a seulement quelques bagatelles en                            sus, et dont on pourrait se passer.</p></quote><p rend="indent">Quand il quittera la France, en juillet 1785, Franklin sera                        tout à fait devenu nôtre ; il paiera l’hospitalité qu’il aura reçue, et la                        popularité dont il aura été environné depuis le premier jusqu’au dernier                        jour, par les sentiments d’une affection et d’une estime réciproque. On peut                        dire de lui qu’il est le plus Français des Américains.</p><p>J’insiste sur ce point parce qu’à détacher telle ou telle phrase de ses                        lettres, sans distinguer les temps, on pourrait en induire à tort le                        contraire. En politique, je n’ai pas à suivre les progrès de ses                        négociations dans les circonstances compliquées où il les conduisit ;                        M. Sparks a fait avec soin cette analyse, qui exigerait un long chapitre. Je                        n’insisterai encore que sur un point important : Franklin ne fut nullement                        ingrat envers la France. Du moment que le traité d’alliance entre les deux                        nations est conclu, il n’a qu’une réponse à opposer à toutes les ouvertures                        qui lui sont faites pour écouter les propositions de l’Angleterre :                            <quote>« Nous ne pouvons négocier sans la France. »</quote> L’Amérique a                        été une fille soumise jusqu’au jour où elle s’est émancipée de                        l’Angleterre ; mais celle-ci a beau la rappeler en secret et la vouloir                        tenter sous main, l’Amérique sera une <hi rend="i">épouse fidèle</hi>. Telle                        est la théorie que Franklin professe en toute circonstance publique ou                        secrète, et qui lui attire en Amérique la réputation d’être trop Français.                        Mais il croit, contrairement à des collègues distingués (tels que M. Adams),                        qu’on ne saurait exprimer ni professer trop haut ces sentiments de <pb n="173" xml:id="p173"/>gratitude pour la France, pour son jeune et                        vertueux roi. Lui qui n’est guère porté à abuser des paroles ni à les                        exagérer, il va sur ce sujet jusqu’à dire :</p><quote><p rend="indent">Quand cet article (de continuer de faire la guerre                            conjointement avec la France, et de ne point faire de paix séparée)                            n’existerait point dans le traité, un honnête Américain se couperait la                            main droite plutôt que de signer un arrangement avec l’Angleterre, qui                            fût contraire à l’esprit d’un tel article.</p></quote><p rend="indent">À un certain moment, des négociations s’ouvrirent avec                        l’Angleterre au su et du consentement de la France ; la France, de son côté,                        en ouvrit de parallèles. Chacun des deux alliés crut qu’il était mieux de                        chercher à faire son traité de paix séparément, en se promettant toutefois                        de s’avertir avant la conclusion. Ici seulement on a droit de remarquer que                        les commissaires américains, au nombre de quatre ou cinq, parmi lesquels                        était Franklin, brusquèrent leur traité dans les dernières conférences et                        n’en communiquèrent au ministre français, M. de Vergennes, les articles                        préliminaires que déjà arrêtés, bien que non ratifiés encore.                        M. de Vergennes se plaignit à eux de cette infraction aux conventions                        premières et même aux instructions qu’ils avaient reçues du Congrès, et                        Franklin reconnut qu’il y avait eu un tort de <hi rend="i">bienséance</hi>.                        Le fait est qu’une méfiance assez singulière, entretenue par les                        négociateurs anglais, et dont il serait trop long d’expliquer la cause,                        s’était glissée depuis quelque temps dans l’esprit des commissaires                        américains, et leur avait fait passer outre à la politesse. Rien d’ailleurs,                        dans les bases arrêtées, n’était de nature à porter préjudice à la France :                        tout était bien, sauf la forme à laquelle on avait manqué. Franklin, plus                        Français d’esprit et d’inclination que ses collègues, et qui était suspect                        de l’être, ne crut pas devoir se séparer d’eux en cette occasion, et il fut                        chargé <pb n="174" xml:id="p174"/>de réparer le mauvais effet de cette                        irrégularité auprès de M. de Vergennes et de Louis XVI. Il paraît y avoir                        réussi à peu près complètement, et, en ce qui le concernait du moins, sa                        position à la cour de France et la considération affectueuse dont il                        jouissait n’en furent nullement entamées.</p><p>J’ai hâte d’en venir à son rôle philosophique et social, ce qui nous                        intéresse surtout aujourd’hui. Franklin eut de l’influence chez nous ; il en                        eut plus qu’il ne voulait en avoir. Nul mieux que lui n’a senti la                        différence qu’il y a entre les jeunes et les vieilles nations, entre les                        peuples vertueux et les corrompus. Il a répété maintes fois <quote>« qu’il                            n’y a qu’un peuple vertueux qui soit capable de la liberté, et que les                            autres ont plutôt besoin d’un maître ; que les révolutions ne peuvent                            s’opérer sans danger quand les peuples n’ont pas assez de                            vertu »</quote>. Il le disait de l’Angleterre : comment ne l’eût-il                        point un peu pensé de la France ? Lorsque, sur la fin de sa vie, il apprit                        les premiers événements de juillet 89, il en conçut autant de méfiance et de                        doute que d’espérance ; les premiers meurtres, certaines <hi rend="i">circonstances</hi> dont la Révolution était accompagnée dès l’origine,                        lui semblaient <hi rend="i">fâcheuses, affligeantes</hi> : <quote>« Je                            crains que la voix de la philosophie n’ait de la peine à se faire                            entendre au milieu de ce tumulte. »</quote> — <quote>« Purifier sans                            détruire »</quote>, était une de ses maximes, et il voyait bien tout                        d’abord qu’on ne la suivait pas. Il n’est pas douteux pourtant qu’il n’ait,                        dans son intimité de Passy, agi sur bien des hommes éminents qui prirent                        part ensuite à ce grand mouvement révolutionnaire, et qu’il n’ait contribué                        à leur donner plus de confiance et de hardiesse : <quote>« Franklin, nous                            dit Mallet du Pan, répéta plus d’une fois à ses élèves de Paris que                            celui qui transporterait dans l’état politique les principes du                            christianisme primitif changerait la face de la société. »</quote><pb n="175" xml:id="p175"/>Il est un de ceux qui ont le plus mis en avant                        cette doctrine de <hi rend="i">séculariser</hi> le christianisme, d’en                        obtenir, s’il se peut, les bons et utiles résultats sur la terre. Mais,                        prendre le christianisme et le tirer si fort en ce sens, n’est-ce pas en                        altérer, en retrancher ce qui en a fait jusqu’ici l’essence, à savoir                        l’abnégation et l’esprit de sacrifice, la patience fondée sur l’attente                        immortelle ? Quoi qu’il en soit, l’idée de travail et de paix, qui, malgré                        les échecs qui lui arrivent de temps en temps, semble devoir dominer de plus                        en plus les sociétés modernes, doit beaucoup à Franklin.</p><p>Il visita Voltaire dans le dernier voyage que celui-ci fit à Paris                        (février 1778), et où il mourut. Les deux patriarches s’embrassèrent, et                        Franklin voulut que Voltaire donnât sa bénédiction à son petit-fils. Il est                        probable qu’il connaissait assez peu Voltaire dans toutes ses œuvres, et                        qu’il le prenait seulement comme un apôtre et un propagateur de la                        tolérance. Mais une telle scène, avec les mots sacramentels qu’y prononça                        Voltaire : <quote><hi rend="i">Dieu et liberté !</hi></quote> retentit au                        loin et parla vivement à l’imagination des hommes<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Mais une telle scène, avec les mots qu’y                            prononça Voltaire, retentit au loin et parla vivement à l’imagination                            des hommes.</note>.</p><p>J’aime à croire que Franklin, s’il n’avait suivi que son penchant, et s’il                        avait dû choisir parmi nous son personnage de prédilection et son idéal,                        serait plutôt allé embrasser M. de Malesherbes, <quote>« ce grand                            homme »</quote>, comme il l’appelle, qui venait le voir à Passy, et qui,                        renonçant à la vie publique et s’amusant à de grandes plantations, désirait                        obtenir par lui les arbres du Nord de l’Amérique non encore introduits en                        France.</p><p>Établi à Passy dans une belle maison, avec un jardin, jouissant d’un                        voisinage aimable, Franklin, d’ordinaire, et dans les premières années du                        moins, avant que sa santé se fût affaiblie, dînait dehors six jours sur                        sept, réservant le dimanche aux Américains qu’il traitait chez lui. Ses amis                        plus particuliers étaient, parmi les <pb n="176" xml:id="p176"/>personnages                        connus, Turgot, le <hi rend="i">bon</hi> duc de La Rochefoucauld, Lavoisier,                        le monde de M<hi rend="sup">me</hi> Helvétius à Auteuil, l’abbé Morellet,                        Cabanis, etc. Il faisait une fois l’an une partie de campagne à Moulin-Joli,                        chez M. Watelet ; il fit à Sannois, chez M<hi rend="sup">me</hi> d’Houdetot,                        une visite dont le souvenir sentimental s’est conservé. Mais ces excursions                        étaient rares ; car, indépendamment de ses fonctions de ministre et de                        négociateur, il faisait l’office à la fois <quote>« de marchand, de                            banquier, de juge d’amirauté et de consul »</quote>. Ses compatriotes                        trouvaient plus économique de l’occuper seul, et sans secrétaire, à tous ces                        emplois ; ce qui le condamnait à une vie très sédentaire durant le jour. Il                        s’en dédommageait le soir dans une société intime et familière, pour                        laquelle il était si bien fait. Il aimait, en général, plus à écouter qu’à                        parler, et on pourrait citer telle femme du monde, qui, venue le soir par                        curiosité dans le même salon que lui, s’est plainte de son silence. Il avait                        ses heures. Les intervalles étaient suivis de réveils charmants. Alors,                        quand il parlait, il aimait à aller jusqu’au bout et à ne pas être                        interrompu. Les jeux d’esprit, les contes et apologues dont il était                        prodigue en ces moments, se sont en partie conservés et nous le rendent avec                        son accent particulier. Il avait l’ironie bienveillante. Une de ses plus                        gracieuses correspondantes d’Angleterre, miss Georgiana Shipley, à qui il                        avait envoyé son <hi rend="i">Dialogue avec la Goutte</hi> et autres riens                        qu’il s’amusait à écrire et, qui plus est, à imprimer lui-même, lui                        rappelait les heures charmantes et sérieuses qu’elle avait autrefois passées                        dans sa société, et où elle avait pris goût <quote>« <hi rend="i">pour la                                conversation badinante et réfléchie</hi> »</quote>. Ces mots de                        miss Shipley, qu’elle met ainsi en français, donnent bien l’idée de Franklin                        dans l’ordinaire de la vie.</p><p>La correspondance de Franklin, en ces années, est <pb n="177" xml:id="p177"/>d’une lecture des plus agréables et des plus douces : l’équilibre parfait,                        la justesse, l’absence de toute mauvaise passion et de toute colère, le bon                        usage qu’il apprend à tirer de ses ennemis mêmes, un sentiment affectueux                        qui se mêle à l’exacte appréciation des choses, et qui bannit la sécheresse,                        un sentiment élevé toutes les fois qu’il le faut, un certain air riant                        répandu sur tout cela, composent un vrai trésor de moralité et de sagesse.                        Mise en regard de la correspondance de Voltaire, celle de Franklin fait                        naître bien des pensées ; tout y est sain, honnête, et comme animé d’une                        vive et constante sérénité. Franklin avait le bon sens gai, net et                        brillant ; il appelait la mauvaise humeur, <hi rend="i">la malpropreté de                            l’âme</hi>.</p><p>Plus d’une fois il s’élève ; le sentiment de la réalité et la vivacité de son                        affection humaine lui suggèrent une sorte de poésie :</p><quote><p rend="indent">Je dois bientôt quitter celle scène, écrivait-il à                            Washington (5 mars 1780) ; mais vous pouvez vivre assez pour voir notre                            pays fleurir, comme il ne manquera pas de le faire d’une manière                            étonnante et rapide lorsqu’une fois la guerre sera finie : semblable à                            un champ de jeune blé de Turquie qu’un beau temps trop prolongé et trop                            de soleil avaient desséché et décoloré, et qui dans ce faible état,                            assailli d’un ouragan tout chargé de pluie, de grêle et de tonnerre,                            semblait menacé d’une entière destruction ; cependant, l’orage venant à                            passer, il recouvre sa fraîche verdure, se relève avec une vigueur                            nouvelle, et réjouit les yeux, non seulement de son possesseur, mais de                            tout voyageur qui le regarde en passant.</p></quote><p rend="indent">N’est-ce pas là une comparaison qui, par la douceur de                        l’inspiration et la largeur de l’image, rappelle tout à fait les                        comparaisons homériques de l’<hi rend="i">Odyssée</hi> ? Franklin, vieux,                        lisait peu les poètes ; il en est un pourtant qui, par son naturel, sa grâce                        simple, et la justesse de ses sentiments, sut trouver le chemin de son                        cœur : c’était William Cowper, l’humble poète de la vie morale et de la                        réalité. Le plus bel éloge qu’on puisse faire de ce poète, dont nous n’avons                        pas le pareil en <pb n="178" xml:id="p178"/>notre littérature, c’est                        Franklin qui l’a fait en quelques lignes.</p><p>Pendant que Franklin correspondait ainsi avec ses amis d’Amérique ou                        d’Angleterre, avec sa fille absente, et qu’il anticipait pour son pays les                        perspectives de l’avenir ou qu’il regrettait les joies du foyer, il était                        populaire en France, il était à la mode. Ses portraits en médaillons, ses                        bustes, ses estampes se voyaient partout ; on le portait en bagues, en                        bracelets, sur les cannes, sur les tabatières. Au bas des-portraits gravés,                        se trouvait le fameux vers qui lui avait été adressé par Turgot :</p><quote><l rend="i">Eripuit coelo fulmen, sceptrumque tyrannis.</l><l>Au ciel il prit la foudre, et le sceptre aux tyrans.</l></quote><p rend="indent">Franklin rougissait beaucoup de ce vers, et il en rougissait                        avec sincérité ; il aurait bien voulu qu’on supprimât cet éloge <hi rend="i">extravagant</hi> selon lui, et qui exagérait en effet son rôle ; mais                        il avait affaire à une nation monarchique, qui aime avant tout que quelqu’un                        tout seul ait tout fait, et qui a besoin de personnifier ses admirations                        dans un seul nom et dans une seule gloire. En envoyant ce portrait à ses                        amis d’Amérique, il faisait remarquer, par manière d’excuse, ce caractère                        propre à la nation française, de pousser l’éloge à l’extrême, tellement que                        la louange ordinaire, toute simple, devient presque une censure, et que la                        louange extrême finit, à son tour, par devenir insignifiante. À un                        M. Nogaret, menu rimeur infatigable et des plus oubliés, qui lui demandait                        son avis sur une traduction française du vers de Turgot, il répondait avec                        beaucoup de franchise :</p><quote><p rend="right">Passy, 8 mars 1781.</p><p>Monsieur,</p><p>J’ai reçu la lettre que tous m’avez fait l’honneur de m’écrire le <pb n="179" xml:id="p179"/>2 courant, dans laquelle, après m’avoir                            accablé d’un déluge de compliments que je ne puis jamais espérer de                            mériter, vous me demandez mon avis sur votre traduction d’un vers latin                            qui m’a été appliqué. Si j’étais ce que je ne suis réellement pas,                            suffisamment habile en votre excellente langue pour être un juge                            compétent de la poésie, l’idée que j’en suis le sujet devrait m’empêcher                            d’exprimer aucune opinion sur ce vers ; je me contenterai de dire qu’il                            m’attribue beaucoup trop, particulièrement en ce qui concerne les                            tyrans ; la Révolution a été l’œuvre de quantité d’hommes braves et                            capables, et c’est bien assez d’honneur pour moi si l’on m’y accorde une                            petite part.</p></quote><p rend="indent">Tout ce qu’il dit à ce sujet dans ses lettres (et il y revient                        à plusieurs reprises) est de pur bon sens, d’un ton plus digne encore que                        moqueur, et sans fausse modestie. Franklin est un des hommes qui, tout en                        honorant l’humanité et en aimant à regarder vers le ciel, ont le moins visé                        à faire l’ange.</p><p>On a souvent cité les extraits de son <hi rend="i">Journal particulier</hi>                        qui se rapportent aux communications plus ou moins bizarres et chimériques                        dont il était l’objet et comme le point de rendez-vous, de la part de tous                        les faiseurs de projets, de machines, de systèmes ou de constitutions. Tous                        les fous et les rêveurs semblaient s’être donné le mot pour prendre cet                        homme sensé qui venait de loin, pour leur confident et pour leur juge. Parmi                        ceux qui lui soumirent ainsi leurs idées ou leurs travaux, se trouvait un                        physicien inconnu qui n’était autre que Marat. Un jour, un auteur dont le                        nom n’est pas indiqué, et que l’on croit être Thomas Payne, lui envoya le                        manuscrit d’un ouvrage irréligieux : supposez, si vous l’aimez mieux, que                        cet auteur sur lequel on est incertain soit un Français, un philosophe, un                        élève du monde de d’Holbach ou même de celui d’Auteuil, Volney par exemple,                        soumettant d’avance à Franklin le manuscrit des <hi rend="i">Ruines</hi>.                        Franklin répond par cette lettre que je donnerai en entier, puisque, mieux                        que tout ce que je pourrais dire, elle exprime le vrai <pb n="180" xml:id="p180"/>rapport où il est avec les philosophes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et le point par où il s’en                        sépare :</p><quote><p rend="indent">J’ai lu votre manuscrit avec quelque attention. Par                            l’argument qu’il contient contre une Providence particulière, quoique                            vous accordiez une Providence générale) vous sapez les fondements de                            toute religion : car, sans la croyance à une Providence qui connaît,                            surveille et guide, et peut favoriser quelques-uns en particulier, il                            n’y a aucun motif pour adorer une Divinité, pour craindre de lui                            déplaire ou pour implorer sa protection. Je n’entrerai dans aucune                            discussion de vos principes, quoique vous sembliez le désirer. Pour le                            moment, je vous donnerai seulement mon opinion, c’est que, bien que vos                            raisonnements soient subtils et puissent prévaloir auprès de quelques                            lecteurs, vous ne réussirez pas au point de changer les sentiments                            généraux de l’humanité sur ce sujet ; et, si vous faites imprimer cet                            ouvrage, la conséquence sera beaucoup d’odieux amassé sur vous-même, du                            dommage pour vous, et aucun profit pour les autres. Celui qui crache                            contre le vent, crache à son propre visage. Mais, quand vous réussiriez,                            vous imaginez-vous qu’il en résulterait quelque bien ? Vous pouvez, pour                            votre compte, trouver aisé de vivre une vertueuse vie sans l’assistance                            donnée par la religion, vous qui avez une claire perception des                            avantages de la vertu et des désavantages du vice, et qui possédez une                            force de résolution suffisante pour vous rendre capable de résister aux                            tentations communes. Mais considérez combien nombreuse est la portion de                            l’humanité qui se compose d’hommes et de femmes faibles et ignorants, et                            d’une jeunesse inexpérimentée et inconsidérée des deux sexes, ayant                            besoin des motifs de religion pour les détourner du vice, les encourager                            à la vertu, et les y retenir dans la pratique, jusqu’à ce qu’elle leur                            devienne <hi rend="i">habituelle</hi>, ce qui est le grand point pour la                            garantir. Et peut-être vous lui êtes redevable originairement, je veux                            dire à votre éducation religieuse, pour les habitudes de vertu dont vous                            vous prévalez maintenant à juste titre. Vous pourriez aisément déployer                            vos excellents talents de raisonnement sur un moins hasardeux sujet, et                            par là obtenir un rang parmi nos auteurs les plus distingués : car parmi                            nous, il n’est pas nécessaire, comme chez les Hottentots, qu’un jeune                            homme, pour être admis dans la compagnie des hommes, donne des preuves                            de sa virilité en battant sa mère. Je vous conseillerai donc de ne pas                            essayer de déchaîner le tigre, mais de brûler cet écrit avant qu’il soit                            lu d’aucune autre personne : par là vous vous épargnerez à vous-même                            beaucoup de mortification de la part des ennemis qu’il peut vous                            susciter, et peut-être aussi beaucoup de regret et de repentir. Si les                            hommes sont si méchants <hi rend="i">avec</hi> la religion, que                            seraient-ils donc <hi rend="i">sans</hi> elle ? Cette lettre, dans ma                            pensée, est elle-même une preuve de mon amitié ; je n’y ajouterai donc                            aucune autre protestation, et je me dirai simplement,</p><p rend="right">À vous.</p></quote><p rend="indent"><pb n="181" xml:id="p181"/>Parmi les philosophes en renom du                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, je ne vois que                        Montesquieu qui aurait pu penser ainsi ; mais Franklin s’exprime d’une                        manière plus affectueuse et plus émue, plus paternelle, que ne l’eût fait                        Montesquieu.</p><p>Si tous ceux qui conversèrent à Passy avec Franklin avaient bien entendu ses                        préceptes et ses mesures, ils y auraient regardé à deux fois avant                        d’entreprendre dans le vieux monde la refonte universelle. En même temps, il                        faut ajouter (dût-on y trouver quelque contradiction) qu’il était difficile,                        à ceux qui l’entendaient, de ne pas prendre feu, et de ne pas être tentés de                        réformer radicalement la société ; car il était lui-même, dans ses manières                        générales de voir et de présenter les choses, un grand, un trop grand                        simplificateur. Cet homme positif n’avait rien qui décourageât de l’utopie ;                        il y conviait plutôt par les nouveautés et les facilités de vue qu’il                        semblait ouvrir du côté de l’avenir. Il donnait, en causant, l’envie                        d’appliquer ses idées, mais il ne donnait pas également à ceux qui                        l’écoutaient (aux Condorcet, par exemple, et aux Chamfort) son tempérament,                        sa discrétion dans le détail, et sa prudence<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA]                                Veut-on savoir, par exemple, ce que les idées de tolérance civile et                                religieuse de Franklin devenaient en passant par l’imagination gâtée                                et enfiévrée de Chamfort ?</p><quote><p rend="indent">J’espère qu’un                                    jour, disait celui-ci, au sortir de l’Assemblée nationale,                                    présidée par un juif, j’assisterai au mariage d’un catholique                                    séparé par divorce de sa première femme luthérienne, et épousant                                    une jeune anabaptiste ; qu’ensuite nous irons dîner chez le curé                                    qui nous présentera sa femme, jeune personne de la religion                                    anglicane, qu’il aura lui-même épousée en secondes noces, étant                                    fille d’un calviniste.</p></quote><p rend="indent">C’est là ce                                qu’on peut appeler du Franklin en délire. L’idée saine de Franklin,                                inoculée dans le sang âcre de Chamfort, est devenue empestée et                                corrosive. Se peut-il un idéal plus monstrueux de société future ?                                Quelle combinaison fatiguée pour produire tous les mélanges et                                toutes les indécences, tous les croisements qui peuvent choquer les                                idées reçues et insulter les consciences délicates ! C’est le beau                                idéal de la promiscuité.</p></note>.</p><p><pb n="182" xml:id="p182"/>Un critique spirituel l’a très bien défini                            <quote>« le parrain des société futures »</quote> ; mais je ne sais                        comment ce même critique a pu trouver, moyen de rapprocher le nom de                        M. de Talleyrand de celui de Franklin ; ces deux noms jurent de se voir                        rapprochés et associés. Franklin, au milieu de toute son habileté, est droit                        et sincère. Lord Shelburne lui avait adressé son fils lord Fitzmaurice ; et,                        à la seconde visite, Franklin écrit dans son <hi rend="i">Journal</hi>                        (27 juillet 1784) :</p><quote><p rend="indent">Lord Fitzmaurice vient me voir. Son père m’ayant prié de                            lui donner les avis que je croirais pouvoir lui être utiles, j’ai pris                            occasion de lui citer la vieille histoire de Démosthène, répondant à                            celui qui lui demandait quel est le premier point de l’art oratoire :                                <hi rend="i">L’action</hi>. — Et le second ? — <hi rend="i">L’action</hi>. — Et le troisième ? — <hi rend="i">L’action</hi>. Je                            lui dis que cela avait été généralement entendu de l’action d’un orateur                            avec les gestes en parlant, mais que je croyais qu’il existait une autre                            sorte d’action bien plus importante pour un orateur qui voudrait                            persuader au peuple de suivre son avis, à savoir une suite et une tenue                            dans la conduite de la vie, qui imprimerait aux autres l’idée de son                            intégrité aussi bien que de ses talents ; que, cette opinion une fois                            établie, toutes les difficultés, les délais, les oppositions, qui                            d’ordinaire ont leur cause dans les doutes et les soupçons, seraient                            prévenus, et qu’un tel homme, quoique très médiocre orateur, obtiendrait                            presque toujours l’avantage sur l’orateur le plus brillant, qui n’aurait                            pas la réputation de sincérité…</p></quote><p rend="indent">Tout cela était d’autant plus approprié au jeune homme, que                        lord Shelburne, son père, doué de tant de talents, avait la réputation                        d’être l’<hi rend="i">opposé du sincère</hi>. En tout Franklin veut d’abord                        l’essentiel, le fond, persuadé que ce fond produira ensuite son apparence,                        et que la considération solide portera ses fruits.</p><p>Après plus de huit ans de séjour en France, âgé de soixante-dix-neuf ans, il                        retourna en Amérique. Malade de la pierre, il ne pouvait supporter la                        voiture ; une litière de la reine, traînée par des mules espagnoles, le prit                        à Passy et le mena au port du Havre, où il s’embarqua. Il vécut près de cinq                        années encore à Philadelphie, <pb n="183" xml:id="p183"/>et ne mourut que le                        17 avril 1790, âgé de quatre-vingt-quatre ans. Son retour dans sa patrie,                        les honneurs qu’il y reçut, les légers dégoûts (car il en est dans toute                        vie) qu’il y essuya sans le faire paraître, son bonheur domestique dans son                        jardin, à l’ombre de son mûrier, à côté de sa fille et avec ses six                        petits-enfants jouant à ses genoux, ses pensées de plus en plus religieuses                        en avançant, lui font une fin et une couronne de vieillesse des plus belles                        et des plus complètes que l’on puisse imaginer. Sa correspondance, en ces                        années, ne cesse pas d’être intéressante et vive, et elle se nourrit                        jusqu’au bout des mêmes sentiments. Entre divers passages, en voici un que                        je choisis comme exprimant bien ce mélange de sérénité et de douce ironie,                        d’expérience humaine et d’espoir, qui fait son caractère habituel. Je le                        tire d’une lettre adressée à son ancienne amie miss Mary Stevenson, devenue                        mistriss Hewson :</p><quote><p rend="indent">J’ai trouvé, lui écrit-il de Philadelphie (6 mai 1786),                            j’ai trouvé ma famille ici en bonne santé, dans de bonnes conditions de                            fortune, et respectée par ses concitoyens. Les compagnons de ma                            jeunesse, à la vérité, s’en sont allés presque tous, mais je trouve une                            agréable société parmi leurs enfants et leurs petits-enfants. J’ai                            d’affaires publiques ce qu’il en faut pour me préserver de l’<hi rend="i">ennui</hi>, et avec cela des amusements privés, tels que                            conversation, livres, mon jardin et le <hi rend="i">cribbage</hi> (jeu                            de cartes). Considérant que notre marché est aussi abondamment                            approvisionné que le meilleur des jardins, je me suis mis à transformer                            le mien, au milieu duquel est ma maison, en pièces de gazon et en allées                            sablées, avec des arbres et des arbustes à fleurs. Nous jouons                            quelquefois aux cartes dans les longues soirées d’hiver, mais c’est                            comme on joue aux échecs, non pour l’argent, mais pour l’honneur ou pour                            le plaisir de se battre l’un l’autre. Ce ne sera pas tout à fait une                            nouveauté pour vous, car vous pouvez vous rappeler que nous jouions                            ensemble de cette manière durant l’hiver à Passy. J’ai, il est vrai,                            par-ci par-là un petit remords en réfléchissant que je perds le temps si                            paresseusement ; mais une autre réflexion vient me soulager, en                            murmurant tout bas à mon oreille : « Tu sais que l’âme est immortelle :                            pourquoi donc serais-tu chiche à ce point d’un peu de temps, quand tu as                            toute une éternité devant toi ? » Ainsi, étant aisément convaincu, et,                            comme bien d’autres créatures raisonnables, <pb n="184" xml:id="p184"/>me payant d’une petite raison quand elle est en faveur de mon désir,                            je bats de nouveau les cartes, et je commence une autre partie.</p></quote><p rend="indent">Laissant aller sa pensée sur les espérances et les craintes,                        sur les perspectives de chance diverse, de bonheur ou de malheur, qui                        animent ou tempèrent les joies de la famille, il disait encore, en citant le                        mot d’un poète religieux (le docteur Watts) :</p><quote><p rend="indent">Celui qui élève une nombreuse famille, tant qu’il est là                            vivant à la considérer, s’offre, il est vrai, comme <hi rend="i">un                                point de mire plus large au chagrin</hi> ; mais il a aussi plus                            d’étendue pour le plaisir. Lorsque nous lançons sur l’Océan notre petite                            flottille dont les embarcations sont frétées pour différents ports, nous                            espérons pour chacune un heureux voyage ; mais les vents contraires, les                            bancs cachés, les tempêtes et les ennemis entrent pour une part dans la                            disposition des événements ; et, quoiqu’il en résulte un mélange de                            désappointement et du mécompte, toutefois, considérant le risque pour                            lequel nous ne pouvons avoir aucune assurance, nous devrions nous                            estimer heureux si quelques-unes retournent à bon port.</p></quote><p rend="indent">Sur la mort, il n’avait jamais varié depuis des années, et son                        espérance devint plus vive et plus sensible à mesure qu’il approchait du                        terme. Il considérait la mort comme une seconde naissance : <quote>« Cette                            vie est plutôt un état d’embryon, une préparation à la vie. Un homme                            n’est point né complètement jusqu’à ce qu’il ait passé par la                            mort. »</quote> La fin paisible de ses vieux amis qui avaient vécu en                        justes lui paraissait comme un avant-goût du bonheur d’un autre monde. Les                        récentes découvertes d’Herschell semblaient l’appeler à un futur et sublime                        voyage de découverte céleste à travers les sphères.</p><p>En le retirant à cette date et en lui épargnant deux ou trois années de plus                        sur la terre, la Providence lui sauva l’horreur de voir ceux qu’il avait le                        plus connus et aimés durant son séjour en France, enlevés de mort <pb n="185" xml:id="p185"/>violente, le <hi rend="i">bon</hi> duc de                        La Rochefoucauld, Lavoisier, son voisin de Passy Le Veillard, et tant                        d’autres, tous guillotinés ou massacrés au nom des principes qu’eux-mêmes                        avaient le plus favorisés et chéris. La dernière pensée de Franklin en eût                        été couverte d’un voile funèbre, et son âme sereine, avant de renaître selon                        son espérance, eût connu dans un jour toute l’amertume.</p></div></body>
</text>
</TEI>

