<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Necker II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-01-31"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-01-31"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 31 janvier 1853.</dateline><p rend="indent"><pb n="350" xml:id="p350"/>On a beau dire, il y a du regret à                        n’être plus ministre, surtout quand on l’a été comme l’était M. Necker en                        son premier ministère, au milieu de la faveur publique et de                        l’applaudissement. Marmontel, au moment où il apprit la disgrâce de                        M. Necker, était à Saint-Brice ; il courut à Saint-Ouen pour l’y visiter,                        lui et surtout M<hi rend="sup">me</hi> Necker, à laquelle il avait voué                        beaucoup de vénération. Il passa toute la soirée seul avec eux et avec un                        frère de M. Necker :</p><quote><p rend="indent">Ni le mari ni la femme, dit-il, ne me dissimulèrent leur                            profonde tristesse. Je tâchai de la diminuer en parlant des regrets                            qu’ils laisseraient dans le public, et de la juste considération qui les                            suivrait dans leur retraite ; en quoi je ne les flattais pas. « Je ne                            regrette, me dit M. Necker, que le bien que j’avais à faire, et que                            j’aurais fait si l’on m’en eût laissé le temps. »</p></quote><p rend="indent">Les divers ouvrages que M. Necker composa dans les années qui                        suivirent (1781-1788), portent la marque de cette sensibilité tendre et vive                        qu’il ne prend pas le soin de dissimuler. C’est pour se distraire, pour                        chercher à soulager et à remplir son âme, qu’il conçut son travail <pb n="351" xml:id="p351"/>estimable contre les athées, les incrédules du                        temps et les railleurs, et qu’il intitula : <hi rend="i">De l’importance des                            opinions religieuses</hi> (1788) :</p><quote><p rend="indent">Mes pensées, dit-il, ne pouvant plus s’attacher à l’étude                            et à la recherche des vérités qui ont l’avantage politique de l’État                            pour objet ; mon attention ne devant plus se fixer sur les dispositions                            particulières de bien public qui sont nécessairement unies à l’action du                            gouvernement, je me suis trouvé comme délaissé par tous les grands                            intérêts de la vie. Inquiet, égaré dans cette espèce de vide, mon âme,                            encore active, a senti le besoin d’une occupation.</p></quote><p rend="indent">Entre toutes celles qui pouvaient convenir à une âme élevée, à                        un homme public jeté avant l’heure dans la retraite, il n’en était point de                        plus digne assurément que de considérer l’idée religieuse dans ses rapports                        essentiels avec le maintien de la société. M. Necker avait compris quelque                        chose de l’immense danger social qui était prêt à sortir de toutes les                        doctrines irréligieuses du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et                        il venait montrer les avantages publics de la religion, l’appui efficace,                        l’achèvement qu’elle seule apporte à l’ordre général, en même temps qu’il                        parlait avec persuasion du bonheur intime et de la consolation intérieure                        qu’elle procure à chacun. L’ouvrage de M. Necker caractérise bien l’époque                        de Louis XVI et cette espèce de réaction modérée et sentimentale qui s’y                        manifestait contre les excès de l’école encyclopédique ; cet ouvrage est                        bien le contemporain des <hi rend="i">Études de la nature</hi> de Bernardin                        de Saint-Pierre, et de l’<hi rend="i">Anacharsis</hi> de l’abbé Barthélemy.                        L’Académie française, bien que M. Necker réfutât l’idée d’un catéchisme                        purement moral qu’elle venait de proposer, lui décerna le prix récemment                        fondé pour l’ouvrage le plus utile aux mœurs. Rivarol, qui n’était pas                        encore mûri par l’expérience, riposta à l’ouvrage de M. Necker par deux <hi rend="i">Lettres</hi> très vives, très hardies, où il s’arme <pb n="352" xml:id="p352"/>de la méthode de Pascal, mais à mauvaise fin, et pour en                        venir à des conclusions ouvertement spinozistes et épicuriennes. M. Necker,                        dans son déisme théologique, s’avançait avec ménagement et précaution comme                        médiateur entre la philosophie et le sacerdoce ; il admettait les religions                        révélées, mais sa qualité de protestant, et son désir d’éviter toute                        discussion intérieure au christianisme, le forçaient à se tenir dans la                        généralité et dans le vague. Rivarol profite de cette indécision apparente ;                        il le serre de près, et lui propose, pour l’embarrasser, ce dilemme connu,                        qui se résume en deux mots : <hi rend="i">Tout ou rien !</hi> Ce qu’on peut                        répondre à Rivarol, c’est que lui-même, quelques années après, éclairé par                        l’esprit encore plus que par le cœur, il prenait soin de se réfuter en                        rendant hommage à son tour aux doctrines religieuses et conservatrices. La                        vivacité de sa polémique dans le premier moment était déjà un succès pour                        l’ouvrage qu’il attaquait. À l’instant où il parut, le livre de M. Necker en                        eut un d’un autre genre, et plus digne de son objet. Buffon, malade de sa                        dernière maladie, se faisait lire l’introduction, et, deux jours avant sa                        mort, il dictait à son fils une lettre adressée à M<hi rend="sup">me</hi> Necker, et dans laquelle il remerciait magnifiquement l’auteur.                        Buffon n’a rien écrit ni rien lu depuis ce moment, et ce fut l’honneur du                        livre de M. Necker d’avoir tiré de cette grande intelligence les dernières                        paroles où il salue l’idée du souverain Être et de l’immortalité.</p><p>Un des points qui préoccupent le plus M. Necker dans son ouvrage, c’est de                        faire voir ce qui peut, dans l’ordre actuel de la société, réconcilier le                        pauvre avec le riche ; le prolétaire avec le propriétaire, celui qui vit de                        son salaire de chaque jour avec <quote>« les dispensateurs des                            subsistances »</quote>. Il a, sur ce sujet, de l’inégalité moderne                        comparée à l’antique esclavage, des paroles plus énergiques <pb n="353" xml:id="p353"/>qu’on ne l’attendrait de lui. Or, cette idée heureuse et                        réparatrice, qui remet jusqu’à un certain point l’équilibre, il ne peut la                        découvrir que dans une obligation de bienfaisance d’une part, de patience et                        de soumission de l’autre, dans un esprit général de charité mis en                        recommandation parmi les hommes. Il démontre sous toutes les formes, et par                        une quantité de considérations prises dans le cœur humain, que la morale                        religieuse vient sans cesse au secours de la législation civile :</p><quote><p rend="indent">Elle parle un langage que les lois ne connaissent point ;                            elle échauffe cette sensibilité qui doit devancer la raison même ; elle                            agit, et comme la lumière et comme la chaleur intérieure ; elle éclaire,                            elle anime, elle s’insinue partout ; et ce qu’on n’observe point assez,                            c’est qu’au milieu des sociétés cette morale est le lien imperceptible                            d’une multitude de parties qui semblent se tenir par leurs propres                            affinités, et qui se détacheraient successivement, si la chaîne qui les                            unit venait jamais à se rompre.</p></quote><p rend="indent">Son livre est rempli de vues élevées ou fines, mais sous forme                        un peu compacte ; il est fait pour être lu et médité par des hommes de                        pensée et de réflexion plutôt que par l’ordinaire du public ; il n’a rien                        qui se détache ni qui frappe ; l’auteur continue d’être abstrait, tout en                        sentant que l’abstrait ne prend point et n’est pas le plus court chemin pour                        arriver à l’effet qu’il désire. Une fois ou deux, il essaie du tableau,                        comme lorsqu’il veut rendre l’impression que fait la vue des invalides                        prosternés aux pieds des autels ; mais M. Necker n’est pas peintre, et il                        faut attendre, pour le réveil et le triomphe des images chrétiennes, que                        Chateaubriand soit venu. Ce qu’a M. Necker en matière religieuse, c’est la                        sincérité parfaite, c’est l’onction, un sentiment profond et persuasif qui                        passe dans ses paroles, et qui remplace souvent la métaphysique par une                        morale touchante. Aux bons endroits, il <pb n="354" xml:id="p354"/>a quelque                        chose d’un sermonnaire ému. Au moment où Mirabeau agitait déjà sa Provence,                        et où le signal des États généraux résonnait dans l’air :</p><quote><p rend="indent">Quel temps, je le sais bien, s’écriait en finissant                            M. Necker, quel temps je suis venu prendre pour entretenir le monde de                            morale et de religion ! et quel théâtre encore que celui-ci, pour une                            semblable entreprise !… Chacun est autour de sa moisson ; chacun vit                            dans son affaire ; chacun est englouti dans l’instant présent.</p></quote><p rend="indent">Et il revenait sans cesse sur sa situation personnelle et sur                        ses peines sensibles :</p><quote><p rend="indent">Ah ! plus on a connu le monde, ses fantômes et ses vains                            prestiges, plus on a senti le besoin d’une grande idée pour élever son                            âme au-dessus de tant d’événements qui viennent la décourager ou la                            flétrir. Courez-vous après les honneurs, après la gloire, après la                            reconnaissance, partout il y a des erreurs, partout il y a des                            mécomptes… Si vous laissez votre vaisseau dans le port, les succès des                            autres vous éblouissent ; si vous le mettez en pleine mer, il est battu                            par les vents et par la tempête : l’activité, l’inaction, l’ardeur et                            l’indifférence, tout a ses peines ou ses déplaisirs… Rien n’est parfait                            que pour un moment…</p></quote><p rend="indent">Tout ce motif est développé avec bonheur, et vraiment comme                        l’eût fait un Bourdaloue. Il en concluait qu’il fallait recourir                            <quote>« aux idées immuables »</quote>, à celles qui                            <quote>« conviennent également aux moments de triomphe et aux jours de                            défaite, aux temps de la fortune et à ceux de l’adversité »</quote>. Il                        définissait l’idée chrétienne <quote>« la plus heureuse des persuasions et                            la plus sublime des pensées »</quote>. M. Necker écrivait ce dernier                        chapitre de son ouvrage dans la disgrâce et dans l’exil sous Calonne ; il le                        publiait et le voyait couronné au moment du retour et quand il rentrait au                        ministère.</p><p>J’ai prononcé le mot de <hi rend="i">sermonnaire</hi> ; c’est celui qui                        convient le mieux au genre de talent que déploie M. Necker dans cet ordre                        d’idées et de méditations religieuses. Il le sentait si bien que, vers la                        fin de sa vie, en 1800, il publia un <hi rend="i">Cours de morale                            religieuse</hi> divisé en <pb n="355" xml:id="p355"/>discours qui sont                        censés adressés par un pasteur à son troupeau. Je recommande                        particulièrement celui de<hi rend="i"> L’Union conjugale</hi>, qui est plein                        de sentiment et de beauté. Je trouve, dans les dernières pensées de                        M. Necker, des élans d’espérance qui arrivent à une sorte d’éclat                        d’expression :</p><quote><p rend="indent">Il y a quelque secret magnifique caché derrière cette                            superbe avant-scène qui forme le spectacle du monde.</p><p>— Nous ne croirons pas que notre imagination s’élance au-delà des temps                            pour nous fournir un simple jouet ; nous ne valions pas la peine d’être                            trompés, de l’être avec tant d’éclat, si nous ne devions avoir qu’une                            existence éphémère.</p></quote><p rend="indent">Par ces divers travaux religieux dans lesquels il a                        soigneusement évité de marquer les points qui auraient fait sentir un                        désaccord avec l’Église catholique, M. Necker, on le voit, est un des                        précurseurs les plus honorables du grand mouvement qui éclata au                        commencement du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et son recueil                        de discours ne précéda que de deux années le <hi rend="i">Génie du                            christianisme</hi>. Il y aurait, si j’en avais la place, à faire ici une                        comparaison comme celle que j’ai déjà faite de Chateaubriand à l’abbé                        Barthélemy. Si Chateaubriand, en effet, comprit et peignit la Grèce avec un                        éclat qui était inconnu au savant abbé antiquaire, il comprit et peignit                        également le christianisme catholique avec un à-propos de splendeur et de                        poésie que ne pouvait espérer d’atteindre la plume de l’estimable ministre                        de Louis XVI. Il y aurait entre eux un parallèle à établir, dans lequel la                        question de sincérité serait hors de cause. Certes, M. Necker, dans la                        teneur morale de sa vie, doit sembler plus d’accord avec ses doctrines                        religieuses que ne le fut avec les siennes le brillant et fragile auteur de                        tant d’écrits passionnés : mais l’idée du <hi rend="i">Génie du                            christianisme</hi> (je le prouverai un jour par une pièce décisive que                        j’ai été assez heureux pour rencontrer) fut sincère <pb n="356" xml:id="p356"/>à l’origine et réellement conçue dans les larmes d’une                        pénitence ardente, bien que trop tôt distraite et dissipée. Cette première                        inspiration fut suffisante à l’artiste pour le soutenir de loin ensuite dans                        l’exécution de son œuvre ; le reste lui vint de son génie littéraire et de                        son pinceau, de ce don divin de l’imagination qui avait été refusé à ses                        devanciers. Ce n’est qu’à ce prix qu’il est donné à quelques-uns d’agir en                        un instant sur tous les hommes. M. Necker intervient dans la guerre ouverte                        entre les incrédules et les intolérants de tout genre dont il était                        environné, comme un médiateur honnête, sensé, sincère, éloquent même à la                        longue, si l’on consent à l’écouter ; il dira de toutes les manières à ceux                        qu’il s’efforce de ramener :</p><quote><p rend="indent">Un homme sage ne se permet jamais de semer la tristesse et                            le découragement, pour la ridicule vanité de se montrer un peu élevé                            au-dessus des opinions communes, ou pour le plaisir de faire des                            distinctions plus ou moins ingénieuses sur quelques parties de la                            religion établie.</p></quote><p rend="indent">Il dira encore :</p><quote><p rend="indent">Je souhaiterais que les hommes d’un esprit étendu, et qui                            découvrent mieux que personne comment tout se tient dans l’ordre moral,                            n’attaquassent jamais qu’avec prudence, et dans un temps opportun, tout                            ce qui communique de quelque manière avec les opinions les plus                            essentielles au bonheur.</p></quote><p rend="indent">De telles paroles font estimer celui qui les profère, mais                        elles agissent peu. Chateaubriand ne traita pas de la sorte ceux qui                        riaient, il les attaqua ; il reprit l’offensive et parut dans la lice à la                        française, en combattant. Il ne parla point vaguement d’<hi rend="i">opinions</hi> religieuses, il montra la croix. Il se remit en marche                        vers la Jérusalem de la religion et de la poésie, le casque en tête et le                        glaive à la main, comme un des chevaliers du Tasse, et non sans se laisser                        aussi surprendre en chemin par les enchantements ; il entra dans la Cité                        sainte reconquise par l’arc de triomphe ou <pb n="357" xml:id="p357"/>par la                        brèche (je ne sais trop), mais en plein soleil, tandis que M. Necker ne se                        dégage jamais entièrement de sa colonne de brouillard obscur. Et à ceux qui                        voulaient des images douces, Chateaubriand avait, à pleines mains, à en                        offrir de telles, de charmantes et de parlantes toujours : on lut le                        chapitre « Des rogations », et l’on pleura.</p><p>Un de ses amis que j’aime à citer souvent parce qu’en bien des cas il a rendu                        des jugements définitifs sous une forme qu’on ne retrouverait plus,                        M. Joubert, platonicien de pensée, et placé au meilleur point de comparaison                        entre les deux écoles, a dit :</p><quote><p rend="indent">Les Necker et leur école : — Jusqu’à eux on avait dit                            quelquefois la vérité en riant ; ils la disent toujours en pleurant, ou                            du moins avec des soupirs et des gémissements. À les entendre, toutes                            les vérités sont mélancoliques. Aussi M. de Pange m’écrivait-il : « <hi rend="i">Triste comme la vérité.</hi> » Aucune lumière ne les                            réjouit ; aucune beauté ne les épanouit ; tout les concentre.</p></quote><p rend="indent">Et pour être juste, il ajoute aussitôt :</p><quote><p rend="indent">Le style de M. Necker est une langue qu’il ne faut pas                            parler, mais qu’il faut s’appliquer à entendre, si l’on ne veut pas être                            privé de l’intelligence d’une multitude de pensées utiles, importantes,                            grandes et neuves.</p></quote><p rend="indent">Arrivons au ministre maintenant, c’est-à-dire à l’homme moral                        dans le ministre, et connaissons-le. M. Necker, en rentrant dans la                        politique, conserve toute son honnêteté et sa pudeur première, mais il                        retrouve sa susceptibilité, sa <quote>« fière raison »</quote>, son                            <quote>« cœur orgueilleux »</quote> (c’est lui qui les nomme ainsi), ce                        dédain qu’il oublie aisément dans une méditation solitaire et tranquille,                        mais qui se réveille en présence des hommes. Sa carrière politique se                        partage nettement en deux parties. Dans son premier ministère, qui dura cinq                        ans (1776-1781), il lutte contre les courtisans et contre les abus, <pb n="358" xml:id="p358"/>et il tombe, il se retire par roideur et faute                        d’adresse devant le vieux Maurepas, qu’il ne s’agissait que d’user et de                        laisser mourir. Dans son second et son troisième ministère, qui durent en                        tout deux ans (août 1788-septembre 1790) et qui sont séparés par un court                        exil, par un retour triomphant et par la date ineffaçable du 14 Juillet,                        dans ces deux derniers ministères qui n’en font qu’un, sachant désormais                        assez bien à quoi s’en tenir sur la Cour et les courtisans, M. Necker n’est                        pas revenu de son opinion sur le peuple et sur le gros de la nation : il                        transporte de ce côté son illusion et sa confiance ; il se fait l’idée d’une                        nation tout aimable, sensible, aisée à conduire et à ramener, sans                        corruption et sans vices, et il ne perd cette idée qu’à la dernière                        extrémité. Tombé cette fois devant l’Assemblée constituante et devant                        Mirabeau, il s’écrie encore, en revenant sur les moyens termes qu’il avait                        imaginés pour procurer le salut de la France, et en les opposant à ce qui a                        prévalu :</p><quote><p rend="indent">Quels moyens on a préférés ! tandis qu’avec <hi rend="i">un                                peu</hi> de retenue dans ses systèmes, avec <hi rend="i">un peu</hi>                            d’égards envers les opprimés, avec <hi rend="i">un peu</hi> de                            ménagement pour les antiques opinions, surtout avec <hi rend="i">un                                peu</hi> d’amour et de bonté, c’est par des <hi rend="i">liens de                                soie</hi> qu’on eût conduit au bonheur toute la France.</p></quote><p rend="indent">Il écrivait cela à Coppet en 1791. À cette date, il croit                        encore qu’avec tous ces <hi rend="i">un peu</hi> combinés ensemble et                        acceptés de tous, on eût fait face au torrent, et qu’on l’eût transformé et                        dirigé en un canal tranquille.</p><p>Il y a un écrit de M. Necker qui le donne à connaître à fond comme homme et                        comme politique, c’est l’apologie de son administration écrite par lui-même                        en 1791, aussitôt après sa retraite en Suisse et avant que la Révolution ait                        produit ses derniers excès. Cet écrit, peu lu, équivaut à une confession.                        L’auteur, encore tout ému de sa chute et de l’ingratitude de l’Assemblée, ne                        prévoyant <pb n="359" xml:id="p359"/>pas que, dans les malheurs qui                        s’apprêtent à fondre sur toutes les têtes, cette retraite prématurée                        deviendra pour lui un salut et un bienfait, l’auteur se laisse aller à                        toutes ses pensées ; il nous livre son âme au vif, toute saignante et                        gémissante ; il la montre dans sa sensibilité, dans ses étonnements, dans                        ses douleurs de tout genre, dans ses passions naturelles, honnêtes, droites,                        humaines et un peu débonnaires. Il n’aurait pas osé parler ainsi deux ans                        plus tard, après 1793 ; car il était certes un des privilégiés du sort ;                        mais, en 1794, il se croyait une victime choisie entre tous, et il                        gémissait. Pour mettre sa sensibilité plus à son aise, par un singulier et                        subtil accommodement il supposait que c’était d’un autre que lui qu’il                        parlait :</p><quote><p rend="indent">C’est d’un <hi rend="i">moi</hi> que je parle, et non pas                                <hi rend="i">de moi</hi> ; car, loin des hommes, au pied des hautes                            montagnes, au bruit d’une onde monotone qui ne présente d’autre idée que                            la marche égale du temps, et sans autre aspect qu’une longue solitude,                            une retraite silencieuse que bordent déjà les ombres d’une éternelle                            nuit, je n’ai plus de rapport avec ce ministre naguère emporté par les                            événements, agité par les passions du monde, et sans cesse aux prises                            avec l’injustice ; je n’ai plus de rapport avec lui que par les émotions                            d’une âme sensible…</p></quote><p rend="indent">Il revient à chaque instant, avec des cris de David ou de Job,                        sur cette calamité, qui véritablement n’était pas si grande qu’il le                        supposait :</p><quote><p rend="indent">Quelquefois seulement, au pied de ces montagnes où                            l’ingratitude particulière des représentants des Communes m’a relégué,                            et dans les moments où j’entends les vents furieux s’efforcer d’ébranler                            mon asile, et renverser les arbres dont il est environné, il m’arrive                            alors peut-être de dire comme le roi Lear : « <hi rend="i">Blow,                                winds</hi>, … Soufflez, vents impétueux ! livrez-vous à votre                            fureur, je ne vous accuse point d’ingratitude, vous ne me devez point                            votre existence, vous ne tenez <pb n="360" xml:id="p360"/>point de moi                            votre empire ! »</p></quote><p rend="indent">— D’où il s’ensuivait que l’Assemblée nationale lui <hi rend="i">devait son existence</hi>, qu’elle avait reçu uniquement de lui                            <hi rend="i">son empire</hi>, et qu’elle était une fille ingrate et                        dénaturée autant que les filles du roi Lear ; pauvre vieux roi, un peu plus                        errant toutefois que ne l’était M. Necker, et tout à fait sans asile ! Dans                        l’agitation lyrique de son cœur, M. Necker, à ce moment, ne trouve aucune                        image au-dessus de sa situation personnelle ; au milieu de tous ces                        reproches d’ingratitude qu’il exhale, il lui semble encore qu’il use de                        clémence : <quote>« Comme le Prophète, après être venu sur la montagne <hi rend="i">pour maudire</hi>, je ne voulais y rester que <hi rend="i">pour bénir</hi>. »</quote> Un si grand tumulte de cœur, dans une                        situation qui était véritablement amère et cruelle, dépasse pourtant ce                        qu’on a droit d’attendre d’un homme d’État ferme, et qui a mesuré d’avance                        les chemins par où il faut passer : c’est qu’aussi M. Necker n’était rien                        moins que cet homme d’État, et il est le premier à nous le dire. Laissons                        les détails à l’historien. M. Necker fit-il bien de louvoyer, comme il fit,                        aux approches des États généraux ? de rappeler encore une fois les notables,                        et de les laisser discuter sur les formes de la représentation prochaine, au                        lieu d’avoir dès le premier jour un plan arrêté ? Fit-il bien d’attendre si                        longtemps avant de se déclarer pour la double représentation du tiers état ?                        de laisser l’Assemblée s’ouvrir, sans faire prendre au roi l’initiative des                        mesures en litige ? de laisser aux ordres le temps de s’irriter dans des                        discussions préliminaires qu’on eût pu trancher ? Fit-il bien de repousser                        dès cette première heure critique, par son accueil dédaigneux, les avances                        sincères de Mirabeau ? Eut-il tort ou raison de ne point assister à la                        séance royale du 23 juin, où le roi tint un discours qu’il désapprouvait ?                        Laissons toutes ces questions et bien d’autres, d’où il ne sortirait rien                        que de trop lent et de trop indirect pour nous ; <pb n="361" xml:id="p361"/>mais écoutons-le lui-même dans son apologie et dans ses aveux. Il est très                        vrai qu’au commencement de 1789 il se trouva placé, comme il le dit, entre                        le trône et la nation, et investi de la double confiance de l’un et de                        l’autre, au milieu des difficultés les plus grandes où jamais ministre ait                        eu à se prononcer. Sa prétention singulière et qui le juge déjà, c’est de                        n’y avoir commis <hi rend="i">aucune faute</hi> :</p><quote><p rend="indent">Dans une pareille situation, dit-il, et au milieu des plus                            ardentes passions, au centre de toutes les inimitiés et de toutes les                            haines, il y avait occasion chaque jour de faire quelque faute, et                            quelque faute d’un genre éminent. C’est une réflexion que j’ai souvent                            faite avec les autres ministres du roi ; et, quoique mon caractère soit                            malheureusement inquiet, quoique toute ma vie j’aie porté mes regards en                            arrière pour me juger encore dans les choses passées, quoique mon esprit                            se soit ainsi chargé de toute la partie des remords dont ma conscience                            n’eut jamais que faire, <hi rend="i">néanmoins, et à mon propre                                étonnement, je cherche en vain à me faire un reproche</hi>.</p></quote><p rend="indent">Voilà un résultat surprenant en effet, et qui, si j’osais le                        rappeler, est propre encore à caractériser l’espèce tout entière des esprits                        doctrinaires après leur chute. L’État se fût-il abîmé après eux, et en                        partie par eux, croyez-le bien, ils n’ont jamais fait aucune faute ; ils                        n’ont pas un reproche à se faire, et, la main sur le cœur et la tête haute                        devant Dieu, ils le jureraient. Chez M. Necker, le premier, le mieux                        intentionné et le plus innocent de tous, cette intrépidité de conscience et                        cette certitude d’impeccabilité s’alliaient avec un coin de bonhomie<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Avant ses dernières luttes, et dans son livre                                sur les <hi rend="i">Opinions religieuses</hi>, M. Necker s’était                                exprimé plus modestement :</p><quote><p rend="indent">Qui pardonnera                                    donc l’erreur, demandait-il, si ce ne sont pas des hommes qui se                                    trompent sans cesse ? Hélas ! si la justesse de l’esprit, si la                                    perfection de la raison, si l’exactitude du jugement étaient les                                    seuls titres à la bienfaisance céleste, il n’est aucun de nous                                    qui ne dût détourner à jamais ses regards de toute                                    espérance.</p></quote><p rend="indent">Mais ce mouvement                                d’humilité dans la solitude ne tenait pas en présence des hommes ;                                le naturel revenait vite, et il n’y avait plus rien de la modestie,                                ni même de ce que le bon sens conseille jusque dans l’expression de                                la fierté.</p></note>. Beaucoup de gens ont parlé après lui de                        l’accord <pb n="362" xml:id="p362"/>parfait de la morale et de la                        politique ; il n’en parlait pas seulement, il y croyait, et s’y astreignait                        aussi scrupuleusement que possible en toute circonstance ; mais il entendait                        cette morale au sens strict et particulier de l’homme de bien agissant dans                        la sphère privée. Je citerai de lui une page des plus curieuses et décisive,                        qui le classe, ce me semble, comme politique. Il s’agit de savoir si,                        l’Assemblée nationale une fois convoquée, il fallait s’abstenir d’influer                        sur les membres qui offraient prise par quelque côté ; et il y en avait                        beaucoup plus qu’on ne pense dans cette première Assemblée, sans compter                        Mirabeau. Fallait-il donc, par un scrupule que ne partageait pas le très                        honnête M. de Montmorin, collègue de M. Necker, négliger absolument de                        rattacher ces membres nombreux à la cause royale ?</p><quote><p rend="indent">Je m’étais expliqué avec Sa Majesté, dit M. Necker, de la                            manière la plus claire et la plus positive sur les avantages et les                            désavantages de mon caractère ; et, lors d’une conférence qui se tint                            dans le cabinet de Sa Majesté vers l’époque de la convocation des États                            généraux, et où les principaux ministres assistèrent, je me souviens                            d’avoir été conduit, par le mouvement de la discussion, à dire devant le                            roi qu’aussi longtemps qu’un <hi rend="i">esprit sage, un caractère                                honnête, une âme élevée</hi> pourraient influer sur l’opinion, je                            serais peut-être un ministre aussi propre à servir l’État que personne ;                            mais que, si jamais le cours des événements exigeait un <hi rend="i">Mazarin</hi> ou un <hi rend="i">Richelieu</hi>, ce furent mes                            propres expressions, dès ce moment-là je ne conviendrais plus aux                            affaires publiques. Et en effet, les hommes ont chacun leur nature, et                            plus cette nature est fortement appropriée à de certaines circonstances,                            moins elle est applicable à toutes indistinctement… Que l’on me place au                            milieu d’hommes encore susceptibles de raison et de sensibilité, je                            ferai, je le crois, quelque impression sur eux, et peut-être je                            mériterai d’être choisi pour un de leurs guides ; mais, s’il faut les                                <pb n="363" xml:id="p363"/>tromper, s’il faut les corrompre, ou bien                            s’il faut les environner de chaînes, s’il faut imposer sur leurs têtes                            un joug d’airain, je ne suis plus l’homme d’un tel ministère ; il faut                            alors chercher un <hi rend="i">Mazarin</hi>, trouver un <hi rend="i">Richelieu</hi>.</p></quote><p rend="indent">Je conçois encore qu’on parle avec cette légèreté de Mazarin,                        dont la réputation historique, à cette date, n’était pas rétablie encore ;                        mais s’exprimer avec ce dédain naïf sur Richelieu, dire avec satisfaction et                        en redressant la tête : « S’il vous faut un Richelieu, trouvez-le ailleurs,                        ce n’est pas moi » ; cela juge le politique, en M. Necker.</p><p>Il était fait, dans l’ordre habituel et régulier d’un régime représentatif,                        pour figurer avec honneur dans les discussions, et peut-être de temps en                        temps dans les ministères, pour faire surtout ce rôle d’honnête homme en                        titre et d’Ariste qu’il faut que quelqu’un remplisse dans cette grande                        distribution des emplois, pour intervenir dans les grands cas au nom de la                        morale et de la vertu solennelle, pour ignorer les intrigues de ses amis,                        pour les servir peut-être, et à son insu toujours. Nous avons vu, depuis,                        des hommes de bien et de talent remplir de tels rôles ; mais aucun n’y était                        plus naturellement, plus hautement préparé et voué, en quelque sorte, que                        M. Necker. En tout, d’ailleurs, c’était le contraire d’un pilote dans une                        tempête.</p><p>Le moment d’éblouissement et d’ivresse, l’apogée de sa vie, ce fut son retour                        après le 14 Juillet, lorsqu’il reçut à Bâle la lettre du roi et celle de                        l’Assemblée nationale qui le rappelaient. Sa rentrée en France fut un                        triomphe. Le premier mouvement de son âme humaine fut pour réclamer la                        cessation des violences, le pardon et l’amnistie de ceux qu’on poursuivait                        et qu’on assassinait déjà comme ennemis de la nation. Il obtint tout à                        l’Hôtel de Ville dans le premier moment, et il a exprimé les sentiments qui                        l’agitaient alors, en des termes <pb n="364" xml:id="p364"/>qui honorent                        l’homme et qui montrent aussi sa facilité d’espérance :</p><quote><p rend="indent">Je voudrais avoir assez d’espace, dit-il après nous avoir                            donné l’arrêté d’amnistie rédigé à l’Hôtel de Ville, pour transcrire ici                            les noms de tous ceux, en si grand nombre, qui participèrent à cet acte                            mémorable. Je ne vous oublierai point, vous qui m’avez fait jouir                            pendant un moment des délices d’un siècle, vous mes seuls                            bienfaiteurs !… Ah ! que je fus heureux ce jour-là ! Chacun de ces                            instants est gravé dans ma mémoire… J’avais obtenu le retour de la paix,                            je l’avais obtenu sans autre moyen que le langage de la raison et de la                            vertu : cette idée me saisissait par toutes les affections de mon âme,                            et je me crus un moment entre le ciel et la terre. Ah ! que j’étais                            heureux en retournant à Versailles !… Les acclamations du peuple, dont                            je fis une seconde fois la douce épreuve, je les écoutais avec plus de                            charme… Mais, hélas ! je l’ai dit, cette félicité, cette joie trop                            sublime, fut de courte durée ! etc.</p></quote><p rend="indent">Il y a dans ces accents et dans ces effusions quelque chose de                        Louis XVI et de Ducis, de l’homme excellent, mais qui se noie trop dans les                        propres affections de son cœur pour pouvoir affronter dès demain la tempête                        et dominer les flots. Ses cris de douleur et d’étonnement sur l’iniquité et                        l’ingratitude humaines seront bientôt proportionnés à ses premières                        expressions de délices et de reconnaissance.</p><p>À dater de sa rentrée en France, à la fin de juillet 1789, le crédit de                        M. Necker ne fit plus que baisser et déchoir rapidement ; les meneurs de                        l’Assemblée prirent à tâche de le déjouer et de le dépopulariser en détail,                        en même temps que le parti de la Cour le raillait sans cesse et le piquait                        avec amertume. Il était entre deux feux. Il continua de rendre des services                        de chaque jour pour les subsistances de la capitale et pour les expédients                        du Trésor ; mais il allait être dépassé et annulé en finances par une                        Assemblée qui décrétait la prise de possession des biens du clergé et                        l’émission des assignats. Lorsqu’il quitta le ministère, en septembre 1790,                            <pb n="365" xml:id="p365"/>et qu’il sortit définitivement de France, un                        peu plus d’un an après son insigne triomphe, M. Necker était oublié. C’était                        surtout cette indifférence qui le navrait. Dans cet écrit publié par lui et                        destiné à la combattre, il énumérait tous les titres qu’il avait à la                        reconnaissance de la nation, et n’oubliait pas d’y ajouter les comptes                        d’argent. Il avait toujours été désintéressé en pareille matière ; il avait                        refusé durant ses divers ministères les appointements de ministre des                        Finances et tous les avantages qui étaient attachés à cette place ; il ne                        craignait pas de le rappeler avec un faste qui compensait, certes, le                        désintéressement : <quote>« Ainsi, s’écriait-il, l’Assemblée nationale peut                            à son aise me montrer de l’indifférence, je n’en resterai pas moins                            créancier de l’État de plusieurs manières, et jamais je n’ai tant joui                            de cet avantage, <hi rend="i">jamais je n’y ai tenu plus                                superbement</hi>. »</quote> Ces cris d’orgueil sont fréquents chez                        M. Necker, et l’on est étonné de trouver tant de superbe chez un homme si                        religieux et si excellent. Parlant des deux partis qui l’avaient tour à tour                        et à la fois blessé, du parti aristocratique surtout qui ne lui avait point                        épargné les sarcasmes amers, il disait, dans la supposition qu’il eût pu en                        regagner les plus indulgents : <quote>« Je ne veux aujourd’hui ni d’eux ni                            de personne ; c’est de mes souvenirs et de mes pensées que je cherche à                            vivre et mourir ; et, quand je fixe mon attention sur la pureté des                            sentiments qui m’ont guidé, <hi rend="i">je ne trouve nulle part une                                association qui me convienne</hi>. »</quote> C’est en ces termes que                        l’honnête homme blessé s’exaltait lui-même dans le premier soulèvement de sa                        douleur.</p><p>Le livre <hi rend="i">De l’importance des idées religieuses</hi> nous avait                        montré dans M. Necker un esprit élevé, étendu, compliqué et fin, avec un                        grand fonds de moralité et d’onction ; son livre <hi rend="i">Sur                            l’administration de M. Necker par lui-même</hi> nous montre encore                        quelques-unes de ces qualités, <pb n="366" xml:id="p366"/>mais jointes à une                        personnalité excessive, non amère, plutôt naïve, surabondante dans                        l’expression de ses sentiments, et donnant jour, quand elle s’épanche, à                        toutes les sensibilités de l’homme privé, à toutes les faiblesses de l’homme                        public,</p><p>Les infortunes des autres, celles surtout de son vertueux roi, vinrent un peu                        calmer les siennes, et, dans les années suivantes, il a retrouvé la mesure                        de sa pensée et la possession de sa plume quand il écrit. Les ouvrages qu’il                        composa depuis à titre de spectateur, et qui ont pour objet la Révolution                        française observée dans les diverses phases de son développement,                        contiennent quantité de vues justes, élevées, ingénieuses, et les plus                        honorables désirs. Pendant le régime de la Terreur, il écrivait des <hi rend="i">Réflexions philosophiques</hi> sur la fausse idée d’égalité ;                        il exprimait en quel sens, selon lui, on devait entendre que les hommes sont                        égaux devant Dieu ; et, là encore, on retrouve les traces de cette                        aristocratie d’esprit dont le chrétien même, en M. Necker, ne se défaisait                        jamais :</p><quote><p rend="indent">Ô Dieu ! disait-il, tous les hommes sans doute sont égaux                            devant vous, lorsqu’ils communiquent avec votre bonté, lorsqu’ils vous                            adressent leurs plaintes, et lorsque leur bonheur occupe votre pensée ;                            mais, si vous avez permis qu’il y eût une image de vous sur la terre, si                            vous avez permis du moins à des êtres finis de s’élever jusqu’à la                            conception de votre existence éternelle, c’est à l’homme dans sa                            perfection que vous avez accordé cette précieuse prérogative ; c’est à                            l’homme parvenu par degrés à développer le beau système de ses facultés                            morales ; c’est à l’homme enfin, <hi rend="i">lorsqu’il se montre dans                                toute la gloire de son esprit</hi>.</p></quote><p rend="indent">La <hi rend="i">gloire de l’esprit</hi> ! il me semble que ce                        n’est pas là tout à fait la doctrine de l’Évangile ; il me semble que                        l’apôtre et, depuis lui, saint Augustin, Bossuet et tous les grands                        chrétiens, ont noté précisément cette gloire et cette superbe de l’esprit                        comme un des périls les plus raffinés et les plus à craindre pour les hautes                        âmes. De là ce mot sur les savants et les philosophes : <quote>« Autant <pb n="367" xml:id="p367"/>ils sembleront s’approcher de Dieu par                            l’intelligence, autant ils s’en éloigneront par leur                        orgueil. »</quote></p><p>Une fois remis de la tempête et assis sur son rivage, M. Necker redevient un                        écrivain et un dissertateur politique très distingué ; il analyse et il                        critique les diverses Constitutions qui se sont succédé en France, celles de                        91, de 93, de l’an III, de l’an VIII ; il en relève aisément les vices ou                        les défauts : c’est alors qu’il propose et confectionne à loisir son idéal                        de monarchie tempérée et de gouvernement à l’anglaise, dont il s’était assez                        peu avisé dans le temps où il tenait le gouvernail. Déjoué et rejeté dans le                        présent, il conclut presque tous ses ouvrages par d’éloquents et confiants                        appels à l’avenir, lequel est toujours assez vaste et assez obscur pour                        donner, comme les anciens oracles, des réponses au gré de tous. Son illustre                        fille, M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, s’est chargée depuis d’imprimer aux                        pensées politiques de son père un cachet de précision et d’à-propos, et de                        leur prêter une expression d’éclat, en composant ses <hi rend="i">Considérations sur la Révolution française</hi>, qui eurent un si grand                        succès dans la haute société en 1818, et qui présentèrent une théorie                        spécieuse à la politique de la Restauration. Ces sortes d’examens sont hors                        de ma portée et dépassent le genre d’études que je me suis proposé ici. Je                        n’ai voulu, en effet, que donner idée de la personne, de la forme de talent                        et d’esprit de M. Necker. Une seule réflexion se présentera, comme une                        conséquence presque littéraire : il serait singulier que l’homme qui a vu                        bien des choses d’une manière distinguée, mais si peu conforme au génie                        français, eût vu juste précisément sur le point le plus difficile de tous,                        sur la forme de gouvernement la mieux appropriée au génie de la France<note place="bottom" resp="author">[NdA] Sur M. Necker, dans le sens général où je le                            présente ici, et à égale distance des louanges exagérées de sa famille                            et des injures de ses adversaires, on peut consulter les <hi rend="i">Souvenirs</hi> de Dumont, de Genève, les <hi rend="i">Mélanges</hi>                            de Meister, de Zürich, et le <hi rend="i">Mémorial</hi> de l’Américain                            Gouverneur Morris. Ces trois judicieux étrangers l’ont apprécié avec                            clairvoyance et impartialité.</note>.</p><p><pb n="368" xml:id="p368"/>J’ai dit que M. Necker visita à Genève le Premier                        consul en 1800 ; voici le passage des <hi rend="i">Mémoires</hi> de Napoléon                        où il est fait mention de cet entretien :</p><quote><p rend="indent">Le 6 mai 1800, le Premier consul partit de Paris… Il arriva                            à Genève le 8. Le fameux Necker, qui était dans cette ville, brigua                            l’honneur d’être présenté au Premier consul de la République française :                            il s’entretint une heure avec lui, parla beaucoup du crédit public, de                            la moralité nécessaire à un ministre des Finances ; il laissa percer                            dans tout son discours le désir et l’espoir d’arriver à la direction des                            finances de la France, et il ne connaissait pas même de quelle manière                            on faisait le service avec des obligations du Trésor. Il loua beaucoup                            l’opération militaire qu’il voyait faire sous ses yeux. — Le Premier                            consul fut médiocrement satisfait de sa conversation.</p></quote><p rend="indent">Deux ans après (1802), M. Necker publiait ses <hi rend="i">Dernières vues de politique et de finance</hi>. Il continuait à y                        rendre au Premier consul de publics hommages ; s’appuyant de ces hommages                        mêmes, considérant le Premier consul comme une éclatante exception, et la                        Constitution de l’an VIII comme transitoire, il cherchait à trouver par la                        théorie les bases d’un établissement plus durable. Et c’est ici qu’il se                        trahit à ravir dans toute l’indécision naturelle de sa pensée : il propose à                        la fois deux plans parallèles, l’un de parfaite république, l’autre de                        monarchie exemplaire ; il construit tour à tour ces deux plans avec une                        grande habileté d’analyse, il les balance, et, les ayant pondérés de tout                        point, il dit à l’homme proclamé par lui nécessaire : « Prenez l’un de mes                        projets, ou prenez l’autre. » Puis, si on ne les prend pas, il se console                        par la vue de son propre idéal, et, comme tous les théoriciens satisfaits,                        il en appelle à l’avenir et au bon sens qui, tôt ou tard, selon <pb n="369" xml:id="p369"/>lui<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il s’appuie pour cela d’une                            citation de Bossuet, lequel, ce me semble, entendait le bon sens en                            politique un peu différemment.</note>, est le <quote>« maître de la vie                            humaine »</quote>. Il est curieux de voir comme on charge toujours les                        générations futures d’avoir le bon sens qu’on suppose que nous n’avons                        pas.</p><p>M. Necker mourut le 30 mars 1804, dans sa soixante-douzième année. Comme                        écrivain, il s’était beaucoup formé par l’usage, et il était arrivé à se                        faire un style : style singulier, fin, abstrait, qui se grave peu dans la                        mémoire et ne se peint jamais dans l’imagination, mais qui atteint pourtant                        à l’expression rare de quelques hautes vérités. On y trouve des aperçus                        déliés en masse. Ce style de M. Necker a prévalu depuis lui dans une école                        politique et littéraire ; on le reconnaîtrait à l’origine des principaux                        écrivains doctrinaires de ce temps-ci, et jusque dans bien des parties de la                        langue imposante et forte de M. Royer-Collard. Que vous dirai-je ? c’est une                        certaine façon compliquée, un peu subtile, un peu hautaine, de prendre et de                        présenter les choses, qui n’est pas à l’usage des esprits ordinaires, ni                        même des esprits très naturels ; c’est le procédé de gens habitués à                        regarder <hi rend="i">intuitivement</hi> (comme ils disent quelquefois)                        au-dedans de leur pensée, plutôt qu’à mettre la tête à la fenêtre et à                        laisser courir leur parole au-dehors. Voltaire, qui n’a fait qu’assister à                        la naissance de ce style et qui s’en est raillé, ne l’a pas vu dans son                        développement et dans tout son beau ; il était venu à temps, dans sa                        jeunesse, pour corriger le goût public du précieux de Fontenelle : il a fait                        défaut, un siècle après, pour percer à jour cette forme de bel esprit plus                        sérieuse, et pour faire opposition, par son exemple, à des Fontenelle bien                        autrement prépondérants. Après Necker et son école, il nous a donc manqué un                        Voltaire. <pb n="370" xml:id="p370"/>Mais comme le génie d’une nation, à la                        longue, l’emporte toujours, il s’est trouvé que, peu à peu, le simple usage                        a ramené la netteté et a rétabli le courant. Plusieurs de ces écrivains,                        assez doctrinaires d’abord, se sont guéris d’eux-mêmes en continuant                        d’écrire et en corrigeant leur premier style par l’habitude de la parole. On                        peut dire que l’esprit français a fait insensiblement l’office d’un Voltaire                        universel, qui a eu raison, à la fin, du savant défaut dont il s’agit. La                        langue est bien loin d’être en sûreté, sans doute ; mais, le péril pour elle                        n’est plus de ce côté.</p></div></body>
</text>
</TEI>

