<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>[Note.]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1865-01-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1865-01-03_a"><head>[Note.]</head><p>Un contemporain de Montesquieu, mais qu’on ose à peine citer à son sujet, le                        frivole abbé de Voisenon, a pourtant sur lui quelques <pb n="83" xml:id="p83"/>traits heureux et bien rendus :</p><quote><p rend="indent">Il était si bon père qu’il croyait de bonne foi que son                            fils valait mieux que lui. Il était ami doux et solide ; sa conversation                            était rompue comme ses ouvrages. Il avait de la gaieté et de la                            réflexion ; il savait raisonner et en même temps bien causer. Il était                            extrêmement distrait : il partit un jour de Fontainebleau et fit aller                            son carrosse devant lui, afin de le suivre à pied pendant une heure pour                            faire de l’exercice ; il alla jusqu’à Villejuif croyant n’être qu’à                            Chailly.</p></quote><p rend="indent">Et Garat, dans ses <hi rend="i">Mémoires sur la vie de                            Suard</hi>, a montré Montesquieu dans son domaine de La Brède,                            <quote>« parmi les pelouses, les fontaines et les forêts dessinées à                            l’anglaise, courant du matin au soir, un bonnet de coton blanc sur la                            tête, un long échalas de vigne sur l’épaule : ceux qui venaient lui                            présenter les hommages de l’Europe lui demandèrent plus d’une fois, en                            le tutoyant comme un vigneron, si c’était là le château de                            Montesquieu »</quote>. Tous les témoignages concordent. Un jeune Anglais                        de distinction, lord Charlemont, se trouvant à Bordeaux en compagnie d’un de                        ses amis, fut invité par Montesquieu à l’aller voir à La Brède, et dans son                        journal de voyage il a rendu compte de cette visite en ces termes :</p><quote><p rend="indent">Le premier rendez-vous d’une maîtresse chérie ne nous                            aurait pas tenus plus éveillés toute la nuit que ne fit cette flatteuse                            invitation ; et le lendemain matin nous nous mîmes en route de si bonne                            heure, que nous arrivâmes à sa campagne avant qu’il fût levé. Le                            domestique nous fit entrer dans la bibliothèque, où le premier objet qui                            s’offrit à notre curiosité fut un livre ouvert sur une table à laquelle                            il s’était probablement assis le soir précédent : la lampe éteinte était                            encore à côté. Impatients de connaître les lectures de nuit de ce grand                            philosophe, nous allâmes aussitôt au livre : c’était le volume des <hi rend="i">Œuvres</hi> d’Ovide contenant les <hi rend="i">Élégies</hi>, et ouvert à l’une des plus galantes pages de ce maître de                            l’amour. Nous n’étions pas revenus de notre surprise, elle augmenta                            encore lorsque nous vîmes entrer le président, dont l’aspect et les                            manières étaient tout à fait opposés à l’idée que nous nous étions faite                            de lui : au lieu d’un grave et austère philosophe dont la présence                            aurait pu intimider des enfants comme nous étions, la personne qui                            s’adressait à nous était un Français gai, poli, plein de vivacité, qui,                            après mille agréables compliments et mille remerciements pour l’honneur                            que nous lui faisions, désira savoir si nous ne voudrions pas déjeuner ;                            et comme nous nous excusions (car nous avions déjà mangé en route) :                            « Venez donc, nous dit-il, promenons-nous ; il fait une belle journée,                            et je désire vous montrer comme j’ai tâché de pratiquer ici le goût de                            votre pays et d’arranger mon habitation à l’anglaise. » Nous le                            suivîmes, et, du côté de la ferme, nous arrivâmes bientôt à la lisière                            d’un beau bois coupé en allées, clos de palissades, et dont l’entrée                            était fermée d’une barrière mobile d’environ trois pieds de haut,                            attachée avec un cadenas : « Venez, dit-il après avoir cherché dans sa                            poche ; ce n’est pas la peine d’attendre la clef ; vous pouvez, j’en                            suis sûr, sauter aussi bien que moi, et ce n’est pas cette <pb n="84" xml:id="p84"/>barrière qui me gêne. » Ainsi disant, il courut à la                            barrière et sauta par-dessus le plus lestement du monde. Nous le                            suivîmes avec surprise, et non sans un secret plaisir de voir le                            philosophe si prêt à devenir notre camarade de jeux.</p></quote><p rend="indent">À Paris, lord Charlemont revit Montesquieu, et fut surtout                        frappé de le trouver la galanterie même auprès des dames. — Enfin, le                        naturaliste genevois Trembley, ayant rencontré Montesquieu en Angleterre,                        fut invité par lui à le visiter en France dans sa terre de La Brède.                        Trembley, nous dit M. Sayous à qui nous devons ce détail, comptait les trois                        jours qu’il avait passés avec ce grand homme excellent parmi les plus                        délicieux de sa vie ; c’était dans l’automne de 1752 :</p><quote><p rend="indent">Je ne puis, écrivait-il à Bonnet, vous exprimer, mon cher                            ami, les délices que j’ai goûtées pendant ce séjour. Que de belles, que                            d’agréables choses j’ai entendues ! Que penserez-vous de conversations                            qui commençaient à une heure après midi et qui ne finissaient qu’à onze                            heures du soir ? Tantôt vous auriez entendu traiter les sujets les plus                            relevés, et tantôt vous auriez entendu rire de grand cœur à l’occasion                            de quelque conte exquis. Nous avons traité quelques matières qui m’ont                            bien fait penser à vous. J’ai beaucoup parlé agriculture avec                            M. de Montesquieu. Si mademoiselle votre sœur savait comment il pense                            sur la vie des champs, elle serait bien glorieuse. Dans une conversation                            que nous avions sur ce sujet, il s’écria : <hi rend="i">O                                fortunatos !…</hi> Il ajouta ensuite : « J’ai souvent pensé à mettre                            ces paroles au frontispice de ma maison. »</p></quote></div></body>
</text>
</TEI>

