<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>L’abbé Barthélemy II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-12-13"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-12-13"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 13 décembre 1852.</dateline><p rend="indent"><pb n="206" xml:id="p206"/>L’abbé Barthélemy ne voulait pour                        son <hi rend="i">Jeune Anacharsis</hi> qu’un succès doux et presque                        silencieux, assez semblable à la manière dont il avait été composé, et il                        obtint dès le premier jour un succès d’éclat. Les États généraux étaient                        convoqués pourtant, et l’année 1789 s’ouvrait au milieu d’une attente                        immense. Sieyès publiait sa brochure : <hi rend="i">Qu’est-ce que le tiers                            état</hi> ? et la discussion politique s’enflammait de toutes parts ;                        mais, au milieu de ce souffle croissant et de ce vent impétueux qui                        s’élevait, et qui n’était pas encore une tempête, on recevait à l’Académie                        le chevalier de Boufflers, l’abbé Delille récitait dans les séances                        publiques des fragments applaudis du poème de <hi rend="i">L’Imagination</hi>, et le jeune Anacharsis surtout entrait à toutes                        voiles dans le port d’Athènes. Ce fut le dernier grand succès littéraire du                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, au moment où la                        société française tout entière sortait de son lac heureux et, en quelque                        sorte, de sa Méditerranée paisible, et s’engageait dans les détroits                        inconnus d’où le Génie des temps nouveaux allait, d’une main puissante, la                        lancer sur l’Océan.</p><p>Avec son jeune Grec élégant, poli, et qui nous semble <pb n="207" xml:id="p207"/>aujourd’hui si froid, l’abbé Barthélemy eut un succès à                        la Bernardin de Saint-Pierre. Les gens du monde, l’élite et le peuple des                        lettrés, les femmes, se prirent d’enthousiasme à l’instant. M<hi rend="sup">me</hi> de Krüdener, qui n’était encore à cette date qu’une                        ambassadrice et une jolie femme, se mit à copier et à apprendre par cœur de                        longs passages d’<hi rend="i">Anacharsis</hi> ; M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, qui venait d’écrire ses <hi rend="i">Lettres sur                            Jean-Jacques Rousseau</hi> et qui naissait à la célébrité, adressait à                        l’abbé Barthélemy, dans un souper, des couplets où résonnaient les noms de                        Sapho et d’Homère. Je trouve quantité de couplets ainsi adressés par des                        amateurs au docte abbé, l’<hi rend="i">un</hi> entre autres sur l’air : <hi rend="i">Prends, ma Philis</hi>. Fontanes, plus sérieux, et qui                        préludait à son rôle de critique et d’arbitre du goût, saluait Barthélemy                        par une épître qui commence en ces mots :</p><quote><l>D’Athène et de Paris la bonne compagnie</l><l>A formé dès longtemps votre goût et vos mœurs…</l></quote><p rend="indent">Le succès enfin, sauf quelques protestations isolées, fut                        soudain et universel ; les Français savaient un gré infini à l’auteur                        d’avoir continuellement pensé à eux quand il peignait les Athéniens, et ils                        applaudissaient avec transport à une ressemblance si aimable.</p><p>Les défauts et les qualités du livre s’expliquent très bien par la manière                        dont il fut composé, et par la nature d’esprit de l’écrivain. Au moment où                        il conçut l’idée de son ouvrage, l’abbé Barthélemy avait lu ses anciens                        auteurs ; il les relut alors plume en main, <quote>« marquant sur des cartes                            tous les traits qui pouvaient éclaircir la nature des gouvernements, les                            mœurs et les lois des peuples, les opinions des philosophes »</quote>.                        Ce sont ces notes exactes, scrupuleuses, qu’il s’attacha ensuite à                        rassembler, à unir dans une trame ingénieuse et d’un agréable artifice.                            <quote>« L’Antiquité, pensait-il, n’est <pb n="208" xml:id="p208"/>qu’une étude de rapports. »</quote> Plus on a vu de monuments, plus on                        a de textes sous la main, et plus on est en état de les éclaircir les uns                        par les autres. On voit sa méthode, qui fut toute d’assemblage et de                        marqueterie. Le docte Tillemont, dans ses <hi rend="i">Histoires                            ecclésiastiques</hi>, a fait ainsi : plein d’exactitude et de scrupule,                        il ne marche jamais sans un texte ancien, et, s’il y ajoute quelque chose de                        son cru, il l’indique par des crochets dans le courant du récit, de peur                        qu’on ne puisse confondre à aucun moment l’autorité et le commentaire.                        L’abbé Barthélemy ne pousse pas le scrupule si loin ; il est le Tillemont de                        la Grèce, en ce sens qu’il compose volontiers son texte de la quantité de                        ses petites notes mises bout à bout ; mais, cherchant de plus l’agrément et                        animé du désir de plaire, il a donné à tout cela le plus de liaison qu’il a                        pu ; il a dissimulé les sutures ; il a insinué avec sobriété les                        explications ingénieuses ; il y a mêlé, comme par un courant secret, une                        vague allusion continuelle, un tour de réflexion qui porte sur nos mœurs,                        sur notre état de société. On ne saurait s’étonner qu’il ait mis trente ans                        de sa vie à ce travail curieux et d’un détail infini, à cette fabrique                        industrieuse, où la verve ne le soutenait pas.</p><p>Ayant fait choix de son jeune Scythe voyageur pour le faire parler et juger                        de la Grèce vers le temps d’Épaminondas et de Philippe, il s’est donné                        beaucoup de peine pour introduire l’examen de certaines questions que la vue                        de la Grèce, à cette date, ne soulevait pas, pour en éluder et en écarter                        adroitement certaines autres, et pour atteindre à une sorte de vraisemblance                        froide dont on ne lui sait aujourd’hui aucun gré. Toutefois ceux qui, dans                        leur enfance, ont pris plaisir (et je suis de ceux-là) à la lecture d’<hi rend="i">Anacharsis</hi>, ont, par devoir et reconnaissance, quelques                        raisons favorables à présenter. Il y a dans l’ouvrage de Barthélemy une <pb n="209" xml:id="p209"/>qualité à laquelle on est trop peu sensible à                        présent, il y a de la composition et de la liaison. L’introduction élégante                        et assez animée, qui résume l’histoire des siècles antérieurs de la Grèce,                        fait le frontispice du monument. Le <hi rend="i">Voyage</hi> proprement dit                        s’ouvre avec bonheur et avec émotion par une visite à Épaminondas, le plus                        parfait des héros anciens ; il se termine, au dernier chapitre, par un                        portrait du jeune Alexandre : le récit tout entier s’encadre entre cette                        première visite à Thèbes, où le sujet apparaît dans toute sa gloire, et la                        bataille de Chéronée, où périt la liberté de la Grèce. Dans l’intervalle on                        a mille diversions instructives, des retours vers l’antique histoire, des                        conversations dans les bibliothèques, des dissertations érudites et non                        épineuses, des rencontres d’hommes célèbres peints avec assez de physionomie                        et de vérité, des chapitres tout à fait heureux dans le genre tempéré, tels                        que la visite qu’on fait à Xénophon à Scillonte. En un mot, dans <hi rend="i">Anacharsis</hi> le courant n’est jamais rapide, mais il suffit                        pour porter le lecteur qui n’est pas trop impatient, et à qui une élégante                        douceur, munie d’exactitude, fait pardonner le manque de nerf et                        d’originalité.</p><p>Barthélemy, dans sa vue de la Grèce, n’a rien d’un Montesquieu : <quote>« Il                            faut que chaque auteur suive son plan, a-t-il dit ; il n’entrait pas                            dans le mien d’envoyer un voyageur chez les Grecs pour leur porter mes                            pensées, mais pour m’apporter les leurs autant qu’il lui serait                            possible. »</quote> Il reste à savoir pourtant si les pensées des Grecs,                        exprimées par eux et traduites sous nos yeux sans explication préalable,                        sont suffisamment à notre usage. On aurait voulu qu’au lieu de décrire                        minutieusement les constitutions et le gouvernement d’Athènes et des                        anciennes républiques, Barthélemy fît mieux sentir les différences tranchées                        qu’elles ont avec la société moderne, l’esclavage qui en était le fondement,                            <pb n="210" xml:id="p210"/>l’oppression des races vaincues, les droits                        de citoyen exclusivement réservés à un petit nombre d’habitants, là même où                        il semble que la multitude domine. Geoffroy, en de sévères et justes                        articles qu’il a insérés dans <hi rend="i">L’Année littéraire</hi> (1789), a                        noté, et point du tout en homme de collège, ces graves défauts et ces                        lacunes de l’ouvrage. L’abbé Barthélemy, en introduisant et en faisant                        parler constamment un personnage du passé, se retranchait la ressource des                        considérations modernes et vraiment politiques ; mais, eût-il parlé en son                        propre nom, il se les fût également interdites : elles n’entraient pas dans                        la nature de son esprit. Il s’en tenait aux analogies mondaines et de                        surface, et, si j’ose dire, aux ressemblances parisiennes qu’amenaient ces                        noms d’Aspasie ou d’Alcibiade, et il n’entamait pas les comparaisons du                        fond. On lit dans la <hi rend="i">Correspondance</hi> de Grimm quelques                        pages écrites après une lecture d’<hi rend="i">Anacharsis</hi> et traitant                        du gouvernement d’Athènes ; ce court chapitre, à la veille de la Révolution,                        en disait plus que toutes les notes minutieusement enchâssées de Barthélemy.                        Après avoir relevé les principaux traits de cette constitution populaire                        d’Athènes et de l’esprit du peuple athénien, après avoir signalé l’influence                        souvent souveraine de ses grands hommes, des Thémistocle et des Périclès,                        Grimm (ou l’auteur, quel qu’il soit, de ce chapitre) tirait hardiment cette                        conclusion :</p><quote><p rend="indent">Il est donc permis de dire que la démocratie la plus                            démocratique qu’il y ait eu peut-être au monde n’eut point de moyen plus                            sûr de se soutenir que de cesser souvent de l’être, et que c’est toutes                            les fois qu’elle fut le moins démocratique de fait qu’elle jouit aussi                            du sort le plus brillant, le plus véritablement digne d’envie.</p></quote><p rend="indent">Barthélemy n’a point de ces vues d’ensemble comme politique et                        comme philosophe ; il n’en a point davantage comme peintre. Son style, ai-je                        dit, a de la douceur, <pb n="211" xml:id="p211"/>il a même par endroits de                        l’émotion et de la sensibilité. On pourrait citer des morceaux très                        travaillés et d’un gracieux effet, tels que celui qu’on lit dans son                        introduction sur l’antique mythologie : <quote>« Tous les matins ; une jeune                            déesse, etc… »</quote> ; et aussi la peinture célèbre du printemps de                        Délos : <quote>« Dans l’heureux climat que j’habite, le printemps est comme                            l’aurore d’un beau jour… »</quote> (Chap. <num>lxxvi.</num>) — Mais, là                        même encore, on sent le thème traité et caressé à tête reposée par une plume                        habile et polie, plutôt qu’un tableau embrassé par l’imagination, ou                        vivement saisi d’après nature. C’est de l’Isocrate descriptif, rien de                        plus.</p><p>Chateaubriand, dans son premier et confus ouvrage, dans son <hi rend="i">Essai sur les révolutions</hi>, est parti, en quelque sorte, du <hi rend="i">Voyage d’Anacharsis</hi>, pour les comparaisons continuelles de                        l’Antiquité avec le monde moderne ; mais, dès les premiers pas qu’il fait                        sur les traces de son devancier, comme on sent qu’il pénètre bien au-delà !                        Ce talent énergique et brillant commence d’abord, et à tout hasard, par                        donner des coups d’épée à travers son sujet, et de cette épée jaillissent                        des éclairs. Il semble qu’il faille que tout talent, tout génie nouveau                        entre ainsi dans les sujets l’épée à la main, comme Renaud dans la forêt                        enchantée, et qu’il doive frapper hardiment jusqu’à ce qu’il ait rompu le                        charme : la conquête du vrai et du beau est à ce prix.</p><p>Lorsque Chateaubriand eut visité la Grèce, elle eut parmi nous un peintre. Je                        ne veux pas dire qu’il la peignit simplement, ni de la manière qu’elle-même,                        en son meilleur temps, eût préférée ; je dis seulement qu’avec les moyens et                        les procédés de couleur qui étaient à lui, il nous rendit vivement la <hi rend="i">sensation</hi> de la Grèce. Il arrive à Athènes ; il monte                        d’abord à la citadelle ; comme un vainqueur, il a choisi tout aussitôt son                        camp ; il établit son point de vue souverain : relisez <pb n="212" xml:id="p212"/>cette page de l’<hi rend="i">Itinéraire</hi>. De là il                        décrit les collines, les monuments d’alentour ; il évoque, il recrée en idée                        l’antique cité, le théâtre retentissant d’applaudissements, les flottes                        sortant du Pirée, les jours de Salamine ou de Délos. Il n’y a rien de plus                        glorieux au soleil et de plus lumineux que cette peinture. Avec Barthélemy                        ou avec son jeune Anacharsis, qui est censé arriver pour la première fois à                        Athènes, on n’a rien de pareil : on parcourt les rues une à une à perte                        d’haleine, et sans coup d’œil. On sent le guide en peine et qui ne s’en tire                        qu’avec effort : on n’arrive qu’à la fin au pied de l’escalier qui conduit à                        la citadelle ; on le monte lentement et avec fatigue. Le coup d’œil général                        vient trop tard, et est faible. Tout nous le dit, Barthélemy a lu, mais n’a                        pas vu.</p><p>Au moral, cela est vrai comme dans le pittoresque. L’ingénieuse exactitude de                        Barthélemy n’est pas toujours la vraie. On a beau reproduire textuellement                        la note du passé, le sens littéral n’est pas le sens profond ; celui-ci                        échappe si le génie ne le retrouve pas, et il ne l’obtient souvent qu’en                        l’arrachant : les âges d’autrefois, en s’éloignant de nous et en retombant                        dans leur immobilité, deviennent des sphinx ; il faut les forcer à rendre                        leur secret. Un Niebuhr, un Otfried Müller savent tirer des textes et des                        monuments ce qu’un autre moins hardi et moins pénétrant n’y aurait pas vu.                        Il n’y a de vrai souvenir que celui qui vit. Il faut, a-t-on dit, une part                        d’imagination et de création même pour le souvenir.</p><p>Je reviens à Chateaubriand, lequel, mis en regard de Barthélemy, nous est une                        lumière. Tous les deux ont leur cap Sunium qu’ils ont décrit. Barthélemy y a                        supposé Platon entouré de quelques disciples, et discourant sur la formation                        du monde. Il s’est plu, pour amener et encadrer ce discours, à décrire une                        tempête <pb n="213" xml:id="p213"/>suivie d’un retour à la sérénité. Sa                        description, dont je ne cite qu’une partie et que les curieux peuvent                        chercher en entier (chap. <num>lix</num>), est vague et assez commune dans                        ses images. On la dirait imitée d’une tempête de l’<hi rend="i">Énéide</hi>,                        et faite de seconde main ; par exemple :</p><quote><p rend="indent">Cependant l’horizon se chargeait au loin de vapeurs                            ardentes et sombres ; le soleil commençait à pâlir ; la surface des                            eaux, unie et sans mouvement, se couvrait de couleurs lugubres dont les                            teintes variaient sans cesse, etc. Toute la nature était dans le                            silence, dans l’attente, dans un état d’inquiétude qui se communiquait                            jusqu’au fond de nos âmes. Nous cherchâmes un asile dans le vestibule du                            temple, et bientôt nous vîmes la foudre briser à coups redoublés cette                            barrière de ténèbres et de feux suspendue sur nos têtes ; des nuages                            épais rouler par masses dans les airs, etc… Tout grondait, le tonnerre,                            les vents, les flots, les antres, etc… L’aquilon ayant redoublé ses                            efforts, l’orage alla porter ses fureurs dans les climats brûlants de                            l’Afrique. Nous le suivîmes des yeux, nous l’entendîmes mugir dans le                            lointain ; le ciel brilla d’une clarté plus pure ; et cette mer, dont                            les vagues écumantes s’étaient élevées jusqu’aux cieux, traînait à peine                            ses flots jusque sur le rivage.</p></quote><p rend="indent">Cette peinture est assurément suffisante, mais elle n’a rien                        d’éclatant. Quant à Chateaubriand, le vrai voyageur, arrivé dans les mêmes                        lieux, il nous dit :</p><quote><p rend="indent">Au coucher du soleil, nous entrâmes au port de Sunium :                            c’est une crique abritée par le rocher qui soutient les ruines du                            temple. Nous sautâmes à terre, et je montai sur le cap.</p><p>Les Grecs n’excellaient pas moins dans le choix des sites de leurs                            édifices que dans l’architecture de ces édifices mêmes. La plupart des                            promontoires du Péloponnèse, de l’Attique, de l’Ionie et des îles de                            l’Archipel étaient marquée par des temples, des trophées ou des                            tombeaux. Ces monuments, environnés de bois et de rochers, vus dans tous                            les accidents de la lumière, tantôt au milieu des nuages et de la                            foudre, tantôt éclairés par la lune, par le soleil couchant, par                            l’aurore, devaient rendre les côtes de la Grèce d’une incomparable                            beauté : la terre, ainsi décorée, se présentait aux yeux du nautonier                            sous les traite de la vieille Cybèle qui, couronnée de tours et assise                            au bord du rivage, commandait à Neptune, son fils, de répandre ses flots                            à ses pieds.</p></quote><p rend="indent">Et après quelque retour de pensée sur la manière <pb n="214" xml:id="p214"/>dont le christianisme, lui aussi, savait placer et                        asseoir ses vrais monuments, ses antiques abbayes, au fond des bois ou sur                        la cime des montagnes :</p><quote><p rend="indent">Je faisais ces réflexions à la vue des débris du temple de                            Sunium… Je découvrais au loin la mer de l’Archipel avec toutes ses                            îles ; le soleil couchant rougissait les côtes de Zéa et les quatorze                            belles colonnes de marbre blanc au pied desquelles je m’étais assis. Les                            sauges et les genévriers répandaient autour des ruines une odeur                            aromatique, et le bruit des vagues montait à peine jusqu’à moi.</p></quote><p rend="indent">En entendant ces nombres heureux et cette musique nouvelle unie                        à la couleur, on se rappelle le mot de Chênedollé, que                            <quote>« Chateaubriand est le seul écrivain en prose qui donne la                            sensation du vers ; d’autres ont eu un sentiment exquis de l’harmonie,                            mais c’est de l’harmonie oratoire : lui seul a une harmonie de                            poésie »</quote>.</p><p>Chez Barthélemy, Platon commence à parler ; la vue de cette tempête ayant                        amené l’entretien sur les époques primitives de la nature, sur le                        débrouillement du monde au sein du chaos, il débute en disant :                            <quote>« Faibles mortels que nous sommes ! est-ce à nous de pénétrer les                            secrets de la Divinité, nous, dont les plus sages ne sont auprès d’elle                            que ce qu’un <hi rend="i">singe</hi> est auprès de nous ?… »</quote> Ici                        Barthélemy a beau mettre une note pour citer son auteur, ce mot de <hi rend="i">singe</hi>, prononcé tout d’abord et dès l’exorde, en un tel                        lieu et dans un tel ordre d’idées, détonne et jure. Peu m’importe que Platon                        ait pu dire cela en effet ailleurs : Barthélemy a été conduit ici à faire                        une faute de goût par érudition.</p><p>Si vous voulez faire parler Platon au Sunium (ce qui est difficile),                        inspirez-vous de lui à l’avance, remplissez-vous de son esprit et de ses                        formes ; et alors, si l’imagination vous le dit, parlez de source et en                        toute abondance de cœur, improvisez un moment ; mais ne venez point citer de                        mémoire des centons cousus <pb n="215" xml:id="p215"/>ensemble de ses                        pensées. Chez Barthélemy, l’imagination (s’il en avait) est toujours                            <quote>« tenue en lisière par l’érudition »</quote>.</p><p>Chateaubriand, là encore, a été mieux inspiré. Assis en ce lieu sublime et                        d’où il embrasse tout l’horizon, il ne se met point à discourir sur la                        formation du monde ; ce sont de ces sujets à garder pour le sommet de                        l’Etna ; mais il médite sur les ruines mêmes de la Grèce ; il se demande                        quelles sont les causes qui ont précipité la chute de Sparte et d’Athènes,                        et ces considérations d’une haute et sommaire histoire, pleines de vigueur                        et environnées de lumière, nous montrent à la fois ce qui manque dans les                        deux sens à l’estimable ouvrage de l’abbé Barthélemy.</p><p>Sa faiblesse d’invention et de poésie ne paraît nulle part plus à nu que dans                        les trois élégies en prose qu’il a voulu consacrer aux guerres de Messénie                        (et d’où, plus tard, Casimir Delavigne empruntera l’idée et le titre même                        des <hi rend="i">Messéniennes</hi>). Barthélemy, en voulant se forcer,                        confond tous les tons ; il s’y ressouvient, en commençant, des chœurs d’<hi rend="i">Esther</hi> et des psaumes hébreux de la captivité ; puis il                        parle au nom des <hi rend="i">cœurs sensibles</hi> de tous les temps et de                        tous les pays. Les images qu’il affecte, emphatiques et vagues, ne sortent                        guère des tonnerres, des volcans, et de cet arsenal commun qui n’est bon que                        dans les dictionnaires de poésie. Il n’y a pas là d’imagination véritable ;                        la métaphore, chez lui, ne naît jamais tout armée ni avec des ailes.</p><p>Le vieux Ducis disait de Chateaubriand, qui lui avait accordé un éloge :                            <quote>« Ce qu’il a dit de moi n’est point une chose vulgaire, ni dite                            vulgairement : <hi rend="i">il a le secret des mots                            puissants</hi>. »</quote> C’est ce secret que cherche Barthélemy et                        qu’il n’atteint pas. Il n’a pas non plus, comme Bernardin de Saint-Pierre,                        cette magie plus douce des <pb n="216" xml:id="p216"/>mots virgiliens. Il                        n’a que l’élégance et une certaine douceur de nombre.</p><p>Je ne veux pas trop presser ses défauts, on les sent trop bien aujourd’hui ;                        mais il eut, à son moment, sa grâce et son utilité relative. L’idée qu’on se                        faisait de la Grèce, de cette littérature et de cette contrée célèbre, n’a                        pas toujours été la même en France, et elle a passé depuis trois siècles par                        bien des variations et des vicissitudes. Si l’on nous faisait autrefois de                        l’ancienne Grèce une image trop amollie et trop riante, ne nous la fait-on                        pas trop dure et trop sauvage aujourd’hui ? Au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, au lendemain de la Renaissance et, dans l’ivresse                        qui la suivit, nos poètes français imitèrent les Grecs sans sobriété et sans                        goût ; ils manquèrent les grandes parties par l’excès de leur imitation                        même ; ils ne réussirent à bien rendre que les petits auteurs, les odes                        gracieuses, anacréontiques, quelques idylles tombées du trésor de l’<hi rend="i">Anthologie</hi>. Amyot, se prenant à Longus et à Plutarque,                        propageait mieux la littérature grecque, et en faisait plus sûrement aimer                        la prose. Au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, la Grèce ne fut                        pas aussi bien comprise ni aussi fidèlement retracée qu’on se le figure :                        Boileau qui, à la rigueur, entendait Homère et Longin, est cependant bien                        plus latin que grec ; Racine, dans ses imitations de génie et en s’inspirant                        de son propre cœur, n’a reproduit des anciens chefs-d’œuvre tragiques que                        les beautés pathétiques et sentimentales, si l’on peut dire, et il les a                        voulu concilier aussitôt avec les élégances françaises. Fénelon seul, sans                        songer à copier ni à inventer, et par une simplicité naturelle de goût, a                        retrouvé sous sa plume et recommencé facilement la Grèce. Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Bernardin de Saint-Pierre, sans en                        avoir jamais étudié la langue, est celui qui, en quelques-unes de ses pages,                        en devine et en révèle le mieux le génie. André <pb n="217" xml:id="p217"/>Chénier y atteindra à la fois par la race, par l’étude et le talent, et il                        nous y ramènera jusque dans les moindres sentiers. En attendant qu’il fût                        connu, et que ses élégies, confiées à l’amour ou à l’amitié, dussent se                        répandre après sa mort par la bouche des admirateurs, on avait, à la fin du                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, un goût croissant et                        plus ou moins bien entendu pour l’antique : c’est ce goût et presque cette                        mode que le <hi rend="i">Voyage du jeune Anacharsis</hi> est venu servir et                        accélérer. On peut dire que, par l’abbé Barthélemy, la Grèce, à un moment,                        fit fureur dans les salons et dans les boudoirs. On lit dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> Lebrun (le gracieux                        peintre) l’histoire d’un souper improvisé après une lecture d’<hi rend="i">Anacharsis</hi> ; tous les convives étaient costumés à la grecque, et                        la cuisine même avait une saveur d’Antiquité. On servit un gâteau fait avec                        du miel et du raisin de Corinthe ; on but du vin de Chypre ; et l’on essaya                        même, je crois, du brouet de Lacédémone. Le Brun-Pindare y récita des                        imitations d’Anacréon.</p><p>Ces imitations de Le Brun sont plus grecques que ne se les permettait                        Barthélemy. Quand il a quelque passage de Sapho ou de Sophocle à traduire en                        vers dans son <hi rend="i">Voyage</hi>, il recourt volontiers à la muse de                        l’abbé Delille. La Grèce de l’abbé Barthélemy répond bien, en effet, à ce                        que paraît la campagne romaine dans les <hi rend="i">Géorgiques</hi> de                        l’autre spirituel abbé. L’utilité littéraire de tous deux fut du même ordre                        et du même genre.</p><p>Chateaubriand, Paul-Louis Courier et Fauriel nous ont, depuis, suffisamment                        corrigés de cette Grèce-là, qui se sentait du voisinage de Chanteloup,                        d’Ermenonville ou de Moulin-Joli. Depuis quelque temps une autre Grèce est                        redevenue de mode, plus franche, assure-t-on, plus réelle et mieux calquée                        sur les originaux, souvent aussi trop peu élégante. J’applaudis de grand <pb n="218" xml:id="p218"/>cœur à ces importations quand elles sont                        consciencieuses et fidèles, en me disant toutefois qu’elles sembleraient                        annoncer, en récidivant, une certaine disette originale, et qu’il ne les                        faut point prolonger. La conclusion à tirer pour moi de cette longue suite                        d’essais où l’on a été tour à tour dans les extrêmes et où l’on a si                        rarement atteint le point précis, c’est qu’on ne transporte pas une                        littérature dans une autre, ni le génie d’une race et d’une langue dans le                        génie d’un peuple différent ; que, pour bien connaître la Grèce et les                        Grecs, il faut beaucoup les lire et en très peu parler, si ce n’est avec                        ceux qui les lisent aussi, et que, pour en tirer quelque chose dans l’usage                        courant et moderne, le plus sûr encore est d’avoir du talent et de                        l’imagination en français.</p><p>Si l’abbé Barthélemy avait eu plus de cette originalité naturelle et de cette                        inspiration vive, on lui pardonnerait dans l’exécution quelques                        infidélités ; malgré tous ses soins en effet, malgré son application à ne                        point cheminer sans ses notes érudites, son livre peut se considérer, dans                        certaines parties, comme une production moderne et personnelle. C’est ainsi                        que, vers la fin, dans le séjour à Délos, il n’a pu s’empêcher de se donner                        carrière : l’homme s’est révélé ; il a placé dans la bouche de Philoclès ses                        propres idées sur le bonheur, sur la société, sur l’amitié, et a introduit                        par extraits cet ancien petit <hi rend="i">Traité de morale</hi> qu’il avait                        composé bien des années auparavant pour le neveu de M. de Malesherbes.                        Chacun sait qu’il a célébré M. et M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul dans                        son ouvrage, sous les noms d’<hi rend="i">Arsame</hi> et de <hi rend="i">Phédime</hi> ; mais on n’a pas remarqué qu’il les loue en trois                        passages différents, au premier chapitre, à l’avant-dernier, et de plus au                        milieu et au cœur de l’ouvrage (chap. <num>lxi</num>), distribuant de la                        sorte, avec intention, ces chères parties de son âme dans les <pb n="219" xml:id="p219"/>endroits principaux du monument. Lorsque Barthélemy                        publiait son voyage, M. de Choiseul était mort depuis 1785 ; M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul existait et était destinée à survivre à l’ami qui                        la célébrait si délicatement.</p><p>Le <hi rend="i">Voyage d’Anacharsis</hi> avait paru depuis quelques mois, et                        le succès allait aux nues : une place devint vacante à l’Académie française                        par la mort du grammairien Beauzée, et Barthélemy, choisi tout d’une voix                        pour lui succéder, fut reçu dans la séance publique de la Saint-Louis                        (août 1789). Le chevalier de Boufflers lui répondit, et eut les honneurs de                        la séance par une analyse brillante du <hi rend="i">Jeune Anacharsis</hi>,                        dont il comparait l’auteur à Orphée. On releva dans le discours de                        Barthélemy quelques néologismes : il disait en parlant des États généraux et                        des espérances, déjà troublées, qu’ils faisaient naître : <quote>« La                            France… voit ses représentants rangés autour de ce trône, d’où sont                            descendues des paroles de consolation <hi rend="i">qui n’étaient jamais                                tombées de si haut</hi>. »</quote> La singularité de cette phrase,                        selon la remarque de Grimm, fut fort applaudie : Barthélemy inaugurait à                        l’Académie le style parlementaire et ce qu’on a tant de fois répété des                        discours du trône. Il avait dit, à un autre endroit, en célébrant                        l’invention de l’imprimerie, et en sacrifiant légèrement aux idées                        enthousiastes du moment : <quote>« Un jour éternel s’est levé, et son éclat                            toujours plus vif pénétrera successivement dans tous les                            climats ! »</quote></p><p>L’abbé Barthélemy devait avoir, au fond du cœur, moins de facilité à bien                        augurer de l’avenir : c’est lui qui avait écrit dans une lettre de                        Callimédon à Anacharsis, en parlant des préjugés et des superstitions                        populaires : <quote>« Mon cher Anacharsis, quand on dit qu’un siècle est                            éclairé, cela signifie qu’on trouve plus de lumières dans certaines                            villes que dans d’autres, et que, <pb n="220" xml:id="p220"/>dans les                            premières, la principale classe des citoyens est plus instruite qu’elle                            ne l’était autrefois. »</quote> Quant à la multitude, <hi rend="i">sans                            excepter</hi>, disait-il, <hi rend="i">celle d’Athènes</hi>, il la                        croyait peu corrigible et peu perfectible, et il ajoutait avec                        découragement : <quote>« N’en doutez pas, les hommes ont deux passions                            favorites que la philosophie ne détruira jamais : celle de l’erreur et                            celle de l’esclavage. »</quote> Tout en pensant ainsi, il n’avait nulle                        misanthropie d’ailleurs, et n’était point porté à se noircir la nature                        humaine : <quote>« En général, disait-il, les hommes ont moins de méchanceté                            que de faiblesse et d’inconstance. »</quote></p><p>Les événements de la Révolution vinrent coup sur coup contrister son cœur, et                        détruire l’édifice si bien assis de sa fortune. Il avait eu jusque-là une                        existence des mieux arrangées et des plus heureuses ; il la vit chaque jour                        se détacher pièce à pièce et lui échapper. Il avait le bon esprit d’étouffer                        sa plainte, en songeant à l’oppression de tous et à la calamité                        commune :</p><quote><p rend="indent">Je ne vous parle que littérature, écrivait-il à                            M. de Choiseul-Gouffier en mars 1792, parce que tout autre sujet afflige                            et tourmente. J’en détourne mon esprit autant qu’il m’est possible. Nous                            en sommes au point de ne devoir songer ni au passé ni à l’avenir, et à                            peine au moment présent. Je vais aux Académies, en très peu de maisons,                            quelquefois aux promenades les plus solitaires, et je dis tous les                            soirs : <hi rend="i">Voilà encore un jour de passé</hi>.</p></quote><p rend="indent">Bientôt les académies, sa patrie véritable, lui manquèrent ;                        elles furent abolies. Il lui restait son Cabinet des médailles ; mais de                        tels asiles, dans les temps de révolution, ne sont point inviolables et                        sacrés. Dans tous les établissements publics où il s’emploie un certain                        nombre d’hommes, il s’en trouve toujours un qui, d’ordinaire placé dans les                        rangs inférieurs, a amassé durant des années en silence des trésors de fiel                        et d’envie ; et, le jour d’une révolution survenant, cet homme se lève                        contre les autres qui ne le connaissaient même <pb n="221" xml:id="p221"/>pas jusque-là, il devient leur ennemi ulcéré et leur dénonciateur. C’est                        ce qui arriva alors à la Bibliothèque du roi. Un employé, Tobiezen-Dubi,                        dénonça tous ses supérieurs, et sa délation fit foi. Barthélemy fut conduit,                        le 2 septembre 1793, à la maison d’arrêt des Madelonnettes.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul, aussitôt qu’elle en eut la nouvelle, se                        mit en mouvement et fit des démarches auprès du représentant Courtois, qui                        se rendit au Comité de sûreté générale. Il y plaida vivement pour le                        vieillard inoffensif dont le succès littéraire et applaudi de tous était                        encore si récent. Il trouva partout de l’écho, et il n’y eut qu’une voix                        opposante : ce fut celle d’un auteur autrefois très protégé de la Cour,                        Laignelot, qui avait fait une tragédie d’<hi rend="i">Agis</hi> quelques                        années avant la publication et le succès d’<hi rend="i">Anacharsis</hi>, et                        qui en avait conçu de la jalousie de métier. Barthélemy sortit de prison                        après seize heures d’arrestation seulement.</p><p>Le ministre de l’Intérieur Paré, dans une lettre honorable écrite en style                        d’Anacharsis, s’empressa d’annoncer à Barthélemy, pour réparer cette rigueur                        d’un moment, qu’il était nommé garde général de la Bibliothèque. Barthélemy                        fut touché, mais refusa ; il se contenta de rester à ses médailles ; il                        revint même, vers la fin, à cette étude favorite avec quelque chose de ce                        renouvellement de goût que tout vieillard retrouve volontiers pour les                        premières occupations de sa jeunesse. Cependant les ressorts de la vie                        étaient usés chez lui ; on a remarqué que le désir de plaire, <quote>« qui                            fut peut-être sa passion dominante »</quote>, l’abandonnait                        insensiblement ; un deuil habituel enveloppait son âme ; la Révolution lui                        semblait, comme il l’appelait, une <hi rend="i">révélation</hi> qui                        déconcertait les idées modérément indulgentes qu’il s’était formées                        jusque-là de la nature humaine. L’amitié seule et la pensée de M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul <pb n="222" xml:id="p222"/>l’animaient                        encore, et son dernier soin, dans ses derniers jours, fut pour elle et pour                        qu’on lui ménageât l’émotion que la nouvelle de son état devait lui                        causer.</p><p>Il mourut le 30 avril 1795, dans sa quatre-vingtième année : M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul lui survécut encore six ans, et ne mourut que sous                        le Consulat, en novembre 1801<note place="bottom" resp="author">[NdA] M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul, après la mort de son mari, s’était retirée                            dans un couvent rue du Bac ; après la suppression des couvents, et sous                            le Directoire, elle habitait un entresol de l’hôtel de Périgord, rue de                            Lille. L’abbé Barthélemy, dans les dernières années de Louis XVI, privé                            du salon de M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul et ne pouvant vivre sans                            habitude, passait sa vie chez M<hi rend="sup">me</hi> de La Reynière.</note>. Dans une des séances de la Convention                        qui suivirent la mort de Barthélemy, Dusaulx, l’ancien ami de Jean-Jacques                        et le traducteur de Juvénal, monta à la tribune, et prononça de lui un                        éloge, dans lequel il recommandait les neveux du défunt à la sollicitude de                        la patrie.</p><quote><p rend="indent">Barthélemy, disait-il dans ce langage sentimental du temps,                            mais où perçait une affection sincère, Barthélemy fut un excellent homme                            à tous égards. Ceux qui l’ont connu ne savent lequel admirer le plus, ou                            son immortel <hi rend="i">Anacharsis</hi>, ou l’ensemble de sa vie. Un                            seul trait vous peindra la douceur de son âme philanthropique : « <hi rend="i">Que n’est-il donné à un mortel</hi>, s’écriait-il souvent,                                <hi rend="i">de pouvoir léguer le bonheur !</hi> »</p></quote><p rend="indent">À cette maxime affreuse d’aimer ses amis comme si on devait les                        haïr un jour, Barthélemy aimait à substituer, d’après un ancien, cette autre                        maxime plus consolante et plus humaine : <quote>« Haïssez vos ennemis comme                            si vous deviez les aimer un jour. »</quote></p><p>Barthélemy marque la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans                        son plus honorable déclin. Doux, savant, modeste, né pour la vie académique                        et pour ses ingénieuses recherches, né pour la vie privée, pour ses plus <pb n="223" xml:id="p223"/>affectueuses et ses plus agréables élégances, il                        offre en lui un composé des plus distingués et tout à fait flatteur ; mais                        il n’eut pas le grand goût, ni même cet autre goût qui n’est pas le plus                        simple ni le plus pur, mais qui, aux époques avancées, trouve des                        rajeunissements imprévus. Il manque d’essor, de chaleur et de flamme. Il n’a                        pas ce sentiment vif de la vérité, cette ardeur parfois sèche et plus                        souvent féconde qui ne s’attache qu’à elle et rejette les faux ornements. Il                        reste trop aisément entre la réalité et la poésie, à mi-chemin de l’une et                        de l’autre, c’est-à-dire en partie dans le roman. Il n’a pas assez                        d’imagination pour revenir, par une évocation heureuse, à la vérité                        historique vivante. Et pourtant, à défaut de puissance, il y a dans sa                        manière un ton soutenu, une douce mesure, une certaine harmonie qui, aux                        bons endroits, et quand on s’y prête à loisir, n’est pas sans action ni sans                        charme.</p></div></body>
</text>
</TEI>

