<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Franklin II (Suite.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-11-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-11-22"><head>II. (Suite.)</head><dateline>Lundi 2 novembre 1852.</dateline><p rend="indent"><pb n="149" xml:id="p149"/>Les <hi rend="i">Mémoires</hi> de                        Franklin sont d’une lecture pleine d’intérêt pour tous ceux qui ont eu les                        débuts laborieux, qui ont éprouvé de bonne heure les difficultés des choses                        et le peu de générosité des hommes, qui ne se sont pourtant ni aigris ni                        posés en misanthropes et en vertueux méconnus, ni gâtés non plus et laissés                        aller à la corruption intéressée et à l’intrigue, qui se sont également                        préservés du mal de Jean-Jacques et du vice de Figaro, mais qui, sages,                        prudents, avisés, partant d’un gain pénible et loyal, mettant avec                        précaution, et avec hardiesse quand il le faut, un pied devant l’autre, sont                        devenus, à divers degrés, des membres utiles, honorables, ou même                        considérables, de la grande association humaine ; pour ceux-là et pour ceux                        que les mêmes circonstances attendent, ces <hi rend="i">Mémoires</hi> sont                        d’une observation toujours applicable et d’une vérité qui sera toujours                        sentie.</p><p>Je n’écris point la vie de Franklin ; elle est écrite par lui-même, et, là où                        il s’arrête, il faut en chercher la continuation dans l’excellent complément                        qu’a publié M. Sparks et qu’on ferait bien de traduire. Je tiens <pb n="150" xml:id="p150"/>pourtant à montrer le philosophe et le politique                        américain dans ses conditions antérieures, avec son existence déjà si                        remplie avant son arrivée et sa faveur en France, avant qu’il embrasse                        Voltaire. C’est seulement ainsi qu’on sentira combien diffèrent ces deux                        hommes et les deux races qu’ils représentent.</p><p>Franklin avait près de soixante et onze ans quand il vint en France à la fin                        de 1776. Il en avait cinquante et un quand ses compatriotes de Philadelphie                        le choisirent pour être leur agent en Angleterre, en 1757. C’était le second                        voyage qu’il y faisait. La première fois qu’il était allé à Londres, ç’avait                        été en 1724, comme simple ouvrier imprimeur, et il y était resté                        dix-huit mois. Cette seconde fois, en 1757, Franklin y paraissait comme un                        homme des plus distingués de son pays, et déjà connu en Europe par ses                        expériences sur l’électricité, qui dataient de dix ans. La mission dont ses                        compatriotes le chargèrent, et qu’il ne faut pas confondre avec la seconde                        mission politique dont il sera chargé en 1764, était toute provinciale et                        particulière. Penn, le colonisateur et le législateur de la Pennsylvanie,                        dans les chartes et conventions fondamentales qu’il avait ou obtenues de la                        Couronne, ou octroyées à son tour à la population émigrante, avait su très                        bien stipuler ses intérêts particuliers et ceux de sa famille en même temps                        que les libertés religieuses et civiles des colons. Ses fils, propriétaires                        de grandes possessions territoriales, et qui étaient investis du droit                        exorbitant de nommer les gouverneurs du pays, prétendaient que leurs terres                        fussent exemptées des taxes communes. L’Assemblée de Pennsylvanie s’opposait                        à une si criante inégalité, et Franklin fut chargé par elle d’aller plaider                        pour le droit commun contre les fils du colonisateur et en faisant appel aux                        officiers de la Couronne. L’intérêt de la Pennsylvanie était alors, en                        effet, que la Couronne <pb n="151" xml:id="p151"/>intervînt plus directement                        qu’elle ne faisait dans l’administration coloniale, et qu’elle affranchît le                        pays de cette espèce de petite féodalité qui renaissait au profit d’une                        famille.</p><p>Dans les dernières années de son séjour à Philadelphie, Franklin était devenu                        de plus en plus considérable dans sa province. Nommé membre de l’Assemblée                        dont il avait été longtemps secrétaire, chargé, de plus, de l’organisation                        et de la direction des Postes, il avait rendu de grands services à l’armée                        anglaise dans la guerre du Canada (1754). S’interposant entre l’Assemblée                        peu belliqueuse en principes (car elle était en majorité composée de                        quakers) et le général anglais, il avait procuré des chariots, des vivres,                        avait contracté des marchés, et s’était constitué le fournisseur de l’armée                        sans autre motif que de sauver au pays des exactions militaires et de faire                        son devoir de sujet fidèle. Les désastres qui avaient suivi ne l’avaient pas                        étonné, et, en voyant le caractère présomptueux ou l’incapacité des chefs                        employés d’abord à l’expédition, il en avait prédit quelque chose. Après son                        arrivée en Angleterre, il fut consulté sur cette guerre du Canada et sur les                        moyens de la mieux conduire. Il ne vit point M. Pitt, ministre, qui était                        alors un personnage trop considérable et peu accessible, mais il communiqua                        avec ses secrétaires, et ne cessa d’insister auprès d’eux sur la nécessité                        et l’urgence d’enlever à la France le Canada, indiquant en même temps les                        voies et moyens pour y réussir. Il écrivit même une brochure à ce sujet.                        Prendre et garder le Canada, c’était pour lui la conclusion favorite, comme                        de détruire Carthage pour Caton ; il le demandait non seulement en qualité                        de colon, mais aussi d’Anglais de la vieille Angleterre, ardent à travailler                        à la future grandeur de l’empire. À cette époque, Franklin ne distinguait                        point entre ses deux patries ; <pb n="152" xml:id="p152"/>il avait le                        sentiment des destinées croissantes et illimitées de la jeune Amérique ; il                        la voyait, du Saint-Laurent au Mississipi, peuplée de sujets anglais en                        moins d’un siècle ; mais, si le Canada restait à la France, ce développement                        de l’empire anglais en Amérique serait constamment tenu en échec, et les                        races indiennes trouveraient un puissant auxiliaire toujours prêt à les                        rallier en confédération et à les lancer sur les colonies.</p><p>À voir l’ardeur que mit Franklin à cette question qu’il considérait comme                        nationale, on comprend que quinze ans plus tard, lorsque la rupture éclata                        entre les colonies et la mère patrie, il ait eu un moment de vive douleur,                        et que, sans en être ébranlé dans sa détermination, il ait du moins versé                        quelques larmes ; car il avait, en son âge le plus viril, contribué lui-même                        à consolider cette grandeur ; et il put dire dans une dernière lettre à                        lord Howe (juillet 1776) :</p><quote><p rend="indent">Longtemps je me suis efforcé, avec un zèle sincère et                            infatigable, de préserver de tout accident d’éclat ce beau et noble vase                            de porcelaine, l’empire britannique ; car je savais qu’une fois brisé,                            les morceaux n’en pourraient garder même la part de force et la valeur                            qu’ils avaient quand ils ne formaient qu’un seul tout, et qu’une réunion                            parfaite en serait à peine à espérer désormais.</p></quote><p rend="indent">Ce dernier mot, <hi rend="i">à peine</hi>, qui semblait laisser                        une légère lueur d’espérance, était, à la date de 1776, une pure                        politesse.</p><p>Mais, en 1759, Franklin n’était qu’un Anglais de l’autre côté de                        l’Atlantique, à qui la mère patrie faisait honneur par un accueil distingué.                        Dans les intervalles de loisir que lui laissaient les incidents prolongés et                        les lenteurs de sa mission, il cultivait les sciences et les savants. Il                        visita l’Écosse dans l’été même de cette année 1759, et il s’y lia avec les                        hommes de premier <pb n="153" xml:id="p153"/>mérite dont cette contrée était                        alors si pourvue, et qui y formaient un groupe intellectuel ayant un                        caractère particulier, l’historien Robertson, David Hume, Ferguson et                        plusieurs autres :</p><quote><p rend="indent">En somme, je dois dire, écrivait-il en revenant sur ce                            voyage d’Édimbourg, que ces six semaines que j’y ai passées sont, je le                            crois, celles du bonheur le mieux rempli et <hi rend="i">le plus                                dense</hi> que j’aie jamais eu dans aucun temps de ma vie ; et                            l’agréable et instructive société que j’y ai trouvée en telle abondance                            a laissé une si douce impression dans ma mémoire, que, si de forts liens                            ne me tiraient ailleurs, je crois que l’Écosse serait le pays que je                            choisirais pour y passer le reste de mes jours.</p></quote><p rend="indent">Cette sympathie et cette prédilection étaient réciproques, et,                        trois ans après, David Hume, remerciant Franklin de lui avoir envoyé, à sa                        demande, quelques instructions sur la manière de construire des                        paratonnerres, terminait sa lettre en disant :</p><quote><p rend="indent">Je suis très fâché que vous pensiez à quitter bientôt notre                            hémisphère. L’Amérique nous a envoyé beaucoup de bonnes choses, or,                            argent, sucre, tabac, indigo, etc. ; mais vous êtes le premier                            philosophe et véritablement le premier grand homme de lettres dont nous                            lui soyons redevables. C’est notre faute que nous ne vous ayons pas                            gardé, et cela prouve que nous ne sommes pas d’accord avec Salomon que                                <hi rend="i">la sagesse est au-dessus de l’or</hi>, car nous avons                            grand soin de ne renvoyer jamais une once de ce métal lorsqu’une fois                            nous y avons mis les doigts.</p></quote><p rend="indent">Sur quoi Franklin répondait spirituellement à Hume, et en style                        d’économiste :</p><quote><p rend="indent">Votre compliment d’<hi rend="i">or</hi> et de <hi rend="i">sagesse</hi> est très obligeant pour moi, mais un peu injuste pour                            votre pays. La valeur diverse de chaque chose dans chaque partie du                            monde est en proportion, vous le savez, de la quantité de la demande. On                            nous dit que, du temps de Salomon, l’or et l’argent étaient en si grande                            abondance <pb n="154" xml:id="p154"/>qu’ils n’avaient pas plus de valeur                            dans son pays que les pierres dans la rue. Vous avez ici aujourd’hui                            précisément une pareille abondance de sagesse. Il ne faut donc pas                            blâmer vos compatriotes s’ils n’en désirent pas plus qu’ils n’en ont,                            et, si j’en ai <hi rend="i">quelque peu</hi>, il est juste certainement                            que je la porte là où, en raison de la rareté, elle trouvera                            probablement un débit meilleur.</p></quote><p rend="indent">On conçoit bien cette prédilection de Franklin pour le monde                        lettré d’Édimbourg ; il a en lui de cette philosophie à la fois pénétrante                        et circonspecte, subtile et pratique, de cette observation industrieuse et                        élevée ; comme auteur d’essais moraux, et aussi comme expérimentateur et                        physicien, comme <hi rend="i">expositeur</hi> si clair et si naturel de ses                        procédés et de ses résultats, il semble que l’Écosse soit bien sa patrie                        intellectuelle. Il a écrit quelque chose sur les <hi rend="i">vieilles                            mélodies écossaises</hi>, et sur l’impression délicieuse qu’elles font                        sur l’âme. Il a essayé, par une analyse très déliée, et comme l’eût fait                        plus tard un Dugald Stewart, d’expliquer pourquoi ces vieilles mélodies sont                        si agréables. Ses remarques, à ce sujet, portent le cachet, a-t-on dit, de                        cette <quote>« ingénieuse simplicité de pensée qui est le signe d’un esprit                            véritablement philosophique »</quote>. Pourtant, en fait de musique                        comme en tout, il est évident que Franklin n’aime que la partie simple ; il                        veut une musique toute conforme au sens des mots et du sentiment exprimé, et                        avec le moins de frais possible. Or, il y a un royaume des sons comme il y                        en a un de la couleur et de la lumière ; et ce royaume magnifique où                        s’élèvent et planent les Haendel et les Pergolèse, comme dans l’autre on                        voit nager et se jouer les Titien et les Rubens, Franklin n’est pas disposé                        à y entrer : lui, qui a inventé ou perfectionné l’<hi rend="i">harmonica</hi>, il en est resté par principes à la musique élémentaire.                        Il n’aime le luxe en rien ; et, <pb n="155" xml:id="p155"/>en fait de                        beaux-arts, le luxe, c’est la richesse et le talent même. C’est ainsi encore                        que, dans la religion et dans le culte d’adoration publique que rendent les                        peuples à la Divinité, il y a, si j’ose dire, le royaume de la Prière et des                        Hymnes. Franklin, là aussi, a essayé d’appliquer sa méthode : prenant le                        livre des <hi rend="i">Prières communes</hi> à l’usage des protestants, il a                        voulu le rendre plus raisonnable selon lui, et de plus en plus moral ; et                        pour cela il en a retranché et corrigé plus d’une partie ; il a touché aux                        Psaumes, il a abrégé David. Lui qui, à certains égards, a paru si bien                        sentir et a même imité en quelques paraboles le style de l’Évangile, il ne                        sent bien ni Job ni David. Leurs obscurités le gênent ; leur parole, qui                        éclate en partie dans le nuage, l’offusque ; il veut que tout se comprenne,                        et il aplanit de son mieux le Sinaï. Et pourtant, du moment qu’on admet,                        comme il avait la sagesse de le faire, l’adoration publique et le culte, n’y                        a-t-il donc pas dans l’âme humaine des émotions, dans la destinée humaine                        des mystères et des profondeurs, qui appellent et justifient l’orage de la                        parole divine ? Quoi qu’il en soit, il n’en admirait pas le désordre                        sublime, et il faisait tout son possible pour empêcher les tonnerres de                        Moïse d’arriver jusqu’à nous, absolument comme pour l’autre tonnerre. Job,                        David, Bossuet, le vieil Haendel et Milton, dépassent Franklin ; ou plutôt,                        chef et introducteur zélé de la race rivale et positive, si vous le laissez                        faire, il va vouloir doucement les obliger à compter avec lui.</p><p>Ce serait ici le cas, si j’avais quelque compétence pour cela, de parler de                        lui comme physicien et de bien marquer sa place et, en quelque sorte, son                        niveau entre les grands noms. Un excellent critique anglais (Jeffrey) en a                        touché un mot dans le sens où il est permis à des littérateurs comme nous                        d’aborder ce sujet. Franklin <pb n="156" xml:id="p156"/>n’est pas géomètre,                        il est purement physicien ; ses travaux en ce genre ont un caractère de                        simplicité, d’analyse fine et curieuse, d’expérience facile et décisive, de                        raisonnement clair et à la portée de tous, de démonstration lumineuse,                        graduelle et convaincante : il va aussi loin qu’on le peut avec l’instrument                        du langage vulgaire et sans l’emploi du calcul et des formules. La science                        chez lui est inventive, et il la rend familière : <quote>« Un singulier                            bonheur d’induction, a dit sir Humphry Davy, guide toutes ses                            recherches, et par de très petits moyens il établit de très grandes                            vérités. »</quote> Il ne se retient point dans ses conjectures et dans                        ses hypothèses, toutes les fois qu’il s’en présente de naturelles à son                        imagination, et il s’en est permis de fort hardies pour l’explication de                        certains grands phénomènes de la nature, mais sans y attacher d’autre                        importance que celle qu’on peut accorder à des conjectures et à des théories                        spéculatives. Le tour de son esprit pourtant le ramène toujours à la                        pratique et à l’usage qu’on peut tirer de la science pour la sûreté ou le                        confort de la vie. C’est ainsi que ses découvertes générales sur                        l’électricité aboutirent à l’invention du paratonnerre. Il n’a jamais fait,                        en aucun temps, la traversée de l’Atlantique sans se livrer à des                        expériences sur la température de l’eau marine ou sur la vitesse de marche                        des vaisseaux, expériences qui devaient servir après lui aux futurs                        navigateurs. Il aimait surtout et recherchait les applications usuelles,                        domestiques. En même temps qu’il garantissait les édifices du tonnerre, il                        inventait, pour l’intérieur des maisons, des cheminées commodes, économiques                        et sans fumée. Le savant, chez Franklin, se souvenait toujours de l’homme de                        main et d’industrie, et de l’ouvrier. On a défini l’homme en général de bien                        des manières, dont quelques-unes sont royales et magnifiques ; lui, il se                            <pb n="157" xml:id="p157"/>bornait à le définir <quote>« <hi rend="i">un                                animal qui fait des outils</hi> »</quote>.</p><p>Il avait foi à la science expérimentale et à ses découvertes croissantes ; il                        regrettait souvent, vers la fin de sa vie, de n’être pas né un siècle plus                        tard, afin de jouir de tout ce qu’on aurait découvert alors :</p><quote><p rend="indent">Le progrès rapide que la <hi rend="i">vraie</hi> science                            fait de nos jours, écrivait-il à Priestley (8 février 1780), me donne                            quelquefois le regret d’être né sitôt. Il est impossible d’imaginer le                            degré auquel peut être porté dans mille ans le pouvoir de l’homme sur la                            matière. Nous apprendrons peut-être à dégager de grandes masses de leur                            pesanteur et à leur donner une légèreté absolue, pour en faciliter le                            transport. L’agriculture pourra diminuer son travail et doubler son                            produit. Toutes les maladies pourront, par des moyens sûrs, être                            prévenues ou guéries, sans excepter même celle de la vieillesse, et                            notre vie s’allongera à volonté, même au-delà de ce qu’elle était avant                            le Déluge.</p></quote><p rend="indent">Franklin, en parlant ainsi, sourit un peu, mais il est bien                        certain qu’il en croit au fond quelque chose. Il a, quand il se met à rêver,                        de ces horizons infinis et de ces éblouissements de perspective. C’est le                        genre d’illusion de bien des savants. Une partie du moins de ses prédictions                        quant au monde matériel est en train de se réaliser. En même temps, il a le                        bon sens de regretter que la science morale ne soit pas dans une voie de                        perfectionnement parallèle, et qu’elle fasse si peu de progrès parmi les                        hommes.</p><p>Après un séjour de cinq ans en Angleterre, ayant obtenu, sinon tous les                        points de ses demandes, du moins la reconnaissance du principe essentiel                        pour lequel il était venu plaider au nom de ses compatriotes, Franklin                        s’embarqua, à la fin d’août 1762, pour l’Amérique. Au moment de mettre le                        pied sur le vaisseau, il écrivait agréablement à lord Kames, l’un de ses                        amis d’Écosse :</p><quote><p rend="indent">Je ne puis quitter cette île heureuse et les <pb n="158" xml:id="p158"/>amis que j’y laisse, sans un extrême regret, bien que                            ce soit pour aller dans un pays et chez un peuple que j’aime. Je vais                            partir du vieux monde pour le nouveau, et je me figure que je sens                            quelque chose de pareil à ce qu’on éprouve quand on est près de passer                            de ce monde à l’autre : <hi rend="i">chagrin au départ ; crainte du                                passage ; espérance de l’avenir</hi>.</p></quote><p rend="indent">Franklin est revenu souvent sur cette vue de la mort, et                        toujours d’une manière douce et presque riante. Il la considérait comme une                        navigation dont la traversée est obscure et dont le terme est certain, ou                        encore comme un sommeil d’une nuit, aussi naturel et aussi nécessaire à la                        constitution humaine que l’autre sommeil : <quote>« Nous nous en lèverons                            plus frais le matin. »</quote></p><p>Arrivé en Amérique, salué de ses compatriotes et ressaisi par le courant des                        affaires publiques, Franklin porte souvent un regard de souvenir vers ces                        années si bien employées, et où l’amitié et la science avaient tant de part.                        Il fait tout d’abord, en arrivant dans son monde de Philadelphie, la                        différence des deux sociétés et des deux cultures ; il écrivait à l’aimable                        miss Mary Stevenson, sa gracieuse et sérieuse élève, et dans la famille de                        laquelle il était logé à Londres (mars 1763) :</p><quote><p rend="indent">De toutes les enviables choses que l’Angleterre possède, ce                            que je lui envie le plus, c’est sa société. Comment cette toute petite                            île, qui, si on la compare à l’Amérique, ne fait l’effet que d’une                            pierre posée en travers pour passer un ruisseau, n’ayant à peine                            au-dessus de l’eau que ce qu’il faut pour empêcher qu’on ne se mouille                            le soulier ; comment, dis-je, cette petite île fait-elle pour réunir à                            souhait, dans presque chaque voisinage, plus d’esprits sensés, ingénieux                            et élégants que nous n’en pouvons recueillir en franchissant des                            centaines de lieues dans nos vastes forêts ?</p></quote><p rend="indent">Et il finit pourtant par exprimer l’espoir que les arts, allant                        toujours <pb n="159" xml:id="p159"/>vers l’Occident, franchiront un jour ou                        l’autre la grande mer, et qu’après avoir pourvu aux premières nécessités de                        la vie, on en viendra à songer à ce qui en est l’embellissement.</p><p>Franklin, élu membre de l’Assemblée de Pennsylvanie et directeur général des                        Postes, passe un peu plus de deux années à prendre la part la plus active                        aux affaires locales. Il est dans l’Assemblée le chef de l’opposition,                        c’est-à-dire qu’il continue d’y parler pour les intérêts de la population                        contre les privilèges des propriétaires, fils de Penn, représentés par le                        gouverneur. Il est nommé, vers la fin, président de l’Assemblée. En même                        temps, il s’occupe de son administration des Postes ; il forme une                        association militaire pour résister à de graves désordres qui s’étaient                        produits. Les habitants des frontières, souvent exposés aux attaques des                        Indiens et fanatisés par le désir de la vengeance, attaquèrent à                        l’improviste et exterminèrent des tribus d’Indiens alliés et inoffensifs.                        Ces sortes d’exécutions sommaires, quand l’idée en vient en Amérique (et                        elle vient quelquefois), ne rencontrent que peu de résistance, par l’absence                        de force armée. Franklin contribua alors de tout son pouvoir et de toute son                        énergie à suppléer à l’impuissance du gouverneur. Il sent bien que c’est là                        le côté faible de la démocratie et de la forme de gouvernement qui en                        découle ; il le redira à la fin de sa vie et quand l’Amérique se sera donné                        sa Constitution définitive (1789) : « Nous nous sommes mis en garde contre                        un mal auquel les vieux États sont très sujets, l’<hi rend="i">excès de                            pouvoir</hi> dans les gouvernants ; mais notre danger présent semble                        être le <hi rend="i">défaut d’obéissance</hi> dans les gouvernés. »</p><p>Enfin, au milieu des luttes politiques déjà très vives que Franklin a à                        soutenir dans la Chambre et dans les élections de Philadelphie, survient la                        nouvelle du fameux <pb n="160" xml:id="p160"/><hi rend="i">acte du                            Timbre</hi> (1764). En en dressant le plan, le ministère anglais faisait                        assez voir qu’il attribuait au Parlement britannique le droit de taxer à                        volonté les colonies et de leur signifier un impôt non consenti par elles.                        En cette circonstance, Franklin fut de nouveau choisi par ses compatriotes                        pour être leur agent et leur organe auprès de la cour de Londres et du                        ministère. Il sort de Philadelphie, entouré d’une cavalcade d’honneur de                        trois cents concitoyens qui l’accompagnent jusqu’au port ; et, laissant                        derrière lui beaucoup d’amis dévoués et aussi bon nombre d’ennemis                        politiques, il s’embarque encore une fois pour l’Angleterre (novembre 1764).                        Il ne prévoyait pas qu’il allait y rester dix ans, ce qui, avec le précédent                        séjour, ne fait pas moins de quinze années de résidence.</p><p>Ici la scène s’agrandit, et la question prend une portée plus haute. Dans la                        précédente mission de Franklin, il ne s’agissait en quelque sorte que d’un                        procès de famille à suivre entre la colonie et les fils du colonisateur.                        Dans cette nouvelle mission, où l’envoyé de la Pennsylvanie devient bientôt                        l’agent général et le chargé d’affaires des autres principales colonies, il                        commence à exprimer les vœux et les plaintes d’une nation très humble                        d’abord et très filiale, mais qui sent déjà sa force et qui est décidée à ne                        point aliéner ses franchises. L’Amérique, à cette date, est comme un                        adolescent robuste, qui est lent à se dire et même à comprendre qu’il veut                        être décidément indépendant ; l’instinct, longtemps contenu, le lui dit tout                        bas, et le jour vient où, en se levant un matin, il se sent tout d’un coup                        un homme. Pendant les dix années de résidence de Franklin, la question passa                        par bien des phases, par bien des variations successives avant l’explosion                        finale ; mais on peut dire pourtant qu’elle ne recula jamais. Il n’y eut                        aucun moment où l’Angleterre fut disposée <pb n="161" xml:id="p161"/>sincèrement à fléchir, ni l’Amérique à céder. Le mérite de Franklin dans                        cette longue et à jamais mémorable affaire, fut de ne jamais devancer                        l’esprit de ses compatriotes, mais, à cette distance, de le deviner et de le                        servir toujours dans la juste mesure où il convenait. Sa perspicacité,                        d’assez bonne heure, dut l’éclairer sur l’avenir inévitable ; mais il n’en                        continua pas moins jusqu’au bout, et avec une patience inébranlable, de                        tenir pied et de tirer parti des moindres circonstances qui pouvaient                        procurer l’accord et donner jour à l’arrangement. En ce qui le concerne                        particulièrement, trois faits principaux se détachent et le montrent                        publiquement en scène avec son caractère de force, de prudence et de haute                        fermeté.</p><p>La première de ces circonstances est son interrogatoire devant la Chambre des                        communes en février 1766. Le nouveau ministère du marquis de Rockingham                        semblait s’adoucir pour l’Amérique et se décider à lui donner quelque                        satisfaction en retirant l’acte du Timbre : Franklin fut mandé devant la                        Chambre pour répondre à toutes les questions qui lui seraient faites, tant                        sur ce point particulier que sur la question américaine en général, soit de                        la part des ministres anciens et nouveaux, soit de la part de tout autre                        membre du Parlement. Son attitude, son sang-froid, la promptitude et la                        propriété de ses réponses, sa profonde connaissance de la matière et des                        conséquences politiques qu’elle recelait, son intrépidité à maintenir les                        droits de ses compatriotes, ses expressions pleines de trait et de                        caractère, tout contribue à faire de cet interrogatoire un des actes                        historiques les plus significatifs et l’un de ces grands pronostics vérifiés                        par l’événement :</p><quote><p rend="indent">Si l’acte du Timbre était révoqué, lui demanda-t-on en                            finissant, cela engagerait-il les assemblées d’Amérique à reconnaître le                            droit du Parlement à les taxer, <pb n="162" xml:id="p162"/>et                            annuleraient-elles leurs résolutions ? — Non, répondit-il, jamais !                            — N’y a-t-il aucun moyen de les obliger à annuler leurs résolutions ?                            — Aucun que je connaisse. Elles ne le feront jamais, à moins d’y être                            contraintes par la force des armes. — Y a-t-il un pouvoir sur terre qui                            puisse les forcer à les annuler ? — Aucun pouvoir, si grand qu’il soit,                            ne peut forcer les hommes à changer leurs opinions.</p></quote><p rend="indent">— Et sur la détermination qu’on avait prise dans les colonies                        de ne plus recevoir, jusqu’à révocation des taxes, aucun objet de fabrique                        anglaise : <quote>« À quoi les Américains étaient-ils accoutumés jusqu’ici à                            mettre leur amour-propre ? »</quote> demanda-t-on encore à Franklin ; et                        il répondit : <quote>« À se servir des modes et des objets de manufacture                            anglaise. »</quote> — <quote>« Et à quoi mettent-ils maintenant cet                            amour-propre ? »</quote> — <quote>« À porter et à user jusqu’au bout                            leurs vieux habits, jusqu’à ce qu’ils sachent eux-mêmes s’en faire de                            neufs. »</quote></p><p>Franklin parlant ainsi devant le Parlement de la vieille Angleterre, était un                        peu comme le Paysan du Danube, un paysan très fin, à la fois et très digne                        d’être docteur en droit dans l’université d’Écosse, libre pourtant et à la                        parole fière comme un Pennsylvanien.</p><p>La seconde circonstance célèbre où il fut en scène eut un caractère tout                        différent. Franklin, que j’ai rapproché, pour la forme d’esprit littéraire                        et scientifique, de ses amis de l’école d’Édimbourg, avait un coin par                        lequel il en différait notablement : il était passionné et convaincu à ce                        point que le froid et sceptique David Hume lui trouvait un coin d’esprit de                        faction, touchant de près au fanatisme. Cela veut dire que Franklin avait                        une religion politique qu’il servait ardemment. Pour l’intérêt de sa cause,                        et par un procédé qui tenait plus du citoyen que du gentilhomme, il crut, un                        jour, devoir envoyer à ses amis de Boston des lettres confidentielles <pb n="163" xml:id="p163"/>qu’on lui avait remises avec assez de mystère, et                        qui prouvaient que les mesures violentes adoptées par l’Angleterre étaient                        conseillées par quelques hommes même de l’Amérique, notamment par le                        gouverneur de l’État de Massachusetts Hutchinson, et par le lieutenant                        gouverneur Olivier. L’effet de ces lettres circulant dans le pays, puis                        produites dans l’Assemblée à Boston, et reconnues pour être de la main du                        gouverneur et de son lieutenant, fut prodigieux, et amena une pétition au                        roi qui fut transmise à Franklin, et pour la défense de laquelle il fut                        assigné à jour fixe devant le Conseil privé, le 29 janvier 1774. C’était là                        que l’attendaient ses ennemis (car à cette date Franklin en avait beaucoup,                        et les passions des deux parts étaient à leur comble). Une foule de                        conseillers privés, qui ne venaient jamais, y furent conviés comme à une                        fête ; il n’y en avait pas moins de trente-cinq, sans compter une foule                        immense d’auditeurs. Après un discours que fit d’abord l’avocat de Franklin                        à l’appui de la pétition, discours qui s’entendit à peine parce que cet                        avocat était très enroué ce jour-là, l’avocat général Wedderburn (depuis                        lord Loughborough) prit la parole, et, déplaçant la question, se tourna                        contre Franklin qui n’était nullement en cause ; il l’insulta pendant près                        d’une heure sur le fait des lettres produites, le présentant comme                        l’incendiaire qui attisait le feu entre les deux pays. Il y mêla des                        sarcasmes et des railleries qui tirent plus d’une fois rire à gorge déployée                        tous les membres du Conseil. Franklin, immobile, essuya toute cette bordée                        sans montrer la moindre émotion, et se retira en silence. Le lendemain, il                        fut destitué de sa place de maître général des Postes en Pennsylvanie, pour                        laquelle on lui avait, à plus d’une reprise, insinué de donner sa                        démission : mais il avait pour principe de ne jamais <hi rend="i">demander,                            refuser</hi>, ni <hi rend="i">résigner</hi><pb n="164" xml:id="p164"/>aucune place. En pareil cas, il aimait à laisser                        à ses adversaires la responsabilité de l’acte par lequel on le frappait.</p><p>Cette scène devant le Conseil privé laissa une impression profonde dans l’âme                        de Franklin. Il s’est plu à remarquer qu’un an, jour pour jour, après cette                        avanie, le dimanche 29 janvier 1775, il reçut chez lui à Londres la visite                        de lord Chatham qui avait fait une motion à la Chambre des lords sur les                        affaires d’Amérique :</p><quote><p rend="indent">La visite d’un si grand homme et pour un objet si                            important, dit-il, ne flatta pas peu ma vanité, et cet honneur me fit                            d’autant plus de plaisir que cette circonstance arriva, jour pour jour,                            un an après que le ministère s’était donné tant de peine pour me faire                            affront devant le Conseil privé.</p></quote><p rend="indent">Le jour de cette affaire devant le Conseil, Franklin était vêtu                        d’un habit complet de velours de Manchester. On raconte que, présenté à la                        cour de France quatre années plus tard, et dans l’une des premières                        circonstances solennelles de sa négociation heureuse et honorée, il mit à                        dessein ce même habit de cérémonie, afin de le venger et de le laver en                        quelque sorte de l’insulte de M. Wedderburn. On a discuté sur l’exactitude                        de ce dernier fait, qui est devenu une sorte de légende ; j’incline à le                        croire exact, et à supposer que cet habit est le même que M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand a mentionné, quand elle écrivait en mars 1778 :                            <quote>« M. Franklin a été présenté au roi : il était accompagné d’une                            vingtaine d’insurgents, dont trois ou quatre avaient l’uniforme. Le                            Franklin avait un habit de velours mordoré, des bas blancs, ses cheveux                            étalés, ses lunettes sur le nez, et un chapeau blanc sous le                            bras. »</quote> Ce fut après l’un des premiers actes décisifs de son                        entrevue avec les ministres français, ou de sa présentation à la Cour, que                        Franklin put dire : <quote>« Cet habit m’est désormais précieux ; car je le                            portais quand j’ai <pb n="165" xml:id="p165"/>été grossièrement insulté                            par Wedderburn, et, sous ce même habit, j’ai pris ma revanche                                complète<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le docteur Priestley, qui tenait                                le fait d’un témoin, dit positivement que Franklin mit à dessein cet                                habit le jour où il signa à Paris le traité entre la France et                                l’Amérique, c’est-à-dire le 6 février 1778. M. Sparks, en discutant                                ce point (t. II, p. 488 de sa publication de Franklin), ne s’est pas                                souvenu du témoignage de Priestley, et s’est borné à réfuter une                                assertion de lord Brougham, qui, par une méprise mêlée                                d’embellissement, avait reporté la petite scène, devenue par là plus                                dramatique, au moment même de la signature du traité de paix entre                                l’Angleterre et l’Amérique, novembre 1782. (Voir aussi <hi rend="i">Le Moniteur</hi> du 10 février 1790.)</note>. »</quote></p><p>La troisième circonstance où j’ai dit que Franklin revient en scène avec                        éclat pendant sa mission à Londres, ce fut le jour même où lord Chatham                        développa et soutint sa motion à la Chambre des lords, le 1<hi rend="sup">er</hi> février 1775. Il assistait à la discussion comme spectateur ;                        une nouvelle insulte imprévue fut dirigée contre lui par l’un des orateurs,                        lord Sandwich, qui nia que la proposition pût venir en réalité d’un pair                        d’Angleterre :</p><quote><p rend="indent">Se tournant vers moi, qui étais appuyé sur la barre, nous                            dit Franklin, il ajouta qu’il croyait avoir devant les yeux la personne                            qui l’avait rédigée, l’un des ennemis les plus cruels et les plus                            malfaisants qu’avait jamais eus ce pays ! Cette sortie fixa sur moi les                            regards d’un grand nombre de lords ; mais, comme je n’avais aucune                            raison de la prendre pour mon compte, je gardai ma physionomie aussi                            immobile que si mon visage eût été de bois.</p></quote><p rend="indent">Quand ce fut au tour de lord Chatham de répliquer, il s’exprima                        sur Franklin en des termes que j’ai indiqués déjà, et si magnifiques, que                        celui-ci eut peine, il l’avoue, à conserver ce même air indifférent et ce                            <hi rend="i">visage de bois</hi> qu’il avait opposé tout à l’heure à                        l’injure.</p><p>Franklin, après ce séjour de dix années à Londres, et quand la rupture                        irréparable se consomme, retourne <pb n="166" xml:id="p166"/>en Amérique                        (mars 1775). Désormais, le <hi rend="i">beau vase de porcelaine</hi>, comme                        il rappelait, est brisé ; il en fait son deuil. L’homme de la vieille                        Angleterre en lui n’existe plus. Les hostilités s’allument, le sang a                        coulé ; il perd sa dernière étincelle d’affection pour l’antique patrie de                        ses pères : on ne voit plus dans tous ses actes et toutes ses pensées que                        l’homme et le citoyen du continent nouveau, de cet empire jeune, émancipé,                        immense, dont il est l’un des premiers à signer l’acte d’indépendance et à                        présager les grandeurs, sans plus vouloir regarder en arrière, ni reculer                        jamais. La position des États-Unis est critique, mais l’énergique bon sens                        de Franklin lui dit que l’heure est venue pour la prudence elle-même d’être                        téméraire. Franklin, à cette date, est âgé déjà d’environ soixante-dix ans.                        Après plus d’une année passée dans les travaux les plus actifs et les                        missions les plus fatigantes, après avoir été envoyé, au sortir à peine de                        l’hiver, pour tenter d’insurger le Canada, il est choisi pour aller traiter                        auprès de la cour de France et pour s’efforcer de la rallier à la cause                        américaine. Il part en octobre 1776 sur un sloop de guerre, n’oublie pas                        durant la traversée de faire, selon son usage, des observations physiques                        sur la température marine, et arrive sur la côte de Bretagne, dans la baie                        de Quiberon, d’où il se rend par terre à Nantes, puis à Paris (fin de                        décembre). C’est ici que pour nous le patriarche de Passy commence ; mais                        nous ne l’aurions que trop peu compris si nous ne l’avions vu jeune homme et                        homme mûr dans l’ensemble de sa carrière et dans quelques-uns de ses traits                        principaux.</p></div></body>
</text>
</TEI>

