<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La Fontaine.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-01-01"><head>La Fontaine<note place="bottom" resp="author">[NdA] Pour clore ce VII<hi rend="sup">e</hi> volume des <hi rend="i">Causeries</hi> selon la division que j’ai                        adoptée dans les volumes précédents, je devrais y faire entrer encore un                        article appartenant au semestre ; mais cet article étant le premier des                        trois que j’ai faits sur Bernis, j’ai dû le réserver pour le VIII<hi rend="sup">e</hi> volume ; et je donnerai ici, pour en tenir lieu,                        quelques pages sur La Fontaine dans lesquelles j’ai examiné une opinion                        singulière de M. de Lamartine.</note>.</head><p rend="indent"><pb n="518" xml:id="p518"/>Parler de La Fontaine n’est jamais un                    ennui, même quand on serait bien sûr de n’y rien apporter de nouveau : c’est                    parler de l’expérience même, du résultat moral de la vie, du bon sens pratique,                    fin et profond, universel et divers, égayé de raillerie, animé de charme et                    d’imagination, corrigé encore et embelli par les meilleurs sentiments, consolé                    surtout par l’amitié ; c’est parler enfin de toutes ces choses qu’on ne sent                    jamais mieux que lorsqu’on a mûri soi-même. Ce La Fontaine qu’on donne à lire                    aux enfants ne se goûte jamais si bien qu’après la quarantaine ; c’est ce vin                    vieux dont parle Voltaire et auquel il a comparé la poésie d’Horace : il gagne à                    vieillir, et, de même que chacun en prenant de l’âge sent mieux La Fontaine, de                    même aussi la littérature française, à mesure qu’elle avance et qu’elle se                    prolonge, semble lui accorder une plus belle place et le reconnaître plus grand.                    Longtemps on n’a osé le <pb n="519" xml:id="p519"/>mettre tout à fait au même                    rang que les autres grands hommes, que les autres grands poètes qui ont illustré                    son siècle :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">Le Savetier et le Financier</hi>, disait Voltaire,                            <hi rend="i">Les Animaux malades de la peste, Le Meunier, son Fils et                            l’Âne</hi>, etc., etc., tout excellents qu’ils sont dans leur genre, ne                        seront jamais mis par moi au même rang que la scène d’Horace et de Curiace,                        ou que les pièces inimitables de Racine, ou que le parfait <hi rend="i">Art                            poétique</hi> de Boileau, ou que <hi rend="i">Le Misanthrope</hi> ou le                            <hi rend="i">Tartuffe</hi> de Molière.</p></quote><p rend="indent">Voltaire peut-être a raison, et pourtant la postérité, qui n’a pas                    à opter entre ces chefs-d’œuvre divers ni à se décider pour l’un au détriment                    des autres, la postérité, qui n’est pas homme de lettres, ne se pose point la                    question de la sorte ; elle ne recherche pas ce qui est plus ou moins difficile                    ou élevé comme art, comme composition ; elle oublie les genres, elle ne voit                    plus que le trésor moral de sagesse, de vérité humaine, d’observation éternelle                    qui lui est transmis sous une forme si parlante et si vive. Elle jouit de ces                    charmants tableaux encore plus qu’elle ne songe à les mesurer ou à les classer ;                    elle en aime l’auteur, elle le reconnaît pour celui qui a le plus reproduit en                    lui et dans sa poésie toute réelle les traits de la race et du génie de nos                    pères ; et, si un critique plus hardi que Voltaire vient à dire : <quote>« Notre                        véritable Homère, l’Homère des Français, qui le croirait ? c’est                        La Fontaine »</quote>, cette postérité y réfléchit un moment, et elle finit                    par répondre : <hi rend="i">C’est vrai.</hi></p><p>La vie de La Fontaine a été écrite avec détail par M. Walckenaer, dont c’est le                    meilleur ouvrage littéraire ; on n’a plus qu’à lui emprunter les principaux                    faits qui donnent à connaître le caractère de l’homme. Né le 8 juillet 1624, à                    Château-Thierry, en Champagne, d’un père maître des eaux et forêts, Jean de                    La Fontaine paraît n’avoir reçu d’abord qu’une éducation assez négligée ; jeune,                    il étudiait selon les rencontres et lisait <pb n="520" xml:id="p520"/>à                    l’aventure ce qui lui tombait sous la main. Quelques livres de piété que lui                    prêta un chanoine de Soissons lui firent croire d’abord qu’il avait du goût pour                    l’état ecclésiastique et pour la retraite : il fut reçu à l’institution de                    l’Oratoire le 27 avril 1641 et envoyé à Paris au séminaire de Saint-Magloire. Il                    avait un frère cadet qu’il y attira également ; ils n’y restèrent ni l’un ni                    l’autre. Il paraît que le même chanoine qui avait prêté à notre La Fontaine des                    livres de piété, le voyant peu propre à cette profession, l’aida à en sortir et                    lui fit épouser une de ses parentes. Autre erreur. La Fontaine est célèbre comme                    mari par ses oublis et ses inadvertances ; son père, à l’époque de ce mariage,                    lui avait transmis sa charge de maître des eaux et forêts, et La Fontaine n’y                    porta pas moins de négligence qu’à ses autres devoirs. Il était l’homme de                    l’instinct, du génie naturel, des penchants divers et abandonnés ; on le                    pourrait définir le plus naturel des hommes, et qui n’avait toute sa réflexion                    que quand il rêvait. Grand, bien fait et d’une belle taille s’il s’était mieux                    tenu, avec une figure à longs traits expressifs et fortement marqués, laquelle                    exprimait la bonhomie, et qui aux clairvoyants eût permis, par éclairs, de                    deviner de la force ou de la grandeur, il se laissa aller, durant cette première                    partie de sa vie en province, au hasard des compagnies et des camaraderies qu’il                    rencontrait. Une ode de Malherbe qu’il entendit réciter lui révéla, dit-on, son                    talent poétique ; il lut nos vieux auteurs, il exprima le suc de Rabelais, il                    emprunta de Marot son tour, il aima dans Racan un maître ou plutôt un frère en                    rêverie, et y apprit les élévations de pensée mêlées aux nonchalances. Le                    premier ouvrage qu’il publia fut la traduction en vers de <hi rend="i">L’Eunuque</hi> de Térence en 1654 ; il avait trente-trois ans ; cette                    traduction est contemporaine des premières pièces de Molière. Un parent de M<hi rend="sup">me</hi> de La Fontaine, <pb n="521" xml:id="p521"/>Jannart, qui                    était substitut de Fouquet dans la charge de procureur général au parlement de                    Paris, eut occasion de recommander le poète à ce surintendant spirituel et ami                    généreux des lettres. La Fontaine vint à Paris, plut à Fouquet, bon juge de                    l’esprit, et le voilà transporté tout d’un coup au milieu de la société la plus                    brillante, devenu le poète ordinaire des merveilles et des magnificences de                    Vaux.</p><p>On a paru s’étonner de ce succès si prompt de La Fontaine dans ce monde de cour.                    Ceux qui, sur la foi de quelques anecdotes exagérées, se font de lui une sorte                    de rêveur toujours absent, ont raison de n’y rien comprendre : mais c’est que                    l’aimable poète n’était point ce qu’ils se figurent. Il avait, certes, ses                    distractions, ses ravissements intérieurs, son doux enthousiasme qui l’enlevait                    souvent loin des humains ; le jour où il faisait parler <hi rend="i">dame Belette</hi> et où il suivait <hi rend="i">Jeannot Lapin</hi> dans la                    rosée, ils lui semblaient plus intéressants tous deux à écouter qu’un cercle de                    beau monde ou même de brillants esprits. Mais quand La Fontaine n’était pas dans                    sa veine de composition, quand il était arrêté sous le charme auprès de                    quelqu’une de ces femmes spirituelles et belles qu’il a célébrées et qui                    savaient l’agacer avec grâce, quand il voulait plaire enfin, tenez pour assuré                    qu’il avait tout ce qu’il faut pour y réussir, au moins en causant. Et qui donc                    a mieux défini que lui la conversation parfaite, et tout ce qu’elle demande de                    sérieux ou de léger ?</p><quote><l>……………………………………………</l><l>        Jusque-là qu’en votre entretien</l><l>La bagatelle a part : le monde n’en croit rien.</l><l>        Laissons le monde et sa croyance.</l><l>        La bagatelle, la science,</l><l>Les chimères, le rien, tout est bon ; je soutiens</l><l>        Qu’il faut de tout aux entretiens :</l><l>    C’est un parterre où Flore épand ses biens ;</l><l>Sur différentes fleurs l’abeille s’y repose,</l><l><pb n="522" xml:id="p522"/>        Et fait du miel de toute chose.</l></quote><p rend="indent">Ce qu’il disait là à M<hi rend="sup">me</hi> de La Sablière, il dut                    le pratiquer souvent, mais avec ceux qui lui plaisaient, et à ses heures.                    Voltaire, dans une lettre à Vauvenargues, rapportant le talent de La Fontaine à                    l’instinct, à condition que ce mot <hi rend="i">instinct</hi> fût synonyme de                        <hi rend="i">génie</hi>, ajoutait : <quote>« Le caractère de ce bonhomme                        était si simple, que dans la conversation il n’était guère au-dessus des                        animaux qu’il faisait parler… L’abeille est admirable, mais c’est dans sa                        ruche ; hors de là l’abeille n’est qu’une mouche. »</quote> On vient de                    voir, au contraire, que La Fontaine voulait qu’on fût abeille, même dans                    l’entretien.</p><p>Dans ce monde de Fouquet, La Fontaine composa <hi rend="i">Le Songe de Vaux</hi>                    et des épîtres, ballades, sizains et dizains ; le surintendant lui avait donné                    une pension, sous cette clause gracieuse qu’il en acquitterait chaque quartier                    par une pièce de vers. Ces premières poésies légères de La Fontaine sont dans le                    goût de Voiture et de Sarrasin et ne s’élèvent guère au-dessus des agréables                    productions de ces deux beaux esprits ; on sent seulement que chez lui le flot                    est plus abondant et plus naturel. Il fut bon pour La Fontaine que la faveur de                    Fouquet l’initiât à la vie du monde, et lui donnât toute sa politesse ; mais il                    lui fut bon aussi que ce cercle trop libre ne le retînt pas trop longtemps, et                    qu’après la chute de Fouquet il fût averti que l’époque devenait plus sérieuse                    et qu’il avait à s’observer davantage. Le danger, du côté de La Fontaine, ne                    sera jamais dans le trop de régularité et de décorum. Si le règne de Fouquet                    avait duré, il eût été à craindre que le poète ne s’y relâchât et ne se laissât                    aller en tous sens aux pentes, aux fuites trop faciles de sa veine. Les <hi rend="i">Contes</hi> lui seraient aisément venus dans ce lieu-là, non pas                    les <hi rend="i">Fables</hi> ; les belles fables de La Fontaine, très                    probablement, ne seraient jamais <pb n="523" xml:id="p523"/>écloses dans les                    jardins de Vaux et au milieu de ces molles délices : il fallut, pour qu’elles                    pussent naître avec toute leur morale agréable et forte, que le bonhomme eût                    senti élever son génie dans la compagnie de Boileau, de Racine, de Molière, et                    que, sans se laisser éblouir par Louis XIV, il eût pourtant subi insensiblement                    l’ascendant glorieux de cette grandeur. Un des caractères propres, en effet, du                    talent de La Fontaine, c’est de receler d’instinct toutes les variétés et tous                    les tons, mais de ne les produire que si quelque chose au-dehors l’excite et                    l’avertit. Autrement et de lui seul, que fera-t-il donc ? Il y aura toujours                    deux choses qu’il aimera mieux encore que de rimer, et, par ces deux choses,                    j’entends rêver et dormir.</p><p>Si vous voulez exprimer sous forme toute littéraire cette distinction que je fais                    entre le ton du poète à ses débuts et sa manière ensuite perfectionnée, je dirai                    qu’il y a deux La Fontaine, l’un avant et l’autre après Boileau.</p><p>La chute de Fouquet fit toutefois éclater le génie et le cœur de La Fontaine. On                    sait sa touchante <hi rend="i">Élégie</hi> :</p><quote><l>Remplissez l’air de cris en vos grottes profondes,</l><l>Pleurez, nymphes de Vaux, faites croître vos ondes !</l><l>………………………………………………………</l><l>Les Destins sont contents : Oronte est malheureux !</l></quote><p rend="indent">Dans cette pièce, comme dans le discours en vers à M<hi rend="sup">me</hi> de La Sablière sur l’idée finale de conversion, comme dans le début                    de <hi rend="i">Philémon et Baucis</hi>, comme dans <hi rend="i">Le Songe d’un                        habitant du Mogol</hi>, La Fontaine a trouvé pour l’expression de ses vœux,                    de ses regrets et de ses goûts, un alexandrin plein et facile qui sait rendre                    coulamment le naturel, la tendresse, la hauteur de l’âme et l’indulgence, et qui                    se loge de lui-même dans la mémoire. C’est là un alexandrin qui est bien à lui                    autant que ceux de Corneille et de Racine leur appartiennent. <pb n="524" xml:id="p524"/>Tout ce qu’ont dit certains critiques contre les vers inégaux                    et boiteux du fabuliste ne saurait s’appliquer à cette partie large de son                    courant et de sa veine.</p><p>Je me détourne de ses <hi rend="i">Contes</hi> qu’il entreprit d’abord (1665)                    pour plaire à la duchesse de Bouillon, une des nièces de Mazarin, et qu’il                    continua de tout temps pour se complaire à lui-même, et j’en viens aux <hi rend="i">Fables</hi> qui lui avaient été demandées pour Monseigneur le                    Dauphin. Les <hi rend="i">Fables</hi> de La Fontaine, dans leur ensemble,                    parurent successivement en trois recueils : le premier recueil contenant les six                    premiers livres fut publié en 1668 ; le second recueil contenant les cinq livres                    suivants jusqu’au onzième inclusivement fut publié en 1678 ; le douzième et                    dernier livre, qu’on a appelé le chant du cygne, et où tout n’est pas d’égale                    force, fut composé presque en entier à l’intention du jeune duc de Bourgogne et                    ne fut recueilli qu’en 1694. C’est dans le second recueil, dans celui de 1678,                    que La Fontaine me paraît avoir atteint à toute la plénitude et la variété de                    son génie sous la forme à la fois la plus animée, la plus légère et la plus                    sévère.</p><p>Le fond de ses <hi rend="i">Fables</hi> est emprunté de toutes parts ; la vieille                    littérature française en fournissait en abondance et plus même que La Fontaine                    de son temps n’en connaissait. Un des poèmes les plus curieux du Moyen Âge, et                    qui constitue une véritable épopée satirique, est le <hi rend="i">Roman de                        Renart</hi> avec ses diverses branches ; les animaux divers y figurent comme                    des personnages distincts, ayant un caractère soutenu, et engageant entre eux                    une série d’aventures, de conflits et de revanches qui, jusqu’à un certain                    point, s’enchaînent. Quand on a lu le <hi rend="i">Roman de Renart</hi> et les                    fabliaux du Moyen Âge, on comprend que déjà La Fontaine est là tout entier, et                    en quel sens on peut dire qu’il est notre Homère. Le piquant, c’est que                    La Fontaine ne connaissait pas ces <pb n="525" xml:id="p525"/>poèmes gaulois à                    leur source, qu’il n’était pas remonté à tous ces petits Ésopes restés en                    manuscrits, à ces <hi rend="i">Ysopets</hi>, comme on les appelait, et que, s’il                    les reproduisait et les rassemblait en lui, c’était à son insu : il n’en est que                    plus naturel et n’en obéit que mieux à la même sève. Il avait lu çà et là tous                    ces apologues et toutes ces fables dans les livres de seconde main où les sujets                    avaient passé, dans les auteurs du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,                    chez les Italiens ou ailleurs ; car il en lisait de tous bords. Son originalité                    est toute dans la <hi rend="i">manière</hi>, et non dans la <hi rend="i">matière</hi>. Comme Montaigne, comme M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, et                    mieux encore, La Fontaine a au plus haut degré l’invention du détail. Eux, ils                    ne l’ont que dans le style, et lui, il l’a dans le style à la fois et dans le                    jeu des petites scènes. En France, où les grandes conceptions poétiques                    fatiguent aisément, et où elles dépassent la mesure de notre attention, si vite                    déjouée ou moqueuse, on demande surtout aux poètes ce genre d’imagination et de                    fertilité qui n’occupe que peu d’instants ; et il y excelle.</p><p>La Fontaine, en s’appliquant à mettre en vers des sujets de fables qui lui                    étaient fournis par la tradition, ne sort pas d’abord des limites du genre. Son                    premier livre est un essai ; on y voit la fable pure et simple, dans ce qu’elle                    a de nu, <hi rend="i">La Cigale et la Fourmi, Le Corbeau et le Renard</hi>,                    etc. ; il cherche à mettre sa moralité bien en rapport avec le sujet. Ainsi                    conçue, le dirai-je ? la fable me paraît un petit genre, et assez insipide. Chez                    les Orientaux, à l’origine, quand la sagesse primitive s’y déguisait sous                    d’heureuses paraboles pour parler aux rois, elle pouvait avoir son élévation et                    sa grandeur ; mais, transplantée dans notre Occident et réduite à n’être qu’un                    récit tout court qui amène après lui son distique ou son quatrain moral, je n’y                    vois qu’une forme d’instruction véritablement à l’usage des enfants. <pb n="526" xml:id="p526"/>Ésope, Babrius ou Phèdre ont pu y exceller ; ce n’est pas moi                    qui, les ayant lus, irai les relire. Ce Phèdre que d’habiles gens ne veulent                    nullement reconnaître pour être du siècle d’Auguste, mais qui est classique du                    moins par son exacte pratique du genre conçu dans toute sa simplicité et son                    élégance, est un auteur qu’il est permis de ne pas rouvrir quand on a une fois                    fini sa quatrième. Pourquoi donc La Fontaine a-t-il su être un grand poète dans                    ce même genre de la fable ? C’est qu’il en est sorti, c’est qu’il se l’est                    approprié et n’y a vu, à partir d’un certain moment, qu’un prétexte à son génie                    inventif et à son talent d’observation universelle<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            <quote>« La Fable n’était, chez La Fontaine, que la forme préférée d’un                            génie bien plus vaste que ce genre de poésie »</quote>, a dit                        M. Vinet.</note>.</p><p>Dans sa première manière pourtant, à la fin du premier livre, dans <hi rend="i">Le Chêne et le Roseau</hi>, il a atteint la perfection de la fable                    proprement dite ; il a trouvé moyen d’y introduire de la grandeur, de la haute                    poésie, sans excéder d’un seul point le cadre ; il est maître déjà. Dans <hi rend="i">Le Meunier, son Fils et l’Âne</hi>, il se joue, il cause, il fait                    causer les maîtres, Malherbe et Racan, et l’apologue n’est plus qu’un ornement                    de l’entretien. Mais sa seconde manière commence plus distinctement et se                    déclare, ce me semble, avec son second recueil, au VII<hi rend="sup">e</hi> livre qui s’ouvre par la fable des <hi rend="i">Animaux malades de la                        peste</hi>. Le poète, dans sa préface, reconnaît lui-même qu’il est un peu                    sorti ici du pur genre d’Ésope, <quote>« qu’il a cherché d’autres                        enrichissements, et étendu davantage les circonstances de ses                        récits »</quote>. Quand on prend le volume des <hi rend="i">Fables</hi> à ce                        VII<hi rend="sup">e</hi> livre et qu’on se met à le relire de suite, on est                    ravi ; <quote>« c’est proprement un charme »</quote>, comme le dit le poète dans                    la dédicace ; ce ne sont presque que petits chefs-d’œuvre qui se succèdent, <hi rend="i">Le Coche et la Mouche, La Laitière et le Pot au lait, Le Curé et le                        Mort</hi>, et toutes celles qui suivent ; à peine s’il s’en glisse, parmi,                        <pb n="527" xml:id="p527"/>quelqu’une de médiocre, telle que <hi rend="i">La Tête et la Queue du Serpent</hi>. La fable qui clôt le livre VII<hi rend="sup">e</hi>, <hi rend="i">Un animal dans la Lune</hi>, nous révèle                    chez La Fontaine une faculté philosophique que son ingénuité première ne                    laisserait pas soupçonner : cet homme simple qu’on croirait crédule quand on                    raisonne avec lui, parce qu’il a l’air d’écouter vos raisons plutôt que de                    songer à vous donner les siennes, est un émule de Lucrèce et de cette élite des                    grands poètes qui ont pensé. Il traite des choses de la nature avec élévation et                    fermeté. Dans le monde physique pas plus que dans le monde moral, l’apparence ne                    le déçoit. A-t-il à parler du soleil, il dira en un langage que Copernic et                    Galilée ne désavoueraient pas :</p><quote><l rend="indent">J’aperçois le soleil : quelle en est la figure ?</l><l>Ici-bas ce grand corps n’a que trois pieds de tour ;</l><l>Mais, si je le voyais là-haut dans son séjour,</l><l>Que serait-ce à mes yeux que l’œil de la nature ?</l><l>Sa distance me fait juger de sa grandeur :</l><l>Sur l’angle et les côtés ma main la détermine.</l><l>L’ignorant le croit plat ; j’épaissis sa rondeur,</l><l rend="i">Je le rends immobile, et la terre chemine.</l></quote><p rend="indent">En voilà plus que Pascal lui-même n’osait dire sur le mouvement de                    la terre, tout géomètre qu’il était. Ainsi, dans sa fable de <hi rend="i">Démocrite et les Abdéritains</hi>, il placera sa pensée plus haut que les                    préjugés du vulgaire. Nul en son temps n’a plus spirituellement que lui réfuté                    Descartes et les cartésiens sur l’âme des bêtes, et sur ces prétendues machines                    que ce philosophe altier ne connaissait pas mieux que l’homme qu’il se flattait                    d’expliquer aussi. Dans la fable, <hi rend="i">Les Deux Rats, Le Renard et                        l’Œuf</hi>, adressée à M<hi rend="sup">me</hi> de La Sablière, La Fontaine                    discute, il raisonne sur ces matières subtiles, il propose même son explication,                    et, en sage qu’il est, il se garde d’oser conclure. Dans <hi rend="i">Les Souris                        et le Chat-huant</hi>, il revient sur ce sujet philosophique ; dans <hi rend="i">Les Lapins</hi>, adressés à M. de La Rochefoucauld, il y revient et                    en <pb n="528" xml:id="p528"/>raisonne encore ; mais il égaye vite son                    raisonnement, selon son usage, et fait passer au travers comme un parfum de                    bruyère et de thym.</p><p>À la fin de cette fable d’<hi rend="i">Un animal dans la Lune</hi>, La Fontaine                    célèbre le bonheur de l’Angleterre qui échappait alors aux chances de la guerre,                    et, dans cette première et pleine gloire de Louis XIV, il fait entendre des                    paroles de paix ; il le fait avec délicatesse et en saluant les exploits du                    monarque, en reconnaissant que cette paix si désirée n’est point                    nécessaire :</p><quote><l>La paix fait nos souhaits, et non point nos soupirs.</l></quote><p rend="indent">Toutes les fois qu’il a eu à parler des maîtres de la terre et du                        <hi rend="i">Lion</hi> qui les représente en ses <hi rend="i">Fables</hi>,                    La Fontaine a marqué qu’il n’était point séduit ni ébloui, et l’on a raconté à                    ce sujet une anecdote que je veux mettre ici parce qu’elle est moins connue que                    d’autres ; elle est, d’ailleurs, très authentique et vient de Brossette, qui la                    tenait de la bouche de Boileau :</p><quote><p rend="indent">M. Racine, racontait celui-ci, s’entretenait un jour avec                        La Fontaine sur la puissance absolue des rois. La Fontaine, qui aimait                        l’indépendance et la liberté, ne pouvait s’accommoder de l’idée que                        M. Racine lui voulait donner de cette puissance absolue et indéfinie.                        M. Racine s’appuyait sur l’Écriture qui parle du choix que le peuple juif                        voulut faire d’un roi en la personne de Saül, et de l’autorité que ce roi                        avait sur son peuple. Mais, répliqua La Fontaine, si les rois sont maîtres                        de nos biens, de nos vies et de tout, il faut qu’ils aient droit de nous                        regarder comme des fourmis à leur égard, et je me rends si vous me faites                        voir que cela soit autorisé par l’Écriture. — Hé quoi ! dit M. Racine, vous                        ne savez donc pas ce passage de l’Écriture : <quote>« <hi rend="i">Tanquam                                formicae deambulabitis coram rege vestro</hi> » ?</quote> — Ce                        passage était de son invention, car il n’est point dans l’Écriture ; mais                            <pb n="529" xml:id="p529"/>il le fit pour se moquer de La Fontaine, qui                        le crut bonnement<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Récréations                                littéraires</hi>, par Cizeron-Rival, p. 111.</note>.</p></quote><p rend="indent">Cette anecdote nous peint assez bien, d’une part, les sentiments                    naturels de La Fontaine, et de l’autre, sa facilité dans la discussion ; quand                    il avait exprimé en poésie ce qu’il pensait, ce qu’il avait de plus cher, il se                    souciait assez peu de le maintenir en prose devant les gens qui voulaient le                    contredire. De tout ce qu’il a mis dans ses vers contre les monarques et les                    lions, on aurait bien tort d’ailleurs de conclure que La Fontaine eût un parti                    pris et qu’il fût hostile à rien. Cette manière de l’entendre est étroite et                    bien peu poétique ; et si, parlant auprès des grands et des puissants, il ne                    retenait pas la leçon qui lui échappait sur eux, il songeait certes encore moins                    à flatter le peuple, ce peuple d’Athènes qu’il appelle quelque part                        l’<quote>« animal aux têtes frivoles »</quote>.</p><p>Je n’ai pas ici la prétention de classer les <hi rend="i">Fables</hi> de                    La Fontaine ; ce serait en méconnaître l’esprit et attenter à leur diversité.                    Mais au premier rang dans l’ordre de la beauté, il faut placer ces grandes                    fables morales <hi rend="i">Le Berger et le Roi, Le Paysan du Danube</hi>, où il                    entre un sentiment éloquent de l’histoire et presque de la politique ; puis ces                    autres fables qui, dans leur ensemble, sont un tableau complet, d’un tour plus                    terminé, et pleines également de philosophie, <hi rend="i">Le Vieillard et les                        Trois Jeunes Hommes, Le Savetier et le Financier</hi>, cette dernière                    parfaite en soi comme une grande scène, comme une comédie resserrée de Molière.                    Il y a des élégies proprement dites : <hi rend="i">Tircis et Amarante</hi>, et                    d’autres élégies sous forme moins directe et plus enchanteresse, telles que <hi rend="i">Les Deux Pigeons.</hi> Si la nature humaine a paru souvent traitée                    avec sévérité par La Fontaine, s’il ne flatte en rien l’espèce, s’il a dit que                    l’enfance est <hi rend="i">sans pitié</hi> et que la <pb n="530" xml:id="p530"/>vieillesse est <hi rend="i">impitoyable</hi> (l’âge mûr s’en tirant chez lui                    comme il peut), il suffit, pour qu’il n’ait point calomnié l’homme et qu’il                    reste un de nos grands consolateurs, que l’amitié ait trouvé en lui un                    interprète si habituel et si touchant. Ses <hi rend="i">Deux Amis</hi> sont le                    chef-d’œuvre en ce genre ; mais, toutes les autres fois qu’il a eu à parler de                    l’amitié, son cœur s’entrouvre, son observation railleuse expire ; il a des mots                    sentis, des accents ou tendres ou généreux, comme lorsqu’il célèbre dans une de                    ses dernières fables, en M<hi rend="sup">me</hi> Harvey,</p><quote><l>Une noblesse d’âme, un talent pour conduire</l><l>        Et les affaires et les gens,</l><l>Une humeur franche et libre, et <hi rend="i">le don d’être amie</hi></l><l>Malgré Jupiter même et les temps orageux.</l></quote><p rend="indent">C’est quand on a lu ainsi dans une journée cette quantité choisie                    des meilleures fables de La Fontaine, qu’on sent son admiration pour lui                    renouvelée et afraîchie, et qu’on se prend à dire avec un critique éminent :                        <quote>« Il y a dans La Fontaine une plénitude de poésie qu’on ne trouve                        nulle part dans les autres auteurs français<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Pensées</hi> de M. Joubert.</note>. »</quote></p><p>De sa vie nonchalante et trop déréglée, de ses dernières années trop rabaissées                    par des habitudes vulgaires, de sa fin ennoblie du moins et relevée par une vive                    et sincère pénitence, qu’ai-je à dire que tout le monde ne sache ? Car la vie de                    La Fontaine est devenue comme une légende, et il suffit de commencer à raconter                    de lui une anecdote pour que tout lecteur l’achève aussitôt. Il mourut le                    13 avril 1695, à l’âge de près de soixante-quatorze ans, dans l’hôtel de son ami                    M. d’Hervart, et assisté des soins pieux de Racine. Mais, laissant de côté ces                    choses connues, j’ai à cœur aujourd’hui de revenir sur la plus grande attaque                    qui ait été portée à <pb n="531" xml:id="p531"/>la réputation de La Fontaine, et                    de discuter un moment l’opinion de M. de Lamartine.</p><p>C’est dans une page détachée de ses <hi rend="i">Mémoires</hi> que le célèbre                    poète moderne, parlant des premiers livres qu’on lui donnait à lire dans son                    enfance, s’est exprimé ainsi :</p><quote><p rend="indent">On me faisait bien apprendre aussi par cœur quelques fables de                        La Fontaine ; mais ces vers boiteux, disloqués, inégaux, sans symétrie ni                        dans l’oreille ni sur la page, me rebutaient. D’ailleurs, ces histoires                        d’animaux qui parlent, qui se font des leçons, qui se moquent les uns des                        autres, qui sont égoïstes, railleurs, avares, sans pitié, sans amitié, plus                        méchants que nous, me soulevaient le cœur. Les <hi rend="i">Fables</hi> de                        La Fontaine sont plutôt la philosophie dure, froide et égoïste d’un                        vieillard que la philosophie aimante, généreuse, naïve et bonne d’un                        enfant : c’est du fiel…</p></quote><p rend="indent">J’abrège cette page injurieuse<note place="bottom" resp="author">[NdA] On peut la                        lire en entier dans le 1<hi rend="sup">er</hi> numéro du journal <hi rend="i">Le Conseiller du peuple</hi>, janvier 1850, p. 7, ou dans la                        première préface des <hi rend="i">Méditations</hi> (1849), de l’édition                        commentée par M. de Lamartine ; la même opinion est reproduite dans <hi rend="i">Les Confidences</hi>.</note>, et je n’y veux voir que ce qui y                    est en effet, l’antipathie des deux natures et le conflit des deux poésies.                    Réduisant l’opinion de M. de Lamartine à son véritable sens, j’y cherche moins                    encore une erreur de son jugement qu’une conséquence de sa manière d’être et de                    sentir.</p><p>Voltaire, voulant expliquer le peu de goût de Louis XIV pour La Fontaine, a                    dit :</p><quote><p rend="indent">Vous me demandez pourquoi Louis XIV ne fit pas tomber ses                        bienfaits sur La Fontaine comme sur les autres gens de lettres qui firent                        honneur au grand siècle. Je vous répondrai d’abord qu’il ne goûtait pas                        assez le genre dans lequel ce conteur charmant excella. Il traitait les <hi rend="i">Fables</hi> de La Fontaine comme les tableaux de Teniers, dont                        il ne voulait voir aucun dans ses appartements.</p></quote><p rend="indent">C’est à une <pb n="532" xml:id="p532"/>antipathie de ce genre qu’il                    faut rapporter l’anathème lancé par M. de Lamartine contre La Fontaine. Lui                    aussi, il a naturellement le goût noble, celui de l’harmonie régulière et des                    grandes lignes en tout genre. Et de plus M. de Lamartine représente une poésie                    sentimentale, élevée, un peu métaphysique, qui était nouvelle en France au                    moment où il parut, et qui se trouvait opposée à l’esprit français en ce que                    celui-ci a toujours eu de positif, de malin, de moqueur.</p><p>Qu’on veuille bien se retracer avec netteté la différence des deux races : d’une                    part, nos vieux Gaulois, nos auteurs de contes et de fabliaux, Villon, Rabelais,                    Régnier, et tous ceux, plus ou moins connus, dont l’esprit vient se résumer et                    se personnifier en La Fontaine comme en un héritier qui les couronne et les                    rajeunit, si bien qu’on le peut définir le dernier et le plus grand des vieux                    poètes français, l’Homère en qui ils s’assemblent une dernière fois librement,                    et se confondent. D’une autre part, il y a eu en France, à divers moments, des                    tentatives pour introduire et naturaliser le genre élevé, romanesque,                    sentimental ; mais toujours ce genre, après une vogue passagère, a plus ou moins                    échoué et a été sacrifié en définitive : l’esprit de la race gauloise première a                    prévalu. On a eu, du temps de d’Urfé, un essai de roman qui rappelle à quelques                    égards le genre métaphysique et analytique moderne. Cet essai a continué jusque                    dans les grands romans si chers à l’hôtel de Rambouillet. Au temps de                    Jean-Jacques Rousseau, la tentative a été reprise par une plume ardente, avec un                    talent supérieur et une appropriation directe à l’état des âmes. À partir                    seulement de cette date, on peut dire que le sentimental, aidé de l’éloquence et                    secondé du pittoresque, a fait invasion dans notre littérature. La philosophie                    du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en attaquant le christianisme,                    en avait, par contrecoup, ravivé le <pb n="533" xml:id="p533"/>sentiment dans                    quelques âmes. M<hi rend="sup">me</hi> de Staël et M. de Chateaubriand, en                    survenant à l’heure propice, éveillèrent, chacun à sa manière, le goût du                    mystérieux ou de l’infini ; il y eut une génération où plus d’un esprit                    ressentit de ces malaises et de ces désirs inconnus à nos pères. Le                    christianisme, quand il se retire des âmes, y fait, a-t-on dit, un vide et un                    désert qu’elles ne connaissaient point avant lui. C’est alors que Lamartine                    paraissant trouva en poésie des accents nouveaux qui répondirent à ce vague état                    moral des imaginations et des cœurs. Toute sa première tentative poétique, la                    seule qui compte véritablement pour l’originalité, la tentative des <hi rend="i">Méditations</hi>, a consisté à vouloir doter la France d’une poésie                    sentimentale, métaphysique et un peu mystique, lyrique et musicale, religieuse                    et pourtant humaine, prenant les affections au sérieux et ne souriant pas. Il                    est tout simple que le grand représentant de cette poésie qui avait toujours                    manqué à la France, s’en prenne à La Fontaine qui est l’Homère de la vieille                    race gauloise. C’est après tout, et sous une forme assez naturelle, le combat                    des dieux nouveaux contre les dieux anciens.</p><p>Et notez bien que, s’il n’y avait pas de La Fontaine dans le passé, ou que si                    l’on cessait de le goûter et de l’aimer dans l’avenir, il n’y aurait pas ce coin                    d’esprit français mêlé jusque dans la poésie, qui ne se contente pas de la                    sensibilité pure, qui raille le vague du sentiment, et, pour tout dire, qui                    sourit souvent même aux beaux endroits de Lamartine. En deux mots, Lamartine                    vise habituellement à l’ange, et La Fontaine, s’il semble élever les bêtes                    jusqu’à l’homme, n’oublie jamais non plus que l’homme n’est que le premier des                    animaux.</p><p>On opposera peut-être à mon explication que Bernardin de Saint-Pierre, de qui                    Lamartine procède à bien <pb n="534" xml:id="p534"/>des égards si évidemment, et                    qui est un des maîtres de l’école idéale et harmonieuse, goûte pourtant et                    chérit La Fontaine autant que personne, et qu’il ne perd aucune occasion de le                    citer et de le louer. Mais je ferai remarquer que Bernardin de Saint-Pierre, en                    adoptant ainsi la morale du fabuliste, n’est point, autant qu’on pourrait                    croire, en contradiction avec lui-même ; car, si Bernardin est optimiste, c’est                    pour les hommes tels qu’il les rêve, et nullement pour ceux qu’il a rencontrés                    et connus ; il juge ces derniers avec sévérité bien plus qu’avec indulgence. Je                    ferai remarquer encore qu’il y a sous l’idéal de Bernardin de Saint-Pierre un                    arrière-fond de réalité, comme il convient à un homme qui a beaucoup vécu de la                    vie pauvre et naturelle. On n’aurait même pas de peine à découvrir chez lui un                    certain goût sensuel que l’on pourrait dire innocent et primitif, contemporain                    des patriarches, mais qui l’empêche de se perdre dans le raffiné des sentiments.                    Il avait beaucoup observé les animaux, et il s’était accoutumé à ne voir en eux                    qu’une sorte d’étage très développé de l’édifice humain, une sorte de                    démembrement varié de l’harmonie humaine dans ses parties simples. Il disait de                    La Fontaine : <quote>« Si ses <hi rend="i">Fables</hi> n’étaient pas l’histoire                        des hommes, elles seraient encore pour moi un supplément à celle des                        animaux. »</quote> Lamartine, tout en tenant beaucoup de Bernardin, n’a pas                    également ce côté naturel ; il échappe à la matière dès qu’il le peut, il n’a                    point de racines en terre, et il ramène volontiers en chaque rencontre son idéal                    séraphique et céleste : ce qui est l’opposé de La Fontaine.</p><p>Voilà, ce me semble, le point du débat bien défini et dégagé de tout ce qui                    serait trop personnel et injurieux. Maintenant La Fontaine sera-t-il vaincu ?                    Sortira-t-il de la lutte amoindri et tant soit peu diminué en définitive, et                    cette belle poésie première de Lamartine, qui a <pb n="535" xml:id="p535"/>excité tant d’émotions, fera-t-elle baisser d’un cran la sienne, si naturelle,                    si précise et si parlante ? Je ne le crois pas, et l’on peut déjà s’en                    apercevoir : la poésie des <hi rend="i">Méditations</hi> est noble, volontiers                    sublime, éthérée et harmonieuse, mais vague ; quand les sentiments généraux et                    flottants auxquels elle s’adressait dans les générations auront fait place à un                    autre souffle et à d’autres courants, quand la maladie morale qu’elle exprimait                    à la fois et qu’elle charmait, qu’elle caressait avec complaisance, aura                    complètement cessé, cette poésie sera moins sentie et moins comprise, car elle                    n’a pas pris soin de s’encadrer et de se personnifier sous des images réelles et                    visibles, telles que les aime la race française, peu idéale et peu mystique de                    sa nature. Nous ne savons pas bien, personne, quelle est cette figure vaporeuse                    et à demi angélique d’<hi rend="i">Elvire</hi>. Le poète a essayé depuis de nous                    la montrer en prose, mais ses vers ne le disaient pas. <hi rend="i">Le Lac</hi>,                    si admirable d’inspiration et de souffle, n’est pas lui-même si bien dessiné que                        <hi rend="i">Les Deux Pigeons</hi> ; et, quand j’entends réciter                    aujourd’hui, à quelques années de distance, quelqu’une de ces belles pièces                    lyriques qui sont de Lamartine ou de son école, j’ai besoin, moi-même qui ai été                    malade en mon temps de ce mal-là, d’y appliquer toute mon attention pour la                    saisir, tandis que La Fontaine me parle et me rit dès l’abord dans ses                    peintures :</p><quote><l>        Du palais d’un jeune Lapin</l><l>        Dame Belette, un beau matin,</l><l>        S’empara ; c’est une rusée.</l><l>Le maître étant absent, ce lui fut chose aisée.</l><l>Elle porta chez lui ses pénates, un jour</l><l>Qu’il était allé faire à l’Aurore sa cour</l><l>        Parmi le thym et la rosée…</l></quote><p rend="indent">Et le début de <hi rend="i">Perrette</hi> au pot au lait, et celui                    des <hi rend="i">Deux Chèvres</hi>, et celui de <hi rend="i">La Perdrix</hi> :</p><quote><l><pb n="536" xml:id="p536"/>                Quand la Perdrix</l><l>                Voit ses petits</l><l>En danger, et n’ayant qu’une plume nouvelle…</l></quote><p rend="noindent">et cent autres débuts brillants de vie et de fraîcheur, comme ils                    nous prennent aujourd’hui aussi vivement qu’au premier jour ! comme ils ne                    vieillissent ni ne pâlissent pas ! Ici rien ne s’évanouit. Évidemment,                    La Fontaine ne se met à conter et à peindre que quand il a vu. Son tableau lui                    échappe pour ainsi dire, et nous saute aux yeux ; et, dès les quatre premiers                    vers, il nous a fait tout voir. — Je laisse à chacun de poursuivre la                    comparaison, et de conclure, s’il y a lieu. Ma conviction bien paisible, c’est                    que La Fontaine, comme Molière, n’a rien qu’à gagner du temps ; le bon sens, si                    profondément mêlé à son talent unique et naïf, lui assure de plus en plus                    l’avenir.</p><p/><trailer>FIN DU TOME SEPTIÈME.</trailer></div></body>
</text>
</TEI>

