<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le cardinal de Richelieu. Ses Lettres, instructions et papiers d’État. Publiés dans la Collection des documents historiques, par M. Avenel. — Premier volume, 1853 II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-12-27"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-12-27"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 27 décembre 1852.</dateline><p rend="indent"><pb n="246" xml:id="p246"/>Pour goûter les écrits de Richelieu,                        pour en tirer tout le fruit et tout le suc qu’ils renferment, il faut se                        faire à son style et se tenir bien averti d’avance sur quelques défauts qui,                        autrement, pourraient rebuter. Montesquieu, parlant de la <hi rend="i">Relation</hi> du voyage entrepris et raconté par l’amiral carthaginois                        Hannon, a dit :</p><quote><p rend="indent">C’est un beau morceau de l’Antiquité que la <hi rend="i">Relation</hi> d’Hannon : le même homme qui a exécuté a écrit ; il                            ne met aucune ostentation dans ses récits. Les grands capitaines                            écrivent leurs actions avec simplicité, parce qu’ils sont plus glorieux                            de ce qu’ils ont fait que de ce qu’ils ont dit.</p></quote><p rend="indent">Et il applique le même éloge aux <hi rend="i">Mémoires</hi> de                        son ami le maréchal de Berwick. César, Frédéric, Napoléon, ont mérité d’être                        pareillement loués et admirés pour la simplicité de leurs récits quand ils                        expliquent leurs opérations de guerre. On n’en dira pas autant de                        Richelieu : il n’est pas un capitaine, il n’a pas débuté <pb n="247" xml:id="p247"/>par l’action ; il est homme d’Église avant d’être homme                        d’État ; il a commencé par prêcher, par être orateur dans ses sermons, dans                        ses harangues ; il a soutenu des thèses en Sorbonne ; la gloire de                        Du Perron, le grand controversiste et l’habile négociateur, l’a tenté.                        L’écrivain politique en Richelieu est souvent ralenti par l’évêque ou même                        par le théologien. Ajoutez à cela le mauvais goût du temps : Richelieu n’est                        pas seulement venu avant Pascal, il s’est formé à la phrase avant Balzac. Il                        a des longueurs fatigantes ; il a des pointes et des jeux de mots. Dans un                        portrait de Du Plessis-Mornay, voulant déplorer l’usage que ce célèbre                        protestant fit de ses talents contre l’Église, il dira qu’il eût été à                        souhaiter pour lui qu’il fût <hi rend="i">mort-né</hi> (Mornay) d’effet                        comme de nom, et que du ventre de sa mère il eût été porté à la sépulture.                        Dans un admirable portrait de Wallenstein, ce glorieux généralissime de                        l’Empire assassiné par ordre de son maître, Richelieu, qui se reporte à sa                        propre situation de ministre calomnié et sans cesse menacé de ruine, trouve                        de magnifiques paroles pour caractériser l’infidélité et l’ingratitude des                        hommes ; et, après avoir raconté la vie de ce grand guerrier, après nous                        l’avoir montré avec vérité dans sa personne et dans son habitude ordinaire,                        il ajoute en une langue que Bossuet ne surpassera point :</p><quote><p rend="indent">Tel le blâma après sa mort, qui l’eût loué s’il eût vécu :                            on accuse facilement ceux qui ne sont pas en état de se défendre. Quand                            l’arbre est tombé, tous accourent aux branches pour achever de le                            défaire ; la bonne ou mauvaise réputation dépend de la dernière période                            de la vie ; le bien et le mal passent à la postérité, et la malice des                            hommes fait plutôt croire l’un que l’autre.</p></quote><p rend="indent">Mais, après avoir ainsi conclu en un trait qui rappelle                        Shakespeare et qu’aurait envié Schiller, il prolonge sa pensée, et il                        l’aurait gâtée si elle pouvait l’être : <quote>« On <pb n="248" xml:id="p248"/>connut bientôt après, ajoute-t-il, qu’<hi rend="i">un                                mort ne mord point</hi>, et que l’affection des hommes ne regarde                            point ce qui n’est plus. »</quote></p><p>Ainsi donc, il faut en prendre son parti avec Richelieu et s’attendre à du                        mauvais goût, à des longueurs, à des métaphores souvent heureuses et                        grandes, souvent aussi hasardées et désagréables. M. Avenel croit avoir                        remarqué (ce qui serait bien naturel) que la simplicité gagne chez lui avec                        les années. La partie des <hi rend="i">Mémoires</hi> de Richelieu qui promet                        le plus, lorsqu’il est arrivé à son second et immortel ministère, n’est pas                        cependant la moins fatigante. En effet, en chaque affaire, il nous expose au                        long ce qu’il a dit dans le Conseil. Richelieu, dans sa première forme,                        était plus particulièrement un négociateur ; en arrivant au pouvoir et en se                        saisissant de l’autorité, il ne l’exerce qu’à condition de la justifier, de                        la motiver, et il est proprement l’idéal du conseiller d’État. Il a un                        maître faible, mais assez judicieux, à persuader, à convaincre ; avant                        d’agir, il démontre. Ce procédé lui sied avant tout, et il remploierait                        encore, lors même qu’il pourrait s’en passer. À chaque difficulté qui                        survient, il voit à l’instant tous les côtés de la question avec justesse,                        il les divise, les traite point par point, et les parcourt en les                        éclairant : puis dans son récit, <hi rend="i">l’artiste négociateur,                            l’artiste conseiller d’État</hi> se complaît à tout reproduire de ses                        raisons, et à les étaler en ordre et presque en bataille. Il se délecte                        évidemment dans ces longs exposés de doctrine. Je me figure que les mémoires                        du judicieux conseiller Cambacérès doivent être quelquefois ainsi. Mais,                        chez Richelieu, quand on a bien assisté aux développements substantiels                        qu’il aime, on sort tout d’un coup de ces lenteurs par quelque trait hardi,                        qui accuse l’homme d’action et de grand caractère.</p><p>On a pu se demander déjà, et j’ai entendu faire <pb n="249" xml:id="p249"/>l’objection : « Comment Richelieu trouva-t-il le temps d’écrire ses                        mémoires, et sont-ils bien, en effet, tout entiers de lui ? » Il me                        semblerait étonnant qu’un homme si jaloux de son autorité, doué de tant                        d’esprit et s’en piquant, eût remis à un autre le soin de transmettre à la                        postérité des choses dont il possédait seul le secret, et dont il avait fait                        le plus grand nombre sans partage. Richelieu, en rentrant au ministère,                        avait fait ses conditions qui étaient bien d’accord avec sa frêle santé et                        avec son humeur : il n’allait point au lever du roi ; il ne recevait point                        de visites ni de ces sollicitations qui usent le temps et les forces. Il                        vivait dans une sorte de solitude, avec ses confidents ; il dormait peu ;                        et, dans ses nuits sans sommeil, avec cette organisation que nous lui                        savons, toute desséchée par l’ardeur intérieure et comme amincie par la                        souffrance, il n’avait pour contentement austère, ainsi qu’il l’a dit                        quelque part d’une manière sublime, que de voir tant d’honnêtes gens <hi rend="i">dormir sans crainte à l’ombre de ses veilles</hi>. Dans cette                        solitude vigilante et noblement orgueilleuse, ayant sous la main tous les                        secours et les aides matériels, que lui manquait-il donc pour recueillir sa                        pensée ? Ce n’était pas même la déplacer que de se souvenir des événements                        où il avait pris tant de part, et qui ne faisaient qu’une même trame avec le                        présent. Et il y a mieux : quand on lit les <hi rend="i">Mémoires</hi> de                        Richelieu, on s’aperçoit à tout moment qu’au milieu des choses les plus                        éloignées et les plus anciennes qu’il raconte, il parle tout à coup au temps                        présent ; il est à croire que, de très bonne heure, il avait pris des notes                        sur les choses et sur les événements, et ces notes, tantôt vives, tantôt un                        peu longues, passèrent ensuite à peu près intégralement dans le corps de son                        ouvrage. C’en est même le défaut. Il n’a pas eu le courage ou l’art                        d’abréger.</p><p>Cela dit, et les objections écartées, je reprends Richelieu <pb n="250" xml:id="p250"/>au point où je l’ai laissé la dernière fois, et je veux                        le suivre encore en m’aidant de la publication de M. Avenel, jusqu’au moment                        ou s’arrête le premier volume de cette publication, c’est-à-dire à l’époque                        où il rentre au Conseil pour y être désormais le seul maître (1624).</p><p>Dans son premier ministère, on l’a vu en peu de mois tout faire pour abattre                        la révolte des princes et des grands, et pour rétablir l’autorité royale au                        point d’où elle n’aurait jamais dû déchoir. On entrevoit même, dans ce temps                        si court, son intention précise de relever la France au-dehors et de ne pas                        la laisser déchoir non plus de ce rôle et de ce titre d’<hi rend="i">arbitre                            de la chrétienté</hi> que Henri IV avait acquis à la couronne. Dans les                        instructions à M. de Schomberg, ambassadeur en Allemagne, dans les lettres                        écrites au nom du roi à M. de Béthune, ambassadeur en Italie, il ne cesse de                        revendiquer cette gloire et presque cette fonction qui appartient de droit à                        la France comme étant le <hi rend="i">cœur</hi> de tous les États chrétiens.                        La république de Venise était aux prises avec l’archiduc de Gratz ;                        Louis XIII, par le conseil de Richelieu, veut évoquer à lui l’affaire ; et,                        comme la guerre de Piémont se prolonge malgré les efforts qu’on a faits sur                        les lieux pour l’apaiser, Louis XIII désire également que le duc de Savoie                        dépêche un négociateur à Paris pour traiter avec l’ambassadeur d’Espagne qui                        y réside, jugeant que l’affaire se réglera mieux auprès de sa personne ; il                        envoie en Espagne un ambassadeur pour obtenir, à cet effet, l’agrément du                        Roi Catholique. Quand Venise, qui a joué un jeu double, s’accommode par le                        canal de l’Espagne avec l’archiduc de Gratz, Louis XIII s’en montre                        offensé ; il s’en plaint comme étant fraudé d’un de ses plus beaux droits,                        qui est de tenir la balance : <quote>« Il semble, écrit-il, que pour tomber                            en une ingratitude <pb n="251" xml:id="p251"/>volontaire, elle (la                            république de Venise) ait voulu, s’exemptant de reconnaissance envers                            moi, me priver de la gloire qui m’était due pour la conclusion d’un si                            bon œuvre, en la transférant à un autre. »</quote> Voilà le doigt de                        Richelieu et son cachet dans les affaires étrangères en cinq mois de passage                        au ministère, et au milieu des troubles civils qui semblaient compromettre                        l’existence même de l’État. Il tenait à montrer à l’Europe, dès le premier                        jour, ce qu’il exprime si noblement dans les instructions données à                        Schomberg : <quote>« Jamais vaisseau ne résistera à si grande tempête avec                            moins de débris qu’on en remarque au nôtre. »</quote> Richelieu, tombé                        de ce premier ministère, accompagne la reine Marie de Médicis dans son exil                        à Blois (mai 1617) ; bientôt, sa présence en cette petite cour porte ombrage                        à ses ennemis : la calomnie l’implique dans des intrigues, d’où son bon sens                        suffisait à le tenir écarté. Il demande lui-même au roi de se retirer en son                        diocèse : on le prend au mot, et, pendant quelque temps, on le voit, dans                        son prieuré de Coussay près de Mirebeau, faisant l’évêque ou même le                        solitaire, <quote>« réduit en un petit ermitage »</quote>, et résolu en                        apparence <quote>« à couler doucement le temps parmi ses livres et ses                            voisins »</quote>. C’est dans cet intervalle qu’il compose lui-même un                        livre de controverse contre les protestants, et il semble uniquement occupé                        des devoirs de sa charge. En accordant une certaine confiance aux lettres                        que nous avons de Richelieu, n’oublions pas que nous ne les possédons pas                        toutes, que les plus importantes étaient chiffrées et ne nous sont point                        parvenues. On n’a pas les lettres secrètes, celles où il s’entretenait avec                        ses intimes <hi rend="i">à cœur saoul</hi>, comme il disait. Il y a, dans                        tout ce qu’il nous expose de sa vie aux diverses époques, un dessous de                        négociations qui échappe : qu’il nous suffise de saisir sa ligne générale de                        conduite. <pb n="252" xml:id="p252"/>On ne laisse pas longtemps Richelieu                        tranquille dans sa retraite ; il est encore trop voisin de la reine ; il                        sent que la calomnie le travaille en cour, et lui-même il est le premier à                        provoquer une espèce d’exil : il demande qu’on lui prescrive pour demeure                        tel autre lieu où il pourra vivre sans calomnie de même qu’il est sans faute                        et sans reproche. Là-dessus il reçoit l’ordre d’aller en Avignon                        (avril 1618) ; il y reste près d’un an à l’écart. Sur ces entrefaites, la                        reine s’est évadée la nuit du château de Blois (février 1619) ; elle s’est                        réfugiée auprès du duc d’Épernon, et Luynes, qui gouverne, craint qu’en                        obéissant à l’influence de ce vieux seigneur et aux brouillons dont elle va                        être entourée, elle ne devienne un grave danger. C’est alors que les amis                        actifs de Richelieu, le père Joseph, Bouthillier, se remuent, et font songer                        à lui comme au négociateur le plus propre pour ramener et adoucir l’esprit                        de la reine, à laquelle il n’avait cessé d’être agréable. Richelieu reparaît                        dans ce rôle délicat, et comme agent à demi avoué. Il part d’Avignon ; il                        est arrêté en chemin par de trop zélés serviteurs du roi qui le croient                        encore en disgrâce, et qui ont hâte ensuite de s’excuser. Il arrive à                        Angoulême le mercredi de la Semaine sainte (27 mars 1619), et là où il                        pensait toucher au port, <quote>« c’est où il trouve plus de                            tempête »</quote>. Il est reçu de mauvais œil par tous les autres                        conseillers, qui redoutent son influence de modération et de bon conseil. La                        reine dissimule ; elle et lui s’entendent. Il nous fait assister aux                        tracasseries de cette petite cour ; il y devient vite l’homme nécessaire, et                        conclut le traité qui réconcilie la mère avec le fils (30 avril). Le traité                        conclu, il prépare l’entrevue qui doit sceller la réconciliation et qui eut                        lieu à Cousières, près de Tours. Les favoris, les Luynes sont là qui ont                        l’œil à tout et qui surveillent entre le roi et sa mère l’élan de la nature.                        Richelieu <pb n="253" xml:id="p253"/>pourtant est parvenu à ses fins, il a                        rempli sa mission, et, à partir de ce jour-là, le roi, pour le payer de ses                        bons services, demande pour lui à Rome le chapeau de cardinal, qui ne                        viendra que trois ans plus tard. C’est ainsi qu’au moment où elle semblait                        tout à fait ruinée, la fortune de Richelieu se répare et qu’elle va                        insensiblement monter et grandir sans plus s’arrêter.</p><p>Cependant les années qui suivent le laissent encore dans une situation                        secondaire, et où il a besoin de toute son insinuation, de sa souplesse et                        de sa patience. Luynes à la Cour triomphe, et il règne sur tout le royaume.                        Richelieu reste attaché à la reine mère dans son gouvernement d’Anjou ; il                        est le surintendant de sa maison, et proprement le ministre de ce demi-exil                        et de cette disgrâce ; car, malgré l’entrevue et l’embrassement de                        Cousières, les mauvaises passions s’interposent et travaillent à semer des                        divisions nouvelles entre le fils et sa mère. On fait sortir de prison le                        prince de Condé, qu’elle n’avait fait arrêter que dans l’intérêt du roi, et                        ce prince du sang devient pour elle un ennemi actif qui va servir les                        mauvaises intentions de Luynes. Richelieu serait fort d’avis que la reine,                        pour déjouer ces intrigues, allât droit à la Cour, qu’elle fît parler la                        nature dans le cœur du roi, et mît hardiment au néant la malveillance. Mais                        d’autres conseillers de la reine sont d’un avis contraire, qu’ils appuient                        de raisons assez plausibles ; de peur de perdre la confiance de sa                        maîtresse, Richelieu, par prudence, se voit obligé de se ranger à leur avis,                            <quote>« et, à l’imitation des sages pilotes, de céder à la tempête. N’y                            ayant point de conseil si judicieux, pense-t-il, qui ne puisse avoir une                            mauvaise issue, on est souvent obligé de suivre les opinions qu’on                            approuve le moins »</quote>. Même quand il nous expose ces longs                        contretemps qui barrent sa fortune, <pb n="254" xml:id="p254"/>le style de                        Richelieu n’est point irrité et ne marque ni colère ni dépit.</p><p>Le pouvoir et les prétentions de Luynes et de ses frères vont s’accroissant                        et soulèvent des réprobations unanimes. Affamés d’honneurs et de biens, et                        sans aucune ambition patriotique, ils accaparent les gouvernements, les                        charges, les places de guerre et châteaux ; ils achètent et marchandent pour                        eux les compagnies des corps royaux et d’élite ; les deniers levés sur les                        peuples sont détournés à ces traités particuliers : <quote>« En un mot, dit                            Richelieu, si la France était tout entière à vendre, ils achèteraient la                            France de la France même. »</quote> Richelieu est dans l’opposition,                        comme nous dirions : il est trop patriote, à cette heure, pour n’en pas                        être, mais il en est encore d’une manière qui lui est propre. Les grands et                        les seigneurs, qu’il avait autrefois combattus, se soulèvent cette fois de                        son côté, ce semble, et au nom de la reine mère ; ils entourent celle-ci de                        leurs intrigues, et, sous prétexte de délivrer le royaume d’un nouveau                        favori, ils ne songent qu’à leurs affaires particulières. Les voyant arriver                        à Angers, Richelieu s’efface devant eux et ne prend guère part à leurs                        délibérations ; entre deux écrits dressés au nom de la reine, l’un plus                        modéré, plus prudent, et qui ne va pas à la guerre civile, et l’autre plus                        aigre, plus violent, et qui est un manifeste d’hostilité, il est d’avis                        qu’on se borne au premier, d’autant plus qu’on n’est pas de force à soutenir                        le second. Il craint de donner prétexte à ces alliés puissants et turbulents                        qui, <quote>« après avoir ruiné les valets »</quote>, iraient par ambition                        jusqu’à s’attaquer aux maîtres. Il pense <quote>« qu’il ne peut y avoir de                            si mauvaise paix qui ne vaille mieux qu’une guerre civile »</quote>.                        Luynes s’avance dans le Maine avec les troupes du roi : tous les seigneurs                        et capitaines, groupés autour de la reine mère à Angers, font mille plans                        qui se traversent l’un <pb n="255" xml:id="p255"/>l’autre. Tout le monde                        favorise la reine de ses vœux ; elle a tous les cœurs, elle a même bien des                        bras, et cependant elle va être vaincue en un clin d’œil : <quote>« Dieu le                            permit ainsi à mon avis, dit Richelieu, pour faire voir que le repos des                            États lui est en si grande recommandation qu’il prive souvent de succès                            les entreprises qui le pourraient troubler, quoique justes et                            légitimes. »</quote></p><p>Parlant du rôle de Richelieu en cet instant critique, quelques hommes du                        temps l’ont accusé d’avoir trahi les intérêts de la reine mère et des                        confédérés ; le duc de Rohan, ce grand fauteur de guerres civiles, l’accuse                        d’avoir exprès conseillé à la reine, dans une ville tout ouverte, cette <hi rend="i">défense tremblante</hi>. Non ; Richelieu donna alors, même aux                        gens de guerre, de meilleurs conseils, et qui ne furent point suivis ; mais                        ce qui est la vraie explication, selon moi, c’est qu’il n’était point de                        cœur avec les confédérés. Richelieu reste l’ancien et le futur ministre de                        la monarchie, même dans la disgrâce et dans l’exil ; il sent à l’avance sa                        destinée ; il ne dément pas son avenir.</p><p>Rien n’est piquant comme le portrait qu’il trace des principaux chefs dans la                        bagarre et la déroute dite <hi rend="i">du Pont-de-Cé</hi> (7 août 1620) :                        ce fut une panique. Les fanfarons, les peureux, les braves en petit nombre,                        chacun y a son mot. On a un tableau ironique comme en aurait pu tracer un                        Philippe de Commynes, et il le termine par ces considérations si dignes de                        lui, de l’homme resté, en tout temps, royal :</p><quote><p rend="indent">Je reconnus en cette occasion que tout parti composé de                            plusieurs corps qui n’ont aucune liaison que celle que leur donne la                            légèreté de leurs esprits…, n’a pas grande subsistance ; que ce qui ne                            se maintient que par une autorité précaire n’est pas de grande durée ;                            que ceux qui combattent contre une puissance légitime sont à demi                            défaits par leur imagination ; que les pensées qui leur viennent, qu’ils                            ne sont <pb n="256" xml:id="p256"/>pas seulement exposés au hasard de                            perdre la vie par les armes, mais, qui plus est, par les voies de la                            justice s’ils sont pris, leur représentant des bourreaux au même temps                            qu’ils affrontent les ennemis, rendent la partie fort inégale, y ayant                            peu de courages assez serrés pour passer par-dessus ces considérations                            avec autant de résolution que s’ils ne les connaissaient pas.</p></quote><p rend="indent">Tel demeurait Richelieu, quand il se trouvait, à son corps                        défendant, enveloppé dans la révolte à main armée et dans la sédition. Au                        lendemain de la défaite du Pont-de-Cé, c’est lui encore qui contribuait le                        plus à raccommoder les affaires, et à ménager une paix dans laquelle Luynes                        vainqueur n’abusa pas, cette fois, de son avantage.</p><p>Tant que Luynes gouvernait le roi, il n’y avait point pour Richelieu de                        grande place possible. Le favori eut, vers ce temps, quelque velléité de                        faire liaison avec la reine ; il sembla même rechercher une alliance avec                        Richelieu, et la nièce de l’un épousa le neveu de l’autre. Pourtant Luynes                        et Richelieu étaient incompatibles, et ce dernier n’avait alors de garantie                        réelle que la bonne volonté et la confiance de la reine mère. À tous les                        conseils hasardeux qu’on donnait à celle-ci, il était d’avis d’opposer une                        prudence suivie et la patience. En voyant l’extravagante fortune et le peu                        de conduite de l’adversaire, il sentait dans son bon sens qu’il ne                        s’agissait que d’attendre et de durer : <quote>« Il n’est pas de la France                            comme des autres pays, pensait-il. En France, le meilleur remède qu’on                            puisse avoir est la patience… »</quote> Et il exprime à ce propos sur                        notre légèreté, si fertile en revers, des idées fâcheuses qui seraient trop                        décourageantes si lui-même, homme d’autorité et d’établissement, ne venait                        bientôt, par son propre exemple, les combattre et les corriger. Mais pour                        ceux qui voudraient tirer parti contre notre nation de ses paroles, ajoutons                        que, selon lui, cette légèreté française porte souvent <pb n="257" xml:id="p257"/>son remède en elle-même ; car, si elle nous jette souvent                        dans des précipices effroyables, elle ne nous y laisse pas, <quote>« et nous                            en tire si promptement, que nos ennemis, ne pouvant prendre de justes                            mesures sur des variétés si fréquentes, n’ont pas le loisir de profiter                            de nos fautes »</quote>.</p><p>Pendant que Richelieu patiente et attend, la guerre commence dans le Midi                        contre les protestants qui se sont organisés en églises et ont élu pour leur                        chef et généralissime le duc de Rohan (1624). La rébellion est manifeste :                        le roi en personne s’y porte, plein de courage ; mais Luynes sait mal lui                        préparer le terrain et lui ménager les occasions. Devant Montauban, par                        exemple, Luynes a trop compté sur une intelligence qu’il a pratiquée avec un                        traître du parti. Il fait avancer d’abord le roi, qui est repoussé :                            <quote>« Il est bon, dit Richelieu, de ne pas négliger ces petits                            avantages ; mais il est dangereux de s’y assurer, principalement à un                            grand prince, <hi rend="i">qui doit plutôt emporter que dérober les                                victoires</hi>. »</quote> Que cela est noble et bien dit ! Richelieu                        a sa méthode sur la manière dont un Premier ministre dévoué doit produire et                        mettre en relief un roi courageux ; il souffre de voir Luynes ne rien                        entendre à cet art et à cette jalousie d’honneur qu’on doit avoir pour les                        armes de son maître.</p><p>Si Luynes avait vécu, la fortune de Richelieu s’ajournait pourtant et pouvait                        manquer : aussi, quand Luynes disparaît, quand il est emporté d’une maladie                        soudaine (14 décembre 1621) au milieu de cette campagne qu’il avait                        entreprise sans pouvoir la mener à fin, Richelieu a pour peindre sa mort,                        son caractère et sa personne, des traits de couleur et de passion que                        Saint-Simon, un siècle après, aurait trouvés. Luynes, au milieu de ses                        défauts, en avait un qui, en France, gâterait même les meilleures qualités :                        il n’était point brave de sa personne. <pb n="258" xml:id="p258"/>Au siège                        devant Montauban, tout connétable qu’il était, il n’approcha jamais de la                        ville de la portée du canon. Il s’amusait à sceller, à faire l’office de                        garde des Sceaux, pendant que les autres étaient aux mains ; bon garde des                        Sceaux en temps de guerre, disait-on, et bon connétable en temps de paix :                            <quote>« Au fort de ses lâchetés, s’écrie Richelieu, il ne laissait pas                            de parler comme s’il était percé de plaies, tout couvert du sang des                            ennemis… »</quote><hi rend="i">Au fort de ses lâchetés</hi> est une de ces expressions                        involontaires qui qualifient un grand et généreux écrivain.</p><p>Tout le portrait de Luynes est d’une extrême beauté ; il le faudrait lire en                        entier, et je ne puis qu’en noter quelques traits saillants qui                        réfléchissent sur le caractère de Richelieu lui-même. Il s’attache à montrer                        Luynes comme peu fait pour cette élévation à laquelle la faveur l’avait                        porté, et qui ne lui donnait qu’éblouissement et insolence : Ces sortes                        d’esprits, dit-il, <quote>« sont capables de toutes fautes, surtout quand                            ils sont venus, comme celui-ci, <hi rend="i">à la faveur sans avoir                                passé par tes charges, qu’ils se sont plus tôt vus au-dessus que                                dans les affaires, et ont été maîtres des Conseils avant que d’y                                être entrés</hi> »</quote>.</p><quote><p rend="indent">Il était, dit-il encore, d’un esprit médiocre et timide ;                            peu de foi, point de générosité ; trop faible pour demeurer ferme à                            l’assaut d’une si grande fortune… Il voulut être prince d’Orange, comte                            d’Avignon, duc d’Albert, roi d’Austrasie, et n’eût pas refusé davantage                            s’il y eût vu jour. Les flatteries l’emportèrent jusque-là qu’il crut                            que toutes les louanges qu’on lui donnait étaient véritables, et que la                            grandeur qu’il possédait était moindre que son mérite… Il était plein de                            belles paroles et de promesses qu’il ne tenait pas fidèlement ; mais,                            lorsqu’il donnait des paroles plus absolues, c’est alors qu’on était                            plus assuré de n’avoir pas ce qu’il promettait ; et, lorsqu’il                            promettait le plus son affection, c’était lorsqu’on avait plus de sujet                            d’en être en doute : tant il manquait de foi sans en avoir honte,                            mesurant tout l’honneur à son utilité !</p></quote><p rend="indent">Richelieu reproche à Luynes d’avoir voulu appliquer <pb n="259" xml:id="p259"/>à la France la politique étroite et tyrannique qui n’est                        praticable que dans les petites provinces d’Italie, où tous les sujets sont                        sous la main de celui qu’ils doivent craindre : <quote>« Mais il n’en est                            pas de même de la France, grand et vague pays, séparé de diverses                            rivières, où il y a des provinces si éloignées du siège du                            prince. »</quote> Dans toute cette peinture, Richelieu nous livre                        indirectement ses propres pensées, et, en nous représentant ainsi le favori                        odieux, il est évident qu’il sent combien lui-même il s’en sépare et il en                        diffère. Richelieu, par exemple, ne se croit nullement tyrannique dans le                        sens où l’était le devancier qu’il flétrit :</p><quote><p rend="indent">Lui, au contraire, dit-il, ayant la force en main,                            méprisait de contenter aucun, estimant qu’il lui suffisait de tenir                            leurs personnes par force, et qu’il n’importait de les tenir attachées                            par le cœur : mais en cela il se trompait bien ; car il est impossible                            qu’un gouvernement subsiste où nul n’a satisfaction et chacun est traité                            avec violence. La rigueur est très dangereuse où personne n’est                            content ; la mollesse, où il n’y a point de satisfaction, l’est aussi ;                            mais le seul moyen de subsister est de <hi rend="i">marier la rigueur                                avec une juste satisfaction de ceux qu’on gouverne</hi>, qui aboutit                            à punition des mauvais et récompense des bons.</p></quote><p rend="indent">La théorie de Richelieu est dans ces paroles ; il est vrai,                        comme il nous l’a dit ailleurs, que, s’il fallait absolument choisir, il                        jugeait la punition plus nécessaire encore que la récompense, et il la                        faisait marcher devant.</p><p>Machiavel a dit : <quote>« Ce n’est pas la violence qui répare, mais la                            violence qui détruit, qu’il faut condamner »</quote> ; il est bon                        pourtant que, dans tout ce qui se continue et qui est fondé pour durer,                        l’idée de violence s’évanouisse, et Richelieu, dans son gouvernement, ne put                        jamais parvenir à cette action d’énergie régulière et comme insensible. Il                        était, certes, de la race des âmes royales, mais il n’était pas né roi. Ce                        fut la résistance <pb n="260" xml:id="p260"/>et l’effort qu’il eut à faire                        pour maintenir ce qu’il ne tenait que d’emprunt, qui le rendit parfois                        tyrannique de procédé et d’allure. S’il fût né sur le trône et roi                        héréditaire, il aurait eu naturellement la grandeur sans avoir à forcer la                        fermeté.</p><p>Montesquieu a dit de Louis XIV : <quote>« Il avait l’âme plus grande que                            l’esprit. »</quote> Chez Richelieu, l’esprit fut aussi grand que l’âme,                        et parut la remplir sans la dépasser jamais.</p><p>À la fin de ce portrait de Luynes, l’écrivain a, je ne sais comment, une                        fraîcheur et une légèreté d’expression qui ne lui est point ordinaire, et                        qui montre que cette âme n’était point destinée si absolument à la                        sécheresse et à l’austérité :</p><quote><p rend="indent">Sa mort fut heureuse, dit-il, en ce qu’elle le prit au                            milieu de sa prospérité, contre laquelle se formaient de grands orages                            qui n’eussent pas été sans péril pour lui à l’avenir ; mais elle lui                            sembla d’autant plus rude, qu’outre qu’elle est amère, comme dit le                            Sage, à ceux qui sont dans la bonne fortune, il prenait plaisir à                            savourer les douceurs de la vie, et jouissait avec volupté de ses                            contentements. Il en était encore en la fleur, et au temps que la                            jouissance en est plus agréable ; et, quant à sa fortune, elle ne                            faisait encore que de le saluer, et n’avait pas eu loisir de se reposer                            auprès de lui.</p></quote><p rend="indent">Ceci est léger et naïf d’expression, comme du Philippe de                        Commynes ou de l’Amyot.</p><p>Après la mort de Luynes, Richelieu n’entre pas encore au ministère ; les                        ministres qui sont en cour le redoutent, lui sachant tant de lumières et de                        force de jugement ; ils retardent le plus qu’ils peuvent le moment où le roi                        prendra de lui quelque connaissance particulière, de peur de le voir                        aussitôt à la tête des affaires : <quote>« J’ai eu ce malheur, dit-il, que                            ceux qui ont pu beaucoup dans l’État m’en ont toujours voulu, non pour                            aucun mal que je leur eusse fait, mais pour le bien qu’on croyait être                            en moi. »</quote> Ils ont beau faire, ils ont beau s’opposer à la                        destinée et s’enfoncer chaque <pb n="261" xml:id="p261"/>jour dans leurs                        dilapidations et dans leurs fautes, le moment approche, il est venu,                        Richelieu désormais est inévitable.</p><p>Nous le laisserons régner ; mais il nous serait essentiel, pour ne pas rester                        trop au-dessous de notre idée, de pouvoir dire quelque chose encore de ce                            <hi rend="i">Testament politique</hi> où il a déposé, sous une forme un                        peu sentencieuse, le résumé de son expérience et l’idéal de sa doctrine.                        Parmi les objections que Voltaire a élevées contre l’authenticité de cet                        ouvrage, il en est une, entre autres, qui m’a frappé par sa faiblesse et par                        son contresens même :</p><quote><p rend="indent">Avouez, dit-il en s’adressant à M. de Foncemagne, avouez                            qu’au fond vous ne croyez pas qu’il y ait un mot du cardinal dans ce <hi rend="i">Testament</hi> ; pensez-vous, de bonne foi, que le                            chevalier Walpole se fut avisé d’écrire un catéchisme de politique pour                            le roi George I<hi rend="sup">er</hi> ?</p></quote><p rend="indent">Mais précisément, c’est que Richelieu n’est rien moins qu’un                        Robert Walpole : c’est un homme qui croit à Dieu, au caractère des rois, à                        une certaine grandeur morale dans les choses publiques, à une vertu propre                        en chaque ordre de l’État, à une rectitude élevée dans le clergé, à la                        générosité et à la pureté du cœur dans la noblesse, à la probité et à la                        gravité dans les parlements ; voilà ce qu’il veut à tout prix maintenir ou                        restaurer, tandis que l’autre ministre n’a que beaucoup d’habileté, un art                        de manipulation humaine et de corruption consommée, et de la bonne humeur.                        — Richelieu aime et préfère les honnêtes gens : en quels termes mémorables                        n’a-t-il point parlé dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> de la gravité                        héroïque d’Achille de Harlay, de la prud’homie du président Jeannin !</p><p>Il y a dans le <hi rend="i">Testament politique</hi> un curieux chapitre                        intitulé « Des lettres », c’est-à-dire de la littérature classique ou de                        l’éducation, et qui vient immédiatement après les chapitres sur l’Église.                        Richelieu y expose ses <pb n="262" xml:id="p262"/>idées sur une sage                        administration et dispensation de la littérature ; et, à la date où il                        écrit, il y fait preuve d’une haute prévoyance. On dirait véritablement                        qu’il a déjà le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et quelque                        chose du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> devant les yeux. Il ne saurait                        admettre que, dans un État, tout le monde indifféremment soit élevé pour                        être savant : <quote>« Ainsi qu’un corps qui aurait des yeux en toutes ses                            parties serait monstrueux, dit-il, de même un État le serait-il, si tous                            ses sujets étaient savants ; on y verrait aussi peu d’obéissance que                            l’orgueil et la présomption y seraient ordinaires. »</quote> Et encore :                            <quote>« Si les lettres étaient profanées à toutes sortes d’esprits, on                            verrait <hi rend="i">plus de gens capables de former des doutes que de                                les résoudre</hi>, et beaucoup seraient pl<hi rend="i">us propres à                                s’opposer aux vérités qu’à les défendre</hi>. »</quote> Il cite à                        l’appui de son opinion le cardinal Du Perron, si ami de la belle                        littérature, lequel aurait voulu voir établir en France un moindre nombre de                        collèges, à condition qu’ils fussent meilleurs, munis de professeurs                        excellents, et qu’ils ne se remplissent que de dignes sujets, propres à                        conserver dans sa pureté le feu du temple. Le reste des jeunes gens serait                        naturellement allé aux arts mécaniques, à l’agriculture, au commerce, à                        l’armée, tandis qu’en les appliquant tous indifféremment aux études                            <quote>« sans que la portée de leurs esprits soit examinée, presque tous                            demeurent avec une médiocre teinture des lettres »</quote>, et                        remplissent ensuite la France de <hi rend="i">chicaneurs</hi>. Cette opinion                        de Richelieu, qui vient après le débordement du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et avant le déluge du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>, est du Bonald de première qualité, et, de quelque                        côté qu’on l’envisage, exprimée à cette date et avec cette précision, elle                        atteste la vue profonde de l’homme d’État.</p><p>Ce rôle de l’homme d’État, qui, à chaque moment social, est le principal et                        le plus actuel, n’est pas le <pb n="263" xml:id="p263"/>seul, et deux forces                        en lutte gouvernent le monde. Pendant que Richelieu exprimait ces prévisions                        et ces craintes, Descartes préparait le libre accès de tous les esprits non                        seulement aux lettres, mais aux sciences, et enseignait le doute méthodique.                        Il y a bien à méditer sur ces deux noms.</p><p>À une lecture superficielle, le <hi rend="i">Testament politique</hi> peut                        sembler procéder d’abord par maximes un peu banales et par lieux communs :                        mais lisez bien, vous retrouverez toujours l’homme d’État et le moraliste                        expérimenté. Richelieu, dans toutes les réformes qu’il propose, se montre                        plein de modération ; il tient compte des faits accomplis, et, dans la                        correction des désordres même, il veut qu’on procède avec douceur et mesure.                        Il est un de ces architectes qui aiment mieux corriger les défauts d’un                        ancien bâtiment et le réduire par leur art à quelque symétrie supportable,                        que de le jeter à bas sous prétexte d’en rebâtir ensuite un autre tout                        parfait et accompli. Quelque ardent qu’ait été le caractère de Richelieu et                        son feu d’ambition, il reste évident que son esprit au fond est juste par                        essence et bien tempéré. Dans ses peintures morales, et dans l’examen des                        conditions qu’il exige des hommes appelés à être des conseillers politiques,                        il avait certainement en vue tel ou tel de ceux qu’il avait connus ; mais                        ses observations sont si justes et si fortes que, rien qu’à les transcrire                        ici, il semble encore aujourd’hui qu’on puisse mettre des noms propres au                        bas des qualités et des défauts :</p><quote><p rend="indent">Les plus grands esprits, dit Richelieu, sont plus dangereux                            qu’utiles au maniement des affaires ; s’ils n’ont beaucoup plus de plomb                            que de vif-argent, ils ne valent rien pour l’État.</p><p>Il y en a qui sont fertiles en inventions et abondants en pensées, mais                            si variables en leurs desseins, que ceux du soir et du matin sont                            toujours différents, et qui ont si peu de suite et de choix en leurs <pb n="264" xml:id="p264"/>résolutions, qu’ils changent les bonnes aussi                            bien que les mauvaises, et ne demeurent jamais constants en aucune.</p><p>Je puis dire avec vérité, le sachant par expérience, que la légèreté de                            telles gens n’est pas moins dangereuse en l’administration des affaires                            publiques, que la malice de beaucoup d’autres. Il y a beaucoup à                            craindre des esprits dont la vivacité est accompagnée de peu de                            jugement, et, quand ceux qui excellent en la partie judiciaire                            n’auraient pas une grande étendue, ils ne laisseraient pas de pouvoir                            être utiles aux États.</p><p>La présomption est un des grands vices qu’un homme puisse avoir dans les                            charges publiques, et, si l’humilité n’est requise dans ceux qui sont                            destinés à la conduite des États, la modestie leur est tout à fait                            nécessaire. Sans la modestie, les grands esprits sont si amateurs de                            leurs opinions, qu’ils condamnent toutes les autres, bien qu’elles                            soient meilleures ; et l’orgueil de leur constitution naturelle, joint à                            leur autorité les rend tout à fait insupportables.</p></quote><p rend="indent">Tels sont les conseils ou plutôt les signalements d’expérience                        que donnait un homme qui ne passait point précisément pour modeste, mais qui                        certainement était encore moins présomptueux. En lisant avec soin ces                        maximes d’État de Richelieu, un doute m’a pris quelquefois : je me suis                        demandé si, dans le jugement historique qui s’est formé sur lui, il                        n’entrait pas un peu trop de l’impopularité qui s’attache aisément aux                        pouvoirs forts considérés aux époques de relâchement, et si, de loin, nous                        ne le jugeons pas trop, jusque dans sa gloire, à travers les imputations des                        ennemis qui lui survécurent. Richelieu fut vindicatif : le fut-il autant                        qu’on l’a dit ? il ne le croyait certes pas lorsqu’il a écrit :                            <quote>« Ceux qui sont vindicatifs de leur nature, qui suivent plutôt                            leurs passions que la raison, ne peuvent être estimés avoir la probité                            requise au maniement de l’État. Si un homme est sujet à ses vengeances,                            le mettre en autorité est mettre l’épée à la main d’un                            furieux. »</quote> De telles paroles montrent à quel point l’esprit de                        Richelieu était loin de donner dans les extrémités violentes. Je laisse ces                        divers problèmes, ces <pb n="265" xml:id="p265"/>contradictions apparentes                        de quelques-unes de ses pensées et de ses actes à agiter aux historiens                        futurs ; la renommée de Richelieu (et la renommée, il l’a dit, est le seul                        paiement des grandes âmes) ne peut que s’accroître avec les années et avec                        les siècles : il est de ceux qui ont le plus contribué à donner consistance                        et unité à une noble nation qui d’elle-même en a trop peu ; il est, à ce                        titre, un des plus glorieux artisans politiques qui aient existé ; et plus                        les générations auront été battues des révolutions et mûries de                        l’expérience, plus elles s’approcheront de sa mémoire avec circonspection et                        avec respect.</p><p>Je ne veux pas finir sans rendre hommage encore une fois au travail de                        M. Avenel, et sans citer de son introduction historique cette conclusion qui                        est tout à fait à la hauteur du sujet :</p><quote><p rend="indent">Richelieu, dit-il, continua Henri IV et commença Louis XIV.                            Qui sait ce qu’on aurait fait de la politique de Henri s’il ne se fût                            pas trouvé là un homme capable d’en recueillir et d’en transmettre                            l’héritage ? qui sait ce qu’auraient pu devenir, perdues dans un                            misérable règne de trente-trois années, les destinées de la France ? La                            Providence, qui ne comptait pas Louis XIII, suscita Richelieu afin qu’il                            n’y eût point d’interruption entre les grands rois.</p></quote></div></body>
</text>
</TEI>

