<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Montesquieu. I.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-10-18"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-10-18"><head>I.</head><dateline>Lundi 18 octobre 1852.</dateline><p rend="indent"><pb n="41" xml:id="p41"/><quote>« Le grand tort qu’ont les                            journalistes, c’est qu’ils ne parlent que des livres nouveaux, comme si                            la vérité était jamais nouvelle. Il me semble que jusqu’à ce qu’un homme                            ait lu tous les livres anciens, il n’a aucune raison de leur préférer                            les nouveaux. »</quote> C’est Usbek ou plutôt c’est Montesquieu qui dit                        cela dans les <hi rend="i">Lettres persanes</hi>, et il est juste de le lui                        appliquer. En parcourant en bien des sens le champ du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, j’ai mainte fois rencontré le grand                        nom et l’imposante figure de Montesquieu, et je ne m’y suis pas arrêté.                        Pourquoi ? pour bien des raisons. La première est qu’il est un de ces hommes                        qu’on n’aborde qu’avec crainte, à cause du respect réel qu’ils inspirent et                        de l’espèce de religion qui s’est faite autour d’eux. La seconde raison,                        c’est qu’il en a été excellemment parlé par des maîtres, et qu’il est                        inutile de venir répéter faiblement ce qui a été bien dit une fois. Une                        autre raison enfin, et qui est particulière à cet ordre d’esquisses, c’est                        qu’en écrivant dans les journaux, on est toujours quelque peu journaliste                        par un endroit ; on cherche l’à-propos, on attend l’occasion, et, sans                        s’attacher précisément à ne parler que des ouvrages <hi rend="i">encore tout                            chauds de la forge</hi> (autre expression de Montesquieu), on désire du                        moins que <pb n="42" xml:id="p42"/>quelque circonstance naturelle nous                        ramène aux ouvrages anciens et y dirige l’attention.</p><p>J’avais toujours espéré quelque chose de tel pour Montesquieu. On a sur lui                        de bons et d’éloquents éloges : une histoire complète de sa vie et de ses                        ouvrages n’existe pas. On sait sur son compte bien des détails, mais pas                        autant qu’on en aurait pu recueillir et qu’on en désirerait. Il avait laissé                        un grand nombre de manuscrits : on avait dit d’abord <quote>« que                            M. de Secondat, son fils, vers la fin de 1793, lorsque le sang                            commençait à couler à Bordeaux, avait jeté au feu les papiers et                            manuscrits de son père, dans la crainte qu’on ne vînt à y découvrir des                            prétextes pour inquiéter sa famille »</quote>. C’était un cas de mort,                        en ce temps-là, que d’être le fils de Montesquieu ou de Buffon, et le plus                        sûr était de le faire oublier. Un des premiers actes des écervelés des                        clubs, à Paris, avait eu pour objet de déclarer Montesquieu aristocrate et                        imbécile. Mais cette nouvelle de la destruction des manuscrits se trouva                        fausse, et M. Walckenaer, le grand investigateur biographe, eut le plaisir                        d’en faire part, dans le temps, au public lettré. Vers 1804, la principale                        portion de ces manuscrits fut même apportée à Paris, et M. Walckenaer, pour                        prix de son zèle, put alors les examiner pendant quelques heures ; il                        écrivit à ce sujet une lettre insérée dans un recueil périodique et                        accompagnée de quelques extraits<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir le tome II,                            p. 301, des <hi rend="i">Archives littéraires de l’Europe</hi>                            (1804).</note>. Depuis lors, M. Lainé, l’ancien ministre, avait obtenu                        de la famille Secondat de faire des recherches dans ces précieuses                        archives ; il méditait un travail sur Montesquieu qui ne fut jamais qu’un                        projet. Espérons que cet héritage de famille subsiste toujours, et qu’il en                        sera finalement tiré parti dans l’intérêt de tous, dans celui de la gloire                        de l’illustre ancêtre. <pb n="43" xml:id="p43"/>Montesquieu n’est pas de ces                        hommes qui aient à craindre la familiarité : il est un grand esprit de près                        comme de loin. Il n’a point de repli du cœur à cacher ; tous ceux qui l’ont                        approché ont loué sa bonté, sa bonhomie autant que son génie même. Le peu de                        notes qu’on a publiées de lui, et où il fait son portrait, ont donné à sa                        physionomie une vie et un naturel qui est mieux que de la majesté :                            <quote>« Plutarque me charme toujours, disait-il ; il y a des                            circonstances attachées aux personnes qui font grand                        plaisir. »</quote></p><p>Né le 18 janvier <anchor xml:id="footnote1"/>1689, au château de La Brède,                        près de Bordeaux, il sortait d’une famille de robe et d’épée, de bonne                        noblesse de Guyenne : <quote>« Quoique mon nom ne soit ni bon ni mauvais,                            disait-il, n’ayant guère que deux cent cinquante ans de noblesse                            prouvée, cependant j’y suis attaché. »</quote> Son père, qui avait                        servi, après s’être retiré de bonne heure, soigna fort son éducation ; le                        jeune Montesquieu fut destiné à la magistrature. Le goût de l’étude fut de                        tout temps sa grande passion. On parle d’ouvrages précoces et assez hardis                        qu’il composa et qu’il eut la prudence de retenir. Il lisait plume en main                        et en réfléchissant : <quote>« Au sortir du collège, on me mit dans les                            mains des livres de droit ; j’en cherchai l’esprit. »</quote> Cet esprit                        des choses du droit et de l’histoire fut la recherche de toute sa vie : il                        ne se reposa que quand il crut l’avoir trouvé. Il avait le génie                        essentiellement tourné à ce genre de considérations. Il y joignait un tour                        d’imagination prompte qui revêtait aisément la pensée et la maxime d’une                        forme poétique, comme faisait son compatriote Montaigne ; mars il était                        moins aisé que Montaigne, et n’avait pas la fleur comme lui. Les anciens lui                        étaient un culte. Il ne connut jamais beaucoup cette première Antiquité                        simple, naturelle, naïve, de laquelle Fénelon était parmi nous comme un                        contemporain dépaysé : l’Antiquité de Montesquieu était <pb n="44" xml:id="p44"/>plutôt cette seconde époque plus réfléchie, plus                        travaillée, déjà latine ; ou, pour mieux dire, il les confondait ensemble,                        et dans toutes les époques, à tous les âges des anciens, depuis Homère                        jusqu’à Sénèque et Marc Aurèle, il allait demander des traits ou des                        allusions faites pour rehausser la pensée moderne. C’étaient comme des vases                        de Corinthe ou des bustes d’airain qu’on place aux endroits manifestes et                        qui sont un glorieux témoignage. Un trait d’Homère, un vers de Virgile,                        fondus rapidement dans sa pensée, lui paraissaient la mieux achever et la                        consacrer sous forme divine. L’œuvre de Montesquieu est tout incrustée de                        ces fragments d’autels : <quote>« J’avoue mon goût pour les anciens,                            s’écrie-t-il ; cette antiquité m’enchante, et je suis toujours prêt à                            dire avec Pline : “C’est à Athènes que vous allez, respectez les                                dieux<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir la noble lettre de Pline le                                Jeune, la 24<hi rend="sup">e</hi> du                        livre VIII.</note> !” »</quote></p><p>Et lui-même, en sentant ainsi, il a mérité d’être traité comme un ancien :                        citer Montesquieu, en détacher un mot qu’on place dans un écrit, cela                        honore.</p><p>Conseiller au parlement de Bordeaux depuis 1714, la mort d’un oncle lui                        laissa la charge de président à mortier en 1716 : il avait vingt-sept ans.                        Parlant de son ami le maréchal de Berwick et le montrant, dès l’adolescence,                        à la tête d’un régiment et gouverneur d’une province, Montesquieu disait :                            <quote>« Ainsi, à l’âge de dix-sept ans, il se trouva dans cette                            situation si flatteuse pour un homme qui a l’âme élevée, de voir le                            chemin de la gloire tout ouvert, et la possibilité de faire de grandes                            choses. »</quote> Sans prétendre rien dire de pareil de cette charge de                        président à mortier obtenue de bonne heure, Montesquieu du moins fut dès                        lors sur le pied de tout voir, de juger les hommes à leur niveau, et de                        n’avoir pas à faire d’effort pour arriver et s’insinuer <pb n="45" xml:id="p45"/>jusqu’à eux ; il n’eut qu’à choisir entre les relations                        qui s’offraient. C’est alors qu’il connut intimement le maréchal de Berwick                        lui-même, nommé gouverneur de la Guyenne. Né sans ambition de fortune, il se                        trouva placé à un rang qui pouvait sembler médiocre entre les rangs élevés,                        mais qui n’en était que plus propre à son rôle d’observateur politique. Il                        put appliquer, sans en rien perdre, toute sa jeunesse.</p><p>Montesquieu fit en conscience pendant dix années son métier de magistrat ;                        mais, s’y trouvant plus resserré à mesure que ses études s’étendaient                        davantage, il vendit sa charge en 1726. Il reconnaît lui-même qu’il était                        peu propre aux emplois et à ce qu’on appelle une profession ou un état :</p><quote><p rend="indent">Ce qui m’a toujours donné une assez mauvaise opinion de                            moi, disait-il, c’est qu’il y a fort peu d’états dans la république                            auxquels j’eusse été véritablement propre. Quant à mon métier de                            président, j’ai le cœur très droit ; je comprenais assez les questions                            en elles-mêmes ; mais, quant à la procédure, je n’y entendais rien. Je                            m’y suis pourtant appliqué ; mais ce qui m’en dégoûtait le plus, c’est                            que je voyais à des bêtes le même talent qui me fuyait, pour ainsi                            dire.</p></quote><p rend="indent">Montesquieu, on le voit, était peu praticien, et on peut, sans                        se hasarder, ajouter qu’en général il était peu pratique. Eût-il été plus à                        sa place dans la charge de chancelier de France que dans celle de président                        à mortier ? Honnête homme comme d’Aguesseau, et homme de lettres philosophe                        comme Bacon, eût-il été plus capable d’affaires que tous deux ? Une lettre                        écrite au début de ses voyages montre qu’il eut un instant l’idée de devenir                        ambassadeur et d’être employé dans les cours étrangères ; mais le plus sûr                        est qu’il soit resté ce que nous le savons et ce que nous l’admirons, le                        grand, l’immortel investigateur, souvent hasardeux mais toujours fécond, de                        l’esprit de l’histoire.</p><p><pb n="46" xml:id="p46"/>Les premiers écrits qu’on a de lui sont des discours                        qu’il composa pour l’Académie de Bordeaux, dont il fut membre dès 1716 : le                        talent s’y montre ; on y surprend même à son origine la forme                        qu’affectionnera Montesquieu, l’image ou l’allusion antique appliquée à des                        objets et à des idées modernes. Mais ici on y voit trop d’apprêt ; il y a                        luxe de mythologie. À propos d’un rapport sur la cause physique de l’écho ou                        sur un travail d’anatomie, Montesquieu fait trop intervenir les nymphes et                        les déesses. À ce début, il imite visiblement Fontenelle, dont les rapports                        ingénieux à l’Académie des sciences étaient faits pour séduire. Est-ce de                        Fontenelle, est-ce de Montesquieu que sont les phrases suivantes ?</p><p>(Il s’agit des découvertes de physique, qui, après s’être fait attendre                        durant des siècles, ont éclaté coup sur coup depuis Galilée jusqu’à                        Newton) : <quote>« On dirait que la nature a fait comme ces vierges qui                            conservent longtemps ce qu’elles ont de plus précieux, et se laissent                            ravir en un moment ce même trésor qu’elles ont conservé avec tant de                            soin et défendu avec tant de constance. »</quote></p><p>Et cette autre pensée encore, qui vient singulièrement dans un rapport de                        Montesquieu <hi rend="i">Sur l’usage des glandes rénales</hi> : <quote>« La                            vérité semble quelquefois courir au-devant de celui qui la cherche ;                            souvent il n’y a point d’intervalle entre le désir, l’espoir et la                            jouissance. »</quote> Montesquieu, comme académicien des sciences de                        Bordeaux, paya donc un léger tribut à la mode et à son admiration pour                        Fontenelle.</p><p>Ce qu’on aime mieux remarquer dans ces premiers essais de Montesquieu, c’est                        l’amour de la science, et de l’étude appliquée à tous les objets. On a de                        lui non pas seulement des rapports sur les travaux des autres, mais des                        observations directes d’histoire naturelle, lues en <pb n="47" xml:id="p47"/>novembre 1721. Il avait observé au microscope un petit insecte rouge, la                        plante du gui, des mousses de chêne ; il avait disséqué une grenouille ; il                        avait fait des recherches sur la qualité nutritive de divers végétaux.                        L’auteur annonçait qu’il n’attachait point à ces observations et à ces                        expériences une importance plus grande qu’elles n’en méritaient :                            <quote>« C’est le fruit de l’oisiveté de la campagne. Ceci devait mourir                            dans le même lieu qui l’a fait naître ; mais ceux qui vivent dans une                            société ont des devoirs à remplir ; nous devons compte à la nôtre de nos                            moindres amusements. »</quote> Il semble même qu’en terminant ce                        mémoire, Montesquieu s’attache trop à diminuer le mérite de l’observateur,                        lequel a souvent besoin de toute sa subtilité d’esprit et de son invention                        ingénieuse pour amener le fait sous son regard :</p><quote><p rend="indent">Il ne faut pas avoir beaucoup d’esprit, disait Montesquieu,                            pour avoir vu le Panthéon, le Colisée, des Pyramides ; il n’en faut pas                            davantage pour voir un ciron dans le microscope ou une étoile par le                            moyen des grandes lunettes ; et c’est en cela que la physique est si                            admirable : grands génies, esprits étroits, gens médiocres, tout y joue                            son personnage. Celui qui ne saura pas faire un système comme Newton                            fera une observation avec laquelle il mettra à la torture ce grand                            philosophe. Cependant Newton sera toujours Newton, c’est-à-dire le                            successeur de Descartes, et l’autre un homme commun, un vil artiste qui                            a vu une fois et n’a peut-être jamais pensé.</p></quote><p rend="indent">Il faut voir dans ces paroles, non pas le mépris du fait, mais                        la subordination du fait à l’idée, ce qui est un caractère chez Montesquieu.                        Il rendra ailleurs plus de justice aux observations quand il en dira                            <quote>« qu’elles sont l’histoire de la physique, et que les systèmes en                            sont la fable »</quote>. — Ainsi Montesquieu, à ses débuts, s’occupait                        de sciences comme le fera Buffon, comme Goethe le fera plus tard ; il                        fournissait les fonds d’un prix d’anatomie, et semblait ne viser qu’à des                        succès tout sérieux, d’accord avec la gravité de son état.</p><p>Mais, dans le même temps où il travaillait à ce petit <pb n="48" xml:id="p48"/>mémoire sur des objets d’histoire naturelle, il laissait échapper un autre                        ouvrage pour lequel il n’avait pas eu besoin de microscope, et où son coup                        d’œil propre l’avait naturellement servi. Les <hi rend="i">Lettres                            persanes</hi> parurent sans nom d’auteur en 1721, et elles eurent à                        l’instant un succès qui marquait une date et qui en fit le livre de                        l’époque.</p><p>Les <hi rend="i">Lettres persanes</hi> sont un livre capital dans la vie de                        Montesquieu : il n’a fait véritablement que trois ouvrages, — ces <hi rend="i">Lettres</hi> (1721), l’admirable livre sur <hi rend="i">La                            Grandeur et la Décadence des Romains</hi> (1734), qui n’est que comme un                        épisode détaché à l’avance de son <hi rend="i">Esprit des lois</hi>, et cet                            <hi rend="i">Esprit</hi> même (1748). La manière de ces trois ouvrages                        diffère, pas autant toutefois qu’on le croirait. Le fond des idées diffère                        encore moins. Le livre sur les Romains est celui où l’auteur se contient le                        plus ; il est maître de lui d’un bout à l’autre ; il a le ton ferme, élevé,                        simple, et tout à la hauteur de la majesté du peuple-roi. Dans <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi>, il a souvent mêlé, on ne sait comment,                        l’épigramme à la grandeur. Dans les <hi rend="i">Lettres persanes</hi>,                        Montesquieu, jeune, s’ébat et se joue ; mais le sérieux se retrouve dans son                        jeu ; la plupart de ses idées s’y voient en germe, ou mieux qu’en germe et                        déjà développées : il est plus indiscret que plus tard, voilà tout ; et                        c’est en ce sens principalement qu’il est moins mûr. Car il gardera la                        plupart de ses idées ; seulement, dans ses futurs ouvrages, il ne les rendra                        pas de même, il les réfléchira autrement et ne parlera qu’avec sérieux,                        sentant de plus en plus la grandeur de l’invention sociale et désirant                        l’ennoblissement de la nature humaine.</p><p>Quand on veut apprécier la nature et la forme d’esprit de Montesquieu, il                        faut se souvenir de ce qu’il écrivait lui-même, vers la fin de sa vie, à                        d’Alembert qui lui demandait pour l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi> certains                        articles qu’il <pb n="49" xml:id="p49"/>avait déjà traités dans <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi> : <quote>« J’ai, disait-il, tiré, sur ces                            articles, de mon cerveau tout ce qui y était. L’esprit que j’ai est un                            moule ; on n’en tire jamais que les mêmes portraits : ainsi je ne vous                            dirais que ce que j’ai dit, et peut-être plus mal que je ne l’ai                            dit. »</quote> Cette unité fondamentale du moule, chez Montesquieu, se                        sent même dans sa plus grande variété de productions, et de son premier à                        son dernier ouvrage.</p><p>Ce qui donne bien aux <hi rend="i">Lettres persanes</hi> leur date et le                        cachet de la Régence, c’est la pointe d’irrévérence et de libertinage qui                        vient là pour relever le fond et l’assaisonner selon le goût du jour. D’où                        Montesquieu a-t-il pris l’idée de faire ainsi parler des Persans, et de                        mettre sous ce léger déguisement ses propres pensées ? On a dit qu’il devait                        cette idée à Dufresny qui, dans un livre intitulé les <hi rend="i">Amusements sérieux et comiques</hi>, suppose, pour plus de variété, un                        Siamois à Paris, tombé des nues en pleine rue Saint-Honoré, et faisant ses                        réflexions à sa manière. Des personnes qui ont étudié la littérature                        anglaise aiment mieux que Montesquieu se soit souvenu d’une lettre censée                        écrite de Londres par un Indien de l’île de Java, et qui se lit dans <hi rend="i">Le Spectateur</hi> d’Addison<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir                            dans les <hi rend="i">Études critiques</hi>, par M. Maurice Meyer                            (1850), p. 174 ; M. Meyer a fait un travail sur les <hi rend="i">Lettres                                persanes</hi>.</note>. Quoi qu’il en soit du Siamois ou de l’homme                        de Java, l’idée est devenue originale chez Montesquieu par le développement                        qu’il y a donné, et la hardiesse avec laquelle il l’a naturalisée à Paris.                        Les <hi rend="i">Lettres persanes</hi>, avec tous leurs défauts, sont un des                        livres <hi rend="i">de génie</hi> qu’a produits notre littérature.</p><p>Usbek et Rica, deux amis, deux Persans de qualité, quittent leur pays et font                        le voyage d’Europe. Usbek, le personnage principal, a un sérail à Ispahan,                        et il le laisse en partant à la garde du grand eunuque noir, <pb n="50" xml:id="p50"/>auquel il rappelle de temps en temps ses recommandations                        sévères. Dans ce sérail sont des femmes qu’il distingue et qu’il aime                        particulièrement, et l’auteur ne serait pas fâché de nous intéresser à cette                        partie romanesque, d’un goût asiatique très recherché et très étudié. Il y                        parvint sans doute à la date de 1721 : la partie libertine et, pour ainsi                        dire, libidineuse des <hi rend="i">Lettres persanes</hi>, ces détails                        continuels d’eunuques, de passions, de pratiques et presque d’ustensiles de                        sérail, sur lesquels on arrêtait avec complaisance l’imagination des                        lecteurs, purent prendre une société qui allait s’engouer pour les romans de                        Crébillon fils. Aujourd’hui, cette partie nous paraît morte, artificielle ;                        et, pour peu qu’elle se prolongeât davantage, elle ennuierait. Ce qui nous                        plaît et ce que nous cherchons dans ces lettres, c’est Montesquieu lui-même                        se partageant légèrement entre ses divers personnages, et jugeant sous un                        masque transparent les mœurs, les idées et toute la société de sa jeunesse.                        Rica est l’homme moqueur, Parisien dès le premier jour et peignant avec                        badinage les travers et les ridicules des originaux qui passent sous ses                        yeux et desquels il s’accommode : Usbek, plus sérieux, résiste et raisonne ;                        il aborde les questions, il les pose et les discute dans les lettres qu’il                        adresse aux théologiens de son pays. L’art de l’ouvrage et ce qui, dans le                        mélange apparent, décèle le talent de composition, c’est qu’à côté d’une                        lettre du sérail, il y en aura une autre sur le libre arbitre. Un                        ambassadeur de Perse en Moscovie écrira à Usbek sur les Tartares une                        demi-page, qui serait aussi bien un chapitre de <hi rend="i">L’Esprit des                            lois</hi> (lettre <num>lxxxi</num>) ; Rica, tout à côté, fera la                        critique la plus fine du babillage des Français et des diseurs de riens en                        société : puis Usbek dissertera sur Dieu et sur la justice dans une lettre                        fort belle et qui porte loin. L’idée de justice, indépendante en elle-même,                        y est exposée d’après les <pb n="51" xml:id="p51"/>vrais principes de                        l’institution sociale. Montesquieu (car c’est lui ici qui parle, ainsi qu’il                        parlera en son nom jusqu’à la fin de sa vie), tâche d’y établir en quoi                        cette idée de justice ne dépend point des conventions humaines : <quote>« Et                            quand elle en dépendrait, ajoute-t-il, ce serait une vérité terrible                            qu’il faudrait se dérober à soi-même. »</quote></p><p>Montesquieu va plus loin : il tâche même de rendre cette idée et ce culte de                        justice indépendants de toute existence supérieure à l’homme ; il va jusqu’à                        dire, par la bouche d’Usbek :</p><quote><p rend="indent">Quand il n’y aurait pas de Dieu, nous devrions toujours                            aimer la justice, c’est-à-dire faire nos efforts pour ressembler à cet                            Être dont nous avons une si belle idée, et qui, s’il existait, serait                            nécessairement juste. Libres que nous serions du joug de la religion,                            nous ne devrions pas l’être de celui de l’équité.</p></quote><p rend="indent">Nous touchons ici au fond de la pensée de Montesquieu et à tout                        son procédé habituel intérieur ; ne soyons pas faible ni indécis, et                        n’hésitons pas à l’exposer avec nudité. C’est lui encore qui a dit :</p><quote><p rend="indent">Quand l’immortalité de l’âme serait une erreur, je serais                            fâché de ne pas la croire : j’avoue que je ne suis pas si humble que les                            athées. Je ne sais comment ils pensent ; mais, pour moi, je ne veux pas                            troquer l’idée de mon immortalité contre celle de la béatitude d’un                            jour. Je suis charmé de me croire immortel comme Dieu même.                            Indépendamment des idées révélées, les idées métaphysiques me donnent                            une très forte espérance de mon bonheur éternel, à laquelle je ne                            voudrais pas renoncer.</p></quote><p rend="indent">On a dans ces paroles la mesure de la croyance de Montesquieu                        et de son noble désir : jusque dans l’expression de ce désir, il se glisse                        toujours cette supposition que, même <hi rend="i">quand la chose                            n’existerait pas</hi>, il serait mieux d’y croire. Je ne blâme point cet                        hommage rendu, <hi rend="i">en tout cas</hi>, à l’élévation et à                        l’idéalisation de la nature <pb n="52" xml:id="p52"/>humaine ; mais je ne                        puis m’empêcher de remarquer que c’est prendre et accepter les idées de                        justice et de religion plutôt par le côté politique et social que                        virtuellement et en elles-mêmes<note place="bottom" resp="author">[NdA] Montesquieu est de                            la même religion que Polybe lorsque ce dernier parle si bien de la bonne                            influence de l’opinion religieuse sur la moralité des Romains :                                <quote>« C’est donc avec grande raison que les anciens ont répandu                                parmi le peuple qu’il y avait des dieux, etc. »</quote></note>.                        Montesquieu, à mesure qu’il se dégagera de l’ironie des <hi rend="i">Lettres                            persanes</hi>, entrera de plus en plus dans cette voie respectueuse pour                        les objets de la conscience et de la vénération humaine : je ne crois pas                        qu’il y soit entré pour cela plus intimement. Qu’en résulte-t-il ? C’est                        qu’au milieu de ses parties majestueuses, une sorte de sécheresse percera.                        Il a des idées, mais il n’a pas, on l’a remarqué, de sentiments politiques.                        Une sorte de vie manque, un lien, et l’on sent un puissant cerveau plus                        qu’un cœur. — Je liens à noter, sinon ce côté faible en un grand homme, du                        moins ce côté froid.</p><p>Une de ses pensées m’a toujours frappé :</p><p><quote>« Fontenelle, a-t-il dit, autant au-dessus des autres hommes par son                            cœur qu’au-dessus des hommes de lettres par son esprit. »</quote> Je lis                        et relis cette pensée, et, me rappelant ce qu’a été Fontenelle, je crois                        d’abord qu’il faut lire : « Fontenelle autant <hi rend="i">au-dessous</hi>                        des autres hommes par son cœur que…, etc. » Mais non : il paraît bien que                        c’est un éloge que Montesquieu a voulu faire de Fontenelle ; il lui                        reconnaît ailleurs une qualité excellente pour un homme tel que lui :                            <quote>« Il loue les autres sans peine. »</quote> Montesquieu admirait                        réellement en Fontenelle l’égalité, l’absence d’envie, l’étendue et la                        prudence, l’indifférence même peut-être. La seule conclusion que j’en                        veuille tirer, c’est que, très supérieur à Fontenelle en talent et en                        manière d’écrivain, il était un peu de la même religion morale que lui.</p><p><pb n="53" xml:id="p53"/>On a souvent cité ces aveux mémorables de                        Montesquieu :</p><quote><p rend="indent">L’étude a été pour moi le souverain remède contre les                            dégoûts de la vie, n’ayant jamais eu de chagrin qu’une heure de lecture                            n’ait dissipé.</p><p>Je m’éveille le matin avec une joie secrète de voir la lumière ; je vois                            la lumière avec une espèce de ravissement, et tout le reste du jour je                            suis content. Je passe la nuit sans m’éveiller, et le soir, quand je                            vais au lit, une espèce d’engourdissement m’empêche de faire des                            réflexions.</p><p>Je suis presque aussi content avec des sots qu’avec des gens d’esprit…                            etc.</p></quote><p rend="indent">Homme d’étude et de pensée, détaché d’assez bonne heure des                        passions et n’ayant du moins jamais été entraîné par elles, il habita et                        vécut dans la fermeté de l’intelligence. Très bon dans le particulier,                        naturel et simple, il mérita d’être aimé de tout ce qui l’entourait autant                        qu’un génie peut l’être ; mais, même dans ses parties les plus humaines, on                        retrouverait ce côté ferme, indifférent, une équité bienveillante et                        supérieure plutôt que la tendresse de l’âme.</p><p>Qui ne sait le beau trait de sa vie, lorsqu’à Marseille où il allait souvent                        visiter sa sœur, il voulut un jour se promener hors du port dans une                        barque ? Il rencontre un jeune homme appelé Robert, qui n’a rien du ton ni                        des manières d’un marinier : ce jeune homme, tout en se promenant et en                        ramant, lui apprend qu’il ne fait ce métier que les fêtes et dimanches, et                        qu’il le fait pour tâcher d’amasser de quoi racheter son père emmené                        prisonnier par un corsaire et pour lors esclave à Tétouan. Montesquieu                        s’informe de tout avec précision, quitte le jeune homme en rentrant au port,                        et, quelques mois après, le père, délivré, est de retour dans sa famille,                        sans savoir d’où le secours inespéré lui est venu. Vous versez des larmes ;                        prenez garde ! admirez, mais ne pleurez pas. Un ou deux ans après, le jeune                        homme qui sent bien que c’est à l’inconnu <pb n="54" xml:id="p54"/>qu’il                        doit la délivrance de son père, le rencontre sur le port, se jette à ses                        pieds avec effusion, en le bénissant, en le suppliant de se laisser                        reconnaître et de venir voir les heureux qu’il a faits. Montesquieu se                        dérobe brusquement ; il nie tout, il se refuse et s’arrache sans pitié à une                        si légitime reconnaissance. Ce ne fut qu’à sa mort que le bienfait fut                        révélé. Ici, il me semble voir dans Montesquieu un de ces dieux bienfaiteurs                        de l’humanité, mais qui n’en partagent point la tendresse. C’est ainsi que                        dans l’<hi rend="i">Hippolyte</hi> d’Euripide, Diane, au moment où le jeune                        héros va mourir, s’éloigne, quoiqu’il semble qu’elle l’ait aimé : mais, si                        amie que soit des mortels une divinité ancienne, <hi rend="i">les larmes                            sont interdites à ses yeux</hi>. — L’Homme-Dieu n’était point venu.</p><p>Dans cette vue que je me suis permise sur la nature morale de Montesquieu, et                        à laquelle a donné jour sa définition de la justice dans les <hi rend="i">Lettres persanes</hi>, loin de moi l’idée de diminuer la beauté sévère                        et humaine du caractère ! Je me borne à la définir, et à considérer cette                        humanité stoïque, en tant qu’elle se distingue de la charité selon Pascal et                        Bossuet.</p><p>Toutes les questions à l’ordre du jour sous la Régence sont abordées dans les                            <hi rend="i">Lettres persanes</hi>, la dispute des anciens et des                        modernes, la révocation de l’édit de Nantes et ses effets, la querelle de la                        bulle <hi rend="i">Unigenitus</hi>, etc. ; l’auteur y sert l’esprit du jour,                        en y mêlant et y enfonçant ses vues ; le règne de Louis XIV y est vivement                        attaqué à revers. Dans le fameux épisode des Troglodytes, Montesquieu y                        donne à sa manière son rêve de Salente. Dans les portraits du <hi rend="i">Fermier</hi>, du <hi rend="i">Directeur</hi>, du <hi rend="i">Casuiste</hi>, de l’<hi rend="i">Homme à bonnes fortunes</hi>, de la                            <hi rend="i">Femme joueuse</hi>, Montesquieu égale La Bruyère en s’en                        ressouvenant. Il lui ressemble par la langue, mais sans y viser. La sienne,                        tout en étant aussi neuve, est peut-être moins compliquée ; elle est d’une                        netteté et d’une <pb n="55" xml:id="p55"/>propriété pittoresque singulière.                        Le Casuiste veut montrer qu’un homme de son état est nécessaire à certaines                        gens, qui, sans viser à la perfection, tiennent à faire leur salut :                            <quote>« Comme ils n’ont point d’ambition, dit-il, ils ne se soucient                            pas des premières places ; aussi entrent-ils en paradis <hi rend="i">le                                plus juste qu’ils peuvent</hi>. Pourvu qu’ils y soient, cela leur                            suffit. »</quote> Ailleurs, parlant de ces gens dont la conversation                        n’est qu’un miroir où ils montrent sans cesse leur impertinente figure :                            <quote>« Oh ! que la louange est fade, s’écrie-t-il, lorsqu’<hi rend="i">elle réfléchit vers le lieu d’où elle part</hi> ! »</quote> Tout ce                        style est net, piquant, plein de traits, un peu mince ou aigu. Il y a des                        incorrections, par exemple : <quote>« La plus grande peine n’est pas de se                            divertir, c’est <hi rend="i">de le paraître</hi>. »</quote> Mais                        Montesquieu, sur le style, a des idées fort dégagées : <quote>« Un homme qui                            écrit bien, pense-t-il, n’écrit pas comme on écrit, mais comme il                            écrit ; et c’est souvent en parlant mal qu’il parle bien. »</quote> Il                        écrit donc à sa manière, et cette manière, toujours fine et vive, devient                        forte et fière et grandit avec les sujets. J’ai dit qu’il aime et                        affectionne un genre d’images ou de comparaisons pittoresques pour éclairer                        sa pensée ; par exemple, voulant faire dire à Rica que le mari d’une jolie                        femme en France, s’il est battu chez lui, prend sa revanche sur les femmes                        des autres : <quote>« Ce titre de mari d’une jolie femme, qui se cache en                            Asie avec tant de soin, écrit-il, se porte ici sans inquiétude. On se                            sent en état de faire diversion partout. Un prince se console de la                            perte d’une place par la prise d’une autre : <hi rend="i">dans le temps                                que le Turc nous prenait Bagdad, n’enlevions-nous pas au Mogol la                                forteresse de Candahar</hi> ? »</quote></p><p>C’est exactement de la même manière que, dans <hi rend="i">L’Esprit des                            lois</hi>, montrant un utopiste anglais qui a sous les yeux l’image de                        la vraie liberté, et qui va en imaginer une autre dans son livre, il dira                                <quote>« qu’<hi rend="i">il a bâti Chalcédoine, ayant le rivage de                                Byzance devant les yeux</hi> »</quote>.</p><p><pb n="56" xml:id="p56"/>Dans la pensée de Montesquieu, au moment où l’on s’y                        attend le moins, tout d’un coup la cime se dore.</p><p>Au milieu des hardiesses et des irrévérences des <hi rend="i">Lettres                            persanes</hi>, un esprit de prudence se laisse entrevoir par la plume                        d’Usbek ; en agitant si bien les questions et en les perçant quelquefois à                        jour, Usbek (et c’est une contradiction peut-être à laquelle n’a pas échappé                        Montesquieu) veut continuer de rester fidèle aux lois de son pays, de sa                        religion : <quote>« Il est vrai, dit-il, que, par une bizarrerie qui vient                            plutôt de la nature que de l’esprit des hommes, il est quelquefois                            nécessaire de changer certaines lois : mais le cas est rare ; et,                            lorsqu’il arrive, il n’y faut toucher que <hi rend="i">d’une main                                tremblante</hi>. »</quote> Rica lui-même, l’homme badin et léger,                        remarquant que dans les tribunaux de justice, pour rendre la sentence, on                        prend les voix <hi rend="i">à la majeure</hi> (à la majorité), ajoute par                        manière d’épigramme : <quote>« Mais on dit qu’on a reconnu par expérience                            qu’il vaudrait mieux les recueillir à la mineure : et cela est assez                            naturel, car il y a très peu d’esprits justes, et tout le monde convient                            qu’il y en a une infinité de faux. »</quote> C’est assez pour montrer                        que cet esprit qui a dicté les <hi rend="i">Lettres persanes</hi> ne                        poussera jamais les choses à l’extrémité du côté des réformes et des                        révolutions populaires.</p><p>Après avoir touché les questions qui sont proprement de la philosophie de                        l’histoire, après s’être étonné que les Français aient abandonné des lois                        anciennes faites par les premiers rois dans les assemblées de la nation, et                        être ainsi arrivé presque au seuil du grand ouvrage que sans doute il                        entrevoyait déjà dans l’avenir, Montesquieu continue de s’égayer sur maint                        sujet, et, quand il en a assez, il coupe court. Les <hi rend="i">Lettres                            persanes</hi>, ayant épuisé le tableau et la satire des mœurs présentes,                        tournent au romanesque : Usbek reçoit la nouvelle que son sérail, profitant                        de son absence, a fait sa révolution ; on <pb n="57" xml:id="p57"/>s’y                        révolte, on s’y égorge, on s’y tue. C’est une fin voluptueuse et délirante,                        une fin <hi rend="i">à feu et à sang</hi>, qui n’a rien de touchant pour                        nous. Toute cette partie sensuelle est sèche, et marque que Montesquieu                        n’avait toute son imagination que dans l’ordre de l’observation historique                        et morale.</p><p>Encore une fois, il y a dans les <hi rend="i">Lettres persanes</hi>, au                        commencement et à la fin, et dans tout l’ensemble, une pointe de roman de                        Crébillon fils.</p><p><hi rend="i">Le Temple de Gnide</hi> (1725) est une erreur de goût et une                        méprise de talent. Montesquieu crut imiter les Grecs en faisant ce petit                        poème en prose par complaisance pour une princesse du sang de Condé, M<hi rend="sup">lle</hi> de Clermont. Il avait trente-cinq ans à cette date,                        et il a écrit : <quote>« À l’âge de trente-cinq ans, j’aimais encore<note place="bottom" resp="author">[NdA] <quote>« Il aimait beaucoup les                                    femmes »</quote>, a dit l’abbé de Voisenon, qui ajoute ce malin                                propos que je donne sans commentaire : <quote>« <hi rend="i">Le Temple de Gnide</hi> lui valut de bonnes fortunes, à                                    condition qu’il les cacherait. »</quote></note>. »</quote> Mais                        les amours de Montesquieu ne paraissent pas l’avoir jamais beaucoup troublé                        ni attendri. Il a beau peindre sa Thémire, il reste pour nous plus sensuel                        en amour que sentimental : <quote>« J’ai été dans ma jeunesse assez heureux,                            disait-il, pour m’attacher à des femmes que j’ai cru qui m’aimaient ;                            dès que j’ai cessé de le croire, je m’en suis détaché soudain. »</quote>                        Et il ajoute : <quote>« J’ai assez aimé à dire aux femmes des fadeurs, et à                            leur rendre des services qui coûtent si peu. »</quote><hi rend="i">Le Temple de Gnide</hi> est une de ces fadeurs, mais qui a dû                        lui coûter du travail. M. Lainé racontait que, lorsqu’il avait obtenu de la                        famille Secondat de faire des recherches dans les papiers de Montesquieu, il                        avait trouvé dans le secrétaire, que personne n’avait ouvert depuis la mort                        du grand écrivain, une masse de brouillons de tous ses billets doux.                        L’auteur du <hi rend="i">Temple de Gnide</hi> travaillait et <pb n="58" xml:id="p58"/>raturait même ses billets doux ; on le sent aisément eu                        lisant ce poème. Chez Montesquieu, ce qui est de la vigueur et du nerf dans                        les grandes choses est de la raideur dans les petites. Il n’a pas la                        grâce.</p><p>Vers le même temps, Montesquieu était bien mieux dans sa voie lorsqu’il                        faisait, à l’Académie de Bordeaux (novembre 1725), un petit discours à la                        louange de l’étude et des sciences. Il y venge les sciences, dont il avait                        mis l’utilité en question dans un endroit des <hi rend="i">Lettres                            persanes</hi> ; il y avance d’une manière spirituelle et originale                        qu’une connaissance acquise, un résultat d’un ordre intellectuel est souvent                        la cause indirecte et lointaine du salut de la société. Si les Mexicains,                        par exemple, avaient eu un Descartes avant le débarquement des Espagnols,                        Fernand Cortez ne les aurait point conquis ; car l’effroi qu’ils eurent des                        Espagnols, et cette idée que ces étrangers étaient des dieux, n’était                            <quote>« qu’un simple effet de l’ignorance d’un principe de                            philosophie »</quote>. Le courage ne manqua jamais aux Mexicains ni aux                        Péruviens, <quote>« mais seulement l’espérance du succès. Ainsi un mauvais                            principe de philosophie, l’ignorance d’une cause physique, engourdit                            dans un moment toutes les forces de deux grands empires »</quote>.                        Montesquieu, dans ce petit discours, parle magnifiquement de l’étude et des                        motifs qui doivent nous y porter : <quote>« Le premier, c’est la                            satisfaction intérieure que l’on ressent lorsque l’on voit augmenter                            l’excellence de son être, et que l’on rend plus intelligent un être                            intelligent. »</quote> Un autre motif encore, et qu’il n’allait pas                        chercher loin de lui, <quote>« c’est, disait-il, notre propre bonheur.                            L’amour de l’étude est presque en nous la seule passion éternelle ;                            toutes les autres nous quittent à mesure que cette misérable machine qui                            nous les donne s’approche de sa ruine… Il faut se faire un bonheur qui                            nous suive dans tous les âges : la vie est si <pb n="59" xml:id="p59"/>courte, que l’on doit compter pour rien une félicité qui ne dure pas                            autant que nous »</quote>. Enfin il y donne un autre mobile encore et                        qu’il ressentait également, l’utilité du public et du monde :                            <quote>« N’est-ce pas un beau dessein que de travailler à laisser après                            nous les hommes plus heureux que nous ne l’avons été ? »</quote>                        Montesquieu, par droiture de cœur et par direction d’intelligence, était                        naturellement citoyen, de cette race des Vauban, des Catinat, des Turenne,                        des L’Hôpital, de ceux qui veulent sincèrement le bien et l’honneur de la                        patrie et du genre humain : <quote>« J’ai toujours senti une joie secrète,                            lorsqu’on a fait quelque règlement qui allait au bien                        commun. »</quote></p><p>Les <hi rend="i">Lettres persanes</hi> l’avaient rangé, bon gré mal gré,                        parmi les littérateurs<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.]                            hommes de lettres</note> ; il en ressentait les avantages pour sa                        réputation, et les inconvénients pour sa carrière. Une impulsion puissante                        l’appelait désormais à remplir toute sa destinée d’écrivain. Il se dégagea                        de ses liens, vendit sa charge, fut reçu en 1727 à l’Académie française,                        bien qu’il s’en fût beaucoup moqué comme tout le monde, avant d’en être, et                        il entreprit, au printemps de 1728, ses voyages en commençant par                        l’Allemagne, la Hongrie : à Vienne, il vit assidûment le prince Eugène ; en                        arrivant à Venise, il eut le plaisir d’y rencontrer Bonneval qui n’était pas                        encore passé chez les Turcs ; il visita Turin, Rome, l’Italie, revint par la                        Suisse, les bords du Rhin et la Hollande, et acheva son cours d’observations                        par l’Angleterre (octobre 1729). Il eut pour introducteur dans ce dernier                        pays lord Chesterfield, le guide le plus éclairé ; il vit tout et il vit                        bien. Avant d’y arriver, voyageant sur le continent avec un Anglais,                        lord Waldegrave, il disait déjà <quote>« qu’il n’y avait gens de vrai bon                            sens que ceux qui étaient nés en Angleterre »</quote>. On a publié                        quelques <hi rend="i">Notes</hi> de son journal de voyage, qui se rapportent                        à son séjour de Londres. Il remarque que, de son temps, les ambassadeurs ou                            <pb n="60" xml:id="p60"/>ministres étrangers ne connaissaient pas plus                        l’Angleterre qu’un enfant de six mois ; la liberté de la presse les                        abusait : <quote>« Comme on voit le diable dans les papiers périodiques, on                            croit que le peuple va se révolter demain ; mais il faut seulement se                            mettre dans l’esprit qu’en Angleterre comme ailleurs le peuple est                            mécontent des ministres, et que le peuple y écrit ce que l’on pense                            ailleurs. »</quote> Montesquieu apprécie cette liberté dont chacun veut                        là-bas et sait jouir : <quote>« Un couvreur se faisait apporter la gazette                            sur les toits pour la lire. »</quote> Il ne se fait point d’ailleurs                        d’illusion en beau sur l’état du pays et des institutions ; il juge au vrai                        la corruption des mœurs politiques, la vénalité des consciences et des                        votes, le côté positif et calculateur, cette peur d’être dupe, qui mène à la                        dureté. Il paraît n’être pas éloigné lui-même de croire à une révolution                        prochaine ; mais on sait comment les mœurs politiques, très abaissées au                        temps de Robert Walpole, se relevèrent patriotiquement et se retrempèrent                        avec Chatham. S’il voit le mal, Montesquieu apprécie très bien les avantages                        qui le compensent ; ce qu’il exprime ainsi :</p><quote><p rend="indent">L’Angleterre est à présent le pays le plus libre qui soit                            au monde, je n’en excepte aucune république… Quand un homme, en                            Angleterre, aurait autant d’ennemis qu’il a de cheveux sur la tête, il                            ne lui en arriverait rien : c’est beaucoup, car la santé de l’âme est                            aussi nécessaire que celle du corps.</p></quote><p rend="indent">Un coup d’œil de divination perce comme un éclair dans cette                        phrase jetée en passant, et qui prédit l’émancipation de l’Amérique                        anglaise : <quote>« Je ne sais pas ce qui arrivera de tant d’habitants que                            l’on envoie d’Europe et d’Afrique dans les Indes occidentales ; mais je                            crois que, si quelque nation est abandonnée de ses colonies, cela                            commencera par la nation anglaise. »</quote></p><p>Je l’avouerai en toute humilité, dussé-je faire tort à <pb n="61" xml:id="p61"/>mon sentiment de l’idéal, si l’on pouvait avoir dans toute                        sa suite ce journal de voyage de Montesquieu, ces notes toutes simples,                        toutes naturelles, dans leur jet sincère et primitif, je les aimerais mieux                        lire que <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi> lui-même, et je les croirais                        plus utiles.</p><p>Dans le grand ouvrage de Montesquieu, l’artiste en effet est pour beaucoup :                        il y est dit bien des choses qui sont sujettes au doute. Cet auteur artiste                        est là en présence de son sujet, de sa vaste lecture ; il veut une loi et il                        la cherche, il la crée quelquefois. Au milieu des textes et des notes                        nombreuses qu’il accumule devant lui et qui le pressent jusqu’à l’accabler,                        il se relève et prend son parti ; il fait jaillir son œuvre ; il ouvre                        hardiment, péniblement parfois, sa considération et sa perspective, il la                        façonne à son gré. Et n’est-ce pas lui qui, dans le secret du cabinet, a                        dit : <quote>« Les histoires sont des faits faux composés sur des faits                            vrais, ou bien à l’occasion des vrais. »</quote></p><p>Et n’est-ce pas lui qui a dit encore : <quote>« On trouve dans les histoires                            les hommes peints en beau, et on ne les trouve pas tels qu’on les                            voit. »</quote> Qu’est-ce donc quand on ne s’attache qu’au génie de                        l’histoire ? Les hommes n’y sont vus que de loin ; l’étoffe humaine, dont la                        politique est faite, disparaît trop chez Montesquieu.</p><p>J’ai parlé tout à l’heure de l’utile : Montesquieu y joignait une idée du                        beau. Il avait un divin exemplaire en lui : il a élevé un temple, la foule y                        a couru. Mais n’y a-t-il pas introduit quelques idoles ?</p><p>Laissons les regrets, et acceptons avec respect cette forme unique et                        souveraine de considérations qui est proprement la sienne, cette forme née                        d’un esprit si haut et si ferme, et portant l’empreinte d’un moule qui, avec                        les beaux accidents qui le caractérisent, ne s’est rencontré qu’une fois.                        — De retour en France, Montesquieu se retira à son château de La Brède, loin                        des soupers <pb n="62" xml:id="p62"/>de Paris, pour y recueillir et y                        ordonner ses pensées ; il y resta deux ans, ne voyant que ses livres et ses                        arbres. Il était plein de l’Angleterre en arrivant, et il dut repousser et                        ajourner l’idée de publier d’abord un livre sur ce gouvernement original et                        si peu semblable au nôtre, qui le tentait : il donna de préférence ses <hi rend="i">Considérations sur les causes de la grandeur des Romains et de                            leur décadence</hi> (1734), qui sont restées le plus classique et le                        plus parfait de ses ouvrages, le seul même qui nous paraisse aujourd’hui                        sorti tout d’un jet comme une statue.</p></div></body>
</text>
</TEI>

