<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Les Faux Démétrius. Épisode de l’histoire de Russie, par M. Mérimée</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-02-07"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-02-07"><head><hi rend="i">Les Faux Démétrius. Épisode de l’histoire de Russie</hi>, par                    M. Mérimée</head><dateline>Lundi 7 février 1853.</dateline><p><pb n="371" xml:id="p371"/><quote>« Je n’aime dans l’histoire que les anecdotes,                        et, parmi les anecdotes, je préfère celles où j’imagine trouver une peinture                        vraie des mœurs et des caractères à une époque donnée. »</quote> Depuis le                    jour où M. Mérimée écrivait cela dans la préface de la <hi rend="i">Chronique du                        règne de Charles IX</hi>, il a bien étendu et développé son point de vue, et                    à la fois il est resté fidèle à son premier goût. En entamant l’histoire dans                    ses parties les plus sévères et dans ses périodes les plus difficiles, et en se                    proposant de l’embrasser un jour à son instant le plus lumineux dans la personne                    et dans l’époque de Jules César, M. Mérimée a conservé le goût des épisodes et                    des sujets distincts, caractéristiques. Dans l’histoire romaine, il a, pour                    préluder, choisi <hi rend="i">La Guerre sociale</hi> (1844), et il a présenté                    par ce côté peu expliqué jusqu’ici le duel gigantesque de Marius et de Sylla. Il                    s’est pris ensuite à <hi rend="i">Catilina</hi>, après Salluste (1844). Dans                    l’histoire d’Espagne, il s’est attaqué au règne et au caractère de <hi rend="i">don Pèdre</hi> dit <hi rend="i">le Cruel</hi>, et qui serait plus justement                    nommé le Justicier (1848). Aujourd’hui il entre dans l’histoire de Russie à <pb n="372" xml:id="p372"/>l’époque la plus anarchique et la plus confuse, et                    s’applique à résoudre le problème d’un imposteur qui a régné. Par tous ces                    essais savants, curieux et fortement étudiés, on dirait que M. Mérimée, ayant                    toujours en vue son grand sujet de César, veut exercer et aguerrir ses troupes                    dans les montagnes avant de les faire descendre dans la plaine. Aujourd’hui nous                    prendrons idée de son procédé dans l’histoire du faux Démétrius.</p><p>On était à la fin du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; le tsar et                    grand-duc de Russie Ivan IV, surnommé <hi rend="i">le Terrible</hi>, était mort                    en 1584, après un long règne ; malgré son surnom effrayant, il ne paraît pas que                    les peuples aient gardé de lui un souvenir trop odieux, et ce qui était de sa                    race leur était cher. Il laissait deux fils ; l’aîné qui lui succéda, Fédor,                    débile de corps et d’esprit, incapable de régner par lui-même, prit pour Premier                    ministre ou régent de l’empire un boyard son beau-frère, nommé Boris Godounof,                    homme ambitieux, habile, et né pour commander. Démétrius, l’autre fils d’Ivan,                    beaucoup plus jeune que Fédor, et tout enfant à la mort de son père, annonçait,                    dit-on, des dispositions ardentes et cruelles : mais il vécut peu. Élevé dans la                    ville d’Ouglitch, qui lui avait été donnée en apanage, près de sa mère et de ses                    oncles, ayant sa petite cour, ses pages ou menins pour le divertir, et                    probablement des espions pour l’observer, il fut, un jour, trouvé percé d’un                    couteau à la gorge dans l’enclos où il jouait, sans qu’on ait pu savoir d’où                    était venu l’accident et si l’enfant s’était tué par mégarde ou avait été frappé                    par un assassin. Il n’avait que dix ans. Dans le premier moment, sa mère                    furieuse accourut et se jeta sur la gouvernante qu’elle voulut tuer ; elle                    accusa les employés du tsar et les hommes de Boris qui avaient fonction de                    surveillance dans la maison. Les habitants de la ville ameutés massacrèrent au                    hasard tous ceux que leur désignait ce <pb n="373" xml:id="p373"/>délire d’une                    mère. Ce fut une boucherie. Le régent Boris ordonna une enquête ; il s’ensuivit                    un jugement et une sentence des plus rigoureuses. La mère de Démétrius, la                    tsarine douairière, fut reléguée dans un couvent où elle prit le voile ; les                    oncles de l’enfant furent exilés ; les habitants d’Ouglitch furent, les uns                    punis de mort, les autres jetés en prison ou relégués en Sibérie. La ville                    dévastée, de florissante qu’elle était, devint un désert. Le résultat de ce                    châtiment éclatant fut d’accroître la haine publique qui s’attachait déjà à                    Boris, et de persuader qu’il n’était pas étranger à la mort de l’enfant à                    laquelle il avait tant d’intérêt et dont il allait recueillir le fruit.</p><p>Le tsar Fédor en tutelle languissait sur le trône. Marié cependant, il eut une                    fille qui vécut peu. Boris fut accusé d’abord d’avoir substitué une fille à un                    garçon, puis, quand elle mourut, de l’avoir empoisonnée. L’animosité moscovite                    tournait tout contre lui. Fédor lui-même mourut en 1598 ; avec lui s’éteignait                    la race de Rurik et des anciens souverains qui occupaient le trône depuis près                    de huit siècles. Boris qu’on haïssait était le seul homme indiqué pour gouverner                    l’État ; il était inévitable. Tous les ordres de l’État le supplièrent donc de                    régner : le peuple même, effrayé de la menace d’une invasion tartare, surmonta                    un moment son aversion et fit entendre ses prières. L’explication que M. Mérimée                    donne du caractère de Boris paraît la plus vraisemblable, et on conçoit que                    l’historien se soit plu, non pas à le réhabiliter, mais à le dessiner. Ce Boris                    était de ces hommes d’énergie et d’autorité qui, en voulant régner et se                    satisfaire, veulent aussi civiliser à tout prix une nation ; c’était une sorte                    de Pierre le Grand anticipé et incomplet, venu dans des conditions moins                    favorables. Avant qu’un grand homme paraisse, il y a ainsi plus d’une ébauche de                    lui, en quelque sorte, qui s’essaye à <pb n="374" xml:id="p374"/>l’avance et qui                    manque. Boris poursuivait, à sa manière, cette œuvre civilisatrice précoce                    commencée déjà par Ivan le Terrible : il se plaisait à attirer les. Allemands                    dans ses États pour donner réveil à l’industrie ; il envoyait de jeunes                    gentilshommes étudier en Allemagne, en France, en Angleterre ; il combattait                    l’ivrognerie, ce vice national, en attribuant au gouvernement le monopole de                    l’eau-de-vie ; il touchait par des règlements nouveaux à la condition des serfs                    et à leurs rapports avec les maîtres. Mais, quoi qu’il pût faire, Boris, venu                    sur la fin d’une dynastie révérée, ayant hérité d’elle avec ruse, et, selon le                    bruit public, avec crime, ne se releva jamais du vice de son origine, et, pour                    prix des réformes utiles qu’il tenta, ne recueillit que la haine. C’est du                    sentiment universel et confus de cette haine, longtemps couvée et échauffée, que                    naquit un jour et sortit comme de terre le faux Démétrius.</p><p>Le faux Démétrius, en effet, ne fut que la personnification de l’esprit populaire                    qui cherchait son objet, son libérateur, et qui se demandait de toutes parts :                    « D’où naîtra-t-il ? » Plus d’un vieux Moscovite, en songeant à la vieille race                    de ses tsars, à ce lugubre massacre d’Ouglitch, à ce dernier prince enfant                    enlevé par une mort soudaine et restée mystérieuse, devait se redire en idée,                    comme Abner dans <hi rend="i">Athalie</hi>, mais un peu moins harmonieusement,                    on peut le croire :</p><quote><l>Ce roi fils de David, où le chercherons-nous ?</l><l>Le ciel même peut-il réparer les ruines</l><l>De cet arbre séché jusque dans ses racines ?</l><l>Athalie étouffa l’enfant même au berceau.</l><l>Les morts, après huit ans, sortent-ils du tombeau ?</l><l>Ah ! si dans sa fureur elle s’était trompée ;</l><l>Si du sang de nos rois quelque goutte échappée !…</l></quote><p rend="indent">Partout, chez les boyards, chez les marchands de Moscou, dans les                    domaines de la petite noblesse, jusque <pb n="375" xml:id="p375"/>chez les                    Cosaques zaporogues, il y avait quelque chose de ce regret et de ce désir ; bien                    des cœurs et des imaginations étaient disposés à accueillir <hi rend="i">ce roi                        fils de Rurik</hi> s’il reparaissait, lorsque tout à coup, en 1603, et quand                    Boris régnait depuis cinq années déjà, on apprit que Démétrius n’était point                    mort et qu’il s’était montré en plus d’un lieu. On sentait tellement le besoin                    d’un libérateur, qu’il y avait alors des Démétrius comme dans l’air.</p><p>M. Mérimée a essayé d’expliquer autrement encore que par ces circonstances                    générales l’apparition du faux Démétrius, âgé de vingt à vingt-deux ans, et qui                    prétendait fils d’Ivan le Terrible et le populaire. Pour ne pas confondre ses                    conjectures avec l’histoire, il a mis dans la <hi rend="i">Revue des deux                        mondes</hi> (du 15 décembre dernier), sous forme de scènes historiques, tout                    ce qui se rapporte à la première jeunesse et à l’éducation de ce brillant                    aventurier tel qu’il le conçoit ; il a expliqué comment l’idée, la tentation put                    venir peu à peu à un jeune Cosaque de l’Ukraine ressusciter en lui Démétrius, en                    même temps que la crédulité naissait aux autres en le regardant. Ce mélange                    d’illusion superstitieuse, de fourberie et d’audace nous est représenté                    ingénieusement dans une suite de scènes. Je me borne ici à ce qui est de                    l’histoire.</p><p>On ferait une liste curieuse de tous ces faux prétendants dont quelques-uns ont                    surpris pour un temps la crédulité publique et celle des nations. Hérodote, le                    premier, nous a donné l’histoire du faux Smerdis, de ce mage qui, à la mort de                    Cambyse, se fit passer pour Smerdis, fils de Cyrus, et qui régna huit mois.                    Tacite nous a raconté l’histoire des <hi rend="i">faux Agrippa</hi>, des <hi rend="i">faux Drusus</hi>, des <hi rend="i">faux Néron</hi> ; il y eut de                    ceux-ci en quantité surtout. Néron, malgré ses cruautés, était populaire, et les                    bruits sur sa mort s’étaient fort contredits : c’était <pb n="376" xml:id="p376"/>assez pour ouvrir la voie aux fourbes qui se donnèrent pour lui, et aux dupes                    qui les crurent. À voir par moments tous ces faux personnages sortir çà et là,                    on dirait quelque chose comme une épidémie. Chez les modernes, lorsque le                    vaillant roi de Portugal don Sébastien eut péri en Afrique à la bataille                    d’Alcazar-Kebir, il y eut aussi des faux Sébastien en quantité, et qui furent                    accueillis avec faveur : la nationalité portugaise ne pouvait se faire à l’idée                    d’avoir perdu sans retour son dernier représentant et son défenseur.                    Précédemment, au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, plusieurs années                    après qu’eut disparu Baudouin I<hi rend="sup">er</hi>, empereur de                    Constantinople et comte de Flandre, fait prisonnier et mis à mort en Bulgarie,                    il s’éleva en Flandre un faux Baudouin qui, sous son habit d’Arménien, réussit                    quelque temps auprès des peuples et auprès même de la noblesse. De nos jours,                    nous avons eu de faux Louis XVII très nombreux, en partie fous, en partie                    imposteurs. En effet, lorsqu’une haute et jeune destinée a subi de ces                    catastrophes soudaines et qui sont restées par quelque côté mystérieuses,                    lorsqu’un prince a disparu de manière à toucher les imaginations et à laisser                    quelque jour à l’incertitude, bien des têtes travaillent à l’envi sur ce thème                    émouvant ; les romanesques y rêvent, se bercent et attendent ; les plus faibles                    et ceux qui sont déjà malades peuvent sérieusement s’éprendre et finir par                    revêtir avec sincérité un rôle qui les flatte, et où trouve à se loger leur coin                    d’orgueilleuse manie ; quelques audacieux, en même temps, sont tentés d’y                    chercher une occasion d’usurper la fortune et de mentir impudemment au monde.                    Mais, nulle part peut-être, on ne surprend ce procédé d’imposture dans des                    conditions plus favorables que celles où se produisit en Russie le faux                    Démétrius : il y avait la distance des lieux, la difficulté des communications,                    la crédulité superstitieuse des peuples, le prestige du nom, cette <pb n="377" xml:id="p377"/>alliance et cette connivence secrète établie à l’avance au                    cœur de tous les mécontents ; ce n’était réellement pas tromper leur religion                    que de dire : <hi rend="i">Me voilà !</hi> c’était plutôt y répondre et la                    servir. On ne devait pas être bien difficile dans le premier moment sur la                    vérification des preuves ; on voulait avant tout être délivré de Boris, sauf à                    voir ensuite, et quand on aurait changé de maître, si le Démétrius était de bon                    aloi.</p><p>Démétrius, le jeune homme qui se donna pour tel, parut d’abord en Lituanie vers                    le temps où, par une coïncidence qui n’est pas entièrement expliquée, les                    Cosaques zaporogues se soulevaient en son nom. Il trouva créance chez un                    palatin, Georges Mniszek, qui le reçut en roi, et auprès de sa fille Marine,                    qui, apparemment séduite par l’appât de régner, répondit à son amour. Des                    gentilshommes russes exilés, des débiteurs insolvables, <quote>« et ces hommes                        toujours prêts à se jeter dans les révolutions parce qu’ils ont <hi rend="i">de l’amertume au cœur</hi>, selon les paroles du Prophète »</quote>,                    s’étaient réunis en Lituanie et lui faisaient une cour que le zèle belliqueux                    des Polonais allait bientôt changer en une armée. M. Mérimée nous a rendu                    parfaitement les progrès de Démétrius et fait sentir les causes de son succès                    dans une sorte de conspiration universelle. Du moment qu’il a passé la frontière                    en armes, il semble que l’imagination nationale salue en lui le fantôme qu’elle                    s’est créé, et qu’elle a baptisé du nom de son vengeur. Les soldats de Boris ne                    marchent contre lui qu’à leur corps défendant. Victorieux à demi une première                    fois, battu à une seconde rencontre, Démétrius avance toujours ; il gagne des                    cœurs alors même qu’il ne gagne pas de terrain. Le temps et les délais sont pour                    lui, au rebours de ce qui a lieu en ces sortes d’entreprises qui, désespérées                    d’ordinaire, veulent être enlevées dans un premier succès. Boris, dès les                    premiers jours, a senti le danger qui tient à des <pb n="378" xml:id="p378"/>causes générales et profondes. À la nouvelle des progrès de Démétrius, il                    avait dit à ses boyards en les regardant <hi rend="i">dans le blanc des                        yeux</hi> : <quote>« Voilà votre ouvrage ! vous voulez me                        détrôner. »</quote> Pendant cette lutte, et à mesure qu’elle se prolonge, il                    se sent faiblir graduellement ; et lui, homme si énergique et si dur, le voilà                    qui succombe, pour ainsi dire, par défaillance. Le hardi prétendant, prenant le                    ton d’un souverain légitime, lui écrivait ou écrivait au patriarche de Moscou à                    son adresse : <quote>« Pour moi, je veux bien user de clémence à votre égard.                        Que Boris se hâte de descendre d’un trône usurpé ; qu’il cherche dans la                        solitude d’un cloître à se réconcilier avec le ciel, j’oublierai ses crimes                        et je l’assure même de ma toute-puissante protection. »</quote> Boris lisait                    cette lettre avec un transport de rage. Il sentait que les forces de la nation                    lui manquaient et se retiraient de lui, et, chose singulière ! les forces                    physiques l’abandonnaient également. Sa fin est toute dramatique, et l’historien                    en a marqué le caractère en quelques mots qu’il n’avait qu’à pousser un peu pour                    atteindre, au drame ; mais M. Mérimée, fidèle en cela à l’esprit classique, ne                    mêle point les genres :</p><quote><p rend="indent">Accablé par ces tristes nouvelles, Boris faisait des efforts                        surhumains pour cacher son désespoir. Déjà peut-être ne pensait-il plus qu’à                        mourir en roi. Le 13 avril 1606, il présida le conseil comme à son                        ordinaire, mais tous les boyards furent frappés de l’altération de ses                        traits. Son âme toujours énergique ne dominait plus son corps brisé par la                        fatigue. Tout à coup il chancela et s’évanouit. Au bout d’un instant, il                        reprit connaissance, mais il se sentait frappé à mort. Revêtu d’une robe de                        moine, comme un malade désespéré, il reçut les sacrements, et, selon l’usage                        du temps, prit un nom de religion. Le même jour il expira entre les bras de                        sa femme et de ses enfants. Il est probable qu’épuisé par le travail et les                        veilles, il usa le reste de sa vie dans ses efforts pour montrer un front                        serein à sa cour. Cependant il ne trompa personne. Le peuple crut même qu’il                        s’était empoisonné : — « Il s’est fait justice, disait-on. Il a prévenu la                        vengeance du prince dont il a usurpé le trône. Il a vécu en lion, régné eu                        renard, il meurt comme un chien. » Tel fut le souvenir que laissait <pb n="379" xml:id="p379"/>à ses contemporains cet homme dont                        l’administration et le règne contribuèrent puissamment à préparer la                        grandeur de la Russie. Pas une larme ne coula sur sa tombe ; les services                        qu’il avait rendus à son pays étaient depuis longtemps oubliés. La calomnie,                        qui l’avait poursuivi pendant toute sa carrière, n’épargna pas sa mémoire.                        On le maudit pour son ambition, son despotisme, sa sévérité, pour le crime                        enfin, peut-être supposé, auquel il dut le trône. Aujourd’hui on peut se                        demander si son amour de l’ordre, et sa ferme volonté d’introduire d’utiles                        réformes dans son pays, ne furent pas les motifs réels de la haine que lui                        vouèrent ses contemporains.</p></quote><p rend="indent">Boris mort, son fils détrôné et Démétrius installé au Kremlin, tout                    change de face, et l’inconstance du peuple s’en prend à Démétrius des qualités                    mêmes par lesquelles il diffère de Boris. Trop doux, généreux et clément, il                    était, à ce qu’il paraît, préoccupé d’imiter notre Henri IV, le glorieux roi du                    moment ; ce qui devra sembler assez hors de propos en un tel pays et                    quatre-vingts ans avant Pierre le Grand. Le caractère incomplet de ce jeune                    homme, qui ne régna que onze mois et qui avait quelques parties royales, est                    fort bien rendu, ou du moins très vraisemblablement, par l’historien. Après                    l’assassinat de Démétrius (car il fut assassiné dans une émeute populaire), on                    en voit naître un nouveau, mais qui n’est plus qu’une copie grossière du                    premier. Le charme est rompu, et les Démétrius ont fait leur temps. Les Polonais                    imposent un tsar, fils de leur roi Sigismond ; on dirait que la Pologne, sortie                    de ses plaines, déborde à ce moment sur la Russie. L’oppression et l’anarchie de                    l’empire russe se prolongent ainsi misérablement, jusqu’à ce qu’enfin le                    sentiment national, à bout de souffrances, se suscite un chef véritable, non                    plus un faux rejeton du passé, mais un fondateur de dynastie nouvelle, de la                    dynastie sous laquelle la Russie atteindra à toute sa grandeur, Michel Romanof                    (1613), C’est le terme où M. Mérimée a clos son épisode, qui comprend toute                    l’histoire d’un interrègne.</p><p><pb n="380" xml:id="p380"/>Il l’a rendu aussi intéressant que peuvent l’être ces                    époques difficiles, ces événements mêlés d’obscurité, et il a traité le problème                    du faux Démétrius avec une sagacité piquante. La manière dont M. Mérimée écrit                    l’histoire est saine, simple, pleine de concision et de fermeté ; il y porte un                    esprit et un tour qui n’est qu’à lui entre les historiens modernes, et que                    j’aurai soin de définir, d’autant plus que cette forme n’a pas encore acquis                    tout son développement. De nos jours, on a fort abusé des idées et des                    considérations générales, des influences diverses qu’on a fait jouer à volonté à                    travers les siècles ; M. Mérimée, qui n’aime que ce qui est sûr, s’en abstient                    strictement ; il aborde l’histoire par ses monuments les plus authentiques et                    ses témoignages les plus précis, s’en écarte peu, ne les combine qu’autant qu’il                    lui semble que les faits s’y prêtent, et s’arrête dès que la donnée positive                    fait défaut. Quand il est soutenu par des documents, comme cela est arrivé dans                    l’histoire de don Pèdre, il s’élève à des exposés d’ensemble qui ont un grand                    mérite, et ce sont certainement de beaux chapitres que ceux où il a retracé                    l’état général de l’Espagne vers le milieu du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Ce ne sont pas de ces constructions à demi                    historiques, à demi théoriques, faites à la main ; on n’y marche que sur le sol                    et sur le roc. Si on prend les deux études qu’il a publiées jusqu’ici sur                    l’histoire romaine, M. Mérimée a de même été très original dans son <hi rend="i">Essai sur la guerre sociale</hi> ; il a été moins heureux, selon moi, pour                    son <hi rend="i">Catilina</hi>. Dans le premier sujet, plein d’actions coupées                    et de guerres, il a trouvé des caractères comme il les aime, il a exhumé et                    peint quelques-uns des défenseurs énergiques des nationalités italiennes : dans                    le second sujet, où il fallait entrer dans le Sénat et descendre dans le Forum,                    il a rencontré, en première ligne, le personnage de Cicéron, et c’est ici que,                    repoussé <pb n="381" xml:id="p381"/>par le dégoût des lieux communs, il n’a pas                    rendu assez de justice à cet homme dont on a dit magnifiquement qu’il était le                        <quote>« seul génie que le peuple romain ait eu d’égal à son                        empire »</quote>. N’oublions pas non plus ce qu’a dit Montesquieu :                        <quote>« Cicéron, selon moi, est un des plus grands esprits qui aient jamais                        été : <hi rend="i">l’âme toujours belle, lorsqu’elle n’était pas                        faible</hi>. »</quote> C’est cette faiblesse trop souvent visible de l’âme,                    jointe à la pompe parfois surabondante du discours, qui a donné à M. Mérimée, à                    l’égard de Cicéron, cet éloignement que l’historien de César est digne de                        surmonter<note place="bottom" resp="author">[NdA] Sur Cicéron, par contraste avec                        l’impression de M. Mérimée, on peut lire un article d’admiration et de                        tendresse de M. de Sacy (<hi rend="i">Journal des débats</hi> du                        8 décembre 1852). Et à ce propos je ne puis m’empêcher de remarquer à part                        moi, en souriant, combien M. de Sacy est, en tout, de la famille d’esprits                        la plus opposée à celle de M. Mérimée, tout en étant lui-même, dans son                        genre, un individu excellent. Je note cette comparaison du coin de l’œil, et                        je passe.</note>.</p><p>Cicéron, en un endroit de son traité <hi rend="i">De l’orateur</hi>, a parlé de                    la manière d’étudier et d’écrire l’histoire. Il nous montre un de ses                    interlocuteurs, l’avocat orateur Antoine, qui se pique peu de littérature                    grecque, discourant toutefois à merveille des historiens de cette nation, et les                    ayant lus plus qu’on ne croirait :</p><quote><p rend="indent">Si je lis quelquefois ces auteurs et d’autres de la même                        nation, dit Antoine, ce n’est pas en vue d’en tirer quelque profit par                        rapport à l’éloquence, c’est pour mon agrément quand je suis de loisir.                        Qu’est-ce à dire ? j’y trouve bien un peu mon profit, je l’avoue : quand je                        marche au soleil, quoique ce soit pour tout autre chose, il arrive pourtant                        tout naturellement que mon visage prend le hâle : et c’est ainsi que                        lorsqu’à Misène (car à Rome je n’en ai guère le temps) je me suis mis à lire                        avec soin ces livres des historiens, je sens, comme à leur contact, que mon                        langage prend de la couleur (<hi rend="i">sentio illorum</hi><pb n="382" xml:id="p382"/><hi rend="i">tactu orationem meam quasi                            colorari</hi>).</p></quote><p rend="indent">Quelle agréable expression, et qui nous rappelle M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné disant, au contraire, que, de ne point se plaire aux                    lectures solides, cela donne les <quote>« pâles couleurs »</quote> ! Un jour,                    Louis XIV, apostrophant le maréchal de Vivonne, lui demandait à quoi servait la                    lecture : <quote>« Sire, répondit Vivonne, la lecture fait à l’esprit ce que vos                        perdrix font à mes joues. »</quote> Vivonne les avait rebondies et                    vermeilles, et il tenait peut-être une perdrix à ce moment.</p><p>Parlant du style de l’histoire, Cicéron, par la bouche d’Antoine, le veut et le                    recommande sans rien qui rappelle le barreau ou la tribune, coulant et continu,                    et d’un beau courant de récit. L’historien, selon les anciens, n’est ni un                    orateur ni un poète ; il n’invoquera point les Muses ; il peut mériter pourtant,                    comme Hérodote, qu’on donne à ses histoires les noms des Muses. Tite-Live, dans                    sa belle et large manière qui est la vraie voie romaine en histoire, commence                    volontiers par invoquer les dieux et les déesses, sentant qu’il y a une sorte de                    religion dans ce qu’il entreprend. Lucien, qui se moque de ces historiens                    prétendus poétiques, qui ont, au début, des invocations pleines d’emphase,                    Lucien, qui veut de la simplicité dans l’histoire, admet pourtant que le style y                    participe, en certaines occasions, de la poésie :<quote> « Il faut alors qu’un                        petit vent poétique enfle les voiles du navire, et le tienne élevé sur le                        sommet des flots. »</quote> Il ne veut point que la diction s’élève trop, il                    suffit que la pensée soit un peu plus haut que l’expression, celle-ci à pied et                    tenant de la main, comme en courant, l’autre qui est montée et qui devance.                    M. Mérimée, qui a beaucoup étudié et médité les anciens, et qui met dans ses                    récits historiques plus d’art qu’il n’en montre, semble s’être particulièrement                    préoccupé de la manière de Xénophon et de César, et, bien qu’il varie sa                    narration, il la tient toujours la plus voisine <pb n="383" xml:id="p383"/>qu’il                    peut de la sobriété et de la simplicité. Ce n’est pas nous qui l’en                    détournerons : ce caractère simple, ferme et marqué en tout genre, est son                    cachet et son honneur. Il n’est pas de ces esprits qui cherchent en toute étude                    autre chose qu’elle-même ; il est droit, il aime le vrai, il l’aime avant tout.                    Antiquaire, il n’a rien sacrifié de l’exactitude et de la précision de ses notes                    de voyageur, pour se laisser aller à des descriptions faciles ; romancier, il a                    scruté et buriné les sentiments du cœur, et les a indifféremment rendus tels                    qu’il les a observés dans leur crudité ou dans leur délicatesse primitive.                    Arrivé aujourd’hui à la pleine maturité de la vie, maître en bien des points,                    sachant à fond et de près les langues, les monuments, l’esprit des races, la                    société à tous ses degrés et l’homme, il n’a plus, ce me semble, qu’un progrès à                    faire pour être tout entier lui-même et pour faire jouir le public des derniers                    fruits consommés de son talent. Ce talent, à l’origine, et dans les directions                    diverses où il s’est si heureusement porté, a été en inaction contre le faux                    goût établi, contre le convenu en tout genre, contre la phrase, contre l’idée                    vague et abstraite, contre les séductions pittoresques ou déclamatoires. En un                    mot, ce talent, à tous les premiers pas qu’il a faits dans son retour à la                    réalité et à la nature, s’est méfié et a dû appuyer. Mon seul vœu, c’est qu’en                    avançant, et sûr désormais de lui et de tous, comme il l’est et le doit être, il                    se méfie moins, qu’il s’abandonne parfois à l’essor, et qu’il ose tout ce qu’il                    sent ; voyageur, qu’il laisse étinceler cette larme amoureuse du beau, qui lui                    échappe en présence du Parthénon ou des marbres ioniens de l’Asie Mineure ;                    romancier, qu’il continue d’appliquer ses burins sévères et qu’il craigne moins,                    jusque dans la passion ou dans l’ironie, de laisser percer quelque                    attendrissement ; historien, qu’il laisse arriver quelque chose aussi de                    l’éloquence jusque <pb n="384" xml:id="p384"/>dans la fermeté de ses récits ;                    que, dans la grande et maîtresse histoire qu’il prépare, il réunisse tous ces                    dons, et comme toutes ces parties séparées de lui-même, qu’il a perfectionnées                    avec tant de soin une à une ; qu’il les fonde et les rassemble désormais, et                    qu’il accomplisse avec toutes les forces qu’il possède, et avec ce feu qui unit                    le cœur à la volonté, cette belle histoire de Jules César, du plus ami de                    l’esprit entre les conquérants, du plus aimable entre les grands mortels.</p><p>On ne peut quitter M. Mérimée historien sans dire au moins un mot de lui comme                    romancier et auteur de nouvelles. Dans un temps comme le nôtre, où il y a tant                    de talents épars, et si peu d’œuvres achevées, M. Mérimée est arrivé plus d’une                    fois à la perfection. <hi rend="i">La Prise d’une redoute, Le Vase étrusque,                        Colomba</hi>, sont des chefs-d’œuvre, chacun dans son genre. Dans <hi rend="i">Le Vase étrusque</hi>, l’auteur s’est plu à retrouver des passions                    fortes et à les dessiner en quelques traits jusque sous notre civilisation                    élégante ; plus habituellement, il s’est attaché à les découvrir ou à les créer                    hors du cadre des salons, et, se détournant des caractères effacés qu’on y                    rencontre, il s’est mis en quête des natures primitives appartenant à un état de                    société antérieur, et qui sont comme égarées dans le nôtre. Un peu de férocité                    et de crime ne l’a point dégoûté, et il y a vu un relief de plus. Le procédé                    qu’il aime n’est nulle part peut-être plus apparent que dans la jolie nouvelle                    de <hi rend="i">Carmen</hi>, cette bohémienne espagnole qui mène à mal don José,                    l’honnête Basque, qui en fait un bandit de brave soldat qu’il était, et qui le                    fait finir par la potence. Cette Carmen n’est autre chose qu’une Manon Lescaut                    d’un plus haut goût, qui débauche son chevalier Des Grieux, également séduit et                    faible, bien que d’une tout autre trempe. Il est curieux de lire les deux petits                    romans en regard l’un de l’autre, quand on s’est une fois bien rendu compte,                    sous <pb n="385" xml:id="p385"/>la différence des mœurs et des costumes, de                    l’identité du sujet. L’histoire de l’abbé Prévost commence déjà elle-même à ne                    plus être de notre temps ni de notre civilisation ; on passe encore sur le                    manque de cœur de Manon, mais il est difficile de pardonner l’avilissement du                    chevalier, et il faut le parfait naturel de l’auteur pour nous amener à                    l’émotion à travers les scènes dégradantes où il nous conduit. M. Mérimée a pris                    son parti plus franchement, ou du moins de propos plus délibéré : il donne tout                    d’abord ses deux personnages pour deux coquins ; il ne s’agit guère ensuite que                    du degré ; il s’agit surtout de voir comment l’amour naît, se comporte et se                    brise, ou persiste malgré tout, dans ces natures fortes et dures, dans ces âmes                    sauvages. Je n’essayerai point de détacher les mots de passion et de réalité                    admirablement jetés, et qu’il faut voir en place et encadrés comme ils sont. Le                    pauvre don José, ensorcelé par ce démon de Carmen, passe par des vicissitudes                    analogues à celles du chevalier Des Grieux ; seulement les méfaits de celui-ci                    ne sont que peccadilles auprès des atrocités auxquelles l’autre est induit en                    devenant bandit bohémien. La conclusion diffère en ce que, chez l’abbé Prévost,                    Manon finit par être touchée du dévouement de son chevalier et par s’élever à sa                    hauteur, tandis que Carmen, à partir d’un certain moment, sent se briser son                    féroce amour et n’aime plus. D’ailleurs il y a du rapport jusqu’à la fin, et                    don José, après avoir tué sa maîtresse, l’ensevelit dans la gorge de la montagne                    presque aussi pieusement que Des Grieux ensevelit la sienne dans le sable du                    désert. Une conséquence assez naturelle du surcroît de couleur et d’énergie qu’a                    employé M. Mérimée dans l’étude si creusée de son brigand et de sa bohémienne,                    c’est que l’auteur, en homme d’esprit qui sait son monde, a jugé convenable                    d’encadrer son roman dans une sorte de plaisanterie et <pb n="386" xml:id="p386"/>d’ironie : il voyageait comme antiquaire, il ne voulait que résoudre un                    problème d’archéologie et de géographie sur la bataille de Munda livrée par                    César aux fils de Pompée, lorsqu’il fait la connaissance du bandit qui lui                    racontera ensuite son histoire : et le roman finit par un petit chapitre où                    l’antiquaire reparaît encore et où le philologue se joue au sujet de la langue                    des bohémiens. Cela revient à dire en présence des salons, et avec ce sourire                    que vous savez ; <quote>« Bien entendu ! ne soyez dupes de mon brigand et de ma                        bohémienne qu’autant que vous le voudrez. »</quote> Après s’être si fort                    avancé en fait de couleur locale primitive, l’auteur, à son tour, ne veut pas                    qu’on le croie plus dupe qu’il ne faut. Chez l’honnête Prévost, au contraire,                    tout est naïf, et si coulant, si peu dépaysé, qu’on se demande encore                    aujourd’hui, à voir l’air de bonhomie du narrateur et son absence de sourire, si                    l’aventure n’est pas toute réelle et une pure copie de la vérité. M. Mérimée est                    un artiste consommé : l’abbé Prévost ne l’est pas du tout, même lorsqu’il est un                    peintre si parfait de la nature.</p><p>Prenant le volume des <hi rend="i">Nouvelles</hi> de M. Alfred de Musset, je me                    suis demandé en quoi ces deux talents si distingués de M. Mérimée et de                    M. de Musset diffèrent, dans ce genre où ils passent tous deux pour avoir                    excellé. Je prends pour points de comparaison chez M. de Musset <hi rend="i">Emmeline</hi>, par exemple, ou encore <hi rend="i">Frédéric et                        Bernerette</hi>, ces esquisses de cœur et de jeunesse, légères et                    touchantes. Frédéric aime une jeune fille, et elle-même l’agrée et l’accueille                    du premier jour ; mais ils se prennent, se quittent plus d’une fois, puis se                    retrouvent encore avant de s’apercevoir qu’ils s’aiment réellement et de                    passion. En attendant, au milieu de ces incertitudes et de ces caprices, il y a                    des heures délicieusement saisies et enlevées comme en courant. Pour <pb n="387" xml:id="p387"/>peindre la douceur de l’habitude, par exemple, M. de Musset                    dira :</p><quote><p rend="indent">Les amants qui ne se voient qu’à de longs intervalles ne sont                        jamais sûrs de s’entendre ; ils se préparent à être heureux, ils veulent se                        convaincre mutuellement qu’ils le sont, et ils cherchent ce qui est                        introuvable, c’est-à-dire des mots pour exprimer ce qu’ils sentent. Ceux qui                        vivent ensemble n’ont besoin de rien exprimer ; ils sentent en même temps ;                        ils échangent des regards, ils se serrent la main en marchant ; ils                        connaissent seuls une jouissance délicieuse, la douce langueur des                        lendemains ; ils se reposent des transports de l’amour dans l’abandon de                        l’amitié. <hi rend="i">J’ai quelquefois pensé à ces liens charmants en                            voyait deux cygnes sur une eau limpide se laisser emporter au                            courant</hi>.</p></quote><p rend="indent">Ce sont ces touches fines et poétiques qui font le charme des jolis                    récits de M. de Musset. Il compose peu ses sujets à l’avance ; il se fie à sa                    grâce, en les laissant aller devant lui. Dans <hi rend="i">Emmeline</hi> de                    même : cette vive, espiègle et rieuse personne, et qui pourtant a un cœur, se                    prend d’un premier amour de jeune fille, qui la rend mélancolique d’abord ;                    mais, sitôt qu’elle a aimé et qu’elle a épousé l’homme qu’elle aime, la gaieté                    revient : <quote>« Il semblait que la vie d’Emmeline eût été suspendue par son                        amour ; dès qu’il fut satisfait, <hi rend="i">elle reprit son cours, comme                            un ruisseau arrêté un instant</hi>. »</quote> Ne cherchez point chez                    M. Mérimée ces passages et ces nuances fugitives qui séduisent dans les                    nouvelles de M. de Musset. Lui, il ne procède point de la sorte ; il s’interdit                    ces analyses de cœur faites au nom de celui qui raconte ; il n’a jamais de ces                    petits couplets rêveurs ou mélancoliques. Quand il a des comparaisons, c’est                    qu’elles sont indiquées ; elles sont nécessaires. Il va au fait, il met tout en                    action ; la parole serre de près chaque situation, chaque caractère. Son récit                    est net, svelte, alerte, coupé au vif. Les dialogues même de ses personnages                    n’ont pas <pb n="388" xml:id="p388"/>une parole inutile, et dans l’action il a                    marqué d’avance les points où chacun d’eux doit passer. M. de Musset ne sait                    bien d’ordinaire que les commencements et les premiers pas ; il se laisse mener                    par ses amoureux, eux par lui, et tous ensemble, pour s’en être bien trouvés si                    souvent, ils se plaisent à compter sur ce que leur diront les buissons du                    chemin. Lorsque Gilbert s’avise d’aimer Emmeline, il est longtemps avant de                    s’enhardir jusqu’à s’avouer à lui-même son amour :</p><quote><p rend="indent">Éloigné d’elle, un regard, un sourire, quelque beauté secrète                        entrevue, que sais-je ? mille souvenirs s’emparaient de lui et le                        poursuivaient incessamment, <hi rend="i">comme ces fragments de mélodie dont                            on ne peut se débarrasser à la suite d’une soirée musicale</hi> ; mais,                        dès qu’il la voyait, il retrouvait le calme…</p></quote><p rend="indent">Dans ces moments, chez M. de Musset, on sent le poète ; il a des                    ailes ; il chante et fait chanter ses personnages ; il leur prêté de ses propres                    mélodies. Ne leur demandez point d’ailleurs cette continuité dans les                    caractères, cette suite dans l’action et dans l’expression qui fait la force                    intérieure de ceux de M. Mérimée : je crois voir des cœurs légers et qui                    voltigent, et pourtant qui aiment. L’un a pour muses la fantaisie, la grâce et                    la passion : l’autre a la passion, l’étude et la réalité.</p></div></body>
</text>
</TEI>

