<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Necker I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-01-24"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-01-24"><head>I.</head><dateline>Lundi 24 janvier 1853.</dateline><p rend="indent"><pb n="329" xml:id="p329"/>Parmi les étrangers célèbres qui se                        naturalisèrent en France au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,                        aucun n’eut plus d’influence, et une influence plus directe sur nos                        destinées, que M. Necker. Politiquement il semble que tout ait été dit sur                        lui, et que le pour et le contre soient épuisés : ce côté politique me tente                        peu ; mais il est une manière d’étudier M. Necker, qui est à la fois moins                        rebattue et moins épineuse : c’est de le lire comme un auteur qui, ayant                        beaucoup écrit, a beaucoup parlé de lui et qui s’est peint immanquablement                        lui-même. M. Necker n’a pas laissé moins de quinze volumes d’<hi rend="i">Œuvres</hi> ; je ne conseille pas à tous d’en aborder la lecture ;                        c’est au critique de prendre ce soin, et, en lisant bien, de choisir ce qui                        peut définir l’homme, soit au moral, soit dans sa forme et son esprit                        littéraire ; car M. Necker a eu aussi chez nous une influence littéraire.                        Quand on l’aura connu de cette sorte, on aura jour suffisamment sur le                        politique, et bien des conséquences suivront d’elles-mêmes.</p><p>Cet homme distingué était né à Genève, le 30 septembre 1732, d’un père                        professeur de droit public qui, né à Custrin en Prusse, était venu s’établir                        dans la ville de Calvin, et qui tirait lui-même son origine d’une famille                            <pb n="330" xml:id="p330"/>irlandaise. Le jeune Necker fut destiné de                        bonne heure à la banque. Il reçut une excellente éducation de famille, et                        fit de premières études classiques, qui cependant durent être assez bornées,                        selon toute apparence. Les études qu’on lui faisait faire l’occupaient peu,                        a-t-on dit, et il avait besoin, pour s’y intéresser, de se les proposer à                        lui-même. <quote>« Il était né penseur, et les pensées d’autrui ne pouvaient                            se mêler avec les siennes. »</quote> Ce qu’il devait être un jour, ce                        n’était que par un long travail intérieur qu’il était destiné à le devenir.                        Il fut envoyé à Paris dans une maison de banque tenue par un Genevois, et il                        y étendit ses vues, il y exerça son coup d’œil. On raconte que, dès ce                        temps-là, il recherchait les productions littéraires nouvelles, et qu’il                        s’essayait même à la composition ; il avait une finesse singulière pour                        saisir certains travers de société, et il avait fait quelques petites                        comédies qui sont restées en portefeuille. Les affaires, d’ailleurs,                        l’occupèrent bientôt entièrement : il y déployait beaucoup de capacité.                        Devenu associé et l’un des chefs d’une maison de banque, il fit preuve, dans                        ses spéculations diverses, d’une sagacité supérieure et d’un esprit de                        combinaison que récompensa la fortune. Au milieu de ses succès de commerce,                        il avait gardé de l’enfance un trait de son caractère qui semblait en tout                        l’opposé de l’esprit d’entreprise. Penseur de sa nature, il ne voulait se                        déterminer sur rien que par des motifs suffisants :</p><quote><p rend="indent">Son esprit, a dit une personne qui l’a bien connu (ce même                            M. Meister que nous avons vu près de Grimm), son esprit avait l’habitude                            de considérer toutes les faces d’une affaire avec tant d’exactitude et                            de réflexion, sa prévoyance était tellement susceptible et tellement                            scrupuleuse qu’il n’était plus frappé, dans les circonstances même les                            plus pressantes, que des difficultés d’une décision quelconque, et ne se                            déterminait, pour <pb n="331" xml:id="p331"/>ainsi dire, que forcément à                            vouloir ce qu’il voulait. Prendre un parti sans un motif qui fût à ses                            yeux de la dernière évidence, semblait un effort au-dessus de son                            pouvoir, quelquefois même pour les petites choses comme pour les                            grandes. Je lui ai moi-même entendu raconter que, durant les premières                            années de son séjour à Paris, il lui était arrivé cent fois de rester                            plus d’un quart d’heure dans son fiacre avant de parvenir à se décider                            sur la maison où il devait se faire conduire d’abord.</p></quote><p rend="indent">Quand il fut question, plus tard, de conduire le char de l’État                        sur une pente rapide, et que pas un instant n’était à perdre, on conçoit que                        ce fond d’indécision dut être fatal : dans l’habitude de la vie, ce n’était                        qu’une singularité piquante. M. Necker, en une de ses <hi rend="i">Pensées</hi>, a retracé lui-même les tourments de l’indécision,                        desquels l’homme indécis ne parvient souvent à sortir qu’en s’en remettant                        au hasard ou à des règles bizarrement inventées, mais qui ont au moins le                        mérite d’être fixes. Vieux, dans sa retraite, ayant eu l’occasion d’être                        présenté, à Genève, au Premier consul qui partait pour la campagne de                        Marengo, et de s’entretenir avec lui, il en rapporta surtout l’impression de                        cette <hi rend="i">force de volonté</hi>, de ce qui lui manquait à lui-même,                        et il écrivit cette note :</p><quote><p rend="indent">Ce qui distingue éminemment le Premier consul, c’est la                            fermeté et la décision de son caractère ; c’est une superbe volonté qui                            saisit tout, règle tout, et qui s’étend ou s’arrête à propos. Cette                            volonté, telle que je la dépeins d’après un grand modèle, est la                            première qualité pour gouverner en chef un grand empire. On finit par                            considérer cette volonté comme un ordre de la nature, et toutes les                            oppositions cessent. C’est aux secondes places que le vouloir est gêné,                            parce que toutes sortes de ménagements sont alors nécessaires, et qu’il                            faut y destiner une partie de ses moyens.</p></quote><p rend="indent">Il faisait un retour sur lui-même eu parlant ainsi, et <pb n="332" xml:id="p332"/>il aimait à imputer en partie aux obstacles le                        défaut qui avait été essentiellement en lui. Un biographe que je citais tout                        à l’heure, et qui avait beaucoup vécu dans sa société, disait : <quote>« Je                            ne crois pas l’avoir jamais laissé plus satisfait de mes éloges, qu’en                            l’assurant qu’une volonté très décidée me paraissait presque                            incompatible avec une grande étendue, une grande finesse, une grande                            supériorité d’esprit. »</quote></p><p>Nous avons à revenir, après être allés ainsi tout d’abord au centre de                        l’homme. M. Necker, enrichi par d’heureuses opérations et encore jeune,                        ayant épousé M<hi rend="sup">lle</hi> Curchod qui avait le culte de                        l’esprit, eut à Paris, dès 1765, une maison qui devint presque aussitôt le                        rendez-vous des philosophes et des littérateurs les plus célèbres. Son                        attitude dans le salon de sa femme était particulière ; bien que ce fût à                        son intention, et en grande partie pour lui plaire, pour servir et accroître                        sa renommée, qu’elle s’appliquât à rassembler cette élite brillante, il                        n’était là qu’un spectateur silencieux et froid : <quote>« Hormis quelques                            mots fins qu’il plaçait çà et là, personnage muet, il laissait à sa                            femme le soin de soutenir la conversation. »</quote> Marmontel, qui fait                        cette remarque, ajoute que ce silence et cette gravité de M. Necker, que                        plusieurs ont attribués depuis à un peu de morgue, mais qu’il observait même                        avant son élévation, devaient tenir surtout à de la discrétion et de la                        prudence. M. Necker, qui a tracé des portraits de société curieusement                        observés, en a fait un qui commence ainsi : <quote>« C’est une véritable                            tactique que la conduite d’un homme public occupé à cacher son                            ignorance. Il faut remarquer son silence apprêté lorsque la conversation                            roule sur des objets qu’il devrait savoir et qu’il ne sait pas, et                            l’adresse avec laquelle il s’esquive lorsque cette conversation                            s’approche trop près de lui… »</quote> Il pouvait y avoir un peu de                        cette adresse dans le silence <pb n="333" xml:id="p333"/>habituel de                        M. Necker au milieu d’un cercle de gens de lettres, dont la conversation                        parcourait des sujets qui ne lui devinrent familiers que par degrés ; mais                        il y avait autre chose encore. Son esprit fin, ironique, dédaigneux, plein                        de nuances, se plaisait à observer un monde dont il voyait à merveille les                        exagérations et les légers ridicules, un monde dont il jouissait et dont il                        allait se servir sans jamais s’y mêler entièrement. Un des meilleurs témoins                        de ce temps-là, M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, dont M. et M<hi rend="sup">me</hi> Necker firent la connaissance. en 1773, nous les a                        peints, la femme et le mari, et surtout le dernier, d’une façon vraie et qui                        ne laisse rien à désirer au point de vue de la société : <quote>« Ils ont                            voulu me connaître, dit-elle, parce qu’on m’a donné auprès d’eux la                            réputation d’un bel esprit qui n’aime point les beaux esprits ; cela                            leur paraît une rareté digne de curiosité. »</quote> Elle se reproche                        d’abord d’avoir cédé à leur désir, puis bientôt, quand elle a connu                        M. Necker, elle n’a plus de regret ; elle le voit souvent à Paris et à                        Saint-Ouen ; à première vue, elle le préfère à tous les encyclopédistes,                        économistes et autres ; elle l’étudie et cherche à se rendre compte par                        degrés de son originalité, de son genre et de sa mesure d’agrément :</p><quote><p rend="indent">Ce M. Necker est un fort honnête homme ; il a beaucoup                            d’esprit, mais il met trop de métaphysique dans tout ce qu’il écrit. Je                            ne sais s’il vous plairait, je crois qu’oui à beaucoup d’égards ; dans                            la société, il est fort naturel et fort gai ; beaucoup de franchise ; il                            parle peu, est souvent distrait…</p></quote><p rend="indent">Il y a des jours où M. Necker lui plaît tant dans la                        conversation, quand il s’y abandonne, qu’elle lui trouve du rapport avec                        Horace Walpole, et elle l’ose avouer : <quote>« Le Necker a beaucoup                            d’esprit ; il ne s’éloigne pas de vous ressembler à quelques                            égards. »</quote> Horace Walpole n’est point de cet avis ; M. et M<hi rend="sup">me</hi> Necker font au printemps de 1776 un voyage en                        Angleterre, et, <pb n="334" xml:id="p334"/>à leur retour, M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand écrit :</p><quote><p rend="indent">Ils ne vous plaisent pas beaucoup, je le vois bien ; tous                            les deux ont de l’esprit, mais surtout l’homme. Je conviens <hi rend="i">qu’il lui manque cependant une des qualités qui rendent le plus                                agréable, une certaine facilité qui donne, pour ainsi dire, de                                l’esprit à ceux avec qui l’on cause ; il n’aide point à développer                                ce que l’on pense, et l’on est plus bête avec lui qu’on ne l’est                                tout seul, ou avec d’autres</hi>.</p></quote><p rend="indent">Ce jugement de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand sur M. Necker                        est en quelque sorte définitif, à prendre celui-ci comme homme de société :                        il parle bien quand il consent à parler, mais il n’est point <hi rend="i">d’une facile conversation</hi> pour les autres ; on ne se trouve point                        d’esprit avec lui. Ce trait distinctif lui est commun avec les hommes                        distingués qu’on a compris sous le nom de doctrinaires, et qui ont essayé,                        en leur temps, de donner une nouvelle façon, un nouveau pli à l’esprit                        français.</p><p>Un autre trait que M. Necker semblait également leur avoir communiqué et qui                        se liait au précédent, c’était de respecter très fort et de proclamer très                        haut les droits de l’humanité, d’estimer peut-être le genre humain en masse                        au-dessus de sa juste valeur, et à la fois de ne point accorder toujours aux                        individus avec qui il était en rapport le juste degré d’estime qui pouvait                        leur appartenir. Il y avait là une contradiction très réelle, qu’on a pu                        noter sensiblement chez les chefs de cette famille aristocratique d’esprits                        depuis M. Necker jusqu’à M. Royer-Collard. C’était un singulier oubli et une                        inadvertance de l’amour-propre en ces rares intelligences : ils jugeaient                        l’humanité d’après eux-mêmes, et ils la mettaient très haut ; ils jugeaient                        des autres individus d’après eux aussi, et, sitôt qu’ils ne les trouvaient                        point à leur mesure et jetés dans le même moule, ils les jugeaient très                        inférieurs et tout à fait petits.</p><p>La figure et la personne physique de M. Necker dans <pb n="335" xml:id="p335"/>ce monde parisien avaient de quoi frapper par un air noble, imposant, et                        assez étrange. <quote>« Ses traits ne ressemblent à ceux de personne ; la                            forme de son visage est extraordinaire. »</quote> C’est sa femme qui                        disait cela, et d’autres qu’elle l’ont également remarqué. Il avait la tête                        grosse et le visage long ; c’était surtout la longueur du front, et plus                        encore celle du menton, qui excédait les proportions ordinaires. Son œil                        brun, vif, spirituel, et quelquefois d’une douceur charmante ou d’une                        mélancolie profonde, était surmonté d’un arc de sourcil fort élevé, qui                        donnait à sa physionomie une expression très originale. Sa figure, en un                        mot, n’était pas française de type<note place="bottom" resp="author">[NdA] Sénac de                            Meilhan, dans un portrait fort dur qu’il a tracé de M. Necker à la suite                            de l’ouvrage intitulé : <hi rend="i">Du gouvernement, des mœurs et des                                conditions en France avant la Révolution</hi> (Hambourg — 1795), a                            insisté sur le caractère étrange et compliqué de sa physionomie : une                            lettre de Lavater, qu’on a jointe dans une seconde édition aux pages de                            Meilhan, y sert de correctif et fait ressortir au contraire les parties                            douces et <hi rend="i">célestes</hi>.</note>. Il devint très gros et                        puissant de corps après l’âge de trente ans, et cette disposition s’accrut                        avec les années. Il y avait dans son tempérament un fond de méditation                        inactive, de calme supérieur et de paresse, dont il ne triomphait qu’à                        l’aide des mobiles les plus élevés, et par l’amour passionné qu’il                        nourrissait pour la noble louange.</p><p>Il n’écrivait d’abord que sur des matières qui se rapportaient à ses                        occupations habituelles. En 1764, il lut à l’assemblée générale de la                        Compagnie des Indes, au nom des actionnaires dont il était, un mémoire où il                        exposait un nouveau plan d’administration ; il y faisait, vers la fin, un                        portrait du véritable négociant, et l’on disait qu’il avait fait, <hi rend="i">sans le savoir</hi>, son propre portrait.</p><p>Il vengeait encore les négociants et leur finesse de coup d’œil supérieure à                        la théorie, dans un mémoire écrit au <pb n="336" xml:id="p336"/>nom de la                        même Compagnie, et par lequel il répondait à un écrit de l’abbé Morellet                        (1769). Mais, dans tout ce qu’il disait de général et où l’on pouvait saisir                        un coin de ressemblance avec son propre mérite, il ne faut pas croire que                        M. Necker ne sût très bien ce qu’il faisait. Il est un de ceux qui, de                        profil ou de face, se sont le plus volontiers dépeints et réfléchis                        eux-mêmes dans leurs écrits. Le premier ouvrage qui appela sur lui avec                        éclat l’attention publique fut l’<hi rend="i">Éloge de Colbert</hi>,                        couronné par l’Académie française en 1773. M. Necker, dont la fortune était                        faite, s’était retiré de la banque à ce moment ; il était devenu ministre de                        la république de Genève auprès de la cour de Versailles, et il visait plus                        haut : il aspirait à une carrière politique en France. Son <hi rend="i">Éloge de Colbert</hi> était encore moins un discours d’académie qu’un                        programme pour le ministère.</p><p>Dès les premières phrases, on se sent jeté dans une langue toute nouvelle,                        qui n’est ni celle de Voltaire ni celle de Rousseau, dans une troisième                        langue qui finira par s’introduire et par s’accréditer en France, par s’y                        perfectionner même, mais qui n’en était encore qu’à ses premiers                        tâtonnements : <quote>Il est des hommes, disait en commençant M. Necker,                            qu’il est plus aisé de célébrer que de bien louer ; qui, n’ayant parlé                            au monde que par leurs actions, semblent avoir dédaigné de lui confier                                <hi rend="i">la chaîne de leurs pensées</hi>. Qu’il serait                            présomptueux de vouloir <hi rend="i">la former</hi> !… »</quote> De                        vouloir <hi rend="i">former cette chaîne</hi> ; comme cela est peu naturel                        de mouvement et de tour ! C’est ainsi à chaque pas. Pour exprimer que                        Colbert, dès sa jeunesse, s’occupait des choses publiques et qu’il échappait                        aux passions personnelles, M. Necker dira : <quote>« Dans l’âge où le                            tumulte des sens distrait des grandes pensées, et où les plaisirs de la                            jeunesse, <hi rend="i">en rassemblant sur nous toute notre attention,                                semblent borner l’univers à notre individu</hi>, Colbert s’occupait                                <pb n="337" xml:id="p337"/>d’être utile à la société. »</quote>                        Jamais on n’a trouvé, pour définir la jeunesse, des expressions moins                        souriantes et moins légères. De même, Mazarin, à l’heure de sa mort,                        désigne-t-il Colbert à Louis XIV par ce mot si connu : <quote>« Sire, je                            vous dois tout, et je crois m’acquitter en partie en vous donnant                            Colbert »</quote> ; l’écrivain, gâtant la belle simplicité du mot, et                        dénaturant l’inspiration toute politique de Mazarin, dira : <quote>« Dans                                <hi rend="i">ce moment terrible où l’Éternité qui s’ouvre à nos yeux                                étouffe nos passions, et nous presse de dévouer un dernier instant à                                la justice et à la vérité</hi>, Mazarin adressa ces paroles à                            Louis XIV… »</quote> Les médisants prétendaient avoir trouvé de la                        ressemblance entre la manière du nouvel écrivain et celle de Thomas, avec                        qui on le savait très lié ; si toutes les phrases avaient été dans cette                        forme, la médisance aurait pu prendre crédit ; mais la plupart des défauts                        de M. Necker étaient bien à lui, et tenaient aux qualités mêmes ou aux                        prétentions qui essayaient de se faire jour sous sa plume et de trouver leur                        expression peu habile encore. Pour donner idée de Colbert, il croyait                        nécessaire de tracer auparavant l’idéal d’un administrateur des finances, et                        il amenait cette sorte de description générale et abstraite, à l’aide d’une                        raison des plus subtiles :</p><quote><p rend="indent">Pour faire admirer un grand ministre, quelque supérieur                            qu’il soit, il faut encore user d’adresse avec la faiblesse et la malice                            humaines ; il faut peut-être présenter ses qualités séparées de son nom                            et de sa personne ; car les plus grandes perfections cessent de nous                            étonner quand nous les contemplons dans un homme : <hi rend="i">le                                rapport physique que nous nous sentons avec lui</hi> détruit notre                            respect, et nous ne croyons point à la grandeur de ce qui nous                            ressemble.</p></quote><p rend="indent">Moyennant cette incroyable subtilité et cette précaution très                        peu oratoire, il se donnait carrière et satisfaisait sa propre pensée en                        définissant le caractère du <pb n="338" xml:id="p338"/>ministre des                        Finances, tel peut-être que Colbert l’avait été, tel surtout que M. Necker                        aspirait à le devenir. Il y avait, d’ailleurs, quelques belles pensées, mais                        rendues dans une langue gênée et contrainte : <quote>« À chaque instant le                            bien public, disait-il, lui demande le sacrifice de son intérêt, de ses                            affections et même de sa gloire. Il faut qu’il soit <hi rend="i">poursuivi</hi> par cette pensée, que la bienfaisance d’un homme                            d’État est une justice inébranlable. »</quote> Pourquoi <hi rend="i">poursuivi</hi> ? pourquoi ne pas dire simplement <hi rend="i">pénétré                            de cette pensée</hi> ? C’est ainsi qu’il dira ailleurs, en parlant de la                        force de méditation nécessaire à qui veut se rendre maître des vérités de                        l’économie politique : <quote>« Ce n’est qu’à ce prix qu’elles (ces vérités)                                <hi rend="i">s’attachent à notre entendement</hi>, et deviennent                            comme <hi rend="i">une propriété de notre esprit</hi>. »</quote> Chez                        M. Necker, l’expression est presque toujours forcée ou solennisée, et l’on                        est tenté de lui répéter à chaque instant : Soyons simples ! parlons                        naturellement et couramment. Mais lui, il n’est pas de cet avis :                            <quote>« Les facultés de l’esprit qui doivent former le génie de                            l’administrateur, pense-t-il, sont tellement étendues et diversifiées,                            qu’elles semblent pour ainsi dire <hi rend="i">hors de la domination de                                la langue</hi>. »</quote> En parcourant toutes les qualités qu’il                        jugeait nécessaire à l’administrateur des finances, il n’en négligeait                        aucune de celles qu’il croyait posséder lui-même, et il n’avait garde                        d’omettre <quote>« ce tact aussi fin que rapide ; ce talent de connaître les                            hommes, et de les distinguer par des <hi rend="i">nuances fugitives,                                plus subtiles que l’expression</hi> ; cet art de surprendre leur                            caractère lorsqu’ils parlent et lorsqu’ils écoutent… »</quote>.                        M. Necker, on le verra, possédait à un haut degré cette finesse et presque                        ce raffinement d’observation, qui faisait de lui un homme très spirituel ;                        on se demande seulement si c’est là un des traits qui devaient se relever                        avec tant de soin dans un portrait de Colbert. À tout moment l’orateur                        académique se définit involontairement <pb n="339" xml:id="p339"/>à travers                        son sujet et semble se désigner lui-même. Il y a des anachronismes                        frappants : il introduit jusque sous Louis XIV ce règne de l’<hi rend="i">opinion</hi> qui était en France une des puissances nouvelles du                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et il a l’air de                        supposer que Louis XIV n’a fait son choix que parce que <quote>« ce petit                            nombre d’hommes qui regardent et qui jugent, et dont l’opinion fait le                            mouvement public, avaient les yeux fixés sur Colbert »</quote>. Mêlant                        ses idées religieuses si honorables à ses combinaisons de finance, il                        suppose que Colbert devait à son génie politique d’être plus religieux qu’un                        autre : <quote>« Un grand administrateur s’attache plus fortement qu’un                            autre à l’idée d’un Dieu. »</quote> Dieu, quelque part, est appelé, par                        un singulier rapprochement de termes, <quote>« l’Administrateur                            éternel »</quote>. Je pourrais relever bien d’autres singularités de                        pensée et d’expression dans ce discours ; je me hâte d’ajouter que, malgré                        tout, il réussit fort tant à l’Académie que devant le public ; les juges les                        plus difficiles, en s’accordant à reconnaître <quote>« que la langue                            semblait manquer à tout moment à l’auteur »</quote>, le lui passèrent en                        faveur de ce qu’on appelait l’énergie ou la nouveauté de ses pensées.                        M. Necker se formera au style en avançant ; il écrira mieux ; il trouvera sa                        forme, et ses derniers ouvrages seront véritablement très distingués. Mais                        toujours il écrira dans le même goût : toujours il amalgamera la                        métaphysique et l’image dans des alliances ternes et fatigantes ; toujours                        les esprits vifs et restés encore français seront arrêtés en le lisant, et                        saisiront un léger ridicule là où lui, si fin, n’en soupçonnait pas. Pour                        expliquer que Colbert pût supporter avec un mépris patient les injustices                        des hommes : <quote>« Il n’est point irrité par leurs procédés, disait-il,                            parce qu’il n’en est point étonné ; ses yeux <hi rend="i">ont fait le                                tour de l’homme</hi> ; il sait les <hi rend="i">fruits</hi> qu’il                            peut porter… »</quote> Quand on ne sent pas une fois ce qu’il y a de                        bizarre <pb n="340" xml:id="p340"/>dans ces images et dans ces nuances                        incohérentes, on ne le sentira jamais.</p><p>C’est par la même raison, par l’effet d’un tact peu français, que M. Necker                        assistait dans son propre salon à la lecture que faisait sa femme d’un                        portrait de lui, écrit en 1787 ; portrait où il est célébré sur tous les                        tons, où le mot de génie est prodigué aussi bien que les comparaisons les                        plus ingénieuses et les plus recherchées ; où, dans une suite disparate de                        rapprochements et d’images, M. Necker se trouve être tour à tour un tableau                        vivant, un ange, une substance chimique, un lion, un chasseur, une vestale,                        un Apollon, un pont majestueux, un chien d’Albanie, une montagne volcanique,                        une colonne de feu, un nuage, une glace, un foyer, une mine, l’animal qui                        donne le corail, un des génies des Arabes, etc. Il écoutait ce portrait lu                        par sa femme devant témoins, comme s’il eût été question d’un tiers, et plus                        tard il le publia lui-même dans les <hi rend="i">Mélanges</hi> qu’il donna                        d’elle en 1798.</p><p>Le second écrit de M. Necker, qui eut du succès malgré le choix du sujet ou                        plutôt à cause du sujet qui était alors de mode, fut son ouvrage <hi rend="i">Sur la législation et le commerce des grains</hi>, qui parut en                        1775 ; c’était une attaque contre les théories absolues du ministère de                        Turgot et contre les économistes qui voulaient une entière liberté                        d’exportation. M. Necker y rappelait en style peu pratique quelques vérités                        d’expérience ; on a remarqué depuis qu’il y parlait de la propriété et des                        propriétaires un peu légèrement, et qu’il y présentait ceux qui vivent de                        leur travail ou les prolétaires comme étant toujours la proie des premiers :                            <quote>« Ce sont, disait-il, des lions et des animaux sans défense qui                            vivent ensemble ; on ne peut augmenter la part de ceux-ci qu’en trompant                            la vigilance des autres et en ne leur laissant pas le temps de                            s’élancer. »</quote> M. Necker, en s’attaquant à Turgot <pb n="341" xml:id="p341"/><quote>« comme n’ayant que le désir et le soupçon de la                            grandeur sans en avoir la force »</quote>, semblait se désigner assez                        distinctement en plus d’un endroit à titre de ministre bien préférable :                            <quote>« S’il y avait constamment à la tête de l’administration,                            disait-il, un homme dont le génie étendu parcourût toutes les                            circonstances ; dont <hi rend="i">l’esprit moelleux et flexible</hi> sût                            y conformer ses desseins et ses volontés ; qui, <hi rend="i">doué d’une                                âme ardente et d’une raison tranquille</hi>, etc. »</quote> Si l’on                        ne pense pas à soi en parlant ainsi et en décrivant si complaisamment celui                        qu’on appelle, il y a au moins manque de tact, puisqu’on fait croire à tout                        le monde qu’on y a pensé. Je n’insisterai pas sur cet écrit dont M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand disait : <quote>« J’ai lu quelques                            chapitres de M. Necker, j’ai trouvé que c’était un                        casse-tête »</quote> ; et dont Voltaire écrivait dans le même temps :                            <quote>« Vous qui parlez, avez-vous lu le livre de Necker, et si vous                            l’avez lu, l’avez-vous entendu tout courant ? »</quote></p><p>Le même Voltaire écrivant à l’abbé Morellet et voulant, il est vrai, le                        flatter comme ami de Turgot et comme adversaire de Necker, relevait dans                        l’ouvrage une suite de phrases étranges :</p><quote><p rend="indent">Je ne vous dirai point, d’après un beau livre nouveau, que                                <hi rend="i">les calculs de la nature sont plus grands que les                                nôtres</hi> ; que nous la calomnions légèrement ; … qu’un œil                            vigilant, capable de suivre la variété des circonstances, peut <hi rend="i">fonder sur une harmonie</hi> le plus grand bien de l’État ;                            qu’il faut suivre la vérité par un intérêt énergique, <hi rend="i">en se                                conformant à sa route onduleuse</hi>, parce que l’architecture                            sociale se refuse à l’unité des moyens, et que la simplicité d’une                            conception est précieuse à la paresse, etc.</p></quote><p rend="indent">Voltaire, dans les extraits qu’il raillait et qu’on vient de                        lire, arrangeait un peu les phrases ; il aurait pu, en étant plus textuel                        encore et plus fidèle, ne pas rendre le chapelet moins piquant.</p><p><pb n="342" xml:id="p342"/>L’ouvrage, tel qu’il était, habilement combiné, à                        demi entendu, à demi lu, et où il y avait de l’oratoire et du sensible                        entremêlés à la théorie obscure, fit la plus grande impression dans l’état                        des esprits, et hâta l’avènement de M. Necker au ministère. Ce premier                        ministère de M. Necker, qui dura cinq années (22 octobre 1776-19 mai 1781),                        me semble avoir été parfaitement apprécié dans l’<hi rend="i">Histoire de                            Louis XVI</hi> de M. Droz ; sans qu’il soit besoin d’adhérer aux éloges                        peut-être exagérés qu’il accorde à Turgot en tant que ministre, on peut                        accueillir la mesure de jugement qu’il applique à M. Necker : il rend                        justice à ses nobles vues, à son désintéressement en matière d’argent, à son                        zèle pour la réforme partielle des abus, et aux différentes améliorations                        d’économie et d’humanité qu’il réussit à introduire. En même temps il                        signale le côté faible de M. Necker, l’amour excessif de la louange, le                        culte de l’opinion qu’il ne songeait alors qu’à suivre et à satisfaire, sans                        paraître soupçonner à quel point elle était vaine et mobile. M. Necker est                        revenu depuis sur ce premier culte qu’il avait voué à l’opinion ; rejetant                        ses regards en arrière après son second ministère, en 1791, il s’est écrié,                        avec une sorte de naïveté encore :</p><quote><p rend="indent">Je ne sais trop pourquoi l’opinion publique n’est plus à                            mes yeux ce qu’elle était. Le respect que je lui ai religieusement                            rendu, ce respect s’est affaibli, quand je l’ai vue soumise aux                            artifices des méchants, quand je l’ai vue trembler devant les mêmes                            hommes qu’autrefois elle eût fait paraître à son tribunal, pour les                            vouer à la honte et les marquer du sceau de sa réprobation.</p></quote><p rend="indent">Mais, à l’époque de son premier ministère, l’opinion publique                        en France, dans la haute société, semblait une reine sans tache, et à                        laquelle un homme d’État, qui voulait le bien, n’avait, pour marcher droit,                        qu’à se confier sans réserve. Là fut l’illusion de M. Necker, et ce en quoi                        il parut qu’il n’était qu’un <pb n="343" xml:id="p343"/>homme d’infiniment                        d’esprit, non un véritable grand ministre. Parmi ses collègues, il en était                        dès lors de plus clairvoyants que lui. M. de Vergennes, dans un mémoire                        confidentiel adressé au roi, s’attachant à définir l’espèce de calme, si                        difficile à ménager, dont jouissait alors la France, le caractérisait en ces                        mots : <quote>« Il n’y a plus de clergé, ni de noblesse, ni de tiers état en                            France ; la distinction est fictive, purement représentative, et sans                            autorité réelle. Le monarque parle, tout est peuple, et tout                            obéit »</quote> ; c’est-à-dire que, par suite du relâchement excessif                        des pouvoirs, de l’affaiblissement des mœurs et d’une sorte de dissolution                        lente et universelle, il n’y avait plus en France alors de digue véritable                        et solide entre la masse entière de la nation et le roi ; que les divers                        corps et ordres de l’État n’avaient plus de force pour subsister par                        eux-mêmes et pour résister, le jour où ils seraient mis sérieusement en                        question, et qu’il n’y avait plus qu’un trône debout, au milieu d’une plaine                        immense, d’une plaine mobile. Or, qu’était-ce que l’opinion publique dans un                        pareil État ? Un souffle vague, qui, tant qu’il était favorable et doux,                        donnait l’idée du calme de l’Océan, mais qui, dès qu’il s’égarerait et                        s’irriterait, devait soulever la tempête.</p><p>M. Necker, en présence de cette opinion dont il ne se défiait pas, songeait                        sans doute avant tout à faire le bien, à condition qu’il le ferait à son                        plus grand honneur personnel et à sa plus grande gloire. En publiant son                        fameux <hi rend="i">Compte rendu au roi</hi> (janvier 1781), et en appelant                        ainsi, lui ministre, tout le public à discuter ces matières difficiles, il                        ne put résister à l’idée de se glorifier lui-même et de se féliciter de ses                        premiers succès plutôt que de s’appliquer à les poursuivre en silence et à                        les consolider pour l’avenir. Il se plaisait à se présenter, dès les                        premières lignes de ce <hi rend="i">Compte rendu</hi>, comme un homme de                        renoncement et de sacrifice ; il <pb n="344" xml:id="p344"/>était capable de                        bien des sacrifices en effet, excepté de celui de la louange qu’il avait à                        en recueillir.</p><p>Sorti du ministère où il ne devait rentrer que sept ans plus tard et quand                        les circonstances seraient trop fortes pour lui, il continua de vivre dans                        la société, au milieu d’une faveur et d’une adulation presque                            universelles<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le mot d’adulation n’a rien de                            trop. L’enthousiasme que M. Necker excitait chez ses admirateurs tenait                            de l’esprit de secte. On vit la douce et jolie duchesse de Lauzun, celle                            même que nous avons vue précédemment (tome IV des <hi rend="i">Causeries)</hi> si timide de manières et si effarouchée, s’attaquer                            dans un jardin public à un inconnu qui parlait mal de M. Necker peu                            après son renvoi, et s’oublier jusqu’à lui dire des injures. Le comte de                            Crillon disait un jour à M. d’Allonville : <quote>« Si l’univers et moi                                professions une opinion, et que M. Necker en émît une contraire, je                                serais aussitôt convaincu que l’univers et moi nous nous                                trompons. »</quote></note>. Il écrivit d’abord sur l’administration                        et sur la politique ; mais bientôt, cherchant dans ses instincts méditatifs                        une diversion plus haute et plus vaste aux ennuis de l’inaction, il fit son                        livre <hi rend="i">De l’importance des idées religieuses</hi> et combattit                        les fausses doctrines répandues autour de lui. Dans l’intervalle, il avait                        eu l’idée d’écrire sur les hommes et sur leurs caractères en société, et,                        quoiqu’il n’ait laissé sur ce sujet que des remarques éparses et des                        fragments de <hi rend="i">Pensées</hi>, il s’y est assez bien peint par un                        côté imprévu pour que j’y insiste ici. M. Necker moraliste est un écrivain                        très fin, très piquant, et trop oublié.</p><p>Pour bien connaître les hommes, pensait-il, il faut avoir traversé trois                        états de la vie absolument différents : <quote>« l’état d’infériorité qui                            vous donne le besoin de plaire aux autres, le besoin de les étudier ;                            l’état d’égal à égal, qui vous appelle à les connaître dans toute la                            liberté de leurs passions ; l’état de supériorité qui vous donne                            l’occasion de les observer dans leur marche circonspecte, dans leurs                            tâtonnements et dans leurs <pb n="345" xml:id="p345"/>manèges »</quote>.                        Il croyait remplir ces trois conditions parfaitement, et avoir observé                        l’homme dans toutes les perspectives. Mais il semble, à la manière dont il                        en parle, qu’il ne l’avait observé que de haut.</p><p>Quoique le <hi rend="i">moi</hi> soit un sujet de conversation interdit, il                        pensait pourtant que <quote>« c’est le seul que la plupart des hommes aient                            bien étudié, le seul où ils aient fait des découvertes »</quote> ; et il                        disait comme Montaigne, avec quelque variante :</p><quote><p rend="indent">Laissez-les vous confier l’opinion qu’ils ont d’eux-mêmes,                            et ils vous amuseront plus qu’en répétant, après tant d’autres, les                            lieux communs de la vie. — C’est de leur chose, pensait-il encore, de                            leurs intérêts, de leur vanité régnante qu’il faut les entretenir, si                            l’on veut voir leurs traits s’animer, leur voix s’accentuer, leurs bras                            se débattre, si l’on veut faire aller le pantin et jouir de ses                            mouvements.</p></quote><p rend="indent">Les <hi rend="i">Pensées</hi> de M. Necker ne ressemblent ni                        aux <hi rend="i">Maximes</hi> de La Rochefoucauld ni aux <hi rend="i">Pensées</hi> de Vauvenargues ; elles n’ont ni la généralité ni la                        grandeur, excepté quelques-unes qui semblent plutôt des chapitres détachés                        et qui iraient aussi bien dans un ouvrage de morale ou de religion. Ses                        remarques proprement dites sont plus particulières ; elles sont faites en                        société, et en songeant à tel ou tel cas particulier. Ce sont des                        pensées-anecdotes, si je puis dire ; on sent qu’il y a là-dessous un ou                        plusieurs noms propres, qu’il a sous-entendus ; par exemple :</p><quote><p rend="indent">On pourrait se former une idée du principal caractère d’un                            homme en remarquant seulement les mots parasites qui lui échappent                            habituellement. <hi rend="i">Franchement</hi> est un mot souvent employé                            par une personne dissimulée, <hi rend="i">sans façon</hi> par un homme                            exigeant. Le flatteur dit à, tout propos, <hi rend="i">on peut me                                croire</hi> ; l’homme méticuleux, <hi rend="i">parlons net</hi> ; le                            pointilleux, <hi rend="i">qu’importe</hi> ? On pourrait, en s’amusant,                            varier beaucoup ces exemples. J’ai connu un long discoureur qui, voulant                            cacher son défaut aux autres et à lui-même, disait <hi rend="i">enfin</hi> dès la première phrase.</p></quote><p rend="indent"><pb n="346" xml:id="p346"/>Bon de cœur, mais dédaigneux et peu                        indulgent d’esprit, très subtil et très nuancé d’observation, il avait                        beaucoup réfléchi sur les sots dont, selon lui, la race foisonne en cet                        univers. Il pensait qu’il était difficile à chacun d’avoir de soi-même                        l’opinion qu’il en doit avoir :</p><quote><p rend="indent">Les hommes qui ont une parfaite opinion d’eux-mêmes sont                            des heureux ridicules. Les hommes qui se querellent sans cesse sont des                            infortunés estimables. On observe difficilement un juste milieu. Il                            faudrait se regarder à distance et se juger sans amour, sans aigreur, et                            comme une simple connaissance.</p></quote><p rend="indent">Même en se jugeant de la sorte et à titre de simple                        connaissance, il semble que M. Necker n’ait jamais été mécontent de lui.</p><p>Le petit essai de sa façon qu’il intitula <hi rend="i">Le Bonheur des                            sots</hi> circula dans la société au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et y fut extrêmement goûté. Bien des gens,                        aujourd’hui, qui sont brouillés avec M. Necker pour ses ministères, se                        réconcilieraient avec lui, s’ils lisaient ce piquant essai où un homme                        réputé grave se montre aussi fin persifleur que pouvait l’être Rulhière. Ils                        apprendraient à y connaître un M. Necker qui n’était pas du tout ennuyeux.                        M. Necker pose en principe que, <quote>« pour être heureux, il faut être un                            sot »</quote>. La sottise, selon lui, est comme ce premier vêtement de                        peau que Dieu fit à Adam et à Ève avant de les chasser du Paradis :                            <quote>« Cette robe de peau qui doit couvrir notre nudité, ce sont les                            erreurs agréables, c’est la douce confiance, c’est l’intrépide opinion                            de nous-mêmes ; dons heureux auxquels notre corruption a donné le nom de                            sottise, et que notre ingratitude cherche à méconnaître. »</quote> Et il                        énumère tous les trésors qui y sont renfermés. Par exemple, le sot                        n’acquiert jamais d’expérience ; il vivrait deux cents ans, que la nature                        serait pour lui toujours jeune et <pb n="347" xml:id="p347"/>pleine de                        fraîcheur ; il ne lie pas ses idées ; il va et court à travers tout, le                        dernier jour comme le premier ; il est jusqu’à la fin dans l’imprévu et dans                        le bonheur de l’enfance. Autre bonheur : un sot ne doute jamais ; il n’est                        jamais assailli par la multitude des idées et des points de vue, ni en proie                        à l’indécision, ce tourment des gens d’esprit. Le caractère distinctif de la                        sottise est de prendre toujours les limites de sa vue pour les bornes de ce                        qui est. On devine le parti qu’une plume froidement railleuse a pu tirer de                        ce canevas. Tout cela est dit en persiflant et avec ironie bien plus qu’avec                        gaieté. Dans un piquant post-scriptum, M. Necker remarque qu’il y a pourtant                        un demi-degré de sottise qui rend très malheureux ceux qui l’ont reçu en                        partage : les sots qui soupçonnent qu’ils pourraient bien l’être un peu, les                        sots <hi rend="i">qui s’entrevoient</hi> sont aussi malheureux que <hi rend="i">les sots d’abondance</hi> le sont peu. Malgré cette restriction                        qui ne vint qu’après coup, la théorie générale subsiste, et il y a                        décidément un proverbe qui manque : <hi rend="i">Heureux comme un sot.</hi>                        Ce joli chapitre, qui tient de Fontenelle et de Marivaux encore plus que de                        La Bruyère, amusa beaucoup au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,                        et chacun crut y reconnaître son voisin. Après l’avoir lu, il reste toujours                        une difficulté pour moi : comment concilier chez l’auteur une si fine et, au                        fond, une si méprisante description de la sottise réputée par lui presque                        universelle depuis Adam, avec ce grand respect pour l’humanité en masse et                        avec ce culte si continuel de l’opinion présente ? Je sais que M. Necker ne                        prétendait relever que de la chambre haute de l’opinion, mais est-ce que la                        sottise, telle qu’il l’entendait, n’y pénétrait pas tout comme                        ailleurs ?</p><p>Il est un chapitre de M. Necker moraliste qui me semble aujourd’hui à                        préférer à son <hi rend="i">Bonheur des sots</hi>, ou du moins qui est plus                        intéressant pour nous : c’est <pb n="348" xml:id="p348"/>un <hi rend="i">Fragment sur les usages de la société française en 1786</hi>. Imaginez                        un petit tableau à la plume, le plus fini, le plus pointillé, le plus                        chinois pour la minutieuse exactitude, et qui nous rend les diverses nuances                        de politesse, de cérémonie et d’égards dans le grand monde du règne de                        Louis XVI, tout à la veille de la Révolution. Là où l’opinion supprimait                        l’étiquette et affectait déjà de dire qu’il n’y avait plus de rangs, le                        grand art et le comble de l’habileté était de les maintenir et de les                        observer par une gradation de manières presque imperceptible : c’est ce que                        M. Necker appelle la <quote>« législation des sous-entendus »</quote>, et il                        trouve des expressions pour nous la traduire :</p><quote><p rend="indent">… La souveraine habileté d’une maîtresse de maison, et                            peut-être son plaisir, si elle est en même temps grande dame, c’est de                            laisser voir qu’elle entend toutes ces différences, mais de le faire                            avec délicatesse, afin de ne donner à personne un juste sujet de                            plainte. Une grande dame qui tient cercle a toujours une place marquée                            vers un des coins de sa cheminée ; son fauteuil, d’une structure                            particulière, doit paraître simple, mais commode, afin d’admettre en                            supposition qu’elle ne dérange rien à ses habitudes. Un métier de                            tapisserie, qu’on peut avancer ou reculer sans peine, est habituellement                            devant elle, et ses bras posés sur une tenture toujours commencée, afin                            qu’on n’y aperçoive aucun motif, elle passe et repasse une aiguille avec                            une noble nonchalance. Ce métier dispense la maîtresse de la maison de                            se lever entièrement ou de le faire trop vulgairement lorsque des                            personnes nouvelles entrent dans son appartement pour lui rendre visite.                            Il y a des exceptions cependant, mais fort rares, et c’est alors un                            grand honneur réservé ou aux princes du sang, ou aux femmes étrangères                            de la première distinction, ou aux généraux qui viennent de gagner une                            bataille, ou à un ministre en crédit, à la condition cependant pour                            celui-ci, qu’il soit assez considéré pour laisser en doute si ce n’est                            pas à son mérite seul qu’on rend hommage. On fait aussi un accueil                            particulier, mais de simple prévenance, aux personnes d’une existence                            incertaine dans le monde, et qu’on veut rassurer ; mais, si elles s’y                            méprennent, une interrogation d’un ton détaché, et se terminant en                            accent aigu, les avertit qu’elles ont pris trop tôt de la confiance…</p></quote><p rend="indent">La manière d’entrer dans un salon, et cette façon dont chacun                        séparément s’étudie à prendre le rang et <pb n="349" xml:id="p349"/>l’attitude qu’il croit lui convenir, ne sont pas rendus par M. Necker avec                        moins de distinction et de délicatesse :</p><quote><p rend="indent">Je choisirai toujours les femmes pour exemple, dit-il,                            parce qu’elles sont plus particulièrement destinées à la garde des                            vanités, et que les hommes semblent eux-mêmes l’avoir voulu ainsi. Elles                            ont, dès leur entrée dans un salon, une manière de saluer, une manière                            de s’asseoir, une manière de regarder autour d’elles, qui désigne déjà                            leur degré de confiance, et ce qu’elles pensent de leur proportion avec                            les autres. Elles s’expliquent aussi par une sorte de traînement ou de                            langueur dans la voix, et par un <hi rend="i">laisser-aller</hi> plus ou                            moins prononcé ; et, quand elles veulent montrer divers genres d’égards,                            elles savent tout exprimer par le mode varié de leur révérence ; mode                            qui s’étend par des nuances infinies, depuis l’accompagnement d’une                            seule épaule, qui est presque une impertinence, jusqu’à cette révérence                            noble et respectueuse que si peu de femmes, même de la Cour, savent bien                            faire. Ce plié lent, les yeux baissés, la taille droite, et une manière                            de se relever en regardant alors modestement la personne, et en jetant                            avec grâce le corps en arrière ; tout cela est plus fin, plus délicat                            que la parole, mais très expressif comme marque de respect.</p></quote><p rend="indent">Il y a encore le moment où l’on passe du salon dans la salle à                        manger qui est une épreuve périlleuse, et qui devient le signal du grand                        conflit pour les amours-propres : il est merveilleusement décrit. Ceux qui                        seraient curieux de lire en entier ce petit chapitre le trouveront au                        tome XV des <hi rend="i">Œuvres</hi> de M. Necker. Il a saisi et rendu ces                        détails de société avec la curiosité du physicien qui observerait le                        phénomène de la rosée ou celui de la cristallisation, ou comme le Genevois                        Huber observait les abeilles ; un Français n’aurait pas eu l’idée de                        considérer ni de décrire de la sorte les choses de son propre monde. La                        langue, cette fois, a servi l’écrivain observateur avec une précision rare ;                        il était en face de son objet, et il a fait son dessin trait pour trait.                        — Il me semble que j’ai donné aujourd’hui., et pour commencer, un M. Necker                        assez diversifié : je n’ai pas encore achevé de <hi rend="i">faire le tour                            de l’homme</hi>, pour parler son langage.</p></div></body>
</text>
</TEI>

