<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres de Frédéric le Grand (1846-1853) I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-03-07"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-03-07"><head>I.</head><dateline>Lundi 7 mars 1853.</dateline><p rend="indent"><pb n="455" xml:id="p455"/>À côté de l’édition monumentale des                            <hi rend="i">Œuvres</hi> du grand Frédéric, ordonnée par le gouvernement                        prussien et dirigée par M. Preuss, historiographe de Brandebourg, il s’en                        publie une à l’usage du public, toute pareille quant au contenu, et qui                        n’est, à vrai dire, que la même édition moins magnifique et sous un format                        différent. Cette édition, qui en est maintenant au vingtième volume, mérite                        en France notre attention et revendique sa place dans nos bibliothèques.                        J’ai déjà parlé ailleurs<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Causeries du                                lundi</hi>, t. III.</note> des <hi rend="i">Œuvres historiques</hi>                        de Frédéric qui sont justement classées à la tête des meilleures histoires                        modernes. L’édition contient ensuite les <hi rend="i">Mélanges</hi>                        philosophiques et littéraires du roi ; ses <hi rend="i">Poésies</hi> qui                        sont pour nous son plus gros péché, mais qu’on ne pouvait omettre et qui ont                        leur valeur historiquement ; enfin <pb n="456" xml:id="p456"/>l’on arrive à                        la <hi rend="i">Correspondance</hi> qui, avec les histoires, forme la partie                        la plus intéressante de cette grande publication. On a déjà cinq volumes des                        lettres de Frédéric, groupées par séries et rangées selon les personnes avec                        lesquelles il correspond et dont on publie également les lettres. Cette <hi rend="i">Correspondance</hi> bien lue fait pénétrer aussi avant qu’on                        peut le désirer dans l’âme et dans la pensée d’un roi qui fut véritablement                        grand, et qui, comme tous les grands hommes, inspire à ceux qui l’approchent                        de plus près une admiration plus réfléchie. Le savant historien et éditeur,                        M. Preuss, qui préside à la publication de cette œuvre royale et nationale                        tout ensemble, me faisait l’honneur de m’écrire, il y a quelque temps,                            <quote>« qu’il y travaille avec enthousiasme »</quote>. Plus j’ai lu                        Frédéric, et mieux j’ai compris ce mot.</p><p>Ce qui a fait tort à Frédéric en France et ce qui crée aujourd’hui encore une                        prévention contre lui, c’est précisément ce qui a d’abord été cause de sa                        vogue et de sa faveur, je veux parler de ses relations avec nos philosophes.                        Pour leur plaire, pour séduire ces princes et meneurs d’Athènes, il s’est                        mis à leur ton et a développé la veine railleuse, goguenarde, qui était en                        lui, mais qui n’y était pas aussi essentiellement qu’on le croirait. Qu’on                        relise dans leur suite ses lettres à Voltaire, à d’Alembert, et, au milieu                        de quantité de choses qui font tache et qu’on regrette d’y trouver, on                        reconnaîtra dans le fond des sentiments un sage et un roi. Son irréligion                        même, qui éclate pour nous dans ses rapports avec nos philosophes, et qui                        est le côté par lequel il les a le plus regardés, cette irréligion qui jure                        si fort avec son rôle de roi fondateur et instituteur de peuple, n’était pas                        au fond ce qu’accusent ses correspondances les plus connues. Un homme de                        mérite et d’un caractère respectable, M. le docteur Henry, pasteur de                        l’église française de Berlin, a examiné ce point dans un sentiment de                        patriotisme <pb n="457" xml:id="p457"/>et de christianisme à la fois, et                        avec le désir de trouver Frédéric moins coupable qu’il ne paraît à travers                        Voltaire. Il a très bien montré comment, du côté de la France, l’écho                        répétait et doublait en quelque sorte des paroles familières dites à huis                        clos à Berlin ou à Potsdam, et que l’Allemagne, en son temps, n’entendait                        pas. La gloire, la patrie, l’amitié, voilà des sujets sur lesquels Frédéric                        ne plaisantait jamais : M. Henry est allé plus loin, il voudrait y joindre                        certaines convictions intimes en fait de religion, et, nous présentant le                        roi par un aspect allemand et tout nouveau, il dit :</p><quote><p rend="indent">Frédéric voulait la loi et la religion avec toute la                            puissance de son génie ; c’était <hi rend="i">à la surface de son                                âme</hi> seulement qu’il plaisantait sur des sujets qui ne lui                            paraissaient pas tenir au fond des choses, et dans la pensée que ces                            plaisanteries n’arriveraient jamais à la connaissance du public. <hi rend="i">Il s’abandonnait à un mauvais ton de société ; le fond de                                son âme était sérieux ; il aimait la solitude et la                            méditation</hi>.</p></quote><p rend="indent">Je ne prends que ces derniers mots, et je les crois vrais.                        Aujourd’hui, en m’occupant de la <hi rend="i">Correspondance</hi> de                        Frédéric selon l’ordre où elle se déroule à nous dans les <hi rend="i">Œuvres complètes</hi>, je m’attacherai surtout à montrer en lui les                        sentiments du cœur et de l’âme, tels qu’il les avait dans la jeunesse et                        qu’il les garda jusque sur le trône, au moins tant que ses premiers amis                        vécurent. Si j’avais suivi toute ma pensée, j’aurais intitulé ce chapitre :                        « Frédéric ou l’amitié d’un roi ».</p><p>Frédéric avait vingt-huit ans lorsqu’il monta sur le trône en 1740. Sa                        jeunesse, avant ce temps, se partage en deux portions distinctes, l’une qui                        va jusqu’à sa tentative de fuite à dix-huit ans et jusqu’à son                        incarcération, et l’autre qui date de sa réconciliation avec son père. On                        sait les détails touchants de ses premières et atroces infortunes par les                            <hi rend="i">Mémoires</hi> de sa sœur, la margrave de Bayreuth. Pourtant                        Frédéric a gardé plus tard <pb n="458" xml:id="p458"/>le silence sur les                        faits de cette époque ; il s’est honoré comme roi et comme fils par sa                        réserve respectueuse ; il s’est même donné tort en quelques mots et a pris                        sur lui la faute avec abnégation dans ses <hi rend="i">Mémoires de                            Brandebourg</hi>. Faisons comme lui et passons sur cette sombre et                        funeste période de persécution domestique. On le trouve en 1732, au sortir                        du fort de Custrin, âgé de vingt ans, mûri déjà par le malheur, maître de                        lui-même et de ses passions, avide de réparer par l’étude les dissipations                        premières. Même depuis sa rentrée en grâce auprès de son père, il paraît peu                        à Berlin ; marié par pure obéissance, il vit comme s’il ne l’était pas ; il                        habite le plus ordinairement à Ruppin dont il est gouverneur ; il y exerce                        son régiment et passe de longues heures à lire, à écrire, à faire de la                        musique, à disserter avec des amis. Il s’est surtout fait une solitude très                        animée, très conversante et selon ses goûts, à son château de Rheinsberg ou                        Remusberg qui est près de là : <quote>« Nous sommes une quinzaine d’amis                            retirés ici, qui goûtons les plaisirs de l’amitié et la douceur du                            repos. »</quote> Les occupations y sont de deux sortes, les agréables et                        les utiles :</p><quote><p rend="indent">Je compte au rang des utiles l’étude de la philosophie, de                            l’histoire et des langues ; les agréables sont la musique, les tragédies                            et les comédies que nous représentons, les mascarades et les cadeaux que                            nous donnons. Les occupations sérieuses ont cependant toujours la                            prérogative de passer devant les autres, et j’ose vous dire que nous ne                            faisons qu’un usage raisonnable des plaisirs.</p></quote><p rend="indent">Il écrivait cela à un de ses amis M. de Suhm, envoyé de Saxe en                        Prusse, et l’une des figures les plus aimables et les plus attachantes qui                        se dessinent parmi ces premiers amis du grand Frédéric.</p><p>M. de Suhm s’était mis à traduire de l’allemand en français à l’usage de                        Frédéric, pour qui une lecture allemande était pénible, la <hi rend="i">Métaphysique</hi> de Wolff. Wolff <pb n="459" xml:id="p459"/>était le                        disciple et le divulgateur de Leibniz, et, quand il n’était pas lui-même                        assez clair, M. de Suhm se chargeait de l’expliquer au prince. L’esprit                        humain, pour sortir de la routine où il est sujet à s’endormir et à se                        rouiller, a de temps en temps besoin d’un précepteur philosophique nouveau :                        ce précepteur excitateur, qui doit quelque peu se mettre à la portée des                        gens du monde, varie beaucoup selon les pays et selon les temps : tantôt ce                        sera <hi rend="i">La Sagesse</hi> de Charron, tantôt <hi rend="i">La Logique</hi> de Port-Royal ou même Malebranche en ses <hi rend="i">Entretiens</hi>, tantôt Locke qui, pour la France, fut toujours trop                        long. Ici, à ce moment, en Allemagne, c’était Wolff qui remplissait cet                        office de maître à penser, et qui, à travers les systèmes très contestables                        et le roman métaphysique dont il était l’interprète, faisait sentir du moins                        les avantages d’une raison plus libre et d’un bon sens plus dégagé :                            <quote>« C’est le bonheur des hommes quand ils pensent juste, disait                            Frédéric, et la philosophie de Wolff ne leur est certainement pas de peu                            d’utilité en cela. »</quote> La reconnaissance de Frédéric envers                        M. de Suhm <quote>« qui lui a débrouillé le chaos de Leibniz, éclairci par                            Wolff »</quote>, est donc très sincère et très vive ; il a pour lui une                        de ces amitiés idéales, passionnées, enthousiastes, telles qu’en conçoivent                        les nobles jeunesses. Il lui doit d’avoir pénétré pour la première fois dans                        la vie de l’esprit. Il y a si peu d’hommes qui pensent ; <quote>« la plupart                            ne s’occupent que des objets présents, ne parlent que de ce qu’ils                            voient, sans penser à ce que c’est que les causes cachées et les                            premiers principes des choses »</quote>. Frédéric, après la manœuvre de                        chaque matin, après les conversations assommantes ou frivoles qu’il avait à                        essuyer, et dont il fait des tableaux piquants, avait des soifs de Tantale                        pour les sources spirituelles. Wolff alors était là, Wolff et ses cahiers,                        commentés surtout et vivifiés par la parole de M. de Suhm. <pb n="460" xml:id="p460"/>Celui-ci a été pour Frédéric un initiateur, et le royal                        disciple lui en sait un gré infini. On voit luire dans cette correspondance                        mutuelle comme un éclair d’une de ces amitiés à la Platon, faites pour unir                        ceux qu’anime un même culte du beau et du vrai. On a sous les yeux un                        Frédéric sans impiété, sans rien de cette plaisanterie cynique qu’il croyait                        quelquefois de bon air d’afficher en s’adressant à ses correspondants de                        France.</p><p>Il a pour M. de Suhm une haute estime mêlée de sympathie et de tendresse, et,                        pour l’exprimer, il semble emprunter quelque chose aux dialogues des                        anciens :</p><quote><p rend="indent">Vous savez, sans que j’aie besoin de vous le répéter, que                            la connaissance des perfections est le premier mobile de notre plaisir                            dans l’amour et dans l’amitié qui est fondée sur l’estime. Et c’est                            cette représentation que se fait mon âme de vos perfections, qui est le                            fondement de la parfaite estime que j’ai pour vous.</p></quote><p rend="indent">Il nous définit, à d’autres jours, son ami en des termes moins                        métaphysiques et charmants de grâce ; tremblant pour sa santé, au moment où                        il le voit s’éloigner pour aller en Russie : <quote>« Votre corps délicat,                            lui dit-il, est le dépositaire d’une âme fine, spirituelle et                            déliée. »</quote> Par allusion sans doute à cette frêle enveloppe que                        l’âme dévore, il l’appelle familièrement son cher <hi rend="i">Diaphane</hi>. Quand il le sait malade et qu’il le voit comme prêt à                        s’évanouir dans sa pure essence, il s’écrie :</p><quote><p rend="indent">La seule pensée de votre mort me sert d’argument pour                            prouver l’immortalité de l’âme ; car serait-il possible que cet être qui                            vous meut et qui agit avec autant de clarté, de netteté et                            d’intelligence en vous, que cet être, dis-je, si différent de la matière                            et du corps, cette belle âme douée de tant de vertus solides et                            d’agréments, cette noble partie de vous-même qui fait les délices de                            notre société, ne fût pas immortelle ?</p></quote><p rend="indent">La conversation de M. de Suhm avait un charme particulier qui                        nous arrive <pb n="461" xml:id="p461"/>jusque dans ses lettres, quelque                        chose d’affectif et de pénétrant : Frédéric y était sensible autant                        qu’esprit peut l’être : <quote>« Si désormais vous alliez vous résoudre à ne                            parler et à n’écrire qu’en chinois, lui disait-il, je serais homme à                            l’apprendre pour profiter de votre conversation. »</quote> Quant à                        M. de Suhm, il a, dès les premiers instants, deviné et senti la grandeur de                        Frédéric ; il lui a voué une admiration tendre, ardente, perspicace, qui lui                        révèle à l’avance la gloire du prochain règne, et qui déborde                        prophétiquement en toutes ses paroles. Il voit dans l’ami ce que sera le                        monarque, et mieux qu’il ne sera, parce que, tout en voyant juste, il y mêle                        les effusions et les ingénuités d’une nature aimante. Frédéric à tout moment                        l’apaise et le modère le plus qu’il peut :</p><quote><p rend="indent">La tendresse vous a mené la plume, et on sait qu’elle est                            aveugle comme la Fortune. — Je ne saurais finir cette lettre, lui                            écrit-il un jour, sans vous prier encore une fois bien sérieusement de                            ne me donner ni du grand ni du sublime dans vos lettres. En les lisant,                            je m’imagine qu’elles s’adressent à d’autres qu’à moi, et je ne me                            reconnais du tout point aux traits sous lesquels vous me dépeignez. Ne                            voyez en moi qu’un ami sincère, et vous ne vous tromperez jamais ; mais                            n’exaltez pas des mérites que je n’ai pas, et qui me font rougir de ne                            les pas avoir.</p></quote><p rend="indent">Cette modestie chez Frédéric est sincère ; on sent qu’il                        rougit, en effet, d’être si loué, si admiré par son ami ; il se rabat                        toujours, en lui parlant, à n’être qu’un individu marqué au coin de la plus                        commune humanité, digne de lui pourtant par le cœur, et capable d’apprécier                        un ami <quote>« qui fait revivre les temps sacrés d’Oreste et de Pylade, du                            bon Pirithoüs, du tendre Nisus… »</quote> À la manière et à l’accent                        dont tout cela est dit, on ne peut supposer que ce soient des lieux                        communs.</p><p>Frédéric, en cette période de sa vie, n’a qu’un désir, <pb n="462" xml:id="p462"/>celui d’arriver à la sagesse, à la vérité, à la                        constance, et de se perfectionner, <quote>« de prendre pour modèle tout ce                            qu’il y eut jamais de grands hommes, et, tirant de leurs caractères tout                            ce qui peut entrer dans celui d’un seul, de travailler sincèrement à en                            former le sien »</quote>. Toutes ses lettres, toutes ses confidences                        respirent ce noble et vertueux effort ; quelque carrière qu’il entreprenne,                        il n’est pas de ceux qui ne s’y portent qu’à demi ; c’est dans ces années                        véritablement qu’on peut dire qu’il a jeté les fondements de son âme :</p><quote><p rend="indent">Pour ce qui me regarde, écrit-il (15 novembre 1737),                            j’étudie de toutes mes forces, je fais tout ce que je puis pour acquérir                            les connaissances qui me sont nécessaires pour m’acquitter dignement de                            toutes les choses qui peuvent devenir de mon ressort ; enfin, je                            travaille à me rendre meilleur, et à me remplir l’esprit de tout ce que                            l’Antiquité et les temps modernes nous fournissent de plus illustres                            exemples.</p></quote><p rend="indent">Et encore (21 mars 1738) : <quote>« Quant à mon esprit, je le                            cultive autant qu’il m’est possible. Je voudrais, s’il se peut, en faire                            une terre bien fertile et ensemencée de toutes sortes de bonnes choses,                            afin qu’elles puissent germer à temps et porter les fruits qu’on en peut                            attendre. »</quote> C’est à ce même moment enfin qu’il écrivait au                        respectable Duhan, son ancien précepteur et maître (10 février 1738) ;                            <quote>« Je suis enseveli parmi les livres plus que jamais. Je cours                            après le temps que j’ai perdu si inconsidérément dans ma jeunesse, et                            j’amasse, autant que je le puis, une provision de connaissances et de                            vérités. »</quote> Plus tard, bientôt, au lendemain de son avènement au                        trône, la passion le saisira ; l’amour de la gloire, l’idée de frapper un                        grand coup au début et de marquer sa place dans le monde le fera, coûte que                        coûte, guerrier et conquérant ; il semblera oublier ses vœux et ses serments                        philosophiques de la veille ; il oubliera qu’il vient justement de <pb n="463" xml:id="p463"/>réfuter Machiavel, il distinguera entre la morale                        qui oblige les particuliers et celle qui doit diriger le souverain.                        Pourtant, quoi qu’il fasse, et malgré les transformations ou les échecs que                        subira sa nature morale première, malgré les démentis et les étonnements                        qu’elle pourra donner à ceux qui l’auraient jugée plus pacifique et plus                        pure, c’est sur ces premiers fondements que la force d’âme de Frédéric                        reposa toujours ; c’est en vertu de l’éducation énergique et de la                        discipline de ces huit années qu’il demeura constamment l’homme du travail,                        du devoir et de la patrie.</p><p>J’ai parlé de philosophie et de métaphysique : même à cette date où Frédéric                        s’y laisse le plus initier, il ne faut pas croire qu’il sorte pour cela de                        son tour d’esprit pratique et de son caractère. Il rappelle plus d’une fois                        son généreux et plus confiant ami, M. de Suhm, à la réalité et à                        l’expérience : les Descartes, les Newton, les Leibniz peuvent venir et se                        succéder, sans qu’il y ait danger pour les passions humaines de perdre du                        terrain et de disparaître : <quote>« Selon toutes les apparences, on                            raisonnera toujours mieux dans le monde, mais la pratique n’en vaudra                            pas mieux pour cela. »</quote> Dans sa douce et studieuse retraite de                        Remusberg, regrettant l’ami absent :</p><quote><p rend="indent">Il me semble, lui écrit-il (16 novembre 1736), il me semble                            que je vous revois au coin de mon feu, que je vous entends m’entretenir                            agréablement sur des sujets que nous ne comprenons pas trop tous deux,                            et qui cependant prennent un air de vraisemblance dans votre bouche.                            Wolff dit sans contredit de belles et bonnes choses, mais on peut                            pourtant le combattre, et, dès que nous remontons aux premiers                            principes, il ne nous reste qu’à avouer notre ignorance. Nous vivons                            trop peu pour devenir fort habiles ; de plus, nous n’avons pas assez de                            capacité pour approfondir les matières, et d’ailleurs il y a des objets                            qu’il <pb n="464" xml:id="p464"/>semble que le Créateur ait reculés afin                            que nous ne puissions les connaître que faiblement.</p></quote><p rend="indent">Le Frédéric de Remusberg, même dans ses accès de métaphysique,                        ne se laissera donc pas emporter plus loin que ne lui permet le bon sens ;                        mais ce qui fait le cachet de cette correspondance de jeunesse, c’est                        l’absence de toute ironie, et, même dans le doute, un sérieux digne de ces                        sujets graves.</p><p>Il y a un moment touchant, c’est celui où M. de Suhm, nommé par la cour de                        Dresde envoyé extraordinaire en Russie, quitte Berlin pour Pétersbourg                        (novembre 1736). Frédéric s’en émeut : outre ce qu’il perd d’agrément et de                        ressources dans les entretiens de son ami, il craint pour sa santé dont la                        délicatesse est si fort en contraste avec la rigueur du climat de Moscovie.                        Il essaie de l’ébranler ; il voudrait le retenir ; il ose lui faire part de                        ses craintes :</p><quote><p rend="indent">J’avoue que plus j’y pense, et plus je crains que je ne                            sois obligé de prendre un congé éternel de vous. Vous savez et enseignez                            si bien ce que c’est que l’éternité ! Ne frémissez-vous pas à ce seul                            nom ? Mon cher Diaphane, faites bien vos réflexions, je vous en prie,                            et, pour une vaine ombre d’établissement, n’allez pas commettre un                            meurtre en votre propre personne. Que me servira votre âme immortelle                            après votre mort ? Les précieux débris d’un corps si chéri ne me seront                            d’aucune utilité.</p></quote><p rend="indent">Mais Frédéric n’est pas encore roi, il n’a rien à offrir à son                        ami que ses sentiments pour le retenir ; loin de disposer d’aucune position,                        d’aucune faveur, il est lui-même dans la gêne. On saisit ici un sentiment                        d’une grande délicatesse, et où il laisse percer avec une sorte de pudeur le                        désir de devenir roi ; il s’en repent aussitôt, car c’est la même chose que                        de désirer la mort d’un père :</p><quote><p rend="indent">Je me flatte de la douce espérance de vous voir à Berlin                            avant votre départ ; je n’aurai que des larmes pour vous reconduire, et                            des <pb n="465" xml:id="p465"/>souhaits pour vous accompagner. Souffrez                            que je vous fasse un aveu de ma faiblesse ; je rougis en le faisant :                                <hi rend="i">l’amitié vient de me faire faire des vœux que                                l’ambition ne m’aurait jamais arrachés</hi>. Mais je me rendrais                            indigne de votre estime si je ne les étouffais.</p></quote><p rend="indent">La santé de M. de Suhm justifia trop les craintes de son ami :                        après plus de trois années de séjour en Russie, et au moment où Frédéric                        devenu roi lui écrivait : <quote>« Revenez et soyez à moi »</quote>,                        M. de Suhm, épuisé de forces, expirait dans le voyage. Les lettres que                        Frédéric lui écrit durant ces trois ans sont d’un grand intérêt, en ce que                        l’on continue d’y saisir les progrès et la marche de son esprit. Une                        circonstance piquante, c’est que le métaphysicien diplomate devient durant                        ce temps son agent d’affaire et de finances : M. de Suhm est chargé par                        Frédéric, à qui son père refuse le nécessaire, de négocier quelques emprunts                        d’argent auprès de l’impératrice Anne ou de son favori Biron, duc de                        Courlande. On a souvent cité<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir au tome I<hi rend="sup">er</hi>, p. 202, de l’exacte et judicieuse <hi rend="i">Histoire de Frédéric le Grand</hi>, par M. Camille Paganel, 2<hi rend="sup">e</hi> édition, 1847.</note> des passages de lettres de                        Frédéric qui se rapportent à ce point délicat : on voit qu’il hésitait à                        contracter une obligation de ce genre envers l’impératrice : la nécessité                        toutefois le força de passer sur toutes les considérations. Il parle en                        style figuré de ces sommes qu’il attendait pour payer ses créanciers ; il                        les désigne comme s’il s’agissait d’un livre sous le titre de la <hi rend="i">Vie du prince Eugène</hi> :</p><quote><p rend="indent">Je suis à la fin de toutes mes lectures, et j’attends avec                            grande impatience la <hi rend="i">Vie du prince Eugène</hi>. Quelqu’un,                            ces jours passés, m’a sommé de lui en donner un extrait ; je me suis                            fort excusé sur ce que l’original n’était pas entre mes mains, ce qui                            fit une scène semblable à celle qui se trouve dans <hi rend="i">Le Joueur</hi>, où M. Galonnier (<hi rend="i">le tailleur</hi>) <pb n="466" xml:id="p466"/>et M<hi rend="sup">me</hi> Adam (<hi rend="i">la sellière</hi>) viennent lui rendre visite… Enfin onze ou douze                            personnes sont entêtées de la <hi rend="i">Vie du prince Eugène</hi>,                            ils la veulent avoir à quelque prix que ce soit ; jugez de ma situation.                            Je me voue à tous les saints…</p></quote><p rend="indent">Ce qui est plus fait pour intéresser en ces lettres, c’est de                        voir déjà percer le roi dans Frédéric par certaines questions politiques                        précises qu’il adresse à son ami : une lettre de lui, datée de Berlin                        27 juillet 1737, contient une série de ces questions telles à première vue,                        qu’aurait pu les adresser un Bonaparte à cet âge. N’allons pas pourtant nous                        y méprendre ; sachons que c’est une note de Voltaire, alors occupé de son                            <hi rend="i">Pierre le Grand</hi>, que Frédéric se borne à transmettre à                        M. de Suhm. Seulement le roi a pris à son compte la curiosité de                        l’historien :</p><quote><p rend="indent">Je souhaiterais savoir : 1º si, au commencement du règne du                            tsar Pierre I<hi rend="sup">er</hi>, les Moscovites étaient aussi brutes                            qu’on le dit ; 2º quels changements principaux et utiles le Tsar a faits                            dans la religion ; 3º dans le gouvernement qui tient à la police                            générale ; 4º dans l’art militaire ; 5º dans le commerce ; 6º quels                            ouvrages publics commencés, quels achevés, quels projetés, comme                            communications de mers, canaux, vaisseaux, édifices, villes, etc. ; 7º                            quels progrès dans les sciences, quels établissements ; quel fruit en                            a-t-on tiré ? 8º quelles colonies a-t-on envoyées ? et avec quels                            secours ? 9º comment les habillements, les mœurs, les usages ont-ils                            changé ? 10º la Moscovie est-elle plus peuplée qu’auparavant ? 11º                            combien d’hommes à peu près, et combien de prêtres ? 12º combien                            d’argent ? »</p></quote><p rend="indent">Il désire être instruit sur tous ces points à fond, en détail :                            <quote>« Vous aurez soin d’écarter toutes les nouvelles fausses ou                            incertaines, et de ne donner place qu’aux seules vérités que vous                            apprendrez. »</quote> De telles réponses précises sont difficiles                        partout, et en Russie plus qu’ailleurs. M. de Suhm, <pb n="467" xml:id="p467"/>avant de se croire en état d’y satisfaire, développe au                        prince quelques considérations générales, <quote>« dont sa pénétration,                            dit-il, saura d’elle-même tirer les conséquences                        particulières »</quote>. Ces considérations qu’il présente ont de l’étendue                        et de la portée ; ne soupçonnant pas que Voltaire est derrière ces                        questions, il croit répondre à l’arrière-pensée dans laquelle Frédéric                        l’avait consulté, quand il insiste sur les fortes qualités du soldat russe                        et sur les circonstances militaires du pays : <quote>« Je tiens cet État                            invincible sur la défensive. »</quote> Le moment alors était glorieux                        pour la Russie ; c’était l’heure des victoires du comte de Münnich, de la                        prise d’Otchakov ; Frédéric, en sa retraite de Remusberg, en est ému ; il a                        beau faire l’indifférent et le sage, on s’aperçoit que le sang des Alexandre                        et des César commence à bouillonner en lui :</p><quote><p rend="indent">J’ai reçu, mon cher, voire belliqueuse lettre ; je n’y vois                            que les triomphes du comte de Münnich et la défaite des Turcs et des                            Tartares. <hi rend="i">Je vous avoue que je suis de ces personnes qui                                aiment à partager la gloire des autres</hi>, et que, sans la                            philosophie, je verrais avec inquiétude tant de grandes actions sans y                            assister. Le comte de Münnich paraît vouloir faire l’Alexandre de ce                            siècle…</p><p>Il y a un bonheur à venir à propos dans le monde, sans quoi on ne fait                            jamais rien. Le prince d’Anhalt, qui est peut-être le plus grand général                            du siècle, demeure dans une obscurité dont lui seul peut ressentir tout                            le poids ; et d’autres, qui ne le valent pas de bien loin, sont les                            arbitres de la terre. Cela revient à ce que je viens de dire, qu’il ne                            suffit pas d’avoir simplement du mérite, mais qu’il faut encore être en                            passe de le pouvoir faire éclater.</p><p>Les paisibles habitants de Remusberg ne sont pas si belliqueux ; je me                            fais une plus grande affaire de défricher des terres que de faire                            massacrer des hommes, et je me trouve mille fois plus heureux de mériter                            une couronne civique que le triomphe.</p><p>Nous allons représenter l’<hi rend="i">Œdipe</hi> de Voltaire, dans                            lequel je ferai le héros de théâtre ; j’ai choisi le rôle de                            Philoctète ; il faut bien se contenter de quelque chose…</p></quote><p rend="indent">M. de Suhm, qui l’a compris, et qui lit, à travers cette                        indifférence soi-disant philosophique, le regret et <pb n="468" xml:id="p468"/>le tourment d’une âme amoureuse des grandes choses, lui                        va toucher la fibre secrète et le rassure en lui disant :</p><quote><p rend="indent">La réflexion que vous faites, Monseigneur, sur le bonheur                            qu’il y a à venir à propos dans le monde est des plus justes, et serait                            très propre à consoler le héros (<hi rend="i">le prince d’Anhalt</hi>)                            dont Votre Altesse Royale a une si haute opinion, si à ses qualités                            guerrières il savait joindre votre philosophie, Monseigneur. Pour ce qui                            est de mon héros, je n’en suis pas en peine. Il aura l’avantage des                            génies supérieurs qui est de se rendre, pour ainsi dire, maître des                            conjonctures, de les faire naître et de les gouverner à son gré par sa                            sagesse ou par sa constance, par sa modération ou par sa bravoure, selon                            le cas et le besoin. J’espère bien, pour le coup, que Votre Altesse                            Royale ne me demandera pas de qui je parle ; ou, si quelque chose                            pouvait encore la retenir en doute, ce ne pourrait être que sa                            modestie.</p></quote><p rend="indent">Ce passage a cela de remarquable qu’il définit admirablement à                        l’avance les caractères du génie et de la destinée du grand Frédéric, lequel                        en effet a dû s’appliquer à faire naître les circonstances, ou à s’y                        approprier au fur et à mesure qu’elles naissaient ; qui porte en tout et qui                        met à tout le cachet de la volonté, du travail et d’un certain effort, et                        qui ne le recouvre et ne le revêt point de splendeur, de spontanéité et de                        poésie, comme il arriva plus tard dans l’apparition étonnante et tout d’un                        jet de Napoléon.</p><p>Ce qui peut paraître singulier, c’est que Frédéric ne se tient point pour                        atteint et convaincu par l’explication pleine d’espérance et de grandeur que                        lui a donnée M. de Suhm. Il persiste à repousser toute comparaison, tout                        point de contact avec les héros, avec les conquérants ; il en est presque                        là-dessus aux lieux communs de la philosophie :</p><quote><p rend="indent">Si les qualités du cœur peuvent entrer dans la composition                            d’un héros, si la fidélité et l’humanité peuvent tenir lieu de cette                            fureur brutale et souvent barbare des conquérants ; si le discernement                            et le choix des honnêtes gens peut être préféré au vaste génie de ceux                            qui conçoivent les plus grands desseins ; <pb n="469" xml:id="p469"/>si                            enfin les bonnes intentions et la douceur sont préférables à l’activité                            de ces <hi rend="i">hommes remuants</hi> qui semblent être nés pour                            bouleverser tout le monde ; alors, et à ces conditions, je puis entrer                            en compromis avec eux.</p></quote><p rend="indent">Voilà qui est formel ; hors de là, il ne veut et ne voit rien                        de commun entre eux et lui ; à l’entendre, il n’aspire qu’à la bonté, à la                        douceur, à toutes ces qualités qui font le bon citoyen plutôt que le grand                        homme :</p><quote><p rend="indent">Je n’ai pas le vain orgueil de prétendre à ce titre, et je                            vous assure que j’y préférerai constamment ceux de fidèle ami, d’homme                            compatissant aux misères des hommes, et enfin d’homme qui ne croit être                            homme que pour faire du bien aux autres hommes, en quelque situation                            qu’il se trouve.</p></quote><p rend="indent">On ne peut supposer que Frédéric, en parlant ainsi, dissimule,                        ni qu’il veuille donner le change à son ami, et il en faut conclure qu’à                        cette date M. de Suhm lisait plus nettement en lui que lui-même. Cependant                        le passage que j’indique, et vingt autres que je pourrais également citer,                        sont trop directs et trop expressifs pour ne pas ouvrir un jour vrai sur le                        fond premier de la nature de Frédéric, dussent-ils paraître en contradiction                        ouverte avec ce qui a suivi.</p><p>Il n’y a, je le répète, qu’une explication plausible, et que Frédéric                        lui-même a donnée plus d’une fois depuis : c’est qu’aussitôt à son arrivée                        au trône, il fut pris d’un ardent désir de s’illustrer aux yeux de l’Europe                        par quelque fait mémorable et utile à son pays ; il fut comme transporté par                        un soudain démon de gloire et de renommée : de là la conquête de la Silésie.                        Après quoi, il n’eût pas mieux demandé que de redevenir le roi pacifique,                        humain et administrateur qu’il avait d’abord rêvé d’être et qu’il fut en                        définitive. Mais les autres ne le lui permirent pas de sitôt ; et, après                        avoir commencé par être un envahisseur, force lui fut de rester <pb n="470" xml:id="p470"/>pendant des années un infatigable donneur de batailles et                        de devenir le plus grand capitaine de son époque : mais, l’étoffe de                        l’esprit et du caractère y étant, on peut dire encore qu’il ne le devint que                        par la force des choses.</p><p>Cependant le roi Frédéric-Guillaume, son père, était au terme de sa vie et de                        son long règne ; atteint d’une hydropisie croissante, il ne pouvait plus                        aller que peu de temps ; chaque jour on attendait sa mort, et les regards,                        les ambitions se tournaient du côté du prince si longtemps écarté.                        Frédéric-Guillaume mourut le 31 mai 1740. Le 13 avril, c’est-à-dire                        six semaines auparavant, Frédéric écrivait à M. de Suhm ces belles                        paroles :</p><quote><p rend="indent">Vous pouvez bien juger que je suis assez tracassé dans la                            situation où je me trouve. On me laisse peu de repos, mais l’intérieur                            est tranquille, et je puis vous assurer que je n’ai jamais été plus                            philosophe qu’en cette occasion-ci. Je regarde avec des yeux                            d’indifférence tout ce qui m’attend, sans désirer la fortune ni la                            craindre, plein de compassion pour ceux qui souffrent (<hi rend="i">son                                père à l’agonie</hi>), d’estime pour les honnêtes gens et de                            tendresse pour mes amis. Vous que je compte au nombre de ces derniers,                            vous voudrez bien vous persuader de plus en plus que vous trouverez en                            moi tout ce qu’Oreste trouva jamais dans Pylade…</p></quote><p rend="indent">Par ces derniers mots, et à la veille de l’exécution, Frédéric                        se montrait fidèle à ce qu’il disait à son ami dès l’origine de leur                        liaison, et à ce qu’il n’avait cessé de lui répéter :</p><quote><p rend="indent">Si jamais je puis être le moteur de vos destinées, je vous                            garantis que je n’aurai d’autre soin que celui de vous rendre la vie                            aussi agréable qu’il me sera possible. Rendre quelqu’un heureux est une                            grande satisfaction ; mais faire le bonheur d’une personne qui nous est                            chère, c’est le plus haut point où puisse atteindre la félicité                            humaine.</p></quote><p rend="indent"><pb n="471" xml:id="p471"/>Enfin, Frédéric-Guillaume ayant                        succombé, et les premiers soins donnés aux affaires de l’État, Frédéric,                        quinze jours après son avènement, pouvait écrire à M. de Suhm : <quote>« Il                            ne dépend plus que de vous d’être à moi, et j’attends votre résolution                            pour savoir comment et sur quel pied vous voudrez l’être. »</quote>                        M. de Suhm, tel que nous le connaissons, n’avait qu’une réponse à faire, se                        démettre auprès de sa cour des fonctions dont il était chargé, et voler dans                        les bras de son ami. C’est ce qu’il se hâta de faire, mais ses forces le                        trahirent. Obligé de s’arrêter à Memel, puis à Varsovie, il y mourut le                        8 novembre 1740, à l’âge de quarante-neuf ans. Cinq jours avant sa mort, il                        adressa à Frédéric une admirable lettre qui peint l’une des plus belles âmes                        qui aient passé sur la terre, et qui couronne dignement cette idéale amitié.                        Je la donnerai ici presque en entier, car, parfaitement inconnue chez nous,                        cette lettre appartient à notre langue que maniait avec tant de facilité et                        de distinction cet esprit supérieur et cette âme chaleureuse de M. de Suhm.                        La beauté des sentiments qu’on y voit exprimés réfléchit en partie sur                        Frédéric, qui savait si bien les comprendre, et qui fut digne, à cet âge, de                        les inspirer :</p><quote><p rend="right">Varsovie, 3 novembre 1740.</p><p>Sire,</p><p>C’est en vain que l’on me berce encore d’espérances ; c’est en vain que                            l’amour de la vie et les puissants attraits qu’y ajoute encore la riante                            perspective qui m’était ouverte, cherchent à nourrir l’illusion de mon                            cœur par l’ardeur de ses désirs ; c’est en vain, en un mot, que je                            voudrais me le cacher à moi-même : chaque heure, chaque instant me le                            fait sentir plus profondément, et m’avertit que la fin de ma vie                            approche. Et quelque désir que j’eusse d’épargner à Votre Majesté la                            douleur de cette nouvelle, s’il était possible qu’elle ne lui parvînt                            jamais, et ne troublât ainsi aucun instant le repos de son grand et                            sensible cœur, un devoir trop important et trop sacré y est attaché pour                            que je pusse cependant la lui cacher,</p><p>Oui, Sire, il n’est que trop certain, après bien des soins inutiles <pb n="472" xml:id="p472"/>pour prolonger mes jours, je me vois enfin                            sur le bord de la tombe. <hi rend="i">Hélas ! je fais naufrage au                                port.</hi> Le ciel ne permet pas que vous ayez le temps d’exécuter                            vos bons desseins envers moi. Sans doute que le bonheur dont j’allais                            jouir était trop parfait pour pouvoir devenir ici-bas mon partage, et                            c’est (oui, je l’espère fermement, mourant en bon chrétien, et avec la                            tranquillité que m’inspire le témoignage de ma conscience), c’est pour                            m’en rendre participant dans une autre vie que le Maître suprême de nos                            destinées va me retirer de celle-ci.</p><p>Encore peu de jours, peu d’heures peut-être, et je ne serai plus. Voilà                            pourquoi, Sire, je me fais un devoir et m’empresse à vous écrire encore                            une fois, afin de vous recommander ma pauvre famille…</p></quote><p rend="indent">Suivent les recommandations du plus tendre père en faveur de                        ses quatre enfants et de sa sœur qui leur sert de mère ; après quoi il                        poursuit :</p><quote><p rend="indent">Il me suffit sans doute, Sire, de vous avoir témoigné ces                            derniers souhaits d’un cœur paternel pour pouvoir espérer avec confiance                            qu’ils seront exaucés. Aussi suis-je, après ce dernier et pénible acte                            de mes faibles et tremblantes mains, tout aussi tranquille sur le sort                            de ma famille que je le suis par rapport au mien propre, dans ce moment                            où je viens de remettre mon âme entre les mains de l’Être infiniment bon                            par qui elle existe, et qui ne l’a sans doute appelée à l’existence que                            pour la félicité.</p><p>Maintenant il ne me reste plus qu’à détacher mon cœur de la terre pour le                            tourner vers la source éternelle de toute vie et de toute félicité. Ah !                            c’est dans ce moment que je sens toute la force du doux lien qui                            m’attache au plus aimable, au plus vertueux des mortels que la bonté du                            ciel m’ait fait rencontrer sur la terre pendant le pèlerinage de mes                            jours. Ah ! c’est dans ce moment que je sens tout ce qu’il m’en coûte à                            rompre ce lien. Toutefois ma fermeté triomphera, car une grande et                            consolante espérance me soutient, l’espérance inébranlable que tout ce                            qui fut créé pour aimer rentrera un jour dans la source inépuisable et                            éternelle de tout amour.</p><p>L’heure approche, je sens déjà que mes forces m’abandonnent ; il faut se                            quitter. Adieu ! Encore une larme, elle mouille vos pieds : oh ! daignez                            la regarder, grand roi, comme un gage du tendre et inaltérable                            attachement avec lequel votre fidèle Diaphane vous fut dévoué jusqu’à                            son dernier soupir.</p></quote><p rend="indent">On voudrait, en arrivant à la fin de cette correspondance,                        rencontrer une dernière lettre de Frédéric roi ; elle manque. Il attendait                        son ami ; il comptait sur lui <pb n="473" xml:id="p473"/>chaque jour ; il                        apprit sa mort avant d’avoir pu lui répondre une parole émue. Versa-t-il des                        larmes ? N’en doutons pas : nous le verrons pleurer bientôt à la mort                        d’autres amis, et il semble que, de tous, M. de Suhm lui ait été le plus                        cher. Une lettre à Algarotti, du 16 novembre, est toute remplie de sa                        douleur dans le premier instant, et elle supplée aux autres                        témoignages :</p><quote><p rend="right">Remusberg, 16 novembre 1740.</p><p>Mon cher Algarotti, je suis fait pour les tristes événements. Je viens                            d’apprendre la mort de Suhm, mon ami intime, qui m’aimait aussi                            sincèrement que je l’aimais, et qui m’a témoigné jusqu’à sa mort la                            confiance qu’il avait en mon amitié et dans ma tendresse, dont il était                            persuadé. Je voudrais plutôt avoir perdu des millions. On ne retrouve                            guère des gens qui ont tant d’esprit joint avec tant de candeur et de                            sentiment. Mon cœur en portera le deuil, et cela, d’une façon plus                            profonde qu’on ne le porte pour la plupart des parents. Sa mémoire                            durera autant qu’une goutte de sang circulera dans mes veines, et sa                            famille sera la mienne. Adieu ; je ne puis parler d’autre chose ; le                            cœur me saigne, et la douleur en est trop vive pour penser à autre chose                            qu’à cette plaie.</p></quote><p rend="indent">Frédéric exécuta fidèlement toute la partie testamentaire de la                        lettre suprême qu’il avait reçue. La famille de M. de Suhm, sa sœur et ses                        quatre enfants furent à l’instant mandés et accueillis à Berlin ; ils y                        eurent pension, et les enfants y furent élevés aux frais du roi. Les garçons                        entrèrent au service, la fille fut honorablement établie. On lit à la suite                        de la correspondance tous ces détails affectueux et même pieux, tristes                        pourtant en ce qu’on sent qu’à mesure que le temps marche et que le souvenir                        s’éloigne, le philosophe et le roi, tout en faisant son devoir, n’y mêle                        plus rien de la flamme première. Quarante-cinq ans s’étaient écoulés ;                        l’aîné des fils de M. de Suhm qui, autrefois blessé au service, avait obtenu                        le titre de conseiller de guerre et la place de maître des postes à Dessau,                        allait mourir à son tour à l’âge de soixante-deux ans ; il écrivit à                        Frédéric une <pb n="474" xml:id="p474"/>lettre touchante pour lui                        recommander ses trois fils, tous trois sous les drapeaux et peu avancés. Le                        roi vieilli, et lui-même bien près de sa tombe, lui répond par cette lettre                        qui, dans sa sobriété, devra paraître bonne et digne encore, mais qui                        éveille une impression de contraste dans l’esprit du lecteur pour qui les                        quarante-cinq années d’intervalle n’existent pas, et qui les franchit en un                        coup d’œil d’une page à l’autre :</p><quote><p rend="i">À mon conseiller de guerre et maître des postes de Suhm, à                            Dessau.</p><p/><p rend="right">Postdam, 16 mai 1785.</p><p>Ce n’est qu’avec bien de la peine que j’apprends, par votre lettre du 12,                            que vous touchez à votre dernier moment. Le nom de Suhm m’est                            effectivement cher. J’ai connu quelques-uns de cette famille qui se                            distinguaient par leur mérite, et qui s’étaient concilié mon estime.                            Votre père et vous-même y appartenez, et vos fils y auront également                            part, s’ils marchent sur leurs traces et imitent leurs exemples. Je suis                            bien aise de vous donner encore ce témoignage consolant avant de                            descendre du théâtre de ce monde, où vous avez joué le rôle d’un                            parfaitement honnête homme, qui est bien le plus glorieux pour les                            mortels. Sur ce, je prie Dieu qu’il vous rétablisse encore une fois, et                            vous ait en sa sainte et digne garde.</p></quote><p rend="indent">Ainsi écrivait le roi honnête homme au fils de celui qui avait                        été son meilleur et son plus tendre ami. L’enthousiasme, hélas ! ne dure                        qu’un moment : c’est assez, pour honorer une âme, qu’il l’ait une fois                        embrasée purement dans les années fécondes. On se demande ce que serait                        devenue cette incomparable amitié si M. de Suhm avait vécu, ce qu’il aurait                        pensé de son ami le philosophe en le voyant devenu guerroyeur et conquérant,                        ce qu’il aurait dit des soupers de Potsdam, des entretiens de Sans-Souci,                        des licences philosophiques que certains convives y apportaient, et si                        l’idéal premier, au milieu de l’admiration persistante, n’aurait pas subi un                        déchet inévitable ? Je crois que cette amitié de M. de Suhm et de Frédéric,                        ainsi interceptée et brisée par la mort au moment <pb n="475" xml:id="p475"/>même où celui-ci arrive au trône, a quelque chose de plus idéal et de plus                        pathétique : M. de Suhm est comme le Vauvenargues de Frédéric, qui n’eut                        plus ensuite d’ami aussi parfait ni aussi charmant. Toutefois ne calomnions                        point la réalité : Frédéric, quoi qu’en ait dit Voltaire et qu’il nous en                        ait donné à accroire, était un ami solide et sûr ; on le retrouvait le même                        le lendemain d’une défaite ou le lendemain d’une victoire ; ceux qu’il avait                        d’abord aimés, il les aima toujours, et ce n’est que quand cette première                        génération d’amis véritables lui manqua, qu’on le vit, faute d’avoir à qui                        parler, se complaire trop souvent à des sarcasmes piquants avec des                        parasites d’esprit. Je suis loin d’avoir épuisé l’ami en Frédéric : ses                        correspondances avec Jordan, avec La Motte-Fouqué, sont des témoignages non                        moins réels, non moins touchants peut-être que sa correspondance avec                        M. de Suhm ; mais celle-ci a cet avantage qu’elle est constamment élevée et                        pure, qu’elle ne contient ni plaisanteries littéraires ou morales d’un goût                        équivoque, ni mauvais vers. La correspondance de Frédéric est supérieure                        toutes les fois qu’il n’y mêle pas de vers. Elle mérite de nous arrêter                        encore ; je n’ai fait que l’effleurer cette fois ; je continuerai à la faire                        connaître par extraits et à y dégager les belles parties, celles surtout qui                        sont propres à caractériser en lui l’ami sincère.</p></div></body>
</text>
</TEI>

