<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Franklin I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-11-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-11-15"><head>I.</head><dateline>Lundi 15 novembre 1852.</dateline><p rend="indent"><pb n="127" xml:id="p127"/>Il y a des noms étrangers qui, à                        quelques égards, appartiennent ou du moins touchent de près à la France, Le                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en a plusieurs qui ont                        été, à certains moments, accueillis et presque adoptés par nous ; on en                        formerait toute une liste depuis Bolingbroke jusqu’à Franklin. En nommant                        ces deux-là, j’ai nommé deux grands inoculateurs dans l’ordre moral ou                        philosophique ; mais Bolingbroke en exil, et venu au début du siècle, n’a                        agi que sur quelques-uns, tandis que Franklin, venu tard, et à une époque de                        fermentation générale, opéra sur un grand nombre. L’histoire des idées et de                        l’opinion, dans les années qui ont précédé la Révolution française, ne                        serait pas complète si l’on ne s’arrêtait à étudier Franklin. Je tâcherai de                        le faire en m’aidant de quelques travaux publiés récemment sur lui, et                        surtout en l’écoutant directement lui-même<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir la                            dernière et la seule complète édition de ses <hi rend="i">Œuvres</hi>                            publiée par M. Jared Sparks à Boston (10 volumes, 1840).</note>.</p><p>Franklin a écrit ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, qu’il n’a malheureusement                        point achevés. La première partie, adressée à son fils, fut écrite pendant                        son séjour en Angleterre, en 1774 ; il y donne son histoire détaillée et                        intime <pb n="128" xml:id="p128"/>jusqu’à l’âge de vingt-cinq ans. Les                        grandes affaires, dans lesquelles il fut bientôt engagé de plus en plus, lui                        ôtant tout loisir, il ne reprit son récit que sur les instances de quelques                        amis, dans son séjour à Passy, en 1784. Cette seconde partie de ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, qui le montre s’occupant des affaires d’intérêt                        public et du ménage politique de la Pennsylvanie, s’étend jusqu’à l’époque                        de sa première mission en Angleterre (1757), lorsque, âgé déjà de cinquante                        et un ans, il est chargé par ses compatriotes d’aller y plaider leurs                        intérêts contre les descendants de Penn, qui abusaient de leurs droits. À                        partir de là, on n’a plus que des fragments de récits et la correspondance,                        laquelle, il est vrai, est aujourd’hui des plus complètes et ne laisse rien                        à désirer. Toutefois le judicieux, le fin et l’aimable guide ne nous tient                        plus par la main jusqu’au bout, et cela manque. Les deux parties des <hi rend="i">Mémoires</hi> qu’on possède sont, d’ailleurs, bien suffisantes                        pour nous donner tout l’homme, et pour faire une des lectures les plus                        originales et les plus fructueuses qui se puissent procurer dans ce genre                        familier et tout moderne.</p><p>Franklin est un des hommes les mieux nommés, et qui a le plus justifié son                        nom ; car ce mot de <hi rend="i">Franklin</hi> signifiait primitivement un                        homme libre, un franc-tenancier, jouissant dans un petit domaine à lui de la                        vie naturelle et rurale. Sa famille était originaire du comté de                        Northampton, et y possédait, au moins depuis trois cents ans, un petit bien                        auquel se joignait le produit d’une forge. Ces forgerons cultivateurs                        étaient des protestants de vieille roche ; ils étaient restés fidèles au                        dogme anglican, même sous le règne persécuteur de la reine Marie. Vers la                        fin du règne de Charles II, un oncle de Franklin et son père adoptèrent les                        dogmes de quelques prédicants non conformistes. Le père de Franklin émigra                        jeune, en 1682, et emmena femme et <pb n="129" xml:id="p129"/>enfants en                        Amérique, dans la Nouvelle-Angleterre. Il s’établit à Boston. Benjamin                        Franklin y naquit le 17 janvier 1706, le dernier garçon de sa nombreuse                        famille ; il n’avait que deux sœurs plus jeunes que lui, et en tout seize                        frères ou sœurs de deux lits différents. Son père, qui était teinturier en                        Angleterre, s’était fait à Boston fabricant de chandelles et de savon. Il                        avait d’abord pensé à consacrer Benjamin au service de l’Église, comme étant                            <hi rend="i">la dîme</hi> de sa famille ; mais, son peu de fortune s’y                        opposant, il le mit simplement dans son état, l’occupant à couper des mèches                        et à remplir des moules de suif. Le jeune Franklin avait un goût prononcé                        pour la marine ; il y eût trouvé une carrière bien propre à exercer ses                        qualités de hardiesse, de prudence et d’observation continuelle. Son père                        s’y opposa. Ce père, simple artisan, était, au dire de son fils, un homme de                        grand sens et d’un esprit solide, bon juge en toute matière d’intérêt privé                        ou général qui demandait de la prudence. Son avis comptait pour beaucoup, et                        les personnages du pays ne se faisaient faute, au besoin, de le consulter.                        Il mourut à quatre-vingt-neuf ans, et la mère de Franklin mourut à                        quatre-vingt-cinq. Benjamin, dans son humble sphère première, tenait donc                        d’une forte et saine race ; il en fut le rejeton émancipé, et il la                        perfectionna en lui.</p><p>Cette émancipation de son intelligence semble n’avoir souffert aucune gêne ni                        aucun retard. Il avait dès l’enfance un goût passionné pour la lecture ; la                        bibliothèque de son père, on peut le croire, n’était guère riche ni bien                        fournie ; elle consistait surtout en livres de polémique religieuse. Il les                        lut ; il lut surtout les <hi rend="i">Vies</hi> de Plutarque, qui, par un                        heureux hasard, s’y étaient mêlées. Il acheta quelques livres de voyages ;                        un peu plus tard, un volume dépareillé du <hi rend="i">Spectateur</hi>                        d’Addison lui tomba sous la main et lui servit à se <pb n="130" xml:id="p130"/>former au style. Moitié souvenir, moitié invention, il                        essayait ensuite de traiter à sa manière quelques-uns des mêmes sujets ;                        puis, en comparant avec l’original, il corrigeait ses fautes, et il lui                        semblait même quelquefois que, sur des points de détail, il n’était pas                        toujours battu.</p><p>Quand il lisait ce volume dépareillé du <hi rend="i">Spectateur</hi>, il                        n’était plus dans la boutique de son père. Celui-ci voyant son dégoût pour                        l’état de fabricant de chandelles, et après avoir essayé de le diriger vers                        quelque profession mécanique proprement dite (menuisier, tourneur, etc.), le                        fit engager comme apprenti chez un autre de ses fils imprimeur. Benjamin                        avait douze ans, et il devait y rester jusqu’à vingt et un. Son grand souci                        cependant était de se procurer des livres et de se ménager du temps pour les                        lire, tout en faisant exactement son travail. Ayant lu vers l’âge de seize                        ans un livre qui recommandait de se nourrir exclusivement de végétaux, il                        voulut essayer de cette diète toute végétale comme plus philosophique et                        plus économique. Tandis que ses compagnons étaient hors de l’imprimerie pour                        prendre leur repas, il y faisait vite le sien qu’il préparait frugalement de                        ses mains, et il lisait le reste du temps, se formant à l’arithmétique, aux                        premiers éléments de géométrie, lisant surtout Locke sur <hi rend="i">L’Entendement humain</hi>, et <hi rend="i">L’Art de penser</hi> de                        Messieurs de Port-Royal.</p><p>Jamais esprit plus vigoureux et plus sain ne s’éleva à moins de frais                        lui-même, et ne réagit sur lui d’une façon plus libre, avec moins de                        préjugés d’école. Qu’on se représente ce que pouvait être Boston ou toute                        autre ville de l’Amérique du Nord à cette date. Il y avait tel État où les                        quakers faisaient à peu près le tiers de la population ; les diverses sectes                        presbytériennes ou chrétiennes dissidentes avaient la majorité. Dès le                        premier <pb n="131" xml:id="p131"/>regard qu’il porta autour de lui sur ces                        congrégations plus ou moins émanées de Calvin, Franklin ne put en accepter                        les dogmes antinaturels et écrasants ; il fut esprit fort et déiste, et                        d’abord il le fut avec ce premier feu et ce besoin de prosélytisme qu’a                        aisément la jeunesse. Il aimait les disputes sur ces matières et y aiguisait                        sa subtilité dialectique ; mais il s’efforça peu à peu de s’en corriger.                        S’étant procuré les <hi rend="i">Dits mémorables</hi> de Socrate par                        Xénophon, il y prit plaisir et s’appliqua à en reproduire la méthode ; il                        avoue que ce ne fut point sans en abuser quelquefois. Il s’amusait à tirer                        de celui avec qui il causait des concessions dont l’interlocuteur ne                        prévoyait pas les conséquences, et il triomphait bientôt de l’embarras                        inextricable où il l’avait mis. Un des maîtres imprimeurs chez qui il                        travailla plus tard à Philadelphie (Keimer) y avait été pris si souvent,                        qu’il se refusait vers la fin à répondre aux questions les plus simples de                        Franklin avant de lui demander d’abord : <quote>« Que prétendez-vous en                            conclure ? »</quote> Cette méthode un peu scotique et sophistique, à                        laquelle Socrate lui-même ne me paraît pas avoir entièrement échappé, fut un                        des travers de jeunesse de Franklin ; il s’en guérit peu à peu, se bornant à                        garder volontiers dans l’expression de sa pensée la forme dubitative et à                        éviter l’apparence dogmatique. Il avait beaucoup réfléchi sur la manière de                        prendre les hommes dans leur propre intérêt, et il avait reconnu qu’il ne                        faut pas pour cela sembler trop certain et trop assuré de son opinion ; les                        hommes agréent plus aisément et consentent mieux à recevoir de vous ce                        qu’ils peuvent croire avoir trouvé en partie eux-mêmes.</p><p>Montesquieu, dans les <hi rend="i">Lettres persanes</hi>, a parlé d’un de ces                        personnages au ton tranchant et absolu comme nous en connaissons encore :                            <quote>« Je me trouvai l’autre jour, écrit Rica à Usbek, dans une                            compagnie où je vis <pb n="132" xml:id="p132"/>un homme bien content de                            lui. Dans un quart d’heure il décida trois questions de morale, quatre                            problèmes historiques, et cinq points de physique. Je n’ai jamais vu un                                <hi rend="i">décisionnaire</hi> si universel. »</quote> Franklin                        était tout le contraire de cet homme-là ; il avait fini par supprimer dans                        son vocabulaire ces mots <hi rend="i">certainement,                        indubitablement</hi> :</p><quote><p rend="indent">J’adoptai en place, dit-il, <hi rend="i">je conçois, je                                présume, j’imagine</hi> que telle chose est ainsi ou ainsi ; ou                            bien : <hi rend="i">cela me paraît ainsi quant à présent</hi>. Lorsqu’un                            autre avançait quelque chose que je croyais une erreur, je me refusais à                            moi-même le plaisir de le contredire brusquement et de démontrer à                            l’instant quelque absurdité dans sa proposition ; et, en répondant, je                            commençais par faire observer que, dans certains cas ou circonstances,                            son opinion pouvait être juste, mais que, dans le cas présent, <hi rend="i">il me paraissait, il me semblait</hi> qu’il y avait quelque                            différence, etc. J’éprouvai bientôt l’avantage de ce changement de ton.                            Les conversations où j’entrais en étaient plus agréables ; la manière                            modeste dans laquelle je proposais mes opinions leur procurait un plus                            facile accueil et moins de contradiction ; j’avais moins de                            mortification moi-même quand je me trouvais dans mon tort, et je venais                            plus à bout de faire revenir les autres de leurs erreurs et de les faire                            tomber d’accord avec moi quand je me trouvais avoir raison. Et cette                            méthode, que je n’adoptai pas d’abord sans faire quelque violence à mon                            inclination naturelle, me devint à la longue aisée et si habituelle que,                            peut-être, depuis ces cinquante dernières années, personne n’a jamais                            entendu une expression dogmatique échapper de ma bouche.</p></quote><p rend="indent">Il attribue à cette précaution, après son caractère reconnu                        d’intégrité, le crédit qu’il obtint auprès de ses compatriotes dans ses                        diverses propositions d’intérêt public. Il nous dit son secret ; l’artifice                        est simple et innocent, il vient primitivement <pb n="133" xml:id="p133"/>de                        Socrate ; gardons-nous de le confondre, dans aucun cas, avec le mensonge                        d’Ulysse.</p><p>Le frère de Franklin commença vers 1720 ou 1721 à imprimer un journal ;                        c’était le second qui paraissait en Amérique. Benjamin, qui le voyait faire,                        qui entendait causer ceux qui y contribuaient de leur plume, et qui lui-même                        travaillait à l’imprimer, eut l’idée de donner quelques articles ; mais,                        sentant bien qu’on les refuserait avec dédain à cause de sa jeunesse, si on                        l’en savait l’auteur, il les fit arriver d’une manière anonyme et en                        déguisant son écriture. Les articles réussirent ; il en jouit                        intérieurement, et retint assez longtemps son secret jusqu’à ce qu’il eût                        épuisé ce qu’il avait à dire. Cependant son frère fut arrêté et emprisonné                        par ordre du président de l’Assemblée générale du pays pour avoir inséré un                        article politique d’opposition : il ne fut relâché que moyennant défense de                        continuer à imprimer son journal. Il éluda cette défense en passant le                        journal sous le nom de son frère, le jeune Benjamin, auquel il remit à cet                        effet, et pour la forme, son brevet d’apprentissage avec libération ; il fut                        convenu toutefois, par un nouvel engagement destiné à rester secret, que                        Benjamin continuerait de le servir comme apprenti jusqu’au terme                        primitivement convenu. Ici, nous trouvons l’aveu d’une faute de Franklin, et                        ce qu’en son langage d’imprimeur il appelle l’un des premiers <hi rend="i">errata</hi> de sa vie. Maltraité par son frère, qui était violent et                        qui en venait quelquefois aux coups, en l’un de ces jours de querelle il                        résolut de le quitter, et il s’autorisa pour cela du certificat                        d’acquittement, sachant bien qu’on n’oserait produire contre lui le second                        engagement secret.</p><p>Les aveux que Franklin nous fait de ses fautes (et nous en trouvons trois ou                        quatre dans ces années de jeunesse) ont un caractère de sincérité et de                        simplicité <pb n="134" xml:id="p134"/>qui ne laisse aucun doute sur la                        disposition qu’il exprime. Quand Rousseau, dans ses <hi rend="i">Confessions</hi>, nous fait de tels aveux, il s’en vante presque, au                        même moment où il s’en accuse. Franklin, qui n’a, du reste, à se reprocher                        que des fautes assez légères, s’accuse moins fort et ne se vante pas du                        tout. Il dit d’une manière charmante, au début de ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, que, si la Providence lui en laissait le choix,                            <quote>« il n’aurait aucune objection pour recommencer la même carrière                            de vie depuis le commencement jusqu’à la fin, réclamant seulement                            l’avantage qu’ont les auteurs de corriger dans une seconde édition les                            fautes de la première »</quote>.</p><p>Au sortir de l’imprimerie de son frère, ne pouvant trouver d’ouvrage à                        Boston, il part pour New York, et de là pour Philadelphie, qui va devenir sa                        patrie d’adoption. Il y arrive dans un assez piteux état, en habit                        d’ouvrier, mouillé par la pluie, ayant ramé durant la traversée ; il ne lui                        restait que bien peu d’argent en poche, et il voulut pourtant payer son                        passage aux bateliers. Ceux-ci refusèrent d’abord, disant qu’il avait payé                        en ramant ; il insista pour donner son shilling de cuivre :                            <quote>« L’homme, remarque-t-il, est quelquefois plus généreux quand il                            a peu d’argent que quand il en a beaucoup : peut-être pour empêcher                            qu’on ne soupçonne qu’il n’en a que peu. »</quote> Il fit son entrée                        dans la ville, tenant trois gros pains qu’il venait d’acheter, un sous                        chaque bras, et mangeant à même du troisième ; il passa ainsi devant la                        maison de sa future femme, miss Read, qui était à sa porte, et qui lui                        trouva l’air un peu extraordinaire. Il avait dix-sept ans, et le voilà seul                        à faire son chemin dans le monde.</p><p>Il entra chez un des deux imprimeurs de la ville, et reconnut bientôt que ces                        deux imprimeurs entendaient peu leur métier. Il fut remarqué du gouverneur,                        sir William Keith. En ces pays neufs, il y a moins de distance <pb n="135" xml:id="p135"/>entre les classes que dans les pays anciens. Ce                        gouverneur, qui semble le prendre en gré, lui fait de belles promesses et de                        grandes offres sous main pour l’engager à s’établir à son compte. Après un                        an de séjour, Franklin va faire une visite à Boston pour obtenir de son père                        la permission de s’établir ; il est bien vêtu, il a de l’argent en poche et                        le fait sonner devant ses anciens compagnons d’imprimerie dans une visite à                        son frère, qui ne le lui pardonne pas. Le père de Franklin, qui ne le trouve                        pas assez mûr, et qui se méfie d’un certain penchant qu’il lui suppose pour                        le pamphlet et pour la satire, résiste à la lettre du gouverneur Keith, mais                        permet toutefois à son fils de retourner à Philadelphie. Franklin y retourne                        et, tout en restant ouvrier imprimeur, il continue de se former à l’étude, à                        la composition littéraire ; il se lie avec les jeunes gens de la ville qui                        aiment comme lui la lecture ; il fait un peu la cour à miss Read ; puis,                        tenté de nouveau par les promesses du gouverneur, qui lui parle sans cesse                        d’un établissement, il se décide à faire le voyage d’Angleterre pour y                        acheter le matériel d’une petite imprimerie.</p><p>Il s’embarque pour ce premier voyage d’Angleterre à la fin de l’année 1724 ;                        il n’avait pas dix-neuf ans. Il trouve en arrivant que les prétendues                        lettres de recommandation du gouverneur Keith ne sont que des leurres et des                        mystifications. Il entre dans une grande imprimerie, chez Palmer, puis chez                        Watts, s’y perfectionne dans son métier, cherche à y moraliser ses                        compagnons, à leur inculquer une meilleure hygiène, un régime plus sain, et                        à les prêcher d’exemple. Il voit cependant quelques gens de lettres ; en <hi rend="i">composant</hi>, comme imprimeur, un livre sur la <hi rend="i">Religion naturelle</hi> de Wollaston, il a l’idée d’écrire une petite                            <hi rend="i">Dissertation</hi> métaphysique pour le réfuter en quelques                        points. Cet ouvrage, <pb n="136" xml:id="p136"/>tiré à un petit nombre                        d’exemplaires, le met en relation avec quelques esprits forts. Bref, dans ce                        séjour de dix-huit mois à Londres, il se lance en plus d’un sens, il fait                        quelques écoles, mais aussi il se mûrit vite dans la connaissance pratique                        des hommes et de la vie.</p><p>En partant de Philadelphie, il avait échangé des promesses avec miss Read                        qu’il comptait épouser. Une des erreurs, un des <hi rend="i">errata</hi> de                        sa vie, c’est que, dans les premiers temps de son séjour à Londres, il écrit                        une seule lettre à cette jeune et digne personne, et pour lui annoncer qu’il                        n’est pas probable qu’il retournera à Philadelphie de sitôt : il résulta de                        cette indifférence que la jeune fille, sollicitée par sa mère, se maria à un                        autre homme, fut d’abord très malheureuse, et que Franklin ne l’épousa que                        quelques années plus tard, lorsqu’on eut fait rompre ce premier mariage et                        qu’elle eut recouvré sa liberté.</p><p>Ici une réflexion commence à naître. Il manque à cette nature saine, droite,                        habile, frugale et laborieuse de Franklin un idéal, une fleur                        d’enthousiasme, d’amour, de tendresse, de sacrifice, tout ce qui est la                        chimère et aussi le charme et l’honneur des poétiques natures. Dans ce que                        nous allons dire de lui, nous ne prétendons nullement le diminuer ou le                        rabaisser, mais simplement le définir. Prenons-le en amour. Jeune, il                        n’éprouve aucun sentiment irrésistible ni entraînant ; il voit miss Read ;                        elle lui convient, il conçoit pour elle du respect et de l’affection, mais                        le tout subordonné à ce qui est possible et raisonnable. Arrivé en                        Angleterre et nonobstant les promesses échangées, il doute de pouvoir les                        réaliser, et il la prévient honnêtement, sans autrement s’en chagriner                        beaucoup : <quote>« Dans le fait, dit-il par manière d’excuse, les dépenses                            que j’étais obligé de faire me mettaient dans l’impossibilité <pb n="137" xml:id="p137"/>de payer mon passage. »</quote> Lorsque plus                        tard il sera de retour à Philadelphie, déjà établi, et qu’il verra miss Read                        triste, mélancolique, veuve ou à peu près, il reviendra à elle, mais                        seulement après avoir manqué lui-même un autre mariage, et parce que l’état                        de célibat lui paraît plein de vices et d’inconvénients<note place="bottom">[NdA] <quote>« Le mariage, après tout, est l’état naturel de l’homme.                                Un garçon n’est pas un être humain complet : il ressemble à la                                moitié dépareillée d’une paire de ciseaux qui n’a pas encore trouvé                                son autre branche, et qui, par conséquent, n’est pas même à moitié                                aussi utile que les deux pourraient l’être ensemble. »</quote>                            (Lettre de Franklin à M. Jourdan, du 18 mai 1787.) Il a redit la même                            pensée, à quelques variantes près, à toutes les époques de sa                            vie.</note>. Il cherchera à corriger de son mieux sa première faute, et                        il y réussira. Marié à vingt-quatre ans, il trouvera en elle durant des                        années une tendre et fidèle compagne, et qui l’aidera beaucoup dans le                        travail de sa boutique. C’est l’idéal ; ne lui demandez pas davantage.                        Vieux, ayant passé une journée, à Auteuil, à dire des folies avec M<hi rend="sup">me</hi> Helvétius, à lui conter qu’il voulait l’épouser et                        qu’elle était bien dupe de vouloir être fidèle à feu son mari le philosophe                        Helvétius, Franklin écrit le lendemain matin de Passy, à sa voisine, une                        très jolie lettre, dans laquelle il suppose qu’il a été transporté en songe                        dans les champs Élysées ; il y a trouvé Helvétius en personne, qui s’y est                        remarié, et qui paraît très étonné que son ancienne compagne prétende lui                        être fidèle sur la terre. Pendant qu’il cause agréablement avec Helvétius,                        survient la nouvelle M<hi rend="sup">me</hi> Helvétius apportant le café                        qu’elle vient de préparer :</p><quote><p rend="indent">À l’instant, continue l’enjoué vieillard, je l’ai reconnue                            pour M<hi rend="sup">me</hi> Franklin, mon ancienne amie américaine. Je                            l’ai réclamée, mais elle me disait froidement : J’ai été votre bonne                            femme quarante-neuf années et quatre mois, presque un demi-siècle ;                            soyez <pb n="138" xml:id="p138"/>content de cela. J’ai formé ici une                            nouvelle connexion qui durera à l’éternité. — Mécontent de ce refus de                            mon Eurydice, j’ai pris tout de suite la résolution de quitter ces                            ombres ingrates, et de revenir en ce bon monde revoir le soleil et vous.                            Me voici : vengeons-nous.</p></quote><p rend="indent">Tout cela est gai, d’une douce et piquante plaisanterie de                        société, mais le fond du sentiment s’y découvre.</p><p>Il y a une fleur de religion, une fleur d’honneur, une fleur de chevalerie,                        qu’il ne faut pas demander à Franklin. Il n’est pas obligé de comprendre la                        chevalerie par exemple, et il ne se donne non plus aucune peine pour cela.                        Quand il s’agira de fonder l’ordre de Cincinnatus, il y sera opposé avec                        grande raison, mais il ne fera aucune réserve en faveur de la chevalerie,                        considérée historiquement et dans le passé. Il oubliera lord Falkland, ce                        chef-d’œuvre de la délicate et galante morale entée sur l’antique loyauté.                        Il appliquera à l’examen de la chevalerie une méthode d’<hi rend="i">arithmétique morale</hi> qu’il aime à employer, et partant de ce                        principe <quote>« qu’un fils n’appartient qu’à moitié à la famille de son                            père, l’autre moitié appartenant à la famille de sa mère »</quote>, il                        prouvera par chiffres qu’en neuf générations, à supposer une pureté de                        généalogie intacte, il ne reste dans la personne qui hérite du titre de                        chevalier que la <hi rend="i">cinq cent douzième</hi> partie du noble ou                        chevalier primitif. C’est ainsi qu’il ramène tout à l’arithmétique et à la                        stricte réalité, sans faire sa part à l’imagination humaine.</p><p>De même pour la religion. Il y reviendra, après ses premières licences, d’une                        manière sincère et touchante : je ne sais aucun déiste qui témoigne un                        sentiment de foi plus vif que Franklin ; il paraît croire, en toute                        occasion, à une Providence véritablement présente et sensible ; mais là                        encore, qu’est-ce qui a le plus contribué à le ramener ? Ç’a été de voir                        que, dans le temps <pb n="139" xml:id="p139"/>où il était décidément esprit                        fort, il a manqué à la fidélité d’un dépôt, et que deux ou trois autres                        libres penseurs de sa connaissance se sont permis des torts d’argent ou de                        droiture à son égard : <quote>« Je commençai à soupçonner, dit-il, que cette                            doctrine, bien qu’elle pût être vraie, n’était pas très                            profitable. »</quote> Il revient donc à la religion elle-même par                        l’utilité. L’utile en tout est volontiers sa mesure.</p><p>Franklin est par nature au-dessus de tous les soucis des Childe-Harold,                        au-dessus de toutes les susceptibilités des Chateaubriand. Nous autres qui                        sommes de race française et prompte, nous voudrions qu’il en eût quelque peu                        en lui. Le dévouement d’un chevalier d’Assas, la passion d’un chevalier                        Des Grieux, la poésie de <hi rend="i">Parisina</hi> ou d’Ariel, tout cela se                        tient dans la pensée, et il nous semble, au moins dans la jeunesse, que                        c’est manquer d’ailes et d’essor que de ne point passer à volonté d’un de                        ces mondes à l’autre. Voyons Franklin pourtant tel qu’il est dans sa beauté                        morale et dans sa juste stature. Cet homme judicieux, ferme, fin, entendu,                        honnête, sera inébranlable quand l’injustice l’atteindra lui et ses                        compatriotes. Il fera tout pendant des années, auprès de la mère patrie,                        pour éclairer l’opinion et conjurer les mesures extrêmes ; jusqu’au dernier                        moment, il s’efforcera d’atteindre à une réconciliation fondée sur                        l’équité ; un jour qu’un des hommes influents de l’Angleterre (lord Howe)                        lui en laissera entrevoir l’espérance à la veille même de la rupture, on                        verra une larme de joie humecter sa joue : mais, l’injustice s’endurcissant                        et l’orgueil obstiné se bouchant les oreilles, il sera transporté de la plus                        pure et de la plus invincible des passions ; et lui qui pense que <hi rend="i">toute paix est bonne</hi>, et que <hi rend="i">toute guerre est                            mauvaise</hi>, il sera pour la guerre alors, pour la sainte guerre d’une                        défense patriotique et légitime.</p><p><pb n="140" xml:id="p140"/>Dans l’ordre habituel de la vie, Franklin reste le                        plus gracieux, le plus riant et le plus persuasif des utilitaires.                            <quote>« J’approuve, pour ma part, qu’on s’amuse de temps en temps à la                            poésie, dit-il, autant qu’il faut pour se perfectionner le style, mais                            pas au-delà. »</quote> Il a pourtant lui-même, sans y songer, des formes                        d’imagination et des manières de dire qui font de lui non seulement le                        philosophe, mais quelquefois le poète du sens commun. Dans un petit journal                        de voyage écrit à l’âge de vingt ans (1726), pendant son retour de Londres à                        Philadelphie, parlant de je ne sais quelle peinture atroce qu’on lui fait                        d’un ancien gouverneur de l’île de Wight :</p><quote><p rend="indent">Ce qui me surprit, dit-il, ce fut que le vieux bonhomme de                            concierge qui me parlait de ce gouverneur eût une si parfaite notion de                            son caractère. En un mot, je crois qu’il est impossible qu’un homme,                            eût-il toute la ruse d’un démon, puisse vivre et mourir comme un                            misérable, et pourtant le cacher si bien qu’il emporte au tombeau la                            réputation d’un honnête homme. Il arrivera toujours que, par un accident                            ou un autre, il se démasquera. La vérité et la sincérité ont un certain                            lustre naturel distinctif qui ne peut jamais bien se contrefaire ; <hi rend="i">elles sont comme le feu et la flamme, qu’on ne saurait                                peindre</hi>.</p></quote><p rend="indent">Indiquant un moyen d’économie pour avoir toujours de l’argent                        dans sa poche, moyen qui consiste, indépendamment du conseil fondamental du                        travail et de la probité, <quote>« à dépenser toujours un sou de moins que                            le bénéfice net »</quote>, il ajoute :</p><quote><p rend="indent">Par là ta poche si plate commencera bientôt à s’enfler et                            n’aura plus jamais à crier qu’elle a le ventre vide. Tu ne seras pas                            insulté de tes créanciers, pressé par le besoin, rongé par la faim,                            transi par la nudité. <hi rend="i">L’horizon tout entier brillera plus                                vivement à tes regards, et le plaisir jaillira dans chaque recoin de                                ton cœur.</hi></p></quote><p rend="indent">Si jamais la doctrine de <pb n="141" xml:id="p141"/>l’économie                        est arrivée, à force de contentement et d’allégresse, à une sorte de poésie                        familière d’expression, c’est dans Franklin qu’il la faut chercher. Une                        chaleur intérieure de sentiment anime sa prudence ; un rayon de soleil                        éclaire et égaie sa probité.</p><p>Franklin revient de ce premier voyage d’Angleterre à Philadelphie, et, après                        quelques essais encore, il s’y établit imprimeur à vingt et un ans (1727),                        d’abord avec un associé et bientôt seul. Il nous fait en quelque sorte son                        inventaire moral à ce moment décisif de sa vie ; il y énumère ses principes                        dont il ne se départira jamais :</p><quote><p rend="indent">Je demeurai convaincu que la <hi rend="i">vérité</hi>, la                                <hi rend="i">sincérité</hi> et l’<hi rend="i">intégrité</hi> dans                            les relations entre les hommes étaient de la dernière importance pour la                            félicité de la vie, et je formai la résolution écrite, qui est toujours                            consignée dans mon livre-journal, de les pratiquer tant que je                            vivrais.</p></quote><p rend="indent">À cette probité réelle et fondamentale, Franklin tenait aussi à                        joindre le profit social légitime qui en revient ; mais, en remarquant les                        petites adresses et les petites industries qu’il mettait à se rendre de plus                        en plus vertueux au-dedans et à être de plus en plus considéré au-dehors, on                        ne saurait jamais séparer chez lui l’apparence d’avec la réalité. C’était,                        si l’on veut, le plus fin et le plus prudent des honnêtes gens, mais aussi                        le moins hypocrite des hommes.</p><quote><p rend="indent">Afin d’assurer, dit-il, mon crédit et ma réputation comme                            commerçant, je pris soin non seulement d’être <hi rend="i">en                                réalité</hi> laborieux et économe, mais aussi d’éviter les                            apparences du contraire. Je m’habillais simplement, et on ne me voyait                            dans aucun des lieux de réunion oisive. Je ne faisais jamais de parties                            de pêche ni de chasse : il est bien vrai qu’un livre me débauchait                            quelquefois de mon travail, mais c’était rarement, c’était au logis et                            sans donner de scandale. Et pour montrer que je n’étais pas au-dessus de                            mon métier, j’apportais <pb n="142" xml:id="p142"/>quelquefois à la                            maison le papier que j’avais acheté dans les magasins, à travers les                            rues, sur une brouette.</p></quote><p rend="indent">On a quelquefois cité cette brouette de Franklin par contraste                        avec sa destinée future ; mais, on le voit, elle était plutôt, de sa part,                        une petite adresse très légitime qu’une nécessité de sa position.</p><p>En même temps, Franklin formait un club composé des jeunes gens instruits de                        sa connaissance, pour s’entretenir et s’avancer dans la culture de l’esprit                        et la recherche de la vérité. Après avoir donné quelques articles dans le                        journal déjà existant à Philadelphie, il ne tarda pas à avoir lui-même sa                        gazette, dont il était l’imprimeur, et à disposer ainsi des principaux                        moyens d’influence et de civilisation dans la ville et dans la province.</p><p>Pour juger Franklin littérateur, économiste et auteur de différentes                        inventions utiles, il convient de se bien représenter ce jeune homme à sa                        date et à sa place, au milieu de ses compatriotes si rudes, si inégalement                        instruits et si peu faits à tous les arts de la vie. Franklin parmi eux                        apparaît comme un éducateur infatigable et un civilisateur. Dans les                        premiers articles qu’il donnait une fois par semaine dans les gazettes du                        lieu, il s’efforçait de polir les mœurs, les usages, de corriger les                        mauvaises et inciviles habitudes, la grosse plaisanterie, les visités trop                        longues et importunes, les préjugés populaires superstitieux et contraires                        aux bonnes pratiques. Il ne faut point demander à ces essais une portée                        générale qu’ils n’ont pas. Plus tard, dans les relations diplomatiques,                        lord Shelburne, traitant avec Franklin, observait que son caractère                        principal en affaires était <quote>« de ne point s’embarrasser de faire                            naître les événements, mais seulement de bien profiter de ceux qui                            arrivaient »</quote> ; et il lui reconnaissait la science de la <hi rend="i">médecine expectative</hi>. Dans la première partie de <pb n="143" xml:id="p143"/>sa vie, bien qu’il paraisse plein d’inventions et                        un grand promoteur en toute matière d’utilité publique, Franklin ne l’est                        jamais que dans la mesure immédiate qui est applicable ; il ne sort point du                        cadre ; il est avant tout pratique.</p><p><quote>« Chose étonnante ! a remarqué un des écrivains de l’école de                                Franklin<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Charles Dunoyer.</note>, une                            des passions que l’homme a le moins et qu’il est le plus difficile de                            développer en lui, c’est la passion de son bien-être. »</quote> Franklin                        fit tout pour l’inoculer à ses compatriotes, pour leur faire prendre goût à                        ces premiers arts utiles et pour améliorer la vie. Il ne contribua pas                        seulement à fonder par souscription la première bibliothèque commune, la                        première société académique (qui deviendra l’université de Philadelphie), le                        premier hôpital ; il leur apprenait à se chauffer au logis par des poêles                        économiques, à paver leurs rues, à les balayer chaque matin, à les éclairer                        de nuit par des réverbères de forme commode. Ce qu’il n’invente pas                        directement, il le perfectionne, et l’idée, en passant par lui, devient à                        l’instant plus ingénieuse et plus simple. En entrant dans des détails si                        minutieux, il sent le besoin de s’excuser, mais il pense que rien n’est à                        dédaigner de ce qui sert à tout le monde et tous les jours : <quote>« Le                            bonheur des hommes est moins le résultat de ces grands lots de bonne                            fortune qui arrivent rarement, que de mille petites jouissances qui se                            reproduisent tous les jours. »</quote> Pendant ces années de sa jeunesse                        et de la première moitié de sa vie, il ne se fait pas un seul projet                        d’intérêt public en Pennsylvanie sans qu’il y mette la main. Ses                        compatriotes le savaient bien, et, lorsqu’on leur proposait quelque nouvelle                        entreprise par souscription, le premier mot était : <quote>« Avez-vous                            consulté Franklin ? qu’est-ce <pb n="144" xml:id="p144"/>qu’il en                            pense ? »</quote> Et lui, avant de rien proposer directement, avait soin                        d’y préparer l’esprit public en en écrivant quelque chose là-dessus dans sa                            gazette<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] préparer                            l’esprit public en écrivant quelque chose là-dessus dans sa                            gazette</note>. Il évitait pourtant de signer et de mettre son nom en                        avant, afin de ménager l’amour-propre des autres. Jamais on n’a mieux usé du                        journal, ni plus salutairement que lui. En tout, il était rusé pour le bien.                        Le conseiller, l’instituteur et le bienfaiteur de la cité, voilà, en résumé,                        son rôle avant la collision des colonies avec la métropole.</p><p>Avec cela il a soin de nous avertir que cette application au bien général se                        faisait sans dommage pour ses intérêts particuliers ; il ne croit nullement                        que la première condition pour bien faire les affaires du public soit de                        commencer par mal faire les siennes propres. Il arrivait, par une voie                        laborieuse, à une fortune honnête et à une indépendance qui allait le mettre                        en état de se livrer à ses goûts pour l’étude et pour les sciences.</p><p>Franklin eut, pendant toute sa vie, une marche constante, progressive, et qui                        tenait à un plan invariable. Vers l’âge de vingt-quatre ans, il conçut le                        projet hardi et difficile de parvenir à la <hi rend="i">perfection                            morale</hi>, et, pour y atteindre, il s’y prit comme un physicien habile                        qui, moyennant des procédés très simples et de justes mesures qu’il combine,                        obtient souvent de très grands résultats. Il nous a exposé en détail sa                        méthode presque commerciale, son <hi rend="i">livret</hi> des treize vertus                            (<hi rend="i">tempérance, silence, ordre, résolution, économie</hi>,                        etc.), et le petit tableau synoptique sur lequel il <hi rend="i">pointait</hi> ses fautes chaque jour de la semaine, s’occupant chaque                        semaine plus spécialement d’une seule vertu, puis passant à une autre, de                        manière à en faire un cours complet en treize semaines, ce qui faisait juste                        quatre cours de vertu par an.</p><quote><p rend="indent">Et de même, dit-il, que celui qui a un <pb n="145" xml:id="p145"/>jardin à sarcler n’entreprend point d’arracher toutes                            les mauvaises herbes à la fois (ce qui excéderait sa portée et sa                            force), mais travaille sur un seul carré d’abord, et, ayant fini du                            premier, passe à un second, de même j’espérais bien avoir l’encourageant                            plaisir de voir sur mes pages le progrès fait dans une vertu, à mesure                            que je débarrasserais mes lignes de leurs mauvais points, jusqu’à ce                            qu’à la fin, après un certain nombre de tours, j’eusse le bonheur de                            voir mon livret clair et net.</p></quote><p rend="indent">Il nous est difficile de ne pas sourire en voyant cet <hi rend="i">art de vertu</hi>, ainsi dressé par lui pour son usage                        individuel, et en l’entendant nous dire que de plus, à cette même époque, il                        avait conçu le plan de former, parmi les hommes de toutes les nations, un                            <hi rend="i">parti uni pour la vertu</hi>. Franklin eut là son coin de                        chimère et d’ambition morale excessive, dont les hommes les plus pratiques                        ne sont pas toujours exempts. Il était très frappé de ce que peut faire de                        prodigieux changements dans le monde un seul homme d’une capacité                        raisonnable, quand il s’applique avec suite et fixité à son objet, et quand                        il <hi rend="i">s’en fait une affaire</hi>. À ses heures de spéculation, il                        laissait volontiers aller sa pensée, tant dans l’ordre moral que dans                        l’ordre physique, à des conjectures et à des hypothèses très hardies et très                        lointaines. Mais, pour lui qui maîtrisait ses passions et qui se gouvernait                        par prudence, ces sortes d’aventures d’un moment et d’échappées à travers                        l’espace n’avaient point d’inconvénients ; il revenait dans la pratique de                        chaque jour à l’expérience et au possible : ce que ses disciples, nous le                        verrons, ne firent pas toujours.</p><p>Rien donc ne vint à la traverse de ses premiers projets d’amélioration si                        bien calculés pour l’état social et moral de ses compatriotes. Parmi ses                        moyens d’action, il faut mettre les <hi rend="i">Almanachs</hi> qu’il                        publia, à partir de <pb n="146" xml:id="p146"/>1732, sous le nom de <hi rend="i">Richard Saunders</hi>, autrement dit <hi rend="i">le Bonhomme                            Richard</hi>. Franklin avait naturellement ce don populaire de penser en                        proverbes et de parler en apologues ou paraboles. Je ne rappellerai parmi                        les proverbes qu’il a frappés et mis en circulation que les plus                        connus :</p><quote><p rend="indent">L’oisiveté ressemble à la rouille, elle consume plus vite                            que le travail n’use. La clef dont on se sert est toujours claire.</p></quote><quote><p rend="indent">Pour peu que vous aimiez la vie, ne gaspillez pas le temps,                            car c’est l’étoffe dont la vie est faite.</p></quote><quote><p rend="indent">Un laboureur sur ses jambes est plus haut qu’un gentilhomme                            à genoux.</p></quote><quote><p rend="indent">Si vous êtes laborieux, vous ne mourrez jamais de faim :                            car la faim peut bien regarder à la porte de l’homme qui travaille, mais                            elle n’ose y entrer.</p></quote><quote><p rend="indent">Le second vice est de mentir, le premier est de s’endetter.                            Le mensonge monte à cheval sur la dette.</p></quote><quote><p rend="indent">Le carême est bien court pour ceux qui doivent payer à                            Pâques.</p></quote><quote><p rend="indent">L’orgueil est un mendiant qui crie aussi haut que le                            besoin, et qui est bien plus insolent.</p></quote><quote><p rend="indent">La pauvreté prive souvent un homme de tout ressort et de                            toute vertu : il est difficile à un sac vide de se tenir debout.</p></quote><p rend="indent">Plus d’un de ces proverbes, par le sens comme par le tour,                        rappelle Hésiode ou La Fontaine, mais surtout Hésiode parlant en prose et à                        la moderne, chez une race rude et positive, que n’avaient pas visitée les                        Muses.</p><p>Quant aux apologues et aux contes, c’était une forme habituelle chez                        Franklin ; tout lui fournissait matière ou prétexte. Dans sa vieillesse, il                        ne parlait même un peu de suite que quand il faisait des contes. Il y en a                        quelques-uns qui, écrits, peuvent sembler un peu enfantins ; il y en a                        d’autres agréables ; mais la plupart perdent à ne plus être sur sa lèvre à                        demi souriante. — En voici un, entre les deux, qui peut donner idée des                        autres :</p><quote><p rend="indent">La dernière fois que je vis votre père, écrivait-il, vieux,                            à l’un <pb n="147" xml:id="p147"/>de ses amis de Boston (le                            docteur Mather), c’était au commencement de 1724, dans une visite que je                            lui fis après ma première tournée en Pennsylvanie. Il me reçut dans sa                            bibliothèque ; et, quand je pris congé de lui, il me montra un chemin                            plus court pour sortir de la maison à travers un étroit passage, qui                            était traversé par une poutre à hauteur de tête. Nous étions encore à                            causer comme je m’éloignais, lui m’accompagnant derrière, et moi me                            retournant à demi de son côté, quand il me dit vivement :                            « Baissez-vous ! baissez-vous ! » Je ne compris ce qu’il voulait me dire                            que lorsque je sentis ma tête frapper contre la poutre. C’était un homme                            qui ne manquait jamais une occasion de donner une leçon utile, et                            là-dessus il me dit : « Vous êtes jeune, et vous avez le monde devant                            vous ; baissez-vous pour le traverser, et vous vous épargnerez plus d’un                            bon choc. » Cet avis, ainsi inculqué, m’a été fréquemment utile, et j’y                            pense souvent quand je vois l’orgueil mortifié et les mésaventures qui                            arrivent aux gens pour vouloir porter la tête trop haute.</p></quote><p rend="indent">Il commença à entrer dans les affaires publiques proprement                        dites en 1736, à l’âge de trente ans, en qualité de secrétaire de                        l’Assemblée générale. C’était une place pour lui très importante en                        elle-même, et en raison des affaires d’impression qu’elle lui procurait. La                        première année il fut choisi sans opposition ; mais, à la seconde, un membre                        influent parla contre lui, et il s’annonçait comme devant le contrecarrer à                            l’avenir<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] un membre                            influent parla contre lui, et s’annonçait comme devant le contrecarrer à                            l’avenir.</note>. Franklin imagina un moyen de le gagner sans                        sollicitation ni bassesse, et ce moyen, ce fut de se faire rendre un petit                        service par lui :</p><quote><p rend="indent">Ayant appris, dit-il, qu’il avait dans sa bibliothèque un                            certain livre très rare et curieux, je lui écrivis un mot où je lui                            exprimais mon désir de parcourir ce volume, et où je demandais qu’il me                            fît la faveur de me le prêter pour peu de jours : il me l’envoya                            immédiatement, et je le lui renvoyai au bout d’une semaine avec un autre                            billet qui lui exprimait vivement ma reconnaissance pour cette faveur.                            La prochaine fois que nous nous rencontrâmes à la Chambre, il me parla                            (ce qu’il n’avait jamais fait auparavant), et avec beaucoup de                            civilité ; et il témoigna toujours depuis un empressement à me servir en                            toute <pb n="148" xml:id="p148"/>occasion, si bien que nous devînmes                            grands amis, et que notre amitié dura jusqu’à sa mort. C’est une                            nouvelle preuve de la vérité d’une vieille maxime que j’avais apprise,                            et qui dit : <hi rend="i">Celui qui vous a une fois rendu un service                                sera plus disposé à vous en rendre un autre, que celui que vous avez                                obligé vous-même.</hi></p></quote><p rend="indent">C’est par ces degrés de sagacité morale, de sagesse de                        conduite, de rectitude et d’adresse, d’amour du bien public et de bonne                        entente de toutes choses, que Franklin se préparait peu à peu, et sans le                        savoir, au rôle considérable que lui réservaient les événements. Si digne                        d’estime qu’il fût parmi les siens, il eût pourtant été difficile de deviner                        en lui, à cette date, celui dont lord Chatham un jour, pour le venger d’une                        injure, parlera si magnifiquement à la Chambre des lords, comme d’un homme                            <quote>« qui faisait honneur non seulement à la nation anglaise, mais à                            la nature humaine »</quote>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

