<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le cardinal de Richelieu. Ses Lettres, instructions et papiers d’État. Publiés dans la Collection des documents historiques, par M. Avenel. — Premier volume, 1853 I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-12-20"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-12-20"><head>I.</head><dateline>Lundi 20 décembre 1852.</dateline><p rend="indent"><pb n="224" xml:id="p224"/>La destinée du cardinal de                        Richelieu, comme homme qui a tenu la plume ou dicté des ouvrages                        considérables, est singulière : il a été longtemps, à ce titre, ignoré ou                        méconnu. Lorsque son <hi rend="i">Testament politique</hi> parut en 1687, de                        bons juges y reconnurent le cachet du maître :</p><quote><p rend="indent">Ouvrez son <hi rend="i">Testament politique</hi>, dit                            La Bruyère, digérez cet ouvrage : c’est la peinture de son esprit ; son                            âme tout entière s’y développe ; l’on y découvre le secret de sa                            conduite et de ses actions ; l’on y trouve la source et la vraisemblance                            de tant et de si grands événements qui ont paru sous son                            administration : l’on y voit sans peine qu’un homme qui pense si                            virilement et si juste a pu agir sûrement et avec succès, et que celui                            qui a achevé de si grandes choses, ou n’a jamais écrit, ou a dû écrire                            comme il a fait.</p></quote><p rend="indent">Malgré un tel témoignage, si bien justifié à la lecture,                        Voltaire s’obstina à ne voir dans ce même <hi rend="i">Testament                            politique</hi> qu’un recueil d’inepties ou de lieux communs. Le docte                        Foncemagne, qui s’applique à le réfuter par toutes sortes <pb n="225" xml:id="p225"/>de bonnes et démonstratives raisons, n’oublia que d’y                        joindre l’éclat du style et du talent littéraire, chose si essentielle en                        France ! Voltaire continua de triompher en apparence, et de jeter au moins                        du trouble dans l’esprit des lecteurs les moins ordinaires. Loin de                        considérer ce mémorable traité, et les maximes d’État qu’il renferme, comme                        des émanations de l’âme <hi rend="i">austère et sérieuse</hi> et du génie le                        plus recueilli du cardinal, ceux mêmes qui le lui attribuaient y voyaient                        plutôt de la défaillance, et le grand Frédéric, si digne de l’apprécier,                        écrivait, par complaisance pour Voltaire :</p><quote><l>L’esprit le plus profond s’éclipse :</l><l>Richelieu fit son <hi rend="i">Testament</hi>,</l><l>Et Newton son <hi rend="i">Apocalypse</hi>.</l></quote><p rend="indent">Quant aux autres ouvrages politiques et historiques de                        Richelieu, leur destinée fut plus singulière encore. On publia en 1730, sous                        le titre bizarre d’<hi rend="i">Histoire de la mère et du fils</hi>,                        c’est-à-dire de Marie de Médicis et de Louis XIII, un fragment d’histoire                        commençant à la mort de Henri IV, et qu’on attribua à Mézeray, par la raison                        que le manuscrit s’était trouvé à sa mort parmi ses papiers. Mais comme il                        paraissait en plus d’un endroit du récit que le cardinal de Richelieu                        parlait en son nom et à la première personne, on imagina de supposer que                        Mézeray dans sa jeunesse, par reconnaissance pour les bienfaits du cardinal,                        avait voulu, cette fois, prendre son personnage et se masquer sous son nom,                        et l’on se flattait d’expliquer par ce déguisement toutes les circonstances                        disparates de l’ouvrage. Si le style, à première vue, y est plus pompeux et                        fleuri que celui que Mézeray emploie d’ordinaire, et qui sent parfois le                        frondeur et le républicain, il n’y a pas de quoi s’en étonner, disait-on,                        puisque l’auteur, cette fois, s’était travesti en courtisan et voulait                        rester fidèle <pb n="226" xml:id="p226"/>à l’esprit de son rôle. Quelques                        bons juges ne se laissèrent point prendre à de si pauvres raisons, et ils                        reconnaissaient la main de Richelieu en plus d’un passage ; pourtant la                        question ne fut tout à fait éclaircie qu’en 1823, lorsque M. Petitot eut                        obtenu de publier les <hi rend="i">Mémoires</hi> mêmes du cardinal, déposés                        depuis longtemps et jusque-là ensevelis dans les archives du ministère des                        Affaires étrangères, et qui ne formèrent pas moins de dix volumes in-octavo                        de sa collection.</p><p>Tout s’éclaircit alors : les pensées de Richelieu, dont on n’avait que des                        lambeaux, se rejoignirent, ses paroles prirent toute leur autorité et leur                        accent : on reconnut son style, car il en avait un, et un tel homme ne                        pouvait pas ne pas en avoir. On vit qu’après la gloire de faire de grandes                        choses, il avait de plus conçu l’ambition de les écrire avec détail et avec                        étendue, et de composer moins encore des mémoires proprement dits qu’un                        corps d’histoire et d’annales :</p><quote><p rend="indent">J’avoue, disait-il en parlant de ce travail de rédaction et                            de dictée qui, au milieu de tant d’autres soins si impérieux, avait                            partagé ses veilles, j’avoue qu’encore qu’il y ait plus de contentement                            à fournir la matière de l’histoire qu’à lui donner la forme, ce ne                            m’était pas peu de plaisir de représenter ce qui ne s’était fait qu’avec                            peine.</p></quote><p rend="indent">Pendant qu’il goûtait <hi rend="i">la douceur de ce                            travail</hi>, ses maladies et la faiblesse de sa complexion encore plus                        que les affaires l’avaient forcé de s’interrompre, et il y avait suppléé                        alors par la <hi rend="i">Succincte narration</hi> qui forme le premier                        chapitre ou plutôt l’introduction du <hi rend="i">Testament politique</hi> ;                        cette narration est un <hi rend="i">tableau raccourci</hi>, comme il                        l’appelle, un beau et noble discours abrégé, dans lequel il raconte au roi                        toutes les grandes actions de ce même roi depuis sa seconde entrée au                        ministère en 1624 jusqu’en 1641. En rapportant tout à son maître et en                        affectant de s’effacer, il ne craint pas que la postérité <pb n="227" xml:id="p227"/>se méprenne, et qu’elle méconnaisse celui qui, en de si                        grands desseins si glorieusement exécutés, a été le principal <hi rend="i">outil</hi>.</p><p>Ainsi donc, pour qui veut connaître aujourd’hui et avoir sous la main tous                        les écrits politiques et historiques de Richelieu (je ne parle pas de ses                        écrits de controverse comme évêque et théologien dans son diocèse), il                        convient d’avoir : 1º son <hi rend="i">Testament politique</hi>, précédé de                        la <hi rend="i">Succincte narration</hi> (édition de 1764)<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Et si l’on réimprimait ce <hi rend="i">Testament                                    politique</hi>, il y faudrait joindre une dédicace latine qui se                                trouve au tome 101 de la Collection Bréquigny. (Bibliothèque du                                roi) ; elle est ou de Richelieu ou rédigée sous ses yeux, d’un latin                                raffiné et aigu, mais pleine de vives et fortes                                    pensées :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">Abiturus e                                        vita loquor veritatem eo momento quo nemo mentitur… Electus                                        in primarium Regis mei ministrum, id primum intendi ut Regem                                        meum facerem primum Regem : volui Christianissimum esse et                                        potentissimum ; volui primogenitum esse Ecclesiae et                                        Europae ; volui esse justum ut sua orbi restitueret, et                                        orbem sibi. Haec prima mea cogitatio majestas Regis, altera                                        magnitudo Regni, etc., etc.</hi></p></quote><p rend="i">Et                                vers la fin, après un résumé saillant de sa politique : <quote>« <hi rend="i">Sic ostendi orbi praeterire aetatem Hispaniae, et                                        redire saeculum Galliae.</hi> »</quote></p></note> ; 2º ses                            <hi rend="i">Mémoires</hi>, imprimés dans la collection Petitot (1823),                        et depuis dans celle de MM. Michaud et Poujoulat (1837) ; 3º enfin le                        recueil de ses <hi rend="i">Lettres et papiers d’État</hi>, dont le premier                        volume paraîtra seulement dans quelques semaines, par les soins de                        M. Avenel, et qui doit former en tout cinq volumes in-quarto.</p><p>M. Avenel, qui, depuis sept ans, se livre à ce travail consciencieux                        d’éditeur, et qui habite avec la pensée de Richelieu, a recueilli plus de                        4 500 pièces émanées de lui. Il les a distribuées par ordre chronologique ;                        il y a joint les notes et éclaircissements qu’on peut désirer, une                        introduction historique où il envisage le caractère et le rôle du                        personnage, et une préface où il rend compte du procédé matériel de                        l’écrivain.</p><p>Richelieu d’ordinaire écrivait peu de sa propre main, <pb n="228" xml:id="p228"/>il dictait ; mais, dans cette sorte de transmission, il                        ne laissait jamais le secrétaire aller à sa guise, il était présent                        toujours. Ses secrétaires, parmi lesquels un nommé Charpentier tient le                        premier rang, n’étaient que des copistes et des transcripteurs. Jamais on                        n’a écrit en son nom, lui absent. Il ne signait pas ce qu’on appelle des                        lettres de bureaux :</p><quote><p rend="indent">Richelieu, dit M. Avenel, avait jour et nuit auprès de sa                            personne quelques secrétaires intimes, mais n’avait point de bureaux.                            Les secrétaires d’État qui, comme on sait, n’étaient que ses premiers                            commis, venaient prendre ses ordres, faisaient exécuter, chacun dans ses                            bureaux, le travail convenu, le soumettaient, quand il était nécessaire,                            au Premier ministre, et puis le signaient eux-mêmes. Richelieu ne                            signait que ce qui se faisait dans son cabinet.</p></quote><p rend="indent">Beaucoup de ses lettres sont datées de la nuit ; il se levait                        quand une idée le dominait, et appelait un secrétaire de nuit, qui écrivait                        à l’instant.</p><p>Non seulement Richelieu ne signait jamais une lettre qu’il n’eût écrite ou                        dictée, mais ce Premier ministre, dont l’esprit voulait être partout                        présent, dictait souvent des lettres, instructions ou dépêches qu’il ne                        signait pas, et que signaient les secrétaires d’État ou ministres des divers                        départements. En un mot, Richelieu était porté à faire seul la besogne des                        autres plutôt qu’à laisser personne empiéter sur la sienne et sur sa                        direction absolue. Dans ce travail immense de cabinet, il faut voir la part                        de ses secrétaires, ce qu’elle était, presque nulle et purement matérielle ;                        celle de Richelieu, non seulement principale, mais continuelle et                        souveraine.</p><p>C’est plaisir pour nous d’aborder et d’étudier le grand homme d’après ces                        documents nouveaux et complets qui nous le montrent à ses origines et à tous                        les degrés de sa fortune. Richelieu, né le 5 septembre 1585, cadet <pb n="229" xml:id="p229"/>d’une ancienne famille du Poitou, avait été                        d’abord destiné aux armes. Un de ses frères, qui était pourvu de l’évêché de                        Luçon, s’étant fait chartreux, Richelieu dut prendre la soutane pour ne pas                        laisser échapper cet évêché qui était dans sa famille. Henri IV l’y nomma et                        fit négocier l’affaire par son ambassadeur à Rome. Richelieu n’avait que                        vingt ans et quelques mois : il fallut bien des instances pour obtenir les                        bulles ; lui-même il alla en personne à Rome, et y fut sacré le 17 avril                        1607. À son retour, nous le trouvons dans son diocèse, qui depuis longtemps                        n’avait point vu d’évêque ; car le frère de Richelieu n’avait point résidé                        et n’avait pas même été sacré, et le prédécesseur n’avait pas résidé                        davantage. Le jeune évêque, arrivant dans un pays rempli de protestants et                        où il y avait bien des discordes, prend au sérieux ses fonctions                        épiscopales, s’informe de ses droits, s’acquitte de ses devoirs. La ville de                        Luçon n’était guère qu’un bourg, dont les habitants pauvres étaient accablés                        de taxes : il écrit pour obtenir qu’ils en soient un peu déchargés. Ce n’est                        pas qu’on sente beaucoup, dans ces premières lettres de Richelieu, les                        entrailles d’un pasteur, mais il y paraît un esprit d’ordre et d’équité qui                        veut qu’autour de lui il y ait justice et proportion. Il n’a pas craint                        quelque part de comparer crûment la charge des peuples à celle des bêtes de                        somme, qui doit être proportionnée à leurs forces : <quote>« Il en est de                            même, ajoute-t-il, des subsides à l’égard des peuples ; s’ils n’étaient                            modérés, lors même qu’ils seraient utiles au public, ils ne laisseraient                            pas d’être injustes. »</quote></p><p>Dans tout ce que j’aurai à dire de Richelieu, je m’attacherai à le faire avec                        vérité, sans parti pris, sans idée de dénigrement : on est revenu, par                        expérience, de cette idée-là, qui tendait à méconnaître et à déprimer en lui                        l’un des plus généreux artisans de la grandeur <pb n="230" xml:id="p230"/>de                        la France. J’éviterai pourtant l’excès contraire, qui irait à une apothéose                        systématique, et je tâcherai de contenir l’admiration, en ce qui le                        concerne, dans les limites du bon sens et de l’humanité. Il m’y aidera, si                        j’ose dire, lui-même, car plus d’une de ses paroles, par lesquelles il juge                        les autres, peut, en se retournant sur lui, montrer où fut le trop de                        passion et la dureté.</p><p>Cet homme puissant qui tiendra la France à ses pieds et fera trembler                        l’Europe commence par être bien pauvre et à la gêne ; il écrit à une M<hi rend="sup">me</hi> de Bourges, à Paris, qui lui faisait ordinairement                        ses commissions de ménage, et qui lui avait acheté les ornements dont son                        église avait besoin :</p><quote><p rend="right">(Fin d’avril 1669.)</p><p>Madame, j’ai reçu les chapes que vous m’avez envoyées, qui sont venues                            extrêmement à propos ; elles sont extrêmement belles, et ont été reçues                            comme telles de la compagnie à qui je les devais… Je suis maintenant en                            ma baronnie, aimé, ce me veut-on faire croire, de tout le monde ; mais                            je ne puis que vous en dire encore, car tous les commencements sont                            beaux, comme vous savez. Je ne manquerai pas d’occupation ici, je vous                            assure ; car tout y est tellement ruiné qu’il faut de l’exercice pour le                            remettre. Je suis extrêmement mal logé ; car je n’ai aucun lieu où je                            puisse faire du feu à cause de la fumée ; vous jugez bien que je n’ai                            pas besoin de grand hiver, mais il n’y a remède que la patience. Je vous                            puis assurer que j’ai le plus vilain évêché de France, le plus crotté et                            le plus désagréable ; mais je vous laisse à penser quel est l’évêque. Il                            n’y a ici aucun lieu pour se promener, ni jardin, ni allée, ni quoi que                            ce soit, de façon que j’ai ma maison pour prison. Je quitte ce discours                            pour vous dire que nous n’avons point trouvé dans mes hardes une tunique                            et une dalmatique de taffetas blanc qui accompagnaient les ornements de                            damas blanc que vous m’avez fait faire : c’est ce qui fait que je crois                            que cela a été oublié…</p></quote><p rend="indent">Nombre de lettres à M<hi rend="sup">me</hi> de Bourges traitent                        ainsi de son ménage et de ses affaires domestiques, dont il plaisante assez                        agréablement. Dans les voyages qu’il fait à Paris, où il vient prêcher                        quelquefois et prendre l’air de la Cour, il s’aperçoit qu’il lui faut <pb n="231" xml:id="p231"/>un pied-à-terre ; il voudrait une maison à lui,                        par convenance et décorum, plutôt que de prendre des chambres garnies. Il                        consulte cette même M<hi rend="sup">me</hi> de Bourges, bonne économe :</p><quote><p rend="indent">Si vous me donnez bon conseil, vous m’obligerez fort, car                            je suis fort irrésolu, principalement pour un logis, appréhendant fort                            la quantité des meubles qu’il faut ; et, d’autre côté, tenant de votre                            humeur, c’est-à-dire étant un peu glorieux, je voudrais bien, étant plus                            à mon aise, paraître davantage, ce que je ferais plus commodément ayant                            un logis à moi. C’est grande pitié que de pauvre noblesse, mais il n’y a                            remède ; contre fortune bon cœur.</p></quote><p rend="indent">Dans ces premières lettres, où je n’ai pas besoin de faire                        remarquer qu’on est encore en pleine langue du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il y en a où Richelieu fait l’évêque, le                        consolateur au besoin, et parfois le directeur des âmes. Il est convenable,                        mais peu à l’aise, en ces rôles. Les lettres de consolation qu’il adresse à                        certaines personnes qui ont perdu de leurs proches sont alambiquées,                        subtiles, et sentent encore moins le contemporain que le devancier                        prétentieux et un peu arriéré de Balzac. À la comtesse de Soissons, à                        l’occasion de la mort du comte son mari, il dira assez singulièrement et                        pour lui persuader qu’elle y a gagné plutôt que perdu : <quote>« Si vous                            désirez votre bien, il est meilleur que vous ayez un avocat au ciel                            qu’un mari en terre (sur la terre). »</quote> Une fois, il donne des                        conseils intérieurs et tout spirituels à une âme dévote qui éprouvait des                        peines et des découragements dans l’oraison ; il essaye avec elle d’un                        langage et d’une science mystique, où il est aisément vaincu par les saint                        François de Sales et les Fénelon. On le retrouve mieux dans son caractère et                        dans le ton qui lui est facile, lorsqu’il écrit la lettre suivante à un de                        ses grands vicaires, qui s’était un peu trop émancipé auprès de lui :</p><quote><p rend="right"><pb n="232" xml:id="p232"/>(1610.)</p><p>Monsieur, j’ai vu la lettre que vous m’écrivez touchant les différends                            qui sont entre le sieur de La Coussaye et vous. Je ne puis que je ne les                            blâme, désirant que ceux qui manient les affaires de ma charge vivent                            paisiblement les uns avec les autres. Je le mande au sieur de                            La Coussaye, et vous en avertis, afin que vous vous disposiez l’un et                            l’autre à vivre en paix. Vous êtes tous deux mes grands vicaires, et,                            comme tels, vous devez n’avoir autre dessein que de faire passer toutes                            choses à mon contentement, ce qui se fera pourvu que ce soit à la gloire                            de Dieu. Il semble, par votre lettre, que vous étiez en mauvaise humeur                            lorsque vous avez pris la plume ; pour moi, j’aime tant mes amis que je                            ne désire connaître que leurs bonnes humeurs, et il me semble qu’ils ne                            m’en devraient point faire paraître d’autres. Si une mouche vous a                            piqué, vous la deviez tuer, et non tâcher d’en faire sentir l’aiguillon                            à ceux qui se sont, par la grâce de Dieu, jusques ici garantis de                            piqûre. Je sais, Dieu merci, me gouverner et <hi rend="i">sais davantage                                comme ceux qui sont sous moi se doivent gouverner</hi>… Je trouve                            bon que vous m’avertissiez des désordres qui sont en mon diocèse ; mais                            il est besoin de le faire plus froidement, n’y ayant point de doute que                            la chaleur piquerait, en ce temps-ci, ceux qui ont le sang chaud comme                            moi, s’ils n’avaient quelques moyens de s’en garantir…</p></quote><p rend="indent">Le théâtre est bien étroit encore ; Richelieu, au-dehors et                        dans ses relations avec le monde, est obligé à bien des civilités, à bien                        des révérences envers les puissants du jour, et à bien des souplesses. Là                        pourtant où il se sent maître, il applique déjà sa méthode et fait sentir la                        marque de son caractère.</p><p>Je ne la sens pas moins dans une autre lettre adressée à un M. de Préau, dans                        laquelle, lui parlant des troubles menaçants à l’intérieur (1612) et des                        présages de guerre au-dehors, il ajoute avec espoir :</p><quote><p rend="indent">La sage conduite et l’affection et fidélité de plusieurs                            bons serviteurs nous garantiront des maux du dedans. Pour ceux du                            dehors, je les baptiserai d’un autre nom, <hi rend="i">s’ils nous font                                naître les occasions d’accroître nos limites et de nous combler de                                gloire aux dépens des ennemis de la France</hi>.</p></quote><p rend="indent">Ici, on entend le cri instinctif de cette âme pleine de courage                        et de vertu, qui fut patriotique et française <pb n="233" xml:id="p233"/>avant tout dans son ambition, et qui confondra ses passions personnelles                        dans la grandeur de la chose publique. Il y a un mot de Montesquieu qui me                        paraît un véritable contresens et que j’ai peine à comprendre venant d’un si                        grand esprit : <quote>« Les plus méchants citoyens de France, dit-il en une                            de ses <hi rend="i">Pensées</hi>, furent Richelieu et Louvois. »</quote>                        Laissons de côté Louvois, dont il n’est point question présentement ; mais                        Richelieu, un mauvais citoyen de la France ! À quel point Montesquieu                        n’était-il pas imbu de l’ancien esprit parlementaire ou de l’idée                        philosophique moderne, le jour où il lui échappa une telle parole ! C’est un                        citoyen précisément qu’était Richelieu, un patriote ardent pour la grandeur                        publique de l’État, autant, pour le moins, que les deux Pitt furent de                        grands patriotes et citoyens de l’Angleterre.</p><p>On voit poindre dans les lettres de Richelieu les premières lueurs de sa                        faveur en cour, sans pourtant en apprendre beaucoup plus que n’en disaient                        là-dessus ses <hi rend="i">Mémoires</hi>. Son premier acte politique                        proprement dit fut la harangue qu’il eut l’occasion de prononcer, le                        23 février 1615, lors de la clôture des États généraux, et en présentant les                        cahiers de son ordre. Il fut choisi pour orateur, et s’en acquitta avec                        honneur et applaudissement. Un ton de haute autorité et de raison s’y fait                        sentir en quelques endroits à travers la pompe. Il connaissait                        personnellement la reine Marie de Médicis, et s’était insinué déjà dans sa                        confiance. C’est vers ce temps qu’il vit le maréchal d’Ancre :</p><quote><p rend="indent">Je lui gagnai le cœur, dit-il, et il fit quelque estime de                            moi dès la première fois qu’il m’aboucha. Il dit à quelques-uns de ses                            familiers qu’il avait un jeune homme en main capable de faire leçon à                                <hi rend="i">tutti barboni</hi>. L’estime dura toujours, mais sa                            bienveillance diminua entièrement, premièrement parce qu’il me trouva                            avec des contradictions qu’il n’attendait pas ; secondement parce qu’il                            remarquait que la confiance de la reine penchait toute de mon côté…</p></quote><p rend="indent"><pb n="234" xml:id="p234"/>Quel était l’état du royaume au                        moment où Richelieu, âgé de trente et un ans, y devint pour la première fois                        ministre ? Bien que ce premier ministère assez obscur, séparé du second, si                        glorieux, par un intervalle de sept ans, n’ait duré que cinq mois                        (31 octobre 1616-24 avril 1617), on y découvre déjà, à y regarder de près,                        les traits distincts de la politique de Richelieu, l’application vigoureuse                        de ses principes aux mêmes maux qu’il guérira plus tard, et l’efficacité                        commençante des mêmes remèdes qui étaient sur le point d’opérer quand                        l’assassinat du maréchal d’Ancre vint tout rompre et tout remettre en                        suspens. La haute fortune de Richelieu dut s’y prendre à deux fois avant de                        réussir : <quote>« Il y a des temps, dit-il énergiquement, où la fortune                            commence et ne peut achever son ouvrage. »</quote></p><p>La France, depuis la mort de Henri IV, était retombée du régime le plus                        florissant et le plus prospère dans la situation la plus misérable. La reine                        régente Marie de Médicis, paresseuse, opiniâtre et sans vue précise, était                        restée entourée des principaux conseillers de Henri IV, Villeroi, Jeannin,                        le chancelier de Sillery, mais auxquels manquait désormais l’impulsion du                        maître. Les princes et les grands, de tous côtés, relevaient la tête et                        prenaient les armes ; les protestants ressaisissaient l’occasion de se                        confédérer et de former un État dans l’État et contre l’État. On était                        depuis 1640 sous une Fronde continuelle et en quelque sorte chronique,                        Fronde d’autant plus dangereuse qu’elle était plus voisine de la Ligue, et                        que les grands fauteurs de troubles avaient gardé plus entiers leurs                        éléments de puissance. Dans cette succession royale si soudainement ouverte                        par un assassinat, la couronne conquise par Henri IV n’était tenue, comme                        dans l’autre Fronde, que par la main d’une femme sur la tête d’un enfant.                        Richelieu, dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, a peint admirablement la                        misère de cette <pb n="235" xml:id="p235"/>époque antérieure à sa venue, et                        ce qu’il appelle la lâcheté et la corruption des cœurs :</p><quote><p rend="indent">Ce temps était si misérable, que ceux-là étaient les plus                            habiles parmi les grands qui étaient les plus industrieux à faire des                            brouilleries ; et les brouilleries étaient telles, et y avait si peu de                            sûreté en rétablissement des choses, que les ministres étaient plus                            occupés aux moyens nécessaires pour leur conservation qu’à ceux qui                            étaient nécessaires pour l’État.</p></quote><p rend="indent">Ainsi ces ministres, conseillers de la reine, hommes consommés                        et rompus dans la vieille politique, n’opposaient aux dangers imminents et                        aux exigences croissantes des princes et seigneurs que des atermoiements et                        des concessions sur lesquelles ils tâchaient seulement de marchander le plus                        possible. Dès le lendemain de la mort de Henri IV, la reine avait pu                        reconnaître la faiblesse de ses conseillers : il s’agissait de publier une                        déclaration conçue au nom du feu roi, pour la proclamer immédiatement                        régente ; Villeroy, plus hardi, offrait de dresser la pièce et de la                        signer ; le chancelier de Sillery, <quote><hi rend="i">qui avait le cœur de                                cire</hi></quote>, dit Richelieu, ne voulut jamais la sceller, et sa                        raison fut que, s’il le faisait, le comte de Soissons s’en prendrait à lui                        et le tuerait. <quote>« Il fallait, en cette occasion, s’écrie Richelieu,                            mépriser sa vie pour le salut de l’État ; <hi rend="i">mais Dieu ne fait                                pas cette grâce à tout le monde</hi>. »</quote> Il revient souvent                        sur cette idée, que le courage qui fait entreprendre les choses sensées et                        justes dans l’ordre public est une grâce spéciale de Dieu ; et ce n’est                        point chez lui une forme de langage : évidemment il le croit. Parlant de la                        manière infructueuse et vaine dont se terminèrent les États généraux de                        1614, il ajoute :</p><quote><p rend="indent">Toute cette Assemblée n’eut d’autre effet sinon que de                            surcharger les provinces de la taxe qu’il fallut payer à leurs députés,                            et de faire voir à tout le monde que ce n’est pas assez de connaître les                            maux, <hi rend="i">si</hi><pb n="236" xml:id="p236"/><hi rend="i">on n’a la volonté d’y remédier,                                laquelle Dieu donne quand il lui plaît faire prospérer le                                royaume</hi> et que la trop grande corruption des siècles n’y                            apporte pas d’empêchement.</p></quote><p rend="indent">Richelieu n’est pas un philosophe ; ce haut esprit, qui est                        surtout un bon esprit armé d’un grand caractère, paie tribut aux idées et                        aux préjugés de son temps ; il parle en maint endroit comme croyant aux                        présages, aux horoscopes et aux sortilèges ; il est superstitieux : mais                        aussi il est sincèrement religieux, il croit au don de Dieu qui s’étend sur                        certains hommes destinés à être des instruments publics de salut : si les                        fautes commises envers les personnes publiques lui paraissent d’un tout                        autre ordre que celles commises contre des particuliers, les fautes de ces                        personnes publiques elles-mêmes lui semblent aussi plus graves et de plus de                        poids, eu égard à la responsabilité et à l’étendue des conséquences. C’est                        lui qui a écrit, à la dernière page de son <hi rend="i">Testament                            politique</hi> : <quote>« Beaucoup se sauveraient comme personnes                            privées, qui se damnent en effet comme personnes                        publiques. »</quote></p><p>Permis à Voltaire de rire de ces maximes et d’y voir la trace d’un petit                        esprit ! Elles sont pourtant la seule moralité supérieure qui serve de                        garantie dans les personnes publiques, qui les sauve du pur machiavélisme ;                        et on aime à retrouver le signe de cet esprit religieux sous une forme ou                        sous une autre, ce sentiment sacré d’une divinité singulière invoquée et                        reconnue de tous les grands chefs et fondateurs d’États et des conducteurs                        de peuples. Pour quelques-uns, ce n’est qu’une formule vaine et creuse qui                        se proclame dans les occasions et les cérémonies ; mais chez ceux en qui ce                        fond de croyance est réel, l’accent ne trompe pas, et cela se sent                        aisément.</p><p>M. Avenel a trouvé un fait piquant, et qui touche <pb n="237" xml:id="p237"/>à ce coin religieux sincère : c’est un vœu fait par Richelieu. Je n’en ai                        pas sous les yeux le texte : il promet dans le secret de faire dire des                        messes s’il est guéri dans huit jours d’un mal de tête qui l’obsède.                        M. Avenel fait remarquer en même temps ce terme bref de huit jours : quelque                        chose du caractère impérieux du cardinal se retrouve, même quand il                        s’agenouille et s’humilie : il semble prescrire un terme à Dieu même<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Voici la formule du vœu telle que je la trouve                                dans l’introduction de M. Avenel, qui le rapporte à la date de 1621                                environ :</p><quote><p>S’il plaît à la divine bonté, par                                    l’intercession du bienheureux apôtre et bien-aimé saint Jean, me                                    renvoyer ma santé et me délivrer dans huit jours d’un mal de                                    tête extraordinaire qui me tourmente, (je promets) de fonder en                                    ma maison de Richelieu une messe qui se célébrera tous les                                    dimanches de l’année, et, pour cet effet, donnerai à un                                    chapelain de revenu annuel trente-six livres pour les messes qui                                    seront célébrées en action de grâces.</p></quote></note>.</p><p>À la vue de ce délabrement du royaume et de cette faiblesse des conseillers                        durant ces années de minorité, Richelieu souffrait donc et se demandait s’il                        ne paraîtrait pas un vengeur. La reine n’avait aucune vue suivie et se                        laissait conduire tantôt à l’un, tantôt à l’autre de ses ministres, selon                        qu’il lui semblait s’être bien ou mal trouvée du dernier conseil : ce qui                        est, remarque-t-il, la pire chose en politique, où il n’est rien de tel pour                        conserver sa réputation, affermir ses amis et effrayer les adversaires, que                            <hi rend="i">l’unité d’un même esprit et la suite des mêmes desseins et                            moyens</hi>. C’est alors qu’il intervint lui-même à titre de confident,                        d’abord caché, et de conseiller inaperçu ; mais, à partir d’un certain jour,                        on sent dans les actes de la reine cette suite et cette vigueur qui,                        précisément, avaient jusque-là manqué.</p><p>Elle avait signé la paix de Loudun, que les princes révoltés lui avaient fait                        chèrement payer (3 mai 1616) ; <pb n="238" xml:id="p238"/>mais ce qu’elle                        avait fait pour ces prétendus réformateurs et champions de l’intérêt public                        avait plutôt <hi rend="i">ouvert</hi> que <hi rend="i">rassasié</hi> leurs                        appétits insatiables. Revenue à Paris avec le jeune roi, elle se voit                        obligée de partager l’autorité avec le prince de Condé ; l’hôtel de ce                        dernier est assiégé de la foule des courtisans et devient le vrai Louvre ;                        l’autre Louvre n’était plus qu’une solitude. Richelieu, très lié avec                        Barbin, intendant de la maison de la reine et homme de bon jugement, qui                        venait d’être nommé secrétaire d’État, dut agir et influer par lui dès ce                        moment décisif. La reine, d’après les conseils énergiques qui lui sont                        donnés, et voyant les intrigues croissantes du prince de Condé et de ses                        alliés les Bouillon, les Vendôme et les Nevers, qui, sous prétexte de                        s’élever contre le maréchal d’Ancre, vont à conspirer contre elle-même et                        contre son fils, jusqu’à songer à le détrôner peut-être, se décide à faire                        arrêter le prince de Condé au Louvre. Elle choisit pour cette exécution                        Thémines, dont Henri IV lui avait dit <quote>« qu’il était <hi rend="i">homme à ne reconnaître jamais que le caractère de la                            royauté</hi> »</quote>, et à n’obéir qu’à elle : qualité qui devenait si                        rare ! Et Richelieu, qui nous démêle toutes ces intrigues et nous les peint                        avec plus d’un trait de Tacite, ajoute de ce Thémines qui arrêta ce jour-là                        le prince de Condé que, s’il fit bien, aussi crut-il l’avoir fait ; car                        depuis ce temps-là il ne fut jamais content, de quelques récompenses que le                        pût combler la reine :</p><quote><p rend="indent">Elle le fit maréchal de France, lui donna comptant cent et                            tant de mille écus, fit son fils aîné capitaine de ses gardes, donna à                            Lauzières, son second fils, la charge de premier écuyer de Monsieur ;                            et, avec tout cela, il criait et se plaignait encore : tant les hommes                            vendent cher le peu de bien qui est en eux, et font peu d’estime des                            bienfaits qu’ils reçoivent de leurs maîtres !</p></quote><p rend="indent">Richelieu historien est tout plein de ces traits d’un <pb n="239" xml:id="p239"/>moraliste consommé, et qui a expérimenté à fond                        le cœur des hommes.</p><p>Aussitôt le prince de Condé arrêté (1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1616),                        tout change d’aspect ; la foule des courtisans, qui désertait le Louvre, s’y                        porte à l’instant ; chacun vient pour se montrer et faire acte de                        fidélité :</p><quote><p rend="indent">Tel le faisait sincèrement, dit Richelieu, tel avec                            intention et désir tout contraire ; mais il n’y en avait pas un qui                            n’approuvât ce que Sa Majesté avait fait ; beaucoup même témoignaient                            envier la fortune du sieur de Thémines, qui avait eu le bonheur d’être                            employé en cette entreprise ; mais, en effet, la Cour était si corrompue                            pour lors, qu’à peine s’en fût-il trouvé un autre capable de sauver                            l’État par sa fidélité et son courage.</p></quote><p rend="indent">Les grands seigneurs complices du prince de Condé, le voyant                        pris, se sauvent et sortent de Paris à l’instant. Il en est, comme                        M. de Vendôme, qu’on fait mine de poursuivre ; mais l’envie qu’il avait de                        se sauver était plus grande que n’était l’envie de le prendre en ceux qu’on                        avait envoyés. L’infidélité et le peu de loyauté se trahissent partout. Le                        prince de Condé à peine arrêté, et pour se racheter de prison, propose de                        tout révéler et de découvrir tous les secrets de son parti et de sa cabale :                            <quote>« Ce qui ne témoignait pas tant de générosité et de courage,                            remarque Richelieu, qu’une personne de sa condition devait                            avoir. »</quote></p><p>C’est alors que la reine se voit en mesure de former décidément son Conseil                        des ministres, qu’elle avait déjà changé en partie : à une nouvelle                        situation il fallait une politique nouvelle. Les vieux conseillers Villeroi,                        Jeannin, étaient mis de côté ou à peu près ; le garde des Sceaux Du Vair,                        soi-disant philosophe et homme de lettres en renom, qui avait succédé à                        Sillery, et qui fait là une assez pauvre mine, n’était bon qu’à entraver les                        affaires. Le jour même de l’arrestation du prince de Condé, on voit tous les                        anciens conseillers, y compris <pb n="240" xml:id="p240"/>Sully, reparaître                        au Louvre et faire des représentations à la reine sur ce coup d’État qui les                        consterne et dont ils n’apprécient pas la nécessité. C’est vers ce moment                        que Richelieu est appelé au Conseil, où ses amis Barbin et Mangot l’avaient                        précédé. Il était employé depuis quelque temps dans les négociations de                        confiance, et il avait été désigné en dernier lieu pour aller comme                        ambassadeur extraordinaire en Espagne. Cette mission lui convenait fort ;                        mais les propositions de la reine qui lui vinrent par le maréchal d’Ancre                        l’emportèrent : <quote>« Outre qu’il ne m’était pas honnêtement permis,                            dit-il, de délibérer en cette occasion, où la volonté d’une puissance                            supérieure me paraissait absolue, j’avoue qu’il y a peu de jeunes gens                            qui puissent refuser l’éclat d’une charge qui promet faveur et emploi                            tout ensemble. »</quote> En entrant au Conseil, il y devient du premier                        jour le personnage important ; il a, comme nous dirions, le portefeuille de                        la Guerre et celui des Affaires étrangères, de plus, la préséance sur ses                        collègues comme évêque ; et tout cela à trente et un ans. Il est l’âme de ce                        premier petit ministère, composé d’hommes assez obscurs, mais fortement unis                        entre eux ; cabinet vigoureux, énergique, auquel il ne manqua, pour                        accomplir de grandes choses, que de durer plus longtemps, et de n’être pas                        né à l’ombre du patronage du maréchal d’Ancre et avec cette enseigne qui le                        rendait impopulaire.</p><p>Sully, jaloux et chagrin, s’en montrait fort scandalisé. On a dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> une lettre adressée au jeune roi, dans laquelle                        un bon Français, que ne désavoue pas Sully, s’indigne de voir le maréchal                        d’Ancre, sa femme et Mangot, <quote>« ces trois créatures, avec leur Barbin                            et Luçon, régir tout le royaume, présider aux conseils d’État, disposer                            des dignités, armes et trésors de France, etc. »</quote> L’ancien                        ministre de Henri IV méconnaît et <pb n="241" xml:id="p241"/>renie le                        successeur qui maintiendra et accroîtra l’œuvre de Henri IV. Du fond de sa                        retraite grondeuse et tournée vers le passé, il ne lui rendra jamais                        justice ; mais, dans ce premier moment, l’erreur peut-être était permise :                        le maréchal d’Ancre masquait encore Richelieu.</p><p>Richelieu, dans de très belles pages historiques et morales, en nous                        développant le caractère de ce maréchal qui était vain et présomptueux avant                        tout, et qui tenait à paraître puissant plutôt qu’à l’être en effet, a bien                        marqué en quoi ce ministère, qui passait pour être tout au favori, ne lui                        était point cependant inféodé, et on sent à merveille que, si Luynes ne fût                        venu à la traverse, et que si le maréchal eût vécu, la lutte se serait                        engagée dans un temps très court entre Richelieu et lui pour l’entière                        faveur de la reine mère. Richelieu se rendant de plus en plus utile et                        nécessaire, et affectant, comme il le faisait déjà en toute circonstance où                        il n’était pas maître, de vouloir se retirer, on aurait eu à opter entre les                        deux.</p><p>Les grands seigneurs dans les provinces continuent leurs intrigues et leurs                        prises d’armes ; l’un d’eux, le duc de Bouillon, a la hardiesse d’écrire au                        roi pour élever des plaintes : le roi fait une réponse où, pour la première                        fois, se marque le doigt, la griffe de lion de Richelieu. Ce procédé                        vigoureux du roi, et qui <quote>« sentait plus sa majesté royale que la                            conduite passée »</quote>, n’était pas néanmoins reçu des peuples comme                        il aurait dû l’être, à cause du maréchal d’Ancre : tout ce qui, sans lui,                        eût été reconnu avantageux au service du roi et au bien de l’État, était                        pris en mauvaise part et envenimé par les mécontents ; ce fut là l’écueil et                        le point ruineux du premier ministère de Richelieu, et lui-même le                        reconnaît.</p><p>Richelieu cependant travaille à éclairer l’opinion ; il pense à l’Europe et                        dépêche trois ambassadeurs extraordinaires, <pb n="242" xml:id="p242"/>l’un                        en Angleterre, l’autre en Hollande, et M. de Schomberg en Allemagne. On a                        les instructions qu’il donne à Schomberg et qui sont un résumé historique                        aussi fort qu’habile de la situation de la France, une justification des                        mesures de son gouvernement, et un premier tracé de la politique nouvelle ;                        elles débutent en ces mots :</p><quote><p rend="indent">La première chose que M. le comte de Schomberg doit avoir                            devant les yeux est que la fin de son voyage d’Allemagne est de dissiper                            les factions qu’on y pourrait faire au préjudice de la France, d’y                            porter le nom du roi le plus avant que faire se pourra, et d’y établir                            puissamment son autorité, etc.</p></quote><p rend="indent">Les grands, à l’intérieur, se soulèvent en armes pour la                        quatrième fois. Le roi lance une déclaration, et, comme les paroles ne                        signifient rien si elles ne sont fortifiées par les armes, Richelieu lève et                        organise à la fois trois armées, l’une qui marche en Champagne, l’autre en                        Berry et en Nivernais, l’autre en l’Île-de-France. Grâce à ces promptes et                        énergiques mesures auxquelles ils n’étaient point accoutumés jusqu’alors,                        les grands se dispersent et se réfugient dans des places où ils vont être                        réduits à capituler. Les affaires étaient en cet état, et le parti des                        princes <hi rend="i">aussi bas</hi> que possible, lorsque tout changea en un                        clin d’œil par la mort du maréchal d’Ancre, qui fut tué le 24 avril 1617 par                        ordre du roi et à l’instigation de Luynes. Le favori du roi faisait tuer le                        favori de la reine. Le ministère dont ce maréchal était le patron plus                        apparent que réel, et dont Richelieu était l’inspirateur déjà si efficace,                        fut renversé du même coup.</p><p>Richelieu raconte qu’il était en visite chez un recteur de Sorbonne au moment                        où on vint lui apprendre la mort du maréchal : il revint au Louvre, après en                        avoir conféré un moment avec ses collègues : <quote>« Continuant <pb n="243" xml:id="p243"/>mon chemin, dit-il, je rencontrai divers visages qui,                            m’ayant fait caresses deux heures auparavant, ne me reconnaissaient                            plus ; plusieurs aussi qui ne me firent point connaître de changer pour                            le changement de la fortune. »</quote></p><p>Il fut le seul de ce ministère que Luynes parut ménager d’abord et vouloir                        excepter de la disgrâce et de la vengeance commune. Richelieu, dans la                        description de ces scènes qui suivirent le meurtre du maréchal d’Ancre, est                        un grand peintre d’histoire. Il nous montre avec ironie le roi que Luynes                        fait monter sur une table de billard pour qu’il puisse être vu plus aisément                        des compagnies de la ville et des ordres de l’État qui viennent le                        complimenter : <quote>« C’était, dit-il, comme un renouvellement de la                            coutume ancienne des Français qui portaient leurs rois, à leur avènement                            à la couronne, sur leurs pavois à l’entour du camp. »</quote> Il montre                        Luynes le plus dangereux ennemi du maréchal d’Ancre, parce qu’il l’était                        moins encore de sa personne que de sa fortune, et <quote>« qu’il lui portait                            une <hi rend="i">haine d’envie</hi>, qui est la plus maligne et là plus                            cruelle de toutes »</quote>. Il nous fait voir l’insolence qui, à cette                        mort d’un favori, n’a fait que changer de sujet. Lui qui passera un jour                        pour cruel et impitoyable, qui le sera quelquefois, mais dont les                        principales vengeances se confondront pourtant dans les intérêts de l’État,                        il estime, à propos de ce meurtre du maréchal, que <quote>« ce fut un                            conseil précipité, injuste et de mauvais exemple, indigne de la majesté                            royale et de la vertu du roi »</quote>. Il pense que c’eût été assez de                        le faire prisonnier et de le renvoyer en Italie, et il blâme le commencement                        si sanguinaire de ce nouveau gouvernement.</p><p>Et il est à remarquer combien Richelieu, quand il écrit, tout en étant                        parfois rigide, n’est jamais inhumain. Nous montrant la reine Marie de                        Médicis forcée <pb n="244" xml:id="p244"/>alors de quitter le Louvre,                        accompagnée de tous ses domestiques qui portaient la tristesse peinte en                        leur visage : <quote>« Il n’y avait guère personne, se plaît-il à faire                            observer, qui eût si peu de sentiment des choses humaines, que la face                            de cette pompe quasi funèbre n’émût à compassion. »</quote> Et parlant                        de l’odieux et barbare traitement infligé à la maréchale d’Ancre et de son                        supplice, quand elle fut condamnée comme sorcière à avoir la tête tranchée                        sur l’échafaud, et ensuite le corps et la tête brûlés et réduits en cendres,                        il a des paroles d’une haute pitié :</p><quote><p rend="indent">Sortant de sa prison et voyant une grande multitude de                            peuple qui était amassé pour la voir passer : « Que de personnes,                            dit-elle, sont assemblées pour voir passer une pauvre affligée ! » Et à                            quelque temps de là, voyant quelqu’un auquel elle avait fait un mauvais                            office auprès de la reine, elle lui en demanda pardon, tant la véritable                            et humble honte qu’elle avait devant Dieu de l’avoir offensé lui ôtait                            parfaitement celle des hommes. Aussi y eut-il un si merveilleux effet de                            bénédiction de Dieu envers elle, que, par un subit changement, tous ceux                            qui assistèrent au triste spectacle de sa mort devinrent tout autres                            hommes, noyèrent leurs yeux de larmes de pitié de cette désolée…</p></quote><p rend="indent">Je supprime quelques traits de mauvais goût ; et il finit par                        remarquer que ce qu’il en dit n’est point par l’effet d’aucune partialité,                        que c’est la vérité seule qui l’oblige à parler ainsi, <quote>« vu qu’il n’y                            a personne si odieuse qui, <hi rend="i">finissant ses jours en public                                avec résolution et modestie</hi>, ne change la haine en pitié, et ne                            tire des larmes de ceux mêmes qui, auparavant, eussent désiré voir                            répandre son sang »</quote>.</p><p>J’aime à opposer ces paroles de Richelieu, dignes d’une grande âme, à ce                        qu’il offrira plus tard de cruel et d’impitoyable dans sa propre conduite,                        et par où il a excédé, à certains jours, les nécessités mêmes de la plus                        austère politique.</p><p><pb n="245" xml:id="p245"/>Dans ce que j’ai cité pourtant aujourd’hui de ce                        commencement de carrière et de cette jeunesse de Richelieu, il me semble                        qu’on le voit déjà se dessiner hardiment comme homme et bien largement aussi                        comme écrivain. Je n’ai fait que répandre en quelque sorte mon sujet : c’est                        avec plus de précision que je devrai bientôt y revenir.</p></div></body>
</text>
</TEI>

