<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Grimm II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-01-17"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-01-17"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 17 janvier 1853.</dateline><p rend="indent"><pb n="308" xml:id="p308"/>La <hi rend="i">Correspondance</hi>                        de Grimm passe en général pour sévère, un peu sèche dans sa justesse, et                        même légèrement satirique ; mais, à l’origine, Grimm eut l’enthousiasme et                        cet amour du beau qui est l’inspiration de la vraie critique. Dans une                        lettre écrite contre l’opéra d’<hi rend="i">Omphale</hi> en 1752, il                        disait : <quote>« J’avoue que je regarde l’admiration et le respect que j’ai                            pour tout ce qui est vrai talent, dans quelque genre que ce soit, comme                            mon plus grand bien après l’amour de la vertu. »</quote> Il n’y avait                        pas longtemps que Grimm arrivait d’Allemagne quand il écrivait cette phrase.                        Au début de ses feuilles de correspondance, il continue d’être dans les                        mêmes sentiments ; son ton et son intention ne sont rien moins que                        frivoles ; il ne voit, dans le secret qu’on lui promet, qu’une raison de                        plus d’exercer une franchise sans bornes :</p><quote><p rend="indent">L’amour de la vérité, dit-il, exige cette justice sévère                            comme un devoir indispensable, et nos amis même n’auront pas à s’en                            plaindre, parce que la critique qui n’a pour objet que la justice et la                            vérité, et <pb n="309" xml:id="p309"/>qui n’est point animée par le                            désir funeste de trouver mauvais ce qui est bon, peut bien être erronée                            et sujette à se rétracter quelquefois, mais ne peut jamais offenser                            personne.</p></quote><p rend="indent">Au temps de Grimm, c’était encore l’habitude d’appeler extraits                        les articles qu’on écrivait sur les livres, et ces extraits, autorisés et                        consacrés par l’exemple du <hi rend="i">Journal des savants</hi>, se                        bornaient le plus souvent en effet à une exacte et sèche analyse de                        l’ouvrage : <quote>« sous prétexte d’en donner la substance, on n’en offrait                            que le squelette »</quote>. Grimm n’est point pour cette critique                        pesante, routinière, et qui tient du procès-verbal. Les bons ouvrages, selon                        lui, ne doivent point être connus par extraits, mais doivent être lus :                            <quote>« Les mauvais ouvrages n’ont d’autre besoin que d’être oubliés.                            C’est donc nous importuner inutilement que de nous en donner des                            extraits ; et, en bonne police, il devrait être défendu aux journalistes                            de parler d’un ouvrage, bon ou mauvais, lorsqu’ils n’ont rien à en                            dire. »</quote><hi rend="i">Examiner</hi> et <hi rend="i">rectifier</hi>, c’est son objet                        dans ses feuilles, <quote>« et ce devrait être celui de tous les                            journalistes »</quote>. En cela Grimm est novateur dans une certaine                        mesure, et il met véritablement la critique du journal où elle doit                        être.</p><p>Il est curieux de noter les excès et les extrêmes du genre. C’était un                        extrême que cette première méthode adoptée par le <hi rend="i">Journal des                            savants</hi>, le plus ancien des journaux littéraires, et qui consistait                        à donner un compte rendu pur et simple, une sorte de description du livre,                        très peu différente souvent d’une table des matières. Le but, pourtant, et                        l’utilité de cette méthode, à une époque où les communications étaient moins                        faciles, était de tenir les savants des divers pays au courant des écrits                        nouveaux, et de les leur offrir du moins par extraits fidèles et sûrs, en                        attendant qu’ils pussent se procurer l’ouvrage même. Un autre extrême, tout                            <pb n="310" xml:id="p310"/>opposé, dans lequel on est tombé de nos jours                        (et je parle ici de la critique sérieuse, de celle de quelques revues                        anglaises ou françaises, par exemple), est de ne presque point donner idée                        du livre à l’occasion duquel on écrit, et de n’y voir qu’un prétexte à                        développement pour des considérations nouvelles, plus ou moins appropriées,                        et pour des essais nouveaux ; l’auteur primitif sur lequel on s’appuie                        disparaît ; c’est le critique qui devient le principal et le véritable                        auteur. Ce sont des livres écrits à propos de livres. La méthode de Grimm                        est entre les deux et dans la juste mesure.</p><p><quote>« Qu’est-ce qu’un <hi rend="i">correspondant                            littéraire</hi> ? »</quote> s’est demandé un jour l’abbé Morellet,                        critiqué assez gaiement par Grimm, et qui, dans sa vieillesse, avait eu le                        désagrément de voir ces railleries imprimées ; et Morellet répond :                            <quote>« C’est un homme qui, pour quelque argent, se charge d’amuser un                            prince étranger toutes les semaines, aux dépens de qui il appartient, et                            en général de toute production littéraire qui voit le jour, et de celui                            qui en est l’auteur. »</quote> L’abbé Morellet était intéressé à parler                        ainsi ; mais Grimm, malgré des légèretés et des rapidités inévitables, ne                        rentre pas dans ce genre inférieur auquel l’abbé économiste voudrait le                        rabaisser. En général, il songe à informer les princes ses correspondants                        bien plus qu’à les amuser ; et, quand on était lu de Frédéric le Grand ou de                        Catherine, on avait certes un public qui en valait bien un autre et qui                        voulait du solide dans l’agrément. C’est à de tels esprits qu’il était                        vraiment honorable de plaire.</p><p>Grimm, par l’inspiration, peut se rapporter hardiment à l’école des maîtres                        en critique, à celle des Horace, des Pope, des Despréaux ; il en a la                        susceptibilité vive, passionnée, irritable, en matière de goût. Sa sévérité                        est en raison de sa faculté d’admiration même. Ayant à parler d’une tragédie                        de <hi rend="i">Philoctète</hi> par Châteaubrun <pb n="311" xml:id="p311"/>(mars 1755), il y relève tous les défauts, et surtout la fausseté, le                        manque absolu du génie. Il y a, selon lui, trois choses mortelles, une                        tragédie dont le discours est faux, un tableau dont le coloris est faux, un                        air d’opéra dont la déclamation est fausse :</p><quote><p rend="indent">Et celui qui peut y tenir, déclare-t-il, peut prendre son                            parti sur ses plaisirs et sur ses goûts ; il ne sera jamais vivement                            affecté par ce qui est véritablement beau et sublime. Quand on est en                            état de sentir la beauté et d’en saisir le caractère, franchement on ne                            se contente plus de la médiocrité, et ce qui est mauvais fait souffrir                            et vous tourmente à proportion que vous êtes enchanté du beau. Il est                            donc faux de dire qu’il ne faut point avoir de goût exclusif, si l’on                            entend par là qu’il faut supporter dans les ouvrages de l’art la                            médiocrité, et même tirer parti du mauvais. Les gens qui sont d’une si                            bonne composition n’ont jamais eu le bonheur de sentir l’enthousiasme                            qu’inspirent les chefs-d’œuvre des grands génies, et ce n’est pas pour                            eux qu’Homère, Sophocle (je supprime Richardson, que Grimm place en trop                            haute compagnie), Raphaël et Pergolèse ont travaillé. Si jamais cette                            indulgence pour les poètes, les peintres, les musiciens, devient                            générale dans le public, c’est une marque que le goût est absolument                            perdu… Les gens qui admirent si aisément les mauvaises choses ne sont                            pas en état de sentir les belles.</p></quote><p rend="indent">Quand la nature a une fois doué quelqu’un de cette vivacité de                        tact et de cette susceptibilité d’impression, et que l’imagination créatrice                        ne s’y joint pas, ce quelqu’un est né critique, c’est-à-dire amateur et juge                        des créations des autres.</p><p>En ouvrant aujourd’hui les volumes de Grimm, n’oublions pas que ses feuilles                        ont été primitivement écrites pour des étrangers. Byron ou Goethe, en le                        lisant, prenaient une idée juste et complète de la littérature et du train                        de vie de ce temps-là ; et Byron lui a donné le plus bel éloge, en traçant                        nonchalamment sur son journal ou <hi rend="i">Memorandum</hi> écrit à                        Ravenne ces mots qui deviennent une gloire : <quote>« Somme toute, c’est un                            grand homme dans son genre. »</quote> Nous autres Français, qui savons                        d’avance, et par la tradition, quantité des choses qui se <pb n="312" xml:id="p312"/>trouvent dans Grimm, il ne nous faut pas le lire de                        suite, mais le prendre par places et aux endroits significatifs. Une table                        bien faite nous y aide suffisamment. Que pense Grimm, par exemple, je ne                        dirai pas sur Homère, Sophocle, Molière (il n’en parle qu’incidemment), mais                        sur Shakespeare, sur Montaigne, et sur tous les hommes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Fontenelle, Montesquieu, Buffon,                        Voltaire, Jean-Jacques, Duclos, etc. ? En l’interrogeant là-dessus, nous ne                        tarderons pas à le connaître dans la qualité de son esprit et dans                        l’excellence de son jugement.</p><p>Sur Shakespeare, il est le plus avancé et le plus net des littérateurs                        français de son temps. Son opinion a d’autant plus de poids qu’il sent plus                        profondément le génie des maîtres de notre scène, et qu’il les tient pour                        plus conformes au génie même de la société française. Il ne dit jamais aux                        Français d’abandonner leur tragédie pour l’imitation des beautés                        étrangères : <quote>« Nous dirons au contraire : Français, conservez vos                            tragédies précieusement, et songez que, si elles n’ont pas les beautés                            sublimes qu’on admire dans Shakespeare, elles n’ont pas aussi les fautes                            grossières qui les déparent. »</quote> En jugeant la tragédie française                        de son temps, il en sait toutes les faiblesses et toutes les langueurs ; il                        a des réflexions à ce sujet, qui lui sont suggérées par le <hi rend="i">Timoléon</hi> de La Harpe, mais qui remontent et portent plus haut. Ces                        quatre ou cinq pages de Grimm (1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1765)                        établissent les vrais rapports et les différences fondamentales entre la                        tragédie des anciens et la nôtre. Shakespeare, malgré ses défauts, lui                        paraît souvent plus près des anciens que nous. Il le reconnaît du premier                        ordre pour la marche lumineuse de l’ensemble, pour la puissance de l’action                        et les principaux effets que le théâtre se propose, pour <quote>« ce grand                            fonds d’intérêt qu’il semble interrompre lui-même volontairement, et                            qu’il est toujours <pb n="313" xml:id="p313"/>sûr de relever avec la                            même énergie »</quote>. Mais, là où il le trouve incomparable, c’est                        dans l’art de dessiner des caractères, et de donner à tous ses personnages                        un air de vérité :</p><quote><p rend="indent">Quel génie a pénétré jamais plus profondément dans tous les                            caractères et dans toutes les passions de la nature humaine ? Il est                            évident, par ses ouvrages mêmes, qu’il ne connaissait qu’imparfaitement                            l’Antiquité ; s’il en eût bien connu les grands modèles, l’ordonnance de                            ses pièces y eût gagné sans doute ; mais, quand il aurait étudié les                            anciens avec autant de soin que nos plus grands maîtres, quand il aurait                            vécu familièrement avec les héros qu’il s’est attaché à peindre, eût-il                            pu rendre leur caractère avec plus de vérité ? Son <hi rend="i">Jules                                César</hi> est aussi plein de Plutarque que <hi rend="i">Britannicus</hi> l’est de Tacite ; et, s’il n’a pas appris                            l’histoire mieux que personne, il faut dire qu’il l’a devinée, au moins                            quant aux caractères, mieux que personne ne l’a jamais sue.</p></quote><p rend="indent">Il n’est pas étonnant d’après cela que les critiques anglais,                        et notamment le judicieux Jeffrey dans la <hi rend="i">Revue                            d’Édimbourg</hi>, se soient fort appuyés du témoignage de Grimm, comme                        d’un utile auxiliaire pour la guerre qu’ils se disposaient à renouveler                        alors (1813) contre les auteurs dramatiques du continent. Mais, encore une                        fois, Grimm, en y voyant les défauts, ne sacrifie pas la tragédie française                        à celle de nos voisins ; il reconnaît que chaque théâtre est approprié à la                        nation et à la classe qu’il émeut et qu’il intéresse : <quote>« L’un (le                            théâtre anglais) ne paraît occupé qu’à renforcer le caractère et les                            mœurs de la nation, l’autre (le théâtre français) qu’à les                            adoucir. »</quote> Grimm va plus loin ; il pense que ces mêmes tableaux                        que l’une des deux nations a pu voir sans aucun risque, quelque terrible et                        quelque effrayante qu’en soit la vérité, pourraient bien n’être pas                        présentés sans inconvénient à l’autre, qui en abuserait aussitôt :                            <quote>« Et n’en pourrait-il pas même résulter, se demande-t-il, des                            effets très contraires au but moral de la scène ? »</quote></p><p><pb n="314" xml:id="p314"/>Avec Montaigne, Grimm est en pleine France et en                        vieille France ; il y est comme chez lui. Après tout ce qu’on a écrit de                        l’auteur des <hi rend="i">Essais</hi>, il trouve à en dire des choses que                        nul n’a si bien touchées. Il remarque que, quoiqu’il y ait dans les <hi rend="i">Essais</hi> une infinité de faits, d’anecdotes et de citations,                        Montaigne n’était point à proprement parler savant : <quote>« Il n’avait                            guère lu que quelques poètes latins, quelques livres de voyages, et son                            Sénèque, et son Plutarque »</quote> ; ce dernier surtout, Plutarque,                            <quote>« c’est vraiment l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi> des anciens ;                            Montaigne nous en a donné la fleur, et il y a ajouté les réflexions les                            plus fines, et surtout les résultats les plus secrets de sa propre                            expérience. »</quote></p><p>Les huit pages que Grimm a consacrées aux <hi rend="i">Essais</hi> de                        Montaigne sont peut-être ce que la critique française a produit là-dessus de                        plus juste, de mieux pensé et de mieux dit. Je pourrais, en citant, donner                        de jolis mots qui s’y rencontrent ; mais c’est le sens même et la suite qui                        fait le prix de ce délicieux morceau ; voici quelques traits pourtant :</p><quote><p rend="indent">Son esprit, dit-il de Montaigne, a cette assurance et cette                            franchise aimable que l’on ne trouve que dans ces enfants bien nés, dont                            la contrainte du monde et de l’éducation ne gêna point encore les                            mouvements faciles et naturels… Les vérités (dans son livre) sont                            enveloppées de tant de rêveries, si j’ose le dire, de tant                            d’enfantillages, qu’on n’est jamais tenté de lui supposer une intention                            sérieuse… Sa philosophie est un labyrinthe charmant où tout le monde                            aime à s’égarer, mais dont un penseur seul tient le fil… En conservant                            la candeur et l’ingénuité du premier âge, Montaigne en a conservé les                            droits et la liberté. Ce n’est point l’un de ces maîtres que l’on                            redoute sous le nom de philosophes ou de sages, c’est un enfant à qui                            l’on permet de tout dire, et dont on applaudit même les saillies au lieu                            de s’en fâcher.</p></quote><p rend="indent">Lorsque Charron, l’ami et le disciple de Montaigne, <pb n="315" xml:id="p315"/>et qui fut en quelque sorte son ordonnateur, voulut                        ranger et mettre sérieusement en système les pensées et les réflexions de                        son maître, on lui fit des difficultés malgré sa prudence, et on refusa à la                        gravité de l’un ce qu’on avait accordé à l’autre pour sa vivacité                        charmante.</p><p>La philosophie de Grimm est triste, elle est aride : il est sceptique, et,                        les jours où il l’est pour son propre compte, il l’est sans sourire : nous y                        reviendrons. Mais ici, en parlant de Montaigne, il s’adoucit. Puisque le                        cercle des connaissances humaines est si borné, et qu’on ne peut guère se                        flatter de reculer les limites de l’esprit humain, qu’y a-t-il à faire pour                        un auteur philosophique qui veut encore intéresser ? Selon Grimm, il n’y a                        que deux manières de s’y prendre : ou bien s’appliquer à faire concevoir le                        plus clairement possible le petit nombre de vérités qu’on peut savoir (c’est                        ce qu’a fait Locke) ; ou bien <hi rend="i">peindre vivement l’impression                            particulière</hi> qu’on reçoit de ces mêmes vérités, ce qui sert du                        moins à multiplier les points de vue : et c’est ce qu’a fait Montaigne. La                        plupart des prétendus auteurs se contentent de travailler sur des idées                        étrangères, qu’ils retournent et qu’ils accommodent au goût du moment ; rien                        n’est plus rare que cette vivacité et cette hardiesse à peindre sa propre                        pensée et ses propres sentiments, qui fait l’auteur original. Montaigne est                        original, même dans son érudition ; il l’est jusque dans les traits qu’il                        emprunte aux autres, <quote>« parce qu’il ne les emploie que lorsqu’il y a                            trouvé une idée à lui, ou lorsqu’il en a été frappé d’une manière neuve                            et singulière »</quote>.</p><p>Pour excuser l’amour-propre de Montaigne, Grimm trouve une raison pleine                        d’observation et de finesse ; remarquant que l’amour-propre est moins                        fâcheux quand il se montre sans dissimulation et avec bonhomie, il ajoute :                            <quote>« Loin d’exclure la sensibilité pour les <pb n="316" xml:id="p316"/>autres, il en est souvent la marque et la mesure la                            plus certaine. On ne s’intéresse à ses semblables qu’à raison de                            l’intérêt qu’on prend à soi-même et qu’on ose attendre de leur                            part. »</quote> Et il cite à ce propos un mot de Rousseau, qui venait un                        jour de s’épancher auprès d’un ami, et qui remarquait que cet ami (peut-être                        Grimm lui-même) recevait son épanchement sans lui rendre du sien :                            <quote>« Ne m’aimeriez-vous pas ? s’écria Rousseau : vous ne m’avez                            jamais dit du bien de vous. »</quote></p><p>J’en viens aux jugements de Grimm sur ses principaux contemporains, à                        commencer par Fontenelle. Il parle de lui à la date de sa mort                        (février 1757), et il est sévère. <quote>« J’aimerais mieux, dit-il quelque                            part, avoir dit une chose sublime dans ma vie que d’avoir imprimé douze                            volumes de petites choses. »</quote> Les choses dont a parlé Fontenelle                        ne sont point petites ; mais, malgré les qualités heureuses de clarté, de                        netteté et de précision qu’il y introduit, il y a mêlé aussi des petitesses.                        Grimm remarque de cet homme rare qu’il était <quote>« né sans                            génie »</quote>. Les services qu’il rendit par ses notices et ses livres                        agréables sur les sciences, par l’esprit philosophique qu’il y mit avec art                        et mesure, furent réels et se répandirent utilement dans la société de son                        temps : son style et son faux goût littéraire faillirent produire un mal                        durable. Lui et La Motte, représentant tous deux le bel esprit,                        l’emportaient déjà sous la Régence, et allaient faire école, si Voltaire                        n’était venu à temps pour remettre le naturel en honneur :</p><quote><p rend="indent">Son style simple, naturel et original à la fois, le charme                            inexprimable de son coloris, nous ont bientôt fait mépriser, dit Grimm,                            tous ces tours épigrammatiques, cette <hi rend="i">précision louche</hi>                            et ces beautés mesquines, auxquels des copistes sans goût avaient                            procuré une vogue passagère.</p></quote><p rend="indent">Buffon et Rousseau contribuèrent ensuite à remettre en lumière                        par de larges exemples le style plein, mâle, éloquent :</p><quote><p rend="indent"><pb n="317" xml:id="p317"/>Ces sortes de beautés, observe                            Grimm, étaient perdues pour M. de Fontenelle. Le simple, le naturel, le                            vrai sublime ne le touchaient point : c’était une langue qu’il                            n’entendait point. J’ai eu souvent occasion de remarquer que, dans tout                            ce qu’on lui contait ou disait, il attendait toujours l’épigramme.                            Insensible à tout autre genre de beauté, tout ce qui ne finissait pas                            par un tour d’esprit était nul pour lui.</p></quote><p rend="indent">Qu’on lise tout ce morceau : ce sont là des pages de critique                        littéraire fermes, senties, d’un goût incorruptible, de cœur et de main de                        maître.</p><p>Sur Montesquieu, Grimm s’exprime avec admiration et respect, mais en peu de                        paroles ; il le proclame un génie plein de vertu, et le salue à ses                        funérailles. Tous les grands ouvrages de Montesquieu avaient paru avant que                        Grimm commençât sa <hi rend="i">Correspondance</hi>. S’il avait eu à                        s’expliquer sur la méthode historique qui y avait présidé, il aurait élevé                        quelques objections :</p><quote><p rend="indent">Je n’aime pas, dit-il à propos de je ne sais quel livre de                            considérations politiques, je n’aime pas trop ces ébauches de théories                            politiques <hi rend="i">a priori</hi>, quoique l’autorité du président                            de Montesquieu, qui les affectionnait particulièrement, soit en leur                            faveur. Il me semble toujours que, si l’auteur qui procède par cette                            méthode n’avait pas connaissance des événements historiques <hi rend="i">a posteriori</hi>, les principes dont il prétend les déduire ne lui                            en feraient pas deviner un seul ; preuve évidente que ces principes sont                            faits à la main et après coup, qu’ils sont plus ingénieux que solides,                            et qu’ils ne sont pas les véritables ressorts du jeu qu’on leur                            attribue… En fait de politique, rien n’arrive deux fois de la même                            manière.</p></quote><p rend="indent">La politique de Grimm est triste, sceptique, ou volontiers                        négative comme sa philosophie. Il croit peu au progrès général des temps ;                        les progrès quand ils ont lieu, ou les arrêts de décadence, lui semblent                        surtout dus à des individus d’exception, grands génies, grands législateurs                        ou princes, qui font faire à l’humanité des <pb n="318" xml:id="p318"/>pas                        inespérés, ou lui épargnent des rechutes tôt ou tard inévitables. Ses idées                        sur l’origine des sociétés ne paraissent guère différer de celles de Hobbes,                        de Lucrèce, d’Horace, et des anciens épicuriens. Pénétré de la difficulté de                        l’invention sociale en tant qu’elle s’élève au-dessus d’une certaine                        agrégation première toute naturelle et grossière, et qu’elle arrive à la                        civilisation véritable, il ne la conçoit possible que grâce à de                        merveilleuses passions en quelques-uns et à une héroïque puissance de                        génie : <quote>« Il faut, pense-t-il, que les premiers législateurs des                            sociétés, même les plus imparfaites, aient été des hommes surnaturels ou                            des demi-dieux. »</quote> Grimm, en politique, se rapproche donc                        beaucoup plus de Machiavel que de Montesquieu, lequel accorde davantage au                        génie de l’humanité même.</p><p>Sur Buffon, Grimm a de beaux jugements et des discussions solides. Prenant                        les discours généraux que Buffon a mis en tête de quelques volumes de son                            <hi rend="i">Histoire naturelle</hi>, il les apprécie littérairement                        comme ferait un homme né sous l’étoile française de Malherbe, de Pascal et                        de Despréaux : <quote>« On est justement étonné, dit-il, de lire des                            discours de cent pages, écrits, depuis la première jusqu’à la dernière,                            toujours avec la même noblesse, avec le même feu, ornés du coloris le                            plus brillant et le plus vrai. »</quote> Ce n’était certes plus un                        étranger celui qui appréciait à ce point la convenance et la beauté continue                        du style. Quant au fond des idées, il se permet plus d’une fois d’élever des                        objections. Il en est une surtout qui rentre dans l’ordre moral et                        littéraire : <quote>« M. de Buffon m’a toujours étonné, dit Grimm, par                            l’intime conviction qu’il paraît avoir de la certitude de sa théorie de                            la terre. Si elle était du petit nombre de ces vérités évidentes sur                            lesquelles il ne saurait ν avoir deux opinions, il ne pourrait en parler                            avec plus de confiance. »</quote> Rousseau lui paraissait dans le même                        cas pour son système <pb n="319" xml:id="p319"/>sur l’état sauvage, ce                        prétendu âge d’or de félicité et de vertu. Tout en s’étonnant de cette                        confiance qu’ont en leurs systèmes ces talents vigoureux, <quote>« qui                            n’abondent pas en idées »</quote>, Grimm ne laisse pas de penser                        quelquefois que cette prévention leur est peut-être nécessaire pour donner à                        leurs écrits cette chaleur et cette force qu’on y remarque, tandis que                            <quote>« le modeste et humble sceptique est presque toujours en                            silence »</quote>.</p><p>Voltaire n’est nulle part mieux défini dans ses œuvres et dans son caractère,                        que par le détail des anecdotes et l’ensemble des jugements qui sont                        consignés dans Grimm. Il y a des pages (telles que celles sur la mort de                        Voltaire) qui me paraissent trop emphatiques pour être de Grimm, et qui,                        dans tous les cas, sont un tribut payé à l’opinion du moment. Les jugements                        fins et vrais, les révélations piquantes, se retrouvent à cent autres pages.                        Grimm explique très bien comment et pourquoi Voltaire n’est point comique                        dans ses comédies, dans <hi rend="i">L’Écossaise</hi>, par exemple, il n’est                        point parvenu à faire de son Frélon, qui se dit à lui-même toutes sortes de                        vérités, un personnage comique : <quote>« On voit dans cette comédie, et en                            général dans tous les ouvrages plaisants de M. de Voltaire, qu’il n’a                            jamais connu la différence du ridicule qu’on se donne à soi-même, et du                            ridicule qu’on reçoit des autres. »</quote> Et c’est ce dernier qui est                        le vrai comique. Les qualités qui manquent à Voltaire pour être un historien                        véritable, il les sent également :</p><quote><p rend="indent">En général, il faut un génie profond et grave pour                            l’histoire. La légèreté, la facilité, les grâces, tout ce qui fait de                            M. de Voltaire un philosophe si séduisant et le premier bel esprit du                            siècle, tout cela convient peu à la dignité de l’histoire. La rapidité                            même du style, qui peut être précieuse dans la description d’un combat,                            dans l’esquisse d’un tableau, ne saurait durer longtemps sans                            déplaire.</p></quote><p rend="indent">En philosophie, il le traite avec le dédain <pb n="320" xml:id="p320"/>d’un homme qui n’en est pas resté aux demi-partis et dont                        l’incrédulité, du moins, n’est point inconséquente : Voltaire, au contraire,                        s’arrête à mi-chemin et, en continuant de mal faire, s’effraye par moment de                        sa propre audace : <quote>« Il raisonne là-dessus, dit Grimm, comme un                            enfant, mais comme un joli enfant qu’il est. »</quote> À partir de <hi rend="i">Tancrède</hi>, tout ce que Voltaire produit pour le théâtre lui                        paraît marqué du signe de la vieillesse ; mais, à sa mort, il se reprend à                        l’envisager dans son ensemble, et avec l’admiration qu’une telle carrière                        inspire ; il exprime très bien le sentiment de la décadence littéraire que,                        selon lui, Voltaire retardait, et qui va précipiter son cours :                            <quote>« Depuis la mort de Voltaire, un vaste silence règne dans ces                            contrées, et nous rappelle à chaque instant nos pertes et notre                            pauvreté. »</quote> Il écrivait cela à Frédéric (janvier 1784).</p><p>Grimm est classique en ce sens que, pour ce qui est de l’imagination et des                        arts, il croit un seul grand siècle dans une nation. Sans prétendre à en                        pénétrer les causes, il lui semble qu’une expérience constante l’a                        suffisamment démontré :</p><quote><p rend="indent">Quand ce siècle est passé, les génies manquent ; mais,                            comme le goût des arts subsiste dans la nation, les hommes veulent faire                            à force d’esprit ce que leurs maîtres ont fait à force de génie, et,                            l’esprit même devenu plus général, tout le monde y prétend bientôt ; de                            là le bon esprit devient rare, et la pointe, le faux bel esprit et la                            prétention prennent sa place.</p></quote><p rend="indent">En France, il salue donc comme incomparable le siècle de                        Louis XIV ; et, au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il ne                        trouve qu’une classe d’hommes supérieurs et d’une espèce particulière, la                        seule qui manquât au grand siècle : <quote>« Je les appellerai volontiers                                <hi rend="i">philosophes de génie</hi> : tels sont                            M. de Montesquieu, M. de Buffon, etc. »</quote> Voltaire est le seul des                        littérateurs purs et des poètes qui soutienne le vrai goût par ses grâces.,                        son imagination et sa <pb n="321" xml:id="p321"/>fertilité naturelle : mais,                        selon Grimm il ne fait que soutenir ce qui fléchissait déjà.</p><p>Rousseau n’est point maltraité chez Grimm, comme on pourrait le croire : il y                        est apprécié constamment pour ses talents, en même temps que réfuté pour ses                        systèmes. Grimm s’attache dès le principe au <hi rend="i">Discours sur                            l’inégalité</hi>, où le système de Rousseau est déjà tout entier et d’où                        le reste découlera. Dans une discussion très judicieuse et très honorable,                        il cherche à saisir le point où l’écrivain éloquent et outré fait fausse                        route, et où sa doctrine devient excessive ; il s’applique à réfuter et à                        rectifier l’idée. Rousseau prétend toujours ramener l’homme à je ne sais                        quel âge d’or primitif auquel il regrette que l’espèce ne se soit point                        arrêtée :</p><quote><p rend="indent">Supposons avec M. Rousseau, dit Grimm, que l’espèce humaine                            soit maintenant dans l’âge de vieillesse qui répond à l’âge de soixante                            ou soixante-dix ans d’un individu, n’est-il pas évident qu’on ne peut                            pas faire un crime à un homme d’avoir soixante ans ? et n’est-il pas                            aussi naturel d’avoir soixante ans que d’en avoir quinze ? Or, ce qu’on                            ne peut reprocher à un individu ne peut non plus faire un reproche pour                            l’espèce.</p></quote><p rend="indent">Je recommande comme un très beau chapitre moral à opposer aux                        assertions de Rousseau, le chapitre qui commence l’année 1756 en ces mots :                            <quote>« J’ai souvent été étonné du vain orgueil de l’homme… »</quote>                        Grimm commence quelquefois l’année par des réflexions générales qui sont                        belles dans leur sévérité. Dans l’espèce de biographie qu’il trace de                        Rousseau à l’occasion de l’<hi rend="i">Émile</hi> (15 juin 1762), Grimm                        s’arrête dans ses souvenirs à ce qui serait une révélation indiscrète et une                        violation de l’ancienne amitié ; et, après avoir retracé les principales                        époques de la vie de Rousseau, ses premières tentatives plus ou moins                        bizarres, il ajoute : <quote>« Sa vie privée et domestique ne serait pas                            moins curieuse ; mais elle est écrite dans la mémoire <pb n="322" xml:id="p322"/>de deux ou trois de ses anciens amis, lesquels se                            sont respectés en ne l’écrivant nulle part. »</quote> Si Grimm avait été                        un perfide et un traître comme le croyait Rousseau, quelle belle occasion il                        avait là, dans le secret, de raconter, en contraste avec l’<hi rend="i">Émile</hi>, ce qu’avait fait Rousseau de ses propres enfants, et tant                        d’autres détails qu’on n’a sus depuis que par <hi rend="i">Les Confessions</hi> ! Au lieu de cela, il a observé une réserve                        digne ; il s’est borné à donner les traits principaux du caractère, et il a                        discuté de près les écrits. Lorsque parut, vers juillet 1780, le singulier                        écrit intitulé : <hi rend="i">Rousseau, juge de Jean-Jacques</hi>, où se                        voit <quote>« le mélange le plus étonnant de force de style et de faiblesse                            d’esprit, tout le désordre d’une sensibilité profondément affectée, un                            ridicule inconcevable avec la folie la plus sérieuse et la plus digne de                            pitié »</quote>, Grimm y trouve le sujet de réflexions pleines de                        modération et d’humilité sur le pauvre esprit humain. En général, disait le                        critique anglais Jeffrey en rendant compte d’une partie de cette <hi rend="i">Correspondance</hi> de Grimm, <quote>« tout ce qu’on y lit sur                            Rousseau est candide et judicieux »</quote>. Duclos, dont on a su depuis                        que Grimm avait tant à se plaindre, est jugé nettement, vertement, mais sans                        passion et sans défaveur. On le voit, on l’entend gardant jusque dans les                        salons cette <hi rend="i">voix de gourdin</hi> qu’il tenait de sa première                        hantise dans les cafés ; homme d’esprit d’ailleurs, mais qui n’a point su                        s’élever au-dessus d’un certain niveau, qui s’est avisé de publier ses <hi rend="i">Considérations sur les mœurs</hi>, un an ou deux après la                        première édition de <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi>, c’est-à-dire                            <quote>« au moment où l’arène était occupée par deux ou trois athlètes                            de la première vigueur, ou d’une grâce et d’une agilité merveilleuses :                            il fallait venir cinquante ans plus tôt »</quote>. Ses <hi rend="i">Mémoires secrets</hi>, <quote>« ouvrage qui tient un milieu fort                            intéressant entre le genre des mémoires particuliers et celui de                            l’histoire générale »</quote>, sont aujourd’hui le seul livre à lire de                        lui : <pb n="323" xml:id="p323"/>justice leur est rendue par Grimm en                        quinze lignes.</p><p>Il faut en venir aux parties dignes de blâme. Grimm, en jugeant les ouvrages                        les plus détestables du siècle et les plus pernicieux, se contente le plus                        souvent de les montrer défectueux au point de vue du goût ou de                        l’originalité ; il ne trouve d’ailleurs aucune parole sévère. Les mauvais                        ouvrages d’Helvétius ou de d’Holbach ne lui paraissent avoir aucun danger                        pour la morale : <quote>« Je ne leur trouve d’autre danger, dit-il, que                            celui de l’ennui : tout cela commence à être si rebattu, qu’on en est                            excédé. Cependant le monde ne va ni plus ni moins, et l’influence des                            opinions les plus hardies est équivalente à zéro. »</quote> Grimm se                        trompe ; en attribuant toute la morale publique aux institutions et à la                        législation d’un peuple, il oublie que, dans les intervalles de relâchement,                        les livres ont grande influence. Il est même, à cet égard, en contradiction                        avec lui-même : car il a très bien remarqué quelque part qu’une des                        différences qui distingue le plus les modernes des anciens, c’est que, pour                        connaître ces derniers, <quote>« c’était beaucoup d’avoir acquis la                            connaissance de leurs lois, de leurs coutumes et de leur                            religion »</quote>, tandis que l’on connaîtrait fort imparfaitement les                        modernes, si on ne les considérait que par ces relations-là : notre manière                        de penser et de sentir dépend de bien d’autres circonstances : <quote>« On                            en jugerait bien mieux, ajoute-t-il, par l’esprit de notre théâtre, par                            le goût de nos romans, par le ton de nos sociétés, par nos petits contes                            et par nos bons mots. »</quote> Sur de telles nations, sur la nôtre en                        particulier, les livres donc, les bons livres et surtout les mauvais, ont                        grande influence.</p><p>Si vous voulez, d’ailleurs, ne garder aucun faux respect, aucune                        considération intellectuelle pour ces prétendus philosophes, tels                        qu’Helvétius et d’Holbach, lisez Grimm : vous les voyez réduits à leur                        valeur personnelle <pb n="324" xml:id="p324"/>par celui qui les a le mieux                        connus, et qui, en les peignant si au naturel, n’a songé nullement à les                        dénigrer. Le très léger et très étroit Helvétius qui, dans sa vie de                        plaisirs, est subitement saisi de l’amour de la réputation, et qui essaye, à                        trois reprises, de trois veines différentes, en manquant toujours                        l’occasion, est presque comique. Il essaye de la géométrie quand Maupertuis                        l’a mise à la mode dans le monde ; mais la mode change avant qu’Helvétius                        soit devenu géomètre. Alors il essaye de la poésie didactique et                        philosophique à la suite de Voltaire ; mais le vent tourne encore, et <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi> de Montesquieu vient tenter Helvétius                        d’entreprendre ce malencontreux livre <hi rend="i">De l’esprit</hi>, qui                        arrivera lui-même quand le moment de faveur sera passé. Quant à d’Holbach,                        ce furieux incrédule, et qui voulait convertir tout l’univers à son                        athéisme, il était tel de caractère qu’il croyait sur les choses de la vie                        tous ceux qu’il voyait : <quote>« Il ne sait jamais ce qu’il veut, et le                            dernier qui lui parle a toujours raison. »</quote> Voilà quelques-uns de                        ceux qui se posaient emphatiquement alors comme les professeurs du genre                        humain.</p><p>Je ne puis tout dire ni tout indiquer. Il y a entre Grimm et Diderot, malgré                        leur liaison étroite et leur mutuelle admiration, cette différence                        essentielle que Diderot est aussi un professeur, et que Grimm ne l’est pas.                        Une très curieuse conversation entre eux fait sentir nettement le point qui                        les sépare. Grimm et Diderot causaient un soir ensemble, le 5 janvier 1757 ;                        Diderot était dans un de ces moments d’exaltation et de prédiction                        philosophique qui lui étaient familiers : il voyait le monde en beau et                        l’avenir gouverné par la raison et par ce qu’il appelait les lumières ; il                        exaltait son siècle comme le plus grand que l’humanité eût vu jusque-là.                        Grimm doutait, et rappelait l’enthousiaste à la réalité :</p><quote><p rend="indent"><pb n="325" xml:id="p325"/>Nous vantons sans cesse notre                            siècle, lui disait-il, et nous ne faisons en cela rien de nouveau. Dans                            tous les temps, les hommes ont préféré l’instant pendant lequel ils                            vivaient, à cette immense durée qui avait précédé leur existence. Par je                            ne sais quel prestige, dont l’illusion se perpétue de génération en                            génération, nous regardons le temps de notre vie comme une époque                            favorable au genre humain et distinguée dans les annales du monde… Il me                            semble que le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle a surpassé                            tous les autres dans les éloges qu’il s’est prodigués à lui-même… Peu                            s’en faut que même les meilleurs esprits ne se persuadent que l’empire                            doux et paisible de la philosophie va succéder aux longs orages de la                            déraison, et fixer pour jamais le repos, la tranquillité et le bonheur                            du genre humain… Mais le vrai philosophe a malheureusement des notions                            moins consolantes et plus justes… Je suis donc bien éloigné d’imaginer                            que nous touchons au siècle de la raison, et peu s’en faut que je ne                            croie l’Europe menacée de quelque révolution sinistre.</p></quote><p rend="indent">J’abrège, mais je note le ton de la conversation telle qu’elle                        est écrite par Grimm à la date de janvier 1757. Diderot résistait à ces                        objections de son ami ; il s’enflammait et s’exaltait de plus belle : le                        siècle de la philosophie décidément allait régénérer le monde. — La porte                        s’ouvre, un valet entre, à l’air effaré : <quote>« Le roi est                            assassiné ! »</quote> dit-il·. Il s’agissait de l’attentat de Damiens.                        Grimm et Diderot se regardèrent en silence, et Diderot, cette fois, ne                        répliqua plus.</p><p>Grimm, vers l’âge de cinquante ans, devint homme de cour ; apprécié à sa                        valeur par les princes distingués ou éminents qui régnaient en Allemagne, et                        par l’impératrice de Russie, il ne crut point devoir résister à leurs                        faveurs ni à leurs bienfaits. Il redevint un peu Allemand en cela. Le duc de                        Saxe-Gotha le nomma son ministre à la cour de France ; la cour de Vienne lui                        conféra le diplôme de baron du Saint-Empire, et celle de Pétersbourg le fit                        colonel, puis conseiller d’État, grand cordon de la seconde classe de                        l’ordre de Saint-Vladimir. On a une partie de sa correspondance avec le                        grand Frédéric ; celle qu’il entretint avec l’impératrice Catherine, et                        surtout les lettres qu’il reçut d’elle, seraient <pb n="326" xml:id="p326"/>d’un vif intérêt. Catherine faisait de lui et de son esprit le plus grand                        cas :</p><quote><p rend="indent">À la suite du prince héréditaire de Darmstadt,                            écrivait-elle à Voltaire (septembre 1773), j’ai eu le plaisir de voir                            arriver M. Grimm. Sa conversation est <hi rend="i">un délice</hi> pour                            moi ; mais nous avons encore tant de choses à nous dire, que jusqu’ici                            nos entretiens ont eu plus de chaleur que d’ordre et de suite.</p></quote><p rend="indent">Au milieu de ces conversations où elle s’oubliait, elle se                        levait tout à coup et disait gaiement qu’il fallait vaquer au <hi rend="i">gagne-pain</hi> : elle appelait ainsi les affaires et le métier de roi.                        Il reste là tout un côté de Grimm qui peut se révéler un jour et qui sera                        curieux à connaître. Des relations si intimes avec les puissances le mirent                        à même d’être souvent utile au mérite, et, si on le trouve parfois rigoureux                        ou quelque peu satirique dans ses jugements, les personnes qui l’ont le                        mieux connu assurent qu’il sut être bienveillant en secret ; il se plaisait                        à attirer l’attention de ses augustes correspondants sur les talents                        d’hommes de lettres et d’artistes à honorer ou à protéger.</p><p>Parmi ces bienfaits que Catherine accorda en sa considération, il en est un                        qui me paraît touchant. M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, dans les derniers                        temps de sa vie, s’était vue atteinte dans sa fortune ; les réformes que                        M. Necker avait apportées dans la Ferme générale avaient réduit                        considérablement son revenu. Catherine, informée par Grimm, voulut réparer                        ce malheur d’une femme d’esprit, et y mit elle-même une délicatesse de                        femme, jointe à une grandeur de souveraine. Grimm, à cette occasion, s’écrie                        dans sa reconnaissance : <quote>« Ah ! qui porta jamais plus loin que                            Catherine le grand art des rois, celui de prendre et de                            donner ! »</quote> En fait de flatterie exquise, Voltaire n’eût pas                        mieux dit.</p><p>Un biographe nous raconte que jeune, étudiant à l’université de Leipzig,                        Grimm avait surtout été frappé <pb n="327" xml:id="p327"/>de la lecture du                        traité <hi rend="i">Des devoirs</hi> de Cicéron, expliqué par le savant                        Ernesti, et qu’il en avait emporté une impression profonde. Depuis ce temps                        jusqu’au jour où il adressait ce remerciement et cette louange à Catherine,                        Grimm avait fait bien du chemin, et on peut dire qu’il avait accompli le                        cercle de l’expérience morale.</p><p>La Révolution française frappa Grimm, mais ne le surprit point. Nous savons                        déjà quelle était sa politique. Il fit, dès le premier jour, à ce grand                        mouvement presque universel, des objections sensées, froides, qui portaient                        sur tout ce qu’il y avait d’illusoire dans le vertige du moment, mais qui ne                        tenaient point assez compte de ce qui s’y agitait de profond. Sa                        Constitution, à lui, était toute dans les vers de Pope : <quote>« Laissez                            les fous combattre pour les formes de gouvernement ; celui, quel qu’il                            soit, qui est le mieux administré, est le meilleur. »</quote> Les                        événements qui suivirent ne furent que trop propres à le confirmer, sans                        doute dans cette pensée favorite, que<quote>« la cause du genre humain était                            désespérée »</quote>, et que la seule ressource était tout au plus, çà                        et là, dans quelque grand et bon prince que le sort accorde à la terre, dans                            <quote>« une de ces âmes privilégiées »</quote> qui réparent pour un                        temps les maux du monde. Il y avait des années qu’écrivant à M<hi rend="sup">lle</hi> Volland, l’amie de Diderot, et lui parlant de la vérité et de                        la vertu comme de deux grandes statues que Diderot se plaisait à voir                        élevées sur la surface de la terre et immobiles au milieu des ravages et des                        ruines : <quote>« Et moi je les vois aussi, s’écriait-il ; … mais qu’importe                            que ces deux statues soient éternelles et immobiles s’il n’existe                            personne pour les contempler, ou si le sort de celui qui les aperçoit ne                            diffère point du sort de l’aveugle qui marche dans les                            ténèbres ! »</quote> Dans sa doctrine essentiellement aristocratique, il                        pensait encore que la vérité et la liberté, telles qu’il les entendait,                        n’appartiennent en ce <pb n="328" xml:id="p328"/>monde qu’à un petit nombre,                        à une élite, et encore <quote>« sous la condition expresse d’en jouir sans                            trop s’en vanter »</quote>. Ces tristes idées qu’il avait de tout temps                        nourries, et où il faisait bon marché de la majorité de l’espèce, durent lui                        revenir plus habituelles et plus présentes dans les années de sa chagrine                        vieillesse, après qu’il eut perdu tous ses amis, et quand le monde,                        bouleversé en apparence, se renouvelait autour de lui d’une façon si                        étrange. Grimm, presque aveugle, végétant, ayant survécu à ses amis et à                        lui-même, retiré à Gotha, mourut le 19 décembre 1807, à l’âge de                        quatre-vingt-quatre ans. Sa pensée, déjà endormie, ne se réveilla point au                        bruit du canon d’Iéna. On a peu de détails sur cette fin de sa vie, et                        peut-être n’y en avait-il aucuns d’intéressants à recueillir. Il avait                        manqué, comme il le disait quelquefois, <quote>« le moment de se faire                            enterrer »</quote>. — Je n’ai pas craint de laisser voir, sans pourtant                        y trop appuyer, la doctrine morale de Grimm dans toute sa tristesse et son                        aridité, sans un désir et sans un rayon ; elle n’a rien qui puisse séduire.                        Je voudrais surtout avoir montré et fait comprendre ce qu’il avait de                        distingué, de ferme et de fin dans son appréciation des hommes et de leurs                        écrits, dans ses définitions des talents et des caractères<note place="bottom" resp="author">[NdA] La <hi rend="i">Correspondance littéraire</hi> de                            Grimm parut pour la première fois en 1812, et acheva de se publier                            l’année suivante. Le savant bibliographe M. Barbier publia un volume de                                <hi rend="i">Supplément</hi> en 1814 ; il a aussi publié depuis, en                            1823, une <hi rend="i">Lettre à Volney</hi> qui est censée écrite par                            Grimm, mais qui est de Rivarol ou de quelque autre spirituel                            pamphlétaire. La totalité de la <hi rend="i">Correspondance</hi> a été                            revue, mise en ordre et annotée, par M. J. Taschereau, dans l’édition de                            1829-1831, qui est la plus commode et la plus complète. Les notes des                            trois derniers volumes ne sont point de M. Taschereau, mais de                            M. Chaudet. On joint toujours à cette édition un volume de <hi rend="i">Supplément</hi>, qui fait le seizième, et qui contient des                            fragments et articles retranchés en 1812 et 1813 : ce ne sont pas les                            pièces les moins instructives pour qui veut connaître le fond de la                            pensée de Grimm.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

