<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>L’abbé Barthélemy I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-12-06"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-12-06"><head>I.</head><dateline>Lundi 6 décembre 1852<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ayant quitté le                            journal <hi rend="i">Le Constitutionnel</hi>, dont la propriété venait                            de passer en d’autres mains et dont l’administration n’était plus la                            même, j’ai inséré les articles suivants dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi>.</note>.</dateline><p rend="indent"><pb n="186" xml:id="p186"/>En me présentant aujourd’hui devant                        de nouveaux lecteurs, et en espérant qu’ils sont peut-être ou qu’ils seront                        à peu près les mêmes que ceux que j’avais hier, je n’ai qu’une bien courte                        préface à leur adresser, et je la ferai simplement en quelques mots. Au                        milieu des changements merveilleux qui s’accomplissent et qui inaugurent de                        toutes parts une ère de paix et de régularité, la littérature ne saurait                        souffrir : pour peu qu’elle se ressemble à elle-même et à ce qu’elle a été                        dans les beaux temps, elle aime l’ordre, le travail, une société plus active                        qu’orageuse, assise et florissante, et qui n’est plus uniquement occupée                        chaque jour à s’empêcher de périr. Si le spectacle des troubles et des                        émotions civiles où elle a été mêlée a semblé servir quelquefois à la                        fortifier et à l’élever même, un tel spectacle la contriste encore plus, et                        l’égarerait à coup sûr en se prolongeant : c’est surtout à l’heure où ces                        troubles s’apaisent et où ils sont encore à l’état de récent et de vif                        souvenir, que la littérature peut heureusement s’en inspirer pour jouir du                        calme rétabli, du sentiment de <pb n="187" xml:id="p187"/>la civilisation                        reconquise, pour y porter un zèle ému, une ardeur trop longtemps contrainte                        et retardée, pour <hi rend="i">y</hi> signaler et pour y produire à quelque                        degré l’effet d’une renaissance. Il y a dans la littérature le domaine de                        l’imagination, les talents poétiques proprement dits, qui ont en eux un don                        de création et de génie ; ceux-là ne se suscitent point à volonté : Dieu et                        la nature y pourvoient ; il faut les laisser naître. Rarement ils ont manqué                        chez les nations spirituelles, aux époques pacifiées et heureuses. Mais il y                        a encore en littérature la part critique, celle de l’étude et du savoir mis                        en œuvre avec plus ou moins d’utilité et d’agrément. Ici la volonté peut                        beaucoup, et l’on serait coupable de choisir, pour se décourager et se                        ralentir, le moment où l’activité de tous, au signal et à l’appel d’un seul,                        reprend l’essor et se déploie. Simple ouvrier dans une œuvre si générale, je                        continuerai donc, comme par le passé, cette espèce de cours public de                        littérature que j’ai entrepris depuis plus de trois ans. J’apprécie comme je                        le dois l’honneur que m’ont fait des membres du gouvernement en pensant que                        ces sortes d’entretiens libres et familiers ne seraient pas déplacés dans                            <hi rend="i">Le Moniteur</hi> ; sans rien changer à la forme des                        articles et sans en altérer l’esprit, je tâcherai de les rendre dignes du                        lieu où j’écris, et de les coordonner peut-être par quelques points avec le                        régime qui nous rouvre la carrière. Au milieu des jugements divers et                        contradictoires, plus souvent rigoureux qu’indulgents, qu’a provoqués la                        littérature de l’ancien Empire, la critique d’alors a toujours été exceptée,                        et elle a laissé une tradition de haute estime. Tâchons du moins que la                        critique littéraire, sous le jeune et nouvel Empire, ne paraisse pas trop                        au-dessous de ce qu’elle était sous l’ancien.</p><p>Je choisirai d’habitude et de préférence quelques <pb n="188" xml:id="p188"/>sujets dans la littérature française des deux derniers siècles (sans                        toutefois m’y enfermer, et sans exclure absolument les contemporains), et je                        parlerai aujourd’hui de l’auteur du <hi rend="i">Voyage d’Anacharsis</hi>,                        de l’abbé Barthélemy. L’ouvrage qui a fait sa réputation et qui a paru en                        1788 semble depuis quelque temps mis de côté et jugé avec une sévérité qu’il                        ne faudrait pas pousser à l’injustice. Il a eu, en paraissant, un succès                        prodigieux, qui a fait un moment concurrence aux premiers événements de la                        Révolution, et qui a duré tant qu’ont vécu nos pères. Ils étaient                        reconnaissants à l’abbé Barthélemy de tout ce qu’il leur avait appris, en                        quelques jours de lecture, sur ce monde grec et sur cette société ancienne                        dont on parlait sans cesse, et où il était donné à bien peu dès lors de                        pénétrer directement. L’abbé Barthélemy a été pour eux, à cet égard, un                        instituteur comme l’avait été précédemment Rollin, mais approprié au moment                        nouveau ; un instituteur fleuri, poli et disert, éclairé, agréable et très                        aimé, habile à dérober la profondeur et l’exactitude du savoir sous une                        grâce à demi mondaine. Lui-même il a, comme homme, un caractère à part et                        modestement original dans sa nuance, entre tous les écrivains célèbres du                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il mérite d’être connu                        et étudié dans la familiarité. La critique littéraire, qui doit être                        heureuse et fière de s’élever toutes les fois qu’elle rencontre de grands                        sujets, se plaît pourtant, par sa nature, à ces sujets moyens qui ne sont                        point pour cela médiocres, et qui permettent à la morale sociale d’y                        pénétrer.</p><p>Vieux, arrivé au terme d’une existence jusque-là des plus favorisées et des                        plus également douces, l’abbé Barthélemy se vit tout d’un coup privé par la                        Révolution de la fortune, de l’aisance et de la liberté ; dans ces instants                        d’ennui et de retraite, il eut l’idée d’écrire <pb n="189" xml:id="p189"/>des <hi rend="i">Mémoires</hi> sur sa vie, restés inachevés, mais                        suffisants, et qui sont la source où l’on apprend le mieux à le connaître.                        Sa famille était du Midi, de la jolie ville d’Aubagne, entre Marseille et                        Toulon, et lui-même naquit à Cassis, dans un voyage qu’y avait fait sa mère,                        le 20 janvier 1716. Il nous a laissé une idée riante de son enfance au sein                        d’une famille unie et tendre ; il avait un frère et deux sœurs ; ayant perdu                        sa mère de bonne heure, il retrouva dans son père une affection toute                        maternelle. Il fit ses études au collège des Oratoriens à Marseille ; et,                        s’il fallait choisir un élève qui exprimât dans son beau cette forme                        d’éducation qu’on recevait à l’Oratoire, libre, fleurie, variée, assez                        philosophique et moralement décente, on ne pourrait citer un meilleur                        exemple que celui de Barthélemy. Il eut, dès le collège, des succès                        brillants, et montra des goûts déjà académiques : il avait reçu, comme en                        naissant, un sentiment littéraire très prononcé. Dans un des exercices                        publics qui avaient lieu dans la grande salle du collège, voyant entrer                        M. de La Visclède, secrétaire perpétuel de l’Académie de Marseille, et bien                        que l’auditoire fût en partie composé des plus jolies femmes de la ville :                            <quote>« Je ne voyais, dit-il, que M. de La Visclède, et mon cœur                            palpitait en le voyant. »</quote> Tel était Barthélemy à quinze ans :                        âme modérée, affectueuse et fine, esprit vif, curieux, délié, avide de                        savoir, ne mettant rien au-dessus des belles et nobles études qui se                        cultivent paisiblement à l’ombre des académies et des musées, on aurait dit                        que quelque chose de la pénétration et de la douceur des anciens Grecs, de                        ces premiers colons et civilisateurs de la contrée phocéenne, avait passé                        jusqu’à lui, et qu’il avait assez goûté de leur miel pour ne plus vouloir                        s’en sevrer jamais. <quote>« Je m’étais de moi-même, dit-il, destiné à                            l’état ecclésiastique »</quote> ; et pour lui, l’Église, c’était ce                        qu’elle fut à <pb n="190" xml:id="p190"/>tant d’époques, un asile de paix et                        d’étude, un abri pour les doctes et innocentes recherches dont un esprit                        orné et sage ne veut point être distrait. L’évêque de Marseille, qui avait                        été si admirable pendant la peste, le vertueux Belsunce, n’aimait point les                        doctrines théologiques et à demi jansénistes qu’on supposait à l’Oratoire ;                        il fut cause que Barthélemy alla faire ses cours de philosophie et de                        théologie chez les Jésuites. Mais, en y passant, il ne s’y acclimata jamais,                        et lorsqu’il parlera des Jésuites, lui si modéré d’ailleurs, il aura                        toujours un coin de raillerie et d’antipathie qui se ressentira de l’ancien                        élève des Oratoriens et de l’ami de M. de Choiseul. Le récit que Barthélemy                        a donné de ses premières années de jeunesse, passées en Provence à diverses                        études, à apprendre l’hébreu, l’arabe, les médailles, les mathématiques et                        l’astronomie, est piquant, et il a essayé de le rendre tel, moyennant                        quelques anecdotes bien contées. Cette étude des mathématiques et de                        l’astronomie, où il s’était assez longtemps oublié, lui semblait un des                        égarements et une des dissipations de sa jeunesse. Sans ambition, sans                        passion violente, entremêlant une libre étude, souvent opiniâtre, à des                        distractions de société, à des lectures en commun, à de petits concerts,                        négligé et oublié de son évêque, il vivait ordinairement à Aubagne au sein                        de sa famille et faisait de temps en temps à Marseille ou à Aix des voyages                        qui entretenaient ses relations avec les savants du pays. Cependant il                        touchait à ses vingt-neuf ans ; la famille de son frère augmentait, et                        l’heure était venue d’aviser à une carrière. C’est alors qu’il partit pour                        Paris (juin 1744).</p><p>Parmi les lettres de recommandation qu’il apportait, il en avait une pour                        M. de Boze, académicien des plus en crédit, et garde du Cabinet des                        médailles. Le jeune abbé, invité par lui à ses dîners des mardis et des                        mercredis, <pb n="191" xml:id="p191"/>y connut les savants du jour, les                        hommes de lettres de l’Académie des inscriptions, et quelques gens du monde                        qui se piquaient d’érudition et d’art ; il ressentit la première fois en                        leur présence quelque chose de ce même respect et de cette émotion qu’il                        avait prouvés à quinze ans en voyant d’abord M. de La Visclède :</p><quote><p rend="indent">Ce profond respect pour les gens de lettres, dit-il, je le                            ressentais tellement dans ma jeunesse, que je retenais même les noms de                            ceux qui envoyaient des énigmes au <hi rend="i">Mercure</hi>. De là                            résultait pour moi un inconvénient considérable : j’admirais et ne                            jugeais pas. Pendant très longtemps, je n’ai pas lu de livres sans                            m’avouer intérieurement que je serais incapable d’en faire autant. Dans                            mes dernières années, j’ai été plus hardi à l’égard des ouvrages                            relatifs à la critique et à l’antiquité ; j’avais, par de longs travaux,                            acquis des droits à ma confiance.</p></quote><p rend="indent">En supposant que l’abbé Barthélemy, pour rendre son récit plus                        gai, exagère un peu sa vénération et son tremblement, on voit du moins dans                        quel sens était sa vocation et cette religion littéraire qui lui était comme                        infuse. Il s’enhardit assez vite, se fit connaître et agréer de ces hommes                        plus ou moins distingués, et leur plut davantage à proportion qu’ils avaient                        plus d’esprit eux-mêmes. La nature avait beaucoup fait pour lui : il avait                        l’élocution vive, facile, insinuante, le commerce sûr et charmant. Un                        contemporain, en le voyant à l’époque de sa gloire, et en ayant présent son                        buste par Houdon, nous l’a peint comme il suit :</p><quote><p rend="indent">Il était, dit le duc de Nivernais, de la taille la plus                            haute et la mieux proportionnée. Il semblait que la nature eût voulu                            assortir ses formes et ses traits à ses mœurs et à ses occupations. Sa                            figure avait un caractère antique, et son buste ne peut être bien placé                            qu’entre ceux de Platon et d’Aristote. Il est l’ouvrage d’une main                            habile, qui a su mettre dans sa physionomie ce mélange de <pb n="192" xml:id="p192"/>douceur, de simplicité, de bonhomie et de grandeur                            qui rendait, pour ainsi dire, visible l’âme de cet homme rare.</p></quote><p rend="indent">Ôtez ce mot de <hi rend="i">grandeur</hi>, ôtez ces noms de                        Platon et d’Aristote qui sont de trop, il reste vrai que l’abbé Barthélemy                        avait la plus belle tête ; trop de maigreur, mais tous les avantages                        extérieurs qui préviennent, et des manières qui faisaient de ce jeune savant                        le plus naturel des gens du monde : <quote>« L’abbé Barthélemy est fort                            aimable et n’a d’antiquaire qu’une très grande érudition »</quote> ;                        c’est ce que dit Gibbon et ce que répètent tous ceux qui l’ont connu.</p><p>Avant d’être célèbre comme écrivain par son <hi rend="i">Voyage du jeune                            Anacharsis</hi>, qu’il publia seulement à l’âge de soixante-douze ans,                        Barthélemy ne fut longtemps qu’un antiquaire en effet, et c’est à ce titre                        qu’il avait acquis sa première et toute paisible renommée. Arrivé à Paris et                        accueilli, comme je l’ai dit, par M. de Boze, qui se l’associa pour le                        Cabinet des médailles et le fit entrer à l’Académie des inscriptions, il dut                        s’assujettir, sous ce maître minutieux, à bien des soins exacts et pleins                        d’ennui ; mais rien ne rebute de ce qui est dans le sens d’une passion, et                        Barthélemy avait pour les médailles une passion véritable, quelque chose de                        ce feu sacré qui s’applique à tant d’objets différents, et qui est bien                        connu de tous ceux que possède une fois le goût des collections.</p><p>Ayant succédé à M. de Boze lorsque ce dernier mourut, il n’eut pas de pensée                        plus chère que d’enrichir le Cabinet du roi, confié à ses soins, de pièces                        nouvelles et rares, et il fut heureux lorsqu’en 1755, M. de Choiseul (alors                        M. de Stainville), nommé ambassadeur à Rome, lui offrit de l’emmener en                        Italie, de le loger chez lui à Rome et de lui faciliter tout le voyage. Ce                        fut le commencement d’une liaison qui alla se resserrant bientôt de plus en                        plus, et qui ne se termina que <pb n="193" xml:id="p193"/>par la mort. Le                        nom du duc et de la duchesse de Choiseul et celui de l’abbé Barthélemy sont                        devenus inséparables. Il y avait en M. de Choiseul de la grandeur et de la                        magnificence dans le bienfait, avec un fonds rare de délicatesse ; il allait                        au-devant du cœur de l’obligé. L’abbé Barthélemy avait de l’attrait, du                        charme, un agrément continu, un sentiment véritable et attachant :                            <quote>« Ma destinée, disait-il, est d’avoir des amis vifs ; c’est un                            bonheur dont je sens l’étendue. »</quote></p><p>On a les lettres qu’écrivit l’abbé Barthélemy au comte de Caylus durant ces                        deux années de voyage d’Italie ; curieuses pour le biographe, elles n’ont                        rien d’intéressant pour l’ordinaire des lecteurs. N’attendez pas de                        Barthélemy la verve piquante et inépuisable de De Brosses, ni même, en                        présence de l’antique, les vives et fraîches adorations de Paul-Louis                        Courier. Les muses qu’il cultive ne sont pas seulement sévères, elles sont                        exactes. Il saura bien apprécier et distinguer telles ou telles antiques et                        les jolies statues dans le goût de Moschus, mais son récit ne nous les                        montrera pas. Le premier effet qu’il éprouve, en arrivant surtout à Rome et                        en voyant les immenses richesses d’antiquités qui y sont accumulées, c’est                        l’étonnement et presque le découragement :</p><quote><p rend="indent">N’espérons plus, s’écrie-t-il, de former de pareilles                            collections ; nous vivons dans un pays de fer pour les antiquaires.                            C’est en Italie qu’il faudrait faire des recherches : jamais on ne                            vaincra les Romains que dans Rome. Je rougis mille fois par jour de ces                            infiniment petits monuments qui sont dans notre infiniment petit Cabinet                            des antiques ; je rougis de l’avoir montré aux étrangers : qu’auront-ils                            pensé de l’intérêt que je prenais à tous ces bronzes de 7 à 8 pouces de                            hauteur, à ces deux ou trois têtes mutilées dont je voulais leur faire                            admirer la grandeur et la rareté ? Pourquoi n’ai-je pas été averti ?</p></quote><p rend="indent">Cependant il revient peu à peu de ce coup d’électricité ; il                        s’oriente, il choisit et discerne entre les objets <pb n="194" xml:id="p194"/>de sa recherche : <quote>« Dans les commencements je ne voyais Rome qu’à                            travers un brouillard pétrifié ; aujourd’hui c’est un nuage qui laisse                            échapper quelques traits de lumière. »</quote> C’est en se dirigeant                        particulièrement vers son objet principal, les médailles, qu’il réussit à                        augmenter peu à peu son trésor. Il se plaît à raconter les stratagèmes, les                        ruses de diplomatie ou de guerre qu’il lui faut employer pour cela. Plus                        d’un antiquaire est impitoyable et ne se laisse pas fléchir ; Barthélemy en                        est réduit à employer des trames d’Ulysse. Il y a, par exemple, à Vérone un                        antiquaire appelé Muselli, qui a une médaille d’un certain petit roi peu                        connu, que Barthélemy convoite pour le Cabinet du roi et dont le possesseur                        ne veut pas se défaire. Mais ce Muselli, comme presque tous les savants                        d’Italie, a grand désir de tenir par quelque lien à l’Académie des                        inscriptions de France, et Barthélemy prie M. de Caylus de négocier auprès                        de l’Académie en faveur dudit Muselli pour une place de correspondant, en                        s’arrangeant toutefois pour qu’on lui renvoie, à lui Barthélemy, la                        conclusion de l’affaire :</p><quote><p rend="indent">Je passerai à Vérone, dit-il ; s’il me cède la médaille, je                            lui donnerai quelques espérances ; s’il me la refuse, je lui ferai peur                            de mon opposition à ses désirs ; le tout fort poliment. C’est un malheur                            pour moi qu’il connaisse le prix de ce monument : on ne peut rien                            arracher aux Italiens lorsqu’ils savent la valeur de ce qu’ils                            possèdent.</p></quote><p rend="indent">Tout cela est dit en riant, et de ce ton d’homme du monde qui,                        chez Barthélemy, ne cesse d’accompagner le savant et d’écarter doucement le                        pédant.</p><p>Enfin sa moisson augmente, son lot s’accroît ; il sent que son voyage n’aura                        pas été tout à fait en pure perte : c’était sa crainte en commençant ; cent                        fois il s’était repenti d’avoir occasionné une dépense inutile :</p><quote><p rend="indent">Cette idée, ajoute-t-il naïvement, empoisonnait des moments                                <pb n="195" xml:id="p195"/>que j’aurais pu passer avec plus de                            plaisir. Me voilà un peu plus tranquille, grâce à une douzaine de petits                            morceaux de bronze. C’est être bien maladroit que d’avoir attaché son                            bonheur à l’augmentation d’un dépôt auquel presque personne ne daigne                            s’intéresser.</p></quote><p rend="indent">Il reste évident, malgré tout, après la lecture de ces lettres                        d’Italie, qu’il s’est senti un peu perdu dans ce champ immense ; son voyage                        l’a encore plus humilié que réjoui, en lui révélant toute l’étendue de ce                        qu’il est forcé d’ignorer ou d’effleurer ; il sent le besoin de se                        concentrer au retour, de s’enfermer tout en vie et de ne sortir de sa                        retraite qu’avec quelque gros ouvrage :</p><quote><p rend="indent">Vous êtes heureux, dit-il trop obligeamment à M. de Caylus,                            mais avec un regret très sincère pour lui-même, d’avoir des sujets                            isolés et piquants. Je vous vois cueillir les plus belles fleurs du                            monde sur les bords d’un fleuve tranquille, tandis que j’erre à                            l’aventure sur les côtes de l’Océan pour chercher quelques mauvaises                            coquilles.</p></quote><p rend="indent">Ce désir du retour finit par l’emporter sur celui qu’il avait                        eu d’abord de rester, et qui lui faisait dire énergiquement :                            <quote>« J’abandonnerai ce pays avec les regrets de Pyrrhus quand il fut                            contraint d’abandonner la Sicile. »</quote></p><p>Durant ce voyage d’Italie, il me semble voir deux instincts aux prises et en                        lutte au sein de l’abbé Barthélemy : il y a l’instinct pur de l’antiquaire,                        de l’amateur des vieux débris et du zélé collectionneur de médailles, qui se                        dit d’épuiser la matière et de rester ; et il y a l’écrivain, l’homme d’art                        moderne et de style, qui, à la vue de ces monuments épars et de cette ruine                        immense couronnée d’une Renaissance brillante, sent à son tour le besoin de                        se recueillir, de rentrer dans sa ruche industrieuse, et de composer une                        œuvre qui soit à lui. C’est, en effet, de ce séjour d’Italie que date la                        pensée du <hi rend="i">Jeune Anacharsis</hi>. Barthélemy avait songé d’abord                            <pb n="196" xml:id="p196"/>à faire voyager un étranger, un Français, en                        Italie, vers le temps de Léon X, et à peindre par ce moyen la pleine et                        riche Renaissance ; mais, à la réflexion, il se trouva moins propre à un tel                        sujet, qui le tirait de son domaine favori et le jetait dans un monde d’art,                        de poésie moderne et de peinture, dans tout un ordre de sujets qui lui                        étaient médiocrement familiers, et il transporta alors cette idée en Grèce,                        en supposant un Scythe qui la visiterait vers le temps de Philippe. Ce fut                        le germe de son ouvrage, qu’il mit trente années ensuite à combiner et à                        écrire.</p><p>Au retour de ce voyage d’Italie, la vie de l’abbé Barthélemy s’assoit et se                        complète de plus en plus ; il devient inséparable des Choiseul et ne                        distingue plus sa fortune de leur destinée. Dans un tableau qu’on tracerait                        de la société et des salons au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,                        il se présenterait comme le type le plus accompli de l’abbé érudit et                        mondain, ayant tous les avantages que ce titre suppose, et les payant par                        ses bons offices et ses agréments.</p><p>Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dans chaque maison riche, il                        y avait l’<hi rend="i">abbé</hi>, personnage accessoire et pourtant comme                        indispensable, commode au maître, à la maîtresse de la maison, répondant aux                        questions des enfants et des mères, ayant l’œil sur le précepteur, instruit,                        actif, familier, assidu, amusant, un meuble nécessaire à la campagne. Je ne                        sais qui avait fait la gageure qu’il irait dans le faubourg Saint-Germain, à                        chaque porte cochère, et qu’il demanderait au suisse : <quote>« L’abbé                            est-il rentré ? L’abbé dînera-t-il aujourd’hui ? L’abbé y sera-t-il ce                            soir ? »</quote> et qu’à ces questions le suisse, sans s’étonner et                        croyant savoir naturellement de qui il s’agissait, ferait une réponse.                        L’abbé Barthélemy, par son mérite et par la nature du sentiment qui le liait                        à M. et à M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul, s’élève au-dessus de cette                            <pb n="197" xml:id="p197"/>classe, ou plutôt il la personnifie à nos                        yeux dans un exemple supérieur et comme idéal.</p><p>Au retour d’Italie, M. de Choiseul l’avait chargé d’accompagner sa jeune                        femme et de la ramener à Paris. Cette jeune femme, sur laquelle tous les                        portraits s’accordent, était, dès l’âge le plus tendre, une perfection                        mignonne de bon sens, de prudence, de grâce et de gentillesse :</p><quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Stainville, à peine âgée de                            dix-huit ans, nous dit l’abbé Barthélemy, jouissait de cette profonde                            vénération qu’on n’accorde communément qu’à un long exercice de vertus :                            tout en elle inspirait de l’intérêt, son âge, sa figure, la délicatesse                            de sa santé, la vivacité qui animait ses paroles et ses actions, le                            désir de plaire qu’il lui était facile de satisfaire, et dont elle                            rapportait le succès à un époux digne objet de sa tendresse et de son                            culte, cette extrême sensibilité qui la rendait heureuse ou malheureuse                            du bonheur ou du malheur des autres, enfin cette pureté d’âme qui ne lui                            permettait pas de soupçonner le mal. On était en même temps surpris de                            voir tant de lumières avec tant de simplicité. Elle réfléchissait dans                            un âge où l’on commence à peine à penser…</p></quote><p rend="indent">L’abbé Barthélemy a peint en mainte occasion M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul ; il l’a placée, elle et son mari, sous les noms de                        Phédime et d’Arsame dans le <hi rend="i">Voyage du jeune Anacharsis</hi> :                            <quote>« Phédime discerne d’un coup d’œil les différents rapports d’un                            objet ; d’un seul mot, elle sait les exprimer. Elle semble quelquefois                            se rappeler ce qu’elle n’a jamais appris… »</quote> Mais j’aime mieux,                        pour donner de la duchesse de Choiseul une idée saillante, emprunter les                        portraits en miniature qu’en a laissés un pinceau moins élégant et moins                        peigné que celui de l’abbé Barthélemy, mais plus vif en images :</p><quote><p rend="indent">Ma dernière passion, dit Horace Walpole, qui ne la connut                            que quelques années plus tard (en 1766), et, je crois, ma plus forte                            passion est la duchesse de Choiseul. Sa figure est jolie, pas très                            jolie ; sa personne est un petit modèle. Gaie, modeste, pleine                            d’attentions, douée de la plus <pb n="198" xml:id="p198"/>heureuse                            propriété d’expression, et d’une très grande promptitude de raison et de                            jugement, vous la prendriez pour la reine d’un poème allégorique.</p></quote><p rend="indent">Et ailleurs, un jour qu’allant à une noce, elle lui avait                        apparu dans une magnifique robe de satin bleu, toute rehaussée d’or et de                        diamants, il la compare à la reine des fées : <quote>« C’est la plus jolie                            petite raisonnable et aimable <hi rend="i">Titania</hi> que vous ayez                            jamais vue. Mais <hi rend="i">Obéron</hi>, ajoute-t-il, ne l’aime pas,                            et il lui préfère une grande mortelle <hi rend="i">Hermione</hi>, sa                            propre sœur. »</quote> Cela fait allusion à la préférence un peu                        scandaleuse que le duc de Choiseul accordait ouvertement à la duchesse de                        Grammont, tout en ayant pour M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul les                        attentions les plus respectueuses, et en restant jusqu’à la fin l’objet de                        son amour. Walpole renouvelle à tout propos ces portraits de la jolie                        duchesse, et, puisque j’en suis à ces échantillons divers de son pinceau,                        j’ajouterai celui-ci encore, comme le plus complet et le plus ravissant de                        tous :</p><quote><p rend="indent">La duchesse de Choiseul n’est pas fort jolie, mais elle a                            de beaux yeux, et c’est un petit modèle en cire qui, pendant quelque                            temps, n’ayant pas eu la permission de parler, comme en étant incapable,                            a contracté une modestie dont elle ne s’est point guérie à la Cour, et                            une hésitation qui est compensée par le plus séduisant son de voix, et                            que fait oublier le tour d’expression le plus élégant et le plus propre.                            Oh ! c’est la plus gentille, la plus aimable et la plus honnête petite                            créature qui soit jamais sortie d’un œuf enchanté ! Si correcte dans ses                            expressions et dans ses pensées ! d’un caractère si attentif, si bon !                            Tout le monde l’aime, excepté son mari, qui lui préfère sa propre sœur,                            la duchesse de Grammont, espèce d’amazone, d’un caractère fier et                            hautain, également arbitraire dans son amour et dans sa haine, et qui                            est détestée. — M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul, passionnément                            éprise de son mari, a été martyre de cette préférence, mais, à la fin,                            elle s’est soumise de bonne grâce ; elle a gagné un peu dans son esprit,                            et l’on croit qu’elle l’adore toujours. — Mais j’en doute. — Elle prend                            trop de peine à le persuader !</p></quote><p rend="indent">Ce léger doute nous ramène à l’abbé Barthélemy, J’irai                        au-devant de toute pensée maligne. M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, <pb n="199" xml:id="p199"/>chez qui l’on apprend à connaître pendant                        quatorze ans, jour par jour, les Choiseul et l’abbé Barthélemy, goûtait ce                        dernier, <hi rend="i">le grand abbé</hi>, comme elle l’appelait, et le                        trouvait à son gré ; mais elle en parlait comme de tous ceux qu’elle                        connaissait, en toute liberté et sans indulgence. Elle varie quelquefois sur                        lui ; le fond de son jugement, c’est que l’abbé Barthélemy est véritablement                        attaché à M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul : <quote>« Et c’est un homme                            tel qu’il le faut pour une compagnie journalière. »</quote> Aux heures                        de mécontentement et de méfiance, elle le soupçonne d’être peu sincère, et,                        à propos de je ne sais quelle tracasserie entre elle et les Choiseul, elle                        écrira à Walpole : <quote>« Je vous ai dit que je vous parlerais de l’abbé ;                            je pense qu’il est Provençal, un peu jaloux, un peu valet, et peut-être                            un peu amoureux. »</quote> Elle écrivait cela en 1770, c’est-à-dire                        quand l’abbé Barthélemy était déjà uni aux Choiseul par une liaison qui                        datait de près de quinze ans ; l’extrémité de son soupçon ne va pas au-delà,                        et on ne voit pas même qu’à part deux ou trois lettres qui sont du même                        moment, elle y soit jamais revenue depuis. Je ne vois point surtout ce mot                            d’<hi rend="i">amoureux</hi> reparaître nulle part sous sa plume. Il                        faut donc reconnaître, comme plus probable, que l’abbé Barthélemy était lié                        à M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul par un sentiment tendre, profond et                        pur, et qui, mêlé d’une nuance touchante, tenait avant tout de l’amitié<note place="bottom" resp="author">[NdA] Cependant M. de Choiseul-Gouffier, parlant de                            l’abbé Barthélemy chez la princesse de Bauffremont, disait de ce ton                            haut et absolu qui était le sien : <quote>« Concevez-vous l’abbé                                Barthélemy ? pendant plus de vingt ans, il a vu s’habiller et se                                déshabiller la duchesse de Choiseul, et il n’a jamais osé s’avouer à                                lui-même qu’il était amoureux d’elle. »</quote> —  Une des personnes                            présentes et des plus jeunes (M. Villemain), se tournant vers la                            maîtresse de la maison, dit en plaisantant : <quote>« Princesse, il ne                                faudrait pas pourtant qu’un tel précédent devînt un                                principe. »</quote></note>.</p><p><pb n="200" xml:id="p200"/>Il était très sensible à l’amitié en effet et bien                        digne de l’éprouver. Il a de jolies et douces pensées à ce sujet. Dans un                        petit <hi rend="i">Traité de morale</hi>, rédigé à l’usage d’un neveu de                        M. de Malesherbes, et qu’il fit à la demande d’une mère, il a montré combien                        l’aménité était la forme de son caractère, et l’humanité le fond de son âme.                        Il sait très bien distinguer entre la complaisance et l’amitié. Voulant                        montrer que, parmi les différentes sortes d’esprits, celui de saillie et de                        légèreté est le plus opposé à l’amitié :</p><quote><p rend="indent">Elle s’accommoderait mieux, ajoute-t-il, de cet esprit fin                            et délicat qui semble ne s’exprimer que pour plaire, et qui laisse                            entrevoir plus qu’il n’exprime. Mais observez qu’il ne plaît en effet                            qu’en prenant la teinture du sentiment, et qu’il reste toujours à savoir                            si ses grâces séduisantes ne sont pas le fruit de l’usage du monde ou de                            l’hypocrisie du cœur.</p></quote><p rend="indent">Il veut une amitié toute sincère, toute vertueuse, et fondée                        sur le goût de l’honnête :</p><quote><p rend="indent">Il faut, dit-il, dans l’amitié, non une ferveur passagère                            ou d’imagination, mais une chaleur continue et de raison. Quand elle a                            eu le temps de s’insinuer dans les cœurs, quand les épreuves n’ont servi                            qu’à la rendre plus agissante, c’est alors que le choix est fait, c’est                            alors que l’on commence à vivre dans un autre soi-même.</p></quote><p rend="indent">Il en parle avec sentiment, avec force. L’amitié et les                        sollicitudes continuelles qu’elle entraîne, embarrassantes pour de certaines                        âmes, sont délicieuses pour lui. Les détails où il faut entrer sans cesse,                        et qui recommencent chaque jour, ne le lassent point ; loin d’être jamais un                        ennui, ils lui paraissent une source de plaisirs :</p><quote><p rend="indent">Consacrons à l’amitié, dit-il, les moments dont les autres                            devoirs nous permettent de disposer ; moments délicieux qui arrivent si                            lentement et qui s’écoulent si vite, où tout ce qu’on dit est sincère,                            et tout ce qu’on promet est durable ; moments où les cœurs à découvert                                <pb n="201" xml:id="p201"/>et libres de contrainte savent donner                            tant d’importance aux plus petites choses, et se confient sans peine des                            secrets qui resserrent leurs liens ; moments enfin où le silence même                            prouve que les âmes peuvent être heureuses par la seule présence l’une                            de l’autre ; car ce silence n’opère ni le dégoût ni l’ennui. On ne dit                            rien, mais on est ensemble.</p></quote><p rend="indent">La Bruyère a dit quelque chose de pareil ; mais, à coup sûr,                        Barthélemy, qui décrit si bien les mêmes nuances, les avait particulièrement                        éprouvées ; et j’ai peine à croire qu’en s’y complaisant de la sorte, il ne                        songeait pas à être lu de M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul.</p><p>Il était de ces âmes modérées et sensibles, qui, à travers des études lentes                        et patientes, et un goût d’enjouement social et de plaisanterie familière                        très prononcé, ont en elles une veine de tendresse, et qui, aux heures de                        rêverie, se nourrissent volontiers d’un passage d’Euripide, de Racine et de                        saint Augustin.</p><p>Et comment ne se fût-il pas donné tout entier aux Choiseul, qui allaient                        au-devant de lui et de ses moindres désirs par tant de grâces et de                        bienfaits ? Il était encore à Rome, et dans les derniers temps de son                        séjour, il avait envie d’une douzaine de petites figures de terre cuite                        qu’on avait récemment découvertes dans un tombeau de marbre ; mais on en                        demandait un prix exagéré. Il racontait cela par hasard à quelqu’un devant                            M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul, et le lendemain il trouvait les                        douze figures sur sa table sans savoir d’où elles lui venaient. Ce n’était                        que le début. Ces tours-là, de la part de la gracieuse fée, étaient                        perpétuels. De retour à Paris, il s’était fait arranger un logement et un                        cabinet d’étude. M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul, aidée cette fois de                            M<hi rend="sup">me</hi> de Grammont pour complice, trouve le moyen                        d’avoir la clef pendant son absence, et le cabinet philosophique, décoré,                        comme par un coup de baguette, de toutes sortes de jolis meubles ou même                        d’ouvrages de leurs mains, est métamorphosé à l’instant <pb n="202" xml:id="p202"/>en un boudoir enchanté. Cette bonne grâce fit un moment                        la nouvelle de tout Paris (novembre 1762).</p><p>En ces années, Barthélemy justifiait déjà les attentions dont il était                        l’objet par la manière même dont il traitait quelques points d’érudition                        devant le public dans les séances solennelles de son Académie. En avril                        1763, pour la séance publique d’après Pâques, il eut à lire une dissertation                        sur la langue copte :</p><quote><p rend="indent">Nous le savions d’avance, dit Gibbon, et chacun blâmait ce                            choix d’un sujet épineux qui ne paraissait fait que pour les assemblées                            particulières. On vit avec un plaisir mêlé de surprise combien notre                            abbé le rendait intéressant aux femmes et aux gens du monde qui                            l’écoutaient, par les grâces de son style, par la finesse de sa                            critique, et par ses principes justes et lumineux. — Les femmes mêmes,                            lit-on dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Bachaumont, ont été                            enchantées de cette lecture.</p></quote><p rend="indent">Nous touchons là au genre de talent et aussi à ce qui sera le                        défaut général de l’abbé Barthélemy dans <hi rend="i">Anacharsis</hi> : un                        peu trop d’assaisonnement dans l’érudition, et un affaiblissement élégant de                        l’Antiquité par les grâces mondaines.</p><p>Il était trop favorisé en ces années pour ne pas avoir affaire à l’envie.                        Pendant le ministère du duc de Choiseul, les pensions, les bénéfices, les                        sinécures, ne cessèrent de pleuvoir sur lui, au point de lui faire à un                        moment un revenu total annuel d’environ 40 000 livres. Lorsqu’il eut été                        nommé secrétaire général des Suisses, place qui, à elle seule, rapportait au                        moins 20 000 livres (janvier 1768), on vit, peu de jours après, dans un des                        bals du carnaval, un grand homme maigre, sec, dégingandé, qui le                        représentait en caricature, masqué et à moitié costumé en suisse, avec une                        calotte et un manteau noir ; et une scène se joua entre un compère et le                        masque : <quote>« Qu’est-ce que cela, beau <pb n="203" xml:id="p203"/>masque ? De quel état êtes-vous ? abbé ou suisse ? »</quote>                            — <quote>« L’un ou l’autre, tout ce qu’on voudra, répondait le masque,                            pourvu que cela me rapporte 30 000 livres de rentes. »</quote>                        M. de Choiseul fut irrité et voulut rechercher l’auteur. L’abbé Barthélemy                        sut ramener l’opinion par sa modération et en renonçant de lui-même à une                        petite pension qu’il avait sur le <hi rend="i">Mercure</hi>. Ce léger                        sacrifice, fait à propos et sans effort, apaisa les encyclopédistes, avec                        qui Barthélemy n’était pas toujours bien parce qu’il ne leur appartenait                        pas.</p><p>Lors de la disgrâce du duc de Choiseul, et quand on retira à cet ancien                        ministre la charge de colonel général des Suisses, Barthélemy envoya sa                        démission de secrétaire général ; il la maintint malgré les efforts qu’on                        fit pour l’amener à se rétracter, et on lui laissa encore, sans qu’il le                        demandât, une pension de 30 000 livres sur cette place à laquelle il                        renonçait. Il put vivre avec les nobles exilés de Chanteloup, être fidèle,                        comme il le devait, à l’amitié, et garder un très beau revenu, dont il                        disposait généreusement et sans faste.</p><p>Si l’on avait conservé les lettres ou plutôt les gazettes que l’abbé                        Barthélemy écrivait de Chanteloup à M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, et                        où il rendait compte du mouvement de société jour par jour, on aurait de                        vrais mémoires sur un intérieur du grand monde au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. On en peut prendre quelque idée dans la                        correspondance même de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, et dans un petit                        poème héroï-comique de Barthélemy, appelé <hi rend="i">La Chanteloupée</hi>,                        qui est d’ailleurs bien frivole. Ces plaisanteries et ces gaietés d’une                        soirée sont peu faites pour survivre. On lit dans la correspondance d’Horace                        Walpole un mot sur l’abbé Barthélemy, un éloge qui a besoin d’explication.                        Un des amis de Walpole, le général Conway, était venu en France, et, malgré                        le désir qu’on en avait exprimé de sa part, il n’avait pu réussir <pb n="204" xml:id="p204"/>à faire la connaissance du duc et de la duchesse                        de Choiseul, qui s’y étaient peu prêtés :</p><quote><p rend="indent">Quoique les Choiseul, écrit Walpole, se tiennent à distance                            de vous, j’espère que <hi rend="i">leur</hi> abbé Barthélemy n’est point                            soumis à la même quarantaine. Outre un grand savoir, il a infiniment                            d’esprit et de <hi rend="i">polissonnerie</hi> (le mot est ainsi en                            français et souligné dans Walpole), et c’est une des meilleures espèces                            d’hommes qui soient au monde.</p></quote><p rend="indent">Évidemment, Walpole ne se rendait pas bien compte de ce que                        signifiait le mot qu’il donnait en français ; il est probable qu’il                        entendait parler de ce badinage enjoué et vif que l’abbé Barthélemy avait                        dans un salon. À souper avec M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, ou en la                        mettant au fait du train de vie de Chanteloup dans sa gazette, cet abbé de                        bonne compagnie avait un coin de Gresset.</p><p>La partie sérieuse du mérite de l’abbé Barthélemy comme antiquaire, et avant                        son <hi rend="i">Voyage d’Anacharsis</hi>, échappe à mon appréciation : ce                        qu’on peut dire en général, c’est qu’il a rendu surtout de vrais services                        dans la science des médailles, et qu’il a contribué à la tirer de l’état de                        simple curiosité pour en faire un des appuis suivis et réguliers de                        l’histoire. En soixante années de pratique, il lui avait passé plus de                        quatre cent mille médailles entre les mains. Apportant à cette étude, comme                        en toutes celles qu’il abordait, un esprit philosophique, il avait su                        pourtant se préserver de ce qu’on appelait la philosophie du siècle, et, par                        sentiment de convenance autant que par réflexion, il avait de tout temps                        estimé ruineuses et funestes les attaques irréligieuses auxquelles se                        livraient les beaux esprits et les principaux écrivains d’alentour. Lui, il                        vivait en sage entre son cabinet de collections, son académie et quelques                        salons, dont celui de M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul était le centre.                        Il évitait avec soin les querelles et le bruit ; on le voit conseiller à                        Walpole, en un certain <pb n="205" xml:id="p205"/>cas, de ne pas fournir le                        moindre prétexte de guerre à Voltaire. Lui-même, il a l’honneur, je le                        crois, de ne pas être une seule fois nommé dans les œuvres de ce monarque et                        de ce despote littéraire du siècle. Lorsque, arrivé à l’âge de soixante-dix                        ans, on lui conseilla de ne plus différer de publier son <hi rend="i">Jeune                            Anacharsis</hi>, l’ouvrage de toute sa vie, il hésita longtemps, et,                        lorsqu’il se décida enfin à le laisser paraître, en décembre 1788,                        c’est-à-dire à la veille des États généraux, son espoir était que                        l’attention publique, occupée ailleurs, ne se porterait que peu à peu et                        insensiblement sur le livre, et qu’il n’y aurait lieu ainsi ni à un succès                        ni à une chute : <quote>« Je voulais, dit-il, qu’il se glissât en silence                            dans le monde. »</quote></p><p>En tout ce qui précède, je n’ai voulu présenter l’abbé Barthélemy que dans                        l’ensemble de son existence et dans la distinction tempérée de son                        caractère : il nous en sera plus facile de parler de l’ouvrage même.</p></div></body>
</text>
</TEI>

