<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Monsieur Michaud, de l’Académie française.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-10-11"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-10-11"><head>Monsieur Michaud, de l’Académie française.</head><dateline>Lundi 11 octobre 1852.</dateline><p><pb n="20" xml:id="p20"/>Tous ceux qui ont connu personnellement M. Michaud et                    qui ont joui à quelque degré de son entretien, doivent quelque chose à sa                    mémoire : il était de ces esprits dont l’accent ne se fixe pas tout à fait dans                    les ouvrages qu’ils composent, et dont la parole a un agrément fin qui                    s’évapore. Bien que les écrivains distingués (et quelques-uns d’un ordre élevé)                    qui ont eu à parler de M. Michaud à l’époque de sa mort, qui l’ont célébré à                    l’Académie française et ailleurs, l’aient fait dignement, il m’a semblé qu’il y                    avait moyen de revenir sur lui dans nos libres esquisses. Cela m’a semblé                    d’autant plus naturel, que je suis à côté de plus d’un ancien ami de M. Michaud,                    de ceux-là dont il a accueilli l’un des premiers et favorisé la jeunesse, et que                    moi-même je l’ai assez de fois écouté et vu pour pouvoir ressaisir et définir                    avec sûreté le genre de distinction de sa personne et le grain de son                    esprit.</p><p>Quand je dis que tous ceux qui ont écrit sur M. Michaud l’ont fait dignement,                    avec équité et bienveillance, je dois excepter un seul article, c’est celui qui                    a paru dans le <hi rend="i">Supplément</hi> de la <hi rend="i">Biographie                        universelle</hi>, publiée par le frère même de M. Michaud. Cet article signé                        <hi rend="i">Parisot</hi>, <pb n="21" xml:id="p21"/>mais qui a la valeur                    d’un acte de famille, est à demi hostile et empreint, surtout vers la fin, d’une                    singulière aigreur. La pièce reste précieuse, d’ailleurs, par les nombreuses                    particularités qu’elle renferme et auxquelles il ne manque que d’avoir été                    employées dans un esprit un peu plus doux et plus fraternel<note place="bottom">[NdA] Je ne prétends pas dire que M. Parisot, homme instruit et même                        savant, ne soit pas le rédacteur de l’article dont il est le signataire ;                        mais il est trop évident qu’il s’est surtout inspiré de M. Michaud                        l’éditeur ; et c’est ce qui donne à chacun le droit de dire que l’article                        est peu fraternel.</note>. Joseph Michaud naquit le 19 juin 1767, au bourg                    d’Albens en Savoie, d’une famille honorable et dont quelques membres avaient                    même acquis une notoriété historique. Son père, obligé de s’expatrier à la suite                    d’un malheur causé par une imprudence généreuse, s’était établi près de                    Bourg-en-Bresse ; c’est là que Joseph Michaud, l’aîné des enfants, fit ses                    études : <quote>« Il fut, selon le témoignage de son frère, un excellent                        rhétoricien : son style avait l’abondance, la solennité semi-poétique, si                        recommandées par les professeurs aux élèves ; il composait des vers français                        avec facilité. »</quote> Son père mort, et sa mère n’ayant que peu de bien                    avec beaucoup de famille, il entra dans une maison de librairie à Lyon. La                    comtesse Fanny de Beauharnais vint à passer dans cette ville en 1790. C’est elle                    que Le Brun a immortalisée dans cette épigramme souvent citée : <hi rend="i">Églé, belle et poète…</hi> Cette reine de l’<hi rend="i">Almanach des                        Muses</hi> excita la veine des versificateurs du pays. M. Michaud                    s’enflamma, fit des vers qui furent accueillis, et, encouragé par un sourire, il                    ne tarda pas à venir à Paris tenter la fortune des lettres. Ici commence sa vie                    de journaliste, mêlée, dans les intervalles, d’hommages et de retours à la                    poésie. Il avait au plus vingt-quatre ans.</p><p>Lancé à cet âge dans le tourbillon des événements <pb n="22" xml:id="p22"/>publics, on ne peut lui demander compte que de la ligne générale qu’il suivit,                    et non des accidents particuliers ; il eut quelques écarts de plume ou de                    parole : et qui donc n’en eut point dans ces temps de convulsion universelle ?                    M. Michaud fut de bonne heure royaliste, voilà le vrai. Mais ce fut chez lui un                    royalisme d’instinct, de sentiment ; ne lui demandez point d’abord de théorie                    politique préconçue ; il n’a rien de cette rigueur de logique et de doctrine qui                    signalera la marche inflexible des de Maistre et des Bonald. Lui, il arrive à                    Paris, après des études toutes littéraires, ayant lu Rousseau et Bernardin,                    épris de la nature, ayant fait son tour de Suisse et de Savoie, assez poète par                    l’esprit et par la sensibilité, sinon par le talent ; il penche naturellement du                    côté de la monarchie et de Louis XVI, mais avec bien du mélange. Il est de ceux                    qui n’auraient pas songé à être royalistes, si l’on n’avait pas immolé Louis XVI                    et la reine, de même qu’il n’eût guère songé à se dire catholique, si l’on                    n’avait pris les biens du clergé et persécuté les prêtres. Les opinions de                    M. Michaud, c’étaient des opinions de proscrit et d’honnête homme, des opinions                    humaines et non de système.</p><p>Déjà compromis à l’époque du 10 août par sa collaboration dans des feuilles                    royalistes, il eut à se dérober aux dangers qui le menaçaient, et, dans les                    années qui suivirent, il plia la tête sous la nécessité. On a souvent essayé,                    dans les représailles de partis, de s’armer contre lui de quelques opuscules                    qu’il publia alors<note place="bottom" resp="author">[NdA] On ne manqua pas de le faire, dès                        le début de la seconde Restauration, dans un article très calculé et très                        perfide du <hi rend="i">Journal général de France</hi>, numéro du                        19 août 1815. Il fut répondu à cet article par une lettre fort mesurée d’un                        ami de M. Michaud, et qui parut dans <hi rend="i">La Quotidienne</hi> du                        21 août.</note>. J’ai sous les yeux une pièce de vers de M. Michaud, avec                    préface, publiée dans <hi rend="i">La Décade</hi> de la fin de 1794 (t. III, <pb n="23" xml:id="p23"/>p. 105), et qui a pour titre <hi rend="i">Ermenonville,                        ou le Tombeau de Jean-Jacques</hi>. La préface commence par ces mots :                        <quote>« Rousseau répandit la consolation sur ma vie, je dois jeter quelques                        fleurs sur sa tombe. »</quote> En faisant imprimer cet opuscule à part, et                    en le dédiant à son frère, l’auteur parlait du <hi rend="i">Contrat social</hi>                    avec enthousiasme. L’<hi rend="i">Almanach des Muses</hi> de 1795 contient deux                    fragments en vers de M. Michaud, dont l’un intitulé <hi rend="i">L’Immortalité                        de l’âme</hi> se termine par une sorte de vœu et de serment politique :</p><quote><l>Oh ! si jamais des rois et de la tyrannie</l><l>Mon front républicain subit le joug impie,</l><l>La tombe me rendra mes droits, ma liberté…</l></quote><p rend="indent">Si l’on se reporte au ton de l’époque et à l’âge de l’auteur, on                    n’attachera pas à ces cocardes d’un jour plus d’importance qu’il ne faut. Son                    compatriote Ducis, de trente-cinq ans plus âgé que M. Michaud et qui devait être                    mûr, s’en permettait alors tout autant et davantage, ce qui n’empêchait pas,                    nous a-t-on assuré depuis, son royalisme latent. Boissy d’Anglas, si héroïque                    comme président de la Convention en Prairial, n’avait pas craint, lors de la                    fête de l’Être suprême, de comparer Robespierre à Orphée. M. Michaud, dans les                    opuscules qu’on lui reproche et où il flétrit la tyrannie de Robespierre, se                    rattachait surtout à Rousseau, comme à l’adversaire du matérialisme, au maître                    et au patron de ce qui formait alors le groupe des <hi rend="i">hommes                        sensibles</hi> ou de ce que nous appellerions l’école de la rêverie. Vers le                    même temps, enhardi par le mouvement d’alentour, il marquait son opinion par des                    actes plus significatifs : il adressait un volume d’<hi rend="i">Adieux</hi> à                    Madame Royale à sa sortie du Temple ; il prenait part à la rédaction de la                    première <hi rend="i">Quotidienne</hi>, et se voyait forcé de fuir après la                    victoire de la Convention en Vendémiaire. Caché aux environs de Chartres, il y                    fut <pb n="24" xml:id="p24"/>arrêté par les ordres de Bourdon de l’Oise, lequel                    ordonna aux gendarmes d’attacher le prisonnier à la queue d’un cheval et de le                    faire marcher à coups de plat de sabre. Ces gendarmes furent plus humains que le                    conventionnel et n’obéirent pas à ce surcroît de rigueur. Les détails de cette                    arrestation, de ce voyage à Paris, de son évasion au Pont-Royal, ménagée par un                    ami, faisaient, dans la bouche de M. Michaud, un de ces récits attachants et                    légers comme il les aimait. Enfant, dans les voyages presque annuels qu’il                    faisait à Boulogne-sur-Mer, j’ai eu plus d’une fois le plaisir d’entendre au                    dessert son odyssée : et, ce qui me frappait déjà chez un homme qu’on était                    accoutumé à considérer comme un des chefs du parti royaliste et religieux, c’est                    qu’il ajoutait que dans sa prison, et se croyant à la veille de périr, il avait                    fait demander et avait lu, comme livre de consolation, les <hi rend="i">Essais</hi> de Montaigne.</p><p>M. Michaud, condamné à mort par contumace comme rédacteur de <hi rend="i">La Quotidienne</hi>, et exécuté en effigie sur la place de Grève, ne                    parvint que dix-huit mois après à faire révoquer ce jugement. Ayant à                    comparaître, soit dans cette occasion, soit dans une autre, devant un jury                    révolutionnaire, il aimait à raconter que, comme il se trouvait en qualité                    d’accusé à côté d’un homme de la Révolution, il dit à ce dernier : <quote>« Vous                        allez récuser les jurés de mon opinion, et moi je vais récuser ceux de la                        vôtre. »</quote> — <quote>« Gardez-vous-en bien, lui répondit le                        révolutionnaire ; prenez les miens, et récusez plutôt les vôtres, car soyez                        sûr qu’ils ne manqueraient pas de vous condamner par peur. »</quote> M. ;                    Michaud avait de ces petits récits qui se terminaient par une morale pratique et                    fine, comme une fable de La Fontaine.</p><p>Les torts, les vivacités de polémique que M. Michaud put avoir dans ces années de                    colère et de guerre civile, je ne prétends les nier ni les excuser. Son plus                    grave <pb n="25" xml:id="p25"/>excès fut envers Marie-Joseph Chénier à qui il                    lâcha l’accusation d’avoir laissé périr son frère : — un terrible <hi rend="i">chat-en-jambe</hi>, comme il disait. M. Michaud, aux approches de                    Vendémiaire, poursuivait en Marie-Joseph Chénier l’énergique défenseur de la                    Convention finissante ; aux approches de la journée de Fructidor, il poursuivait                    en lui l’ancien tribun devenu gouvernemental, l’orateur du Directoire, ardent                    adversaire de la liberté ou plutôt de la licence de la presse dont les                    royalistes profitaient alors si bien. M. Michaud était né journaliste : aux                    aguets chaque matin, il excellait à faire cette guerre à l’œil, à suivre en                    souriant les moindres mouvements de l’ennemi, à tomber sur lui par surprise ;                    quand on sait si bien le point juste où il faut viser pour blesser, il est                    difficile, même aux moins méchants, un jour ou l’autre, de ne pas être                    cruels.</p><p>M. Michaud avait gardé également de ses souvenirs de Fructidor une aversion bien                    sincère, et qui devint par moments injurieuse et blessante, pour M<hi rend="sup">me</hi> de Staël. Cette antipathie personnelle (et il en eut très peu de ce                    genre) est un des traits à noter en lui<note place="bottom" resp="author">[NdA] Un jour, après                        les graves attaques qu’il s’était permises contre M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, M. Michaud se rencontra avec elle chez M<hi rend="sup">me</hi> Suard qui, en bonne personne qu’elle était, se disposait à                        jouir de l’embarras ; M. Michaud, apostrophé assez rudement par M<hi rend="sup">me</hi> Suard sur ses anciennes vivacités de plume, se tira                        de sa position fausse en disant : <quote>« Que voulez-vous, madame ? nous                            combattions dans la mêlée et dans les ténèbres ; je n’ai pas la fatuité                            de me comparer à l’un des héros de l’<hi rend="i">Iliade</hi>, il m’est                            pourtant arrivé le même malheur qu’à Diomède, j’ai blessé dans la nuit                            une déesse. »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> de Staël sourit, et, ce                        que n’eût pas fait une déesse, elle pardonna.</note>.</p><p>La journée du 18 Fructidor refit de M. Michaud un proscrit, et le rendit pour un                    temps à la poésie, aux affections douces, au rêve. Parvenu à s’échapper de                    Paris, il alla passer ces années menacées sur les rivages de l’Ain et dans les                    montagnes du Jura ; c’est ce retour <pb n="26" xml:id="p26"/>consolant à la                    nature, cette première saison d’exil et de mélancolique douceur, qu’il a voulu                    consacrer dans <hi rend="i">Le Printemps d’un proscrit</hi>, poème descriptif,                    qui n’a de joli que l’intention et le titre. Les descriptions sont monotones, et                    ne se distinguent par aucun tableau particulier, ni par aucune création de                    style. On y reconnaît pourtant de la sensibilité et quelque chose du poète. Là                    où Delille emporte le prix, M. Michaud obtient l’accessit<note place="bottom">[NdA] Pour ceux qui trouveraient que je n’en ai pas assez dit sur                        M. Michaud poète, j’ajouterai cette remarque que je dois à un critique                        moraliste de ma connaissance : « Il y a des hommes qui n’ont pas assez de                        poésie pour l’exprimer par le talent et pour en faire preuve dans leur                        jeunesse : et pourtant cette poésie n’est pas entièrement perdue pour eux.                        Il en est comme d’un flacon d’essence qui se brise ; la goutte exhalée se                        répand sur l’ensemble de leur esprit et y laisse un petit parfum. Ils                        restent jeunes plus longtemps : on les retrouve frais et curieux, agréables                        et nullement chagrins dans leur vieillesse. Ainsi nous avons vu pour                        M. Michaud, l’auteur, d’ailleurs peu poétique, du <hi rend="i">Printemps                            d’un proscrit</hi>. Sa poésie, qui n’était pas assez forte pour se                        produire toute seule, s’était comme répandue sur son esprit. »</note>.                    Lorsque plus tard, sous le Consulat, M. Michaud publia son <hi rend="i">Printemps d’un proscrit</hi>, précédé d’une préface sur le genre                    descriptif, et suivi de plusieurs <hi rend="i">Lettres à Delille sur la                        pitié</hi> (1803), l’ouvrage eut un succès d’à-propos. Le poème de <hi rend="i">La Pitié</hi> de Delille, qui venait de paraître, occupait et                    passionnait tous les esprits ; il traduisait en vers faciles les sentiments de                    cette société restaurée, rassurée et redevenue humaine à loisir ; il lui donnait                    satisfaction dans ses ressouvenirs royalistes et bourboniens, et dissimulait                    quelque retour d’espérance sous ce qui ne semblait qu’un culte de deuil pieux et                    de regrets. M. Michaud suivait alors cette ligne un peu vague de sentiments                    politiques. Deux brochures qu’il publia en 1800, sous le titre d’<hi rend="i">Adieux à Bonaparte</hi>, montrent combien il eut peine à entrer dans                    l’esprit et le génie de l’époque consulaire. La première de ces brochures,                    écrite avant la seconde campagne <pb n="27" xml:id="p27"/>d’Italie et avant le                    départ pour Marengo, accuse toutes les illusions que se faisaient alors les                    royalistes les plus modérés et les plus fins. En accordant de la réputation à                    Bonaparte, M. Michaud lui refuse la gloire ; il nie l’enthousiasme militaire de                    la jeunesse française, et montre le consul menacé par ses compagnons d’armes et,                    peu s’en faut, par son armée. Il parle en un endroit de la <hi rend="i">santé                        chancelante</hi> du jeune général. Il ne reconnaît à son <hi rend="i">frêle</hi> gouvernement ni ressources, ni avenir. Il lui conseille d’être                    au plus tôt un Monk, c’est-à-dire un restaurateur des rois légitimes :                        <quote>« Hâte-toi, s’écriait-il dans une apostrophe finale, de dissiper nos                        craintes et les tiennes ; hâte-toi de remplir nos vœux et d’achever ta                        gloire. Songe surtout que tu ne peux désormais t’élever qu’en descendant, et                        qu’il y a pour toi une place plus belle que la première, c’est la <hi rend="i">seconde</hi>. »</quote> Le canon de Marengo se chargea de                    répondre. Toute cette brochure pourrait aussi bien s’intituler de cet autre                    titre : <hi rend="i">Comment un homme d’esprit se trompe au début d’un                        gouvernement qui aura quatorze ans de durée</hi>. Il est vrai que ces                    quatorze années paraissent n’être plus rien à l’auteur lorsque plus tard, au                    lendemain de la chute de l’Empire, il fit réimprimer sa brochure en 1814.                        <quote>« Ce n’est point, disait-il, que je recherche la vaine gloire d’avoir                        été prophète. »</quote> Il se flattait pourtant d’avoir prédit juste, à                    quelques années près. C’était une illusion nouvelle.</p><p>Quatorze années de gloire, de grandeur et de reconstruction sociale, avec même                    tous les désastres de la fin, ne se suppriment pas dans la mémoire et dans la                    vie d’une nation, comme une parenthèse dans une phrase trop longue.</p><p>L’attitude prise par M. Michaud dans ces petits écrits politiques de 1800, et                    cette première opposition au gouvernement consulaire, l’envoyèrent passer                    quelques semaines <pb n="28" xml:id="p28"/>au Temple. On dit qu’il ne fut arrêté                    que par une méprise. Quoi qu’il en soit, il en sortit résolu d’être plus prudent                    désormais et de jouir au moins des bienfaits de la civilisation renaissante.                    Dans ses <hi rend="i">Lettres à Delille sur la pitié</hi>, qui accompagnaient                    l’édition du <hi rend="i">Printemps d’un proscrit</hi> (1803), on le trouve                    servant à sa manière et dans sa mesure la restauration morale du pouvoir.                    Combattant, ainsi que nous avons vu faire aux Portalis et aux Rivarol, avec                    moins de vigueur qu’eux, mais dans le même sens, les philosophes et les                    sophistes qui avaient décomposé le cœur humain comme le corps social et voulu                    disséquer toutes choses, il disait : <quote>« La société doit avoir son côté                        mystérieux comme la religion, et j’ai toujours pensé qu’il fallait                        quelquefois <hi rend="i">croire</hi> aux lois de la patrie comme on croit                        aux préceptes de Dieu. »</quote> Il remarquait que <quote>« dans le cours                        ordinaire de la vie, et même sur la scène politique, il est des choses qu’on                        fait mieux lorsqu’on ne songe point à la cause qui nous fait agir : l’homme                        est souvent porté à la vertu et à l’héroïsme par un mouvement irréfléchi.                        — La nature, disait-il encore, a mis dans l’âme et dans le caractère de                        celui qu’elle destine aux grandes actions une sorte de verve semblable à                        celle qui crée les chefs-d’œuvre »</quote>. Insistant sur les ressorts                    inexpliqués du cœur humain, sur ces mobiles d’amour-propre et d’honneur ou même                    de vanité, que l’orgueil de la raison s’attacha à détruire, mais que les hommes                    d’État savent créer et faire mouvoir, il les montrait en action sous Louis XIV,                    et regrettait que le temps fût passé où le grand roi, pour récompenser les                    services d’un maréchal de Villars, n’avait qu’à lui permettre simplement de                    paraître à son lever <hi rend="i">demi-heure</hi> avant les autres. Le vainqueur                    de Denain, par cette faveur, s’estimait suffisamment payé de ses exploits :                        <quote>« On ne pourra s’empêcher d’avouer ici, ajoutait M. Michaud, que                        cette espèce d’enchantement politique, <pb n="29" xml:id="p29"/>ce mobile                        des grandes actions, est une des merveilles de l’ordre social ; et plus nous                        sommes éloignés aujourd’hui de ces idées, plus nous devons en sentir le                        prix. »</quote> Passant à la morale, il y suivait les mêmes formes, les                    mêmes jeux de l’amour-propre, et reconnaissait qu’elle a, comme la politique,                        <quote>« ses rubans et sa broderie : ce sont les illusions, et je n’entends                        par illusion que la manière d’envisager les choses sous leurs formes les                        plus attachantes »</quote>. Fontenelle, à la fin de sa vie, disait :                        <quote>« Je suis effrayé de l’horrible certitude que je trouve à présent                        partout. »</quote> En citant ce mot que Fontenelle disait à quatre-vingts                    ans, M. Michaud regrettait de voir qu’on pût le dire aujourd’hui dès l’âge de                    vingt. Dans ces considérations ingénieuses et qui avaient leur à-propos social,                    M. Michaud ne s’attachait plus à une cause royaliste particulière, mais il                    aidait et favorisait en général tout établissement monarchique.</p><p>Ce qu’il ne disait pas et ce que peut-être il ne voyait pas assez, c’est que                    beaucoup de ces choses qu’il jugeait perdues n’étaient pas si éloignées de                    renaître dans le temps même où il les regrettait. Quand les raisonneurs et les                    beaux esprits ont ainsi abusé et que les conséquences ruineuses sont sorties de                    toutes parts, l’instinct de la conservation se réveille puissamment dans le gros                    de la société. Qu’alors un homme se présente, la force des choses ramènera les                    nations à refaire sous lui en grand un cours de politique élémentaire<note place="bottom" resp="author">[NdA] On a l’opinion un peu brusque de Napoléon sur                        M. Michaud ; je la trouve dans une lettre à Fouché, datée de Chambéry le                        17 avril 1805 : « <hi rend="i">Le Bulletin de l’Europe</hi>, écrit                        l’Empereur, est animé d’un mauvais esprit. Je suis étonné cependant de voir                        là Esménard. Faites-leur dire, pour leur bien, que les temps de <hi rend="i">La Quotidienne</hi> sont passés. Ils n’osent se livrer à leur mauvais                        génie ; on voit qu’ils sont contenus ; mais le bout de l’oreille perce…                        J’entends que les journaux servent le gouvernement, et non contre. Esménard                        est homme de mérite, mais Michaud est toujours un mauvais sujet. »                        — Esménard, cet <hi rend="i">homme de mérite</hi>, devint homme de police et                        a mérité qu’on dît de lui ce qu’on peut lire à la page 59 des <hi rend="i">Mémoires</hi> du comte de Senffl. Mieux vaut encore être et rester un                            <hi rend="i">mauvais sujet</hi> comme Michaud.</note>.</p><p><pb n="30" xml:id="p30"/>Sous l’Empire et jusqu’au moment où il entreprit son <hi rend="i">Histoire des croisades</hi>, M. Michaud parut hésiter et tâtonner                    dans l’application de son esprit. Je supprime ces divers essais sans importance.                    Nous l’entrevoyons très lié avec M<hi rend="sup">me</hi> de Krüdener dont il                    patronna le roman de <hi rend="i">Valérie</hi> (1803), puis avec M<hi rend="sup">me</hi> Cottin pour laquelle il écrivit l’introduction historique du roman                    de <hi rend="i">Mathilde</hi> (1805). Ami de ces deux dames, je ne sais s’il a                    été amant ; mais surtout il a été aimé ; M<hi rend="sup">me</hi> Cottin                    l’appelait du petit nom de Ferdinand. Lui, il restait plutôt fidèle à son nom de                    Joseph et se dérobait plus encore qu’il ne se livrait. M. Michaud, avec sa                    petite santé, sa longue taille fluette et sa complexion délicate, n’eut jamais                    la force d’être tout à fait jeune. En ces années où il l’était encore un peu,                    ceux qu’il rencontrait dans le monde ne le trouvaient pas toujours en veine                    comme on l’a vu depuis ; son esprit semblait souvent las et fatigué, et comme                    prêt à tomber en défaillance. Il n’est rien de tel pour un homme d’une                    organisation chancelante, que de franchir ces âges indécis, et de ne plus être                    tout bonnement et franchement qu’un jeune vieillard qui se sent frêle et qui                    l’est sans partage, qui renonce aux demi-passions et ne songe plus qu’à vivre                    par la pensée. C’est dans ce dernier âge seulement que se déclara tout entier                    l’esprit de M. Michaud.</p><p>Il lui a encore été reproché d’avoir, sous l’Empire, payé tribut à la puissance                    par deux morceaux en vers qu’on peut lire insérés dans le <hi rend="i">Recueil                        des poésies</hi> impériales et royales en l’honneur du roi de Rome (1812).                    Rattaché en effet à l’Empire par goût de la stabilité, M. Michaud fit alors                    comme Étienne, comme Campenon, comme Lemercier, comme tout le monde, son petit                        <pb n="31" xml:id="p31"/>chant sur l’<hi rend="i">Hymen</hi> et sur la <hi rend="i">Naissance</hi>. L’excuse de tous ces chants, notez-le bien, et le                    grain d’indépendance qui s’y glissait, c’était de prononcer le mot de <hi rend="i">paix</hi> et d’en exprimer le vœu. M. Michaud n’y manqua pas. Il                    connaissait M. de Montalivet, alors ministre de l’Intérieur. On voulait lui                    donner quelque gratification, quelque faveur à ce sujet ; il demanda à                    M. de Montalivet, comme encouragement, qu’on lui ouvrît des sources pour l’<hi rend="i">Histoire</hi> qu’il avait entreprise, et que le gouvernement fît                    l’acquisition de certains manuscrits orientaux où l’on devait trouver les                    témoignages des historiens arabes sur les croisades. Sa corruption à lui, toute                    décente, c’était qu’on le mît à même d’être vrai dans l’histoire et de louer                    dignement le passé.</p><p>1814 et 1815 furent une épreuve pour tout le monde ; M. Michaud s’y laissa trop                    renflammer. Le journaliste en lui, le pamphlétaire reprit le mousquet. Il                    écrivit en juillet 1815 l’<hi rend="i">Histoire des quinze semaines</hi> que je                    voudrais effacer. En même temps il se remit avec M. Fiévée et d’autres amis à la                    rédaction de <hi rend="i">La Quotidienne</hi>, et dès lors sa vie se partage                    entre cette guerre de journaux et la composition de sa grave <hi rend="i">Histoire</hi>. Cette <hi rend="i">Histoire</hi> pour lui, c’était son                    devoir, son titre à l’estime, cet ouvrage solide que tout écrivain qui se                    respecte doit faire une fois dans sa vie ; le journal, c’était son plaisir, son                    second vin de Champagne, sa malice et sa gaieté.</p><p>L’<hi rend="i">Histoire des croisades</hi> par M. Michaud, sous sa dernière                    forme, n’a pas moins de six volumes, auxquels il faut joindre les quatre volumes                    de la <hi rend="i">Bibliothèque des croisades</hi>, contenant toutes les pièces                    justificatives et les extraits des chroniqueurs et historiens, y compris les                    historiens arabes, dont les extraits et les traductions sont dus à la                    collaboration de M. Reinaud. Si l’on joint à ces dix volumes les sept qui                    forment la <hi rend="i">Correspondance d’Orient</hi>, et qui ne sont bien                    souvent qu’un commentaire <pb n="32" xml:id="p32"/>et une discussion de quelques                    points importants de cette <hi rend="i">Histoire</hi>, on verra que M. Michaud                    n’a rien négligé pour compléter ce qu’il appelle l’<hi rend="i">enquête</hi>                    entreprise par lui au sujet des croisades. La matière s’est étendue évidemment à                    mesure qu’il avançait, et c’est au moment où il terminait la rédaction de son                    récit, qu’il embrassait toute la masse de faits et de réflexions qui y devait                    rentrer. Cette <hi rend="i">Histoire</hi> de M. Michaud est bonne et saine, bien                    qu’elle n’ait rien de très supérieur dans l’exécution. L’auteur a procédé dans                    son sujet graduellement, avec bon sens et bonne foi ; il n’a point de vue                    absolue ; il cherche ce qu’il croit la vérité, <quote>« abandonnant, dit-il, les                        dissertations aux érudits, et les conjectures aux philosophes »</quote>.                    C’est exact, suivi, grave ; mais il n’y a rien qui morde ni qui prenne vivement                    l’attention. Bien qu’il se prononce dans un sens plutôt favorable aux croisés et                    à l’inspiration religieuse qui les a poussés, l’auteur ne dissimule rien des                    désordres ni des brigandages ; il reste tout philosophique dans son mode                    d’examen et d’explication. Comparant les jugements contradictoires qui ont été                    exprimés sur les croisades, il suit une voie moyenne et d’entre-deux, et                    s’attache à adopter ce que <quote>« tous ces jugements divers ont de modéré et                        de raisonnable »</quote>. On voit déjà les qualités et les défauts que ce                    parti amène avec soi. M. Michaud est élégant, jamais éloquent ; il n’a rien du                    faux brillant de l’école académique ; il n’a rien du hasardé ni du tranchant de                    l’école moderne. S’il reste philosophique, c’est à la manière de Robertson                    plutôt qu’à celle de Montesquieu. Bien des documents ne lui étant survenus que                        <hi rend="i">pendant</hi> qu’il composait, l’auteur n’a été maître de son                    sujet que successivement. Bien des parties, qui ont été rejetées dans la <hi rend="i">Bibliothèque</hi> finale, auraient pu se fondre heureusement dans                    le récit, en l’animant. Le judicieux et louable historien n’a pas été en cela un                    artiste : <pb n="33" xml:id="p33"/>mais même eût-il tout possédé sous sa main                    dès l’abord, il n’avait pas en lui la force de le devenir. De tous ces styles                    d’autrefois traduits et transcrits dans le sien, il ne fait nulle part une seule                    trame ; son style n’a pas la trempe. Il n’a jamais de ces mots qui font feu et                    qui illuminent. L’art de faire passer l’esprit des anciens chroniqueurs dans un                    récit moderne, ferme et neuf, n’était pas trouvé à cette date de 1811, à                    laquelle M. Michaud commençait de publier son travail ; l’honneur en appartient                    à M. Augustin Thierry, qu’on a pu appeler <quote>« un traducteur de génie des                        anciens chroniqueurs »</quote>, et qui a porté dans cette mise en œuvre le                    sentiment simple de l’épopée. Mais à M. Michaud revient cet autre honneur solide                    d’avoir eu, le premier chez nous, l’instinct du document original en histoire,                    d’en avoir de plus en plus apprécié l’importance en écrivant, d’avoir eu l’idée                    de l’enquête historique au complet, faite sur des pièces non seulement                    nationales, mais contradictoires et de source étrangère. M. Michaud a le rare                    mérite de la bonne foi qui épuise sa recherche, de l’ordonnance raisonnable et                    de l’étendue<note place="bottom" resp="author">[NdA] Un homme qui est des plus compétents pour                        avoir un avis sur M. Michaud historien, et qui l’a vu de près comme                        collaborateur, M. Reinaud me fait remarquer, entre autres choses, qu’il y a                        dans les premiers volumes de l’<hi rend="i">Histoire des croisades</hi> un                        mouvement et même une chaleur de récit dont je n’ai pas assez tenu compte.                        M. Michaud avait beaucoup étudié les belles parties de Gibbon.</note>.</p><p>À <hi rend="i">La Quotidienne</hi>, M. Michaud était tout autre, et c’est ici que                    je le puis peindre d’après ses amis. Il y a eu pourtant plus d’une époque à <hi rend="i">La Quotidienne</hi>. Il l’avait recommencée avec M. Fiévée en                    1814 ; il la continua avec M. Laurentie presque toujours. Merle, Malte-Brun,                    Mély-Janin, J.-B. Soulié, Nodier, le marquis de La Maisonfort, appartenaient à                    la première <hi rend="i">Quotidienne</hi> que je sais peu. La jeune <hi rend="i">Quotidienne</hi> ne commence guère qu’à <pb n="34" xml:id="p34"/>partir de                    1822 avec MM. Malitourne, Bazin, Véron, Audibert, Capefigue ; plus tard,                    MM. Poujoulat, Paulin Paris, Janin, Rabou, s’y joignirent ; je ne nomme que ceux                    de notre connaissance. Après avoir donné dans les vivacités de 1815 et avoir                    servi le mouvement du parti ultraroyaliste soit au-dehors, soit au-dedans du                    pouvoir, jusque vers le moment où M. de Chateaubriand rompit avec M. de Villèle,                        <hi rend="i">La Quotidienne</hi>, à cette date de 1824-1827, rentra dans la                    contre-opposition, c’est-à-dire dans l’opposition qui se faisait à droite.                    C’était son rôle de prédilection et son élément. Car notez bien que M. Michaud,                    si royaliste qu’il fût sous la Restauration, n’était ministériel que le moins                    possible ; il était toujours prêt à être de la contre-opposition. Le journaliste                    du temps du Directoire avait gardé des guerres de plume de la Révolution et de                    sa persécution de Fructidor un certain goût pour la liberté de la presse ; il                    l’aimait comme un Vendéen qui aurait continué d’aimer la guerre des haies et des                    buissons. Il la défendit vivement, en ce qui le concernait, contre les atteintes                    ou contre les offres du ministère Villèle. <quote>« Qu’il soit permis aux                        journaux, disait-il, de faire l’office d’un réverbère. C’est un office                        modeste ; les ministres ne sauraient en être jaloux… On ne dit pas d’un                        réverbère qui brille dans la nuit, qu’il exerce son influence sur la marche                        des passants. »</quote> La situation d’un homme d’esprit aussi libre que                    M. Michaud, aussi dégagé de fanatisme pour les choses et de prévention contre                    les personnes, était extrêmement piquante dans un camp violent et enflammé tel                    qu’était alors l’opinion royaliste extrême. Je me figure que, s’il y resta si                    longtemps, ce fut surtout par curiosité et pour son amusement. Il assistait avec                    sourire à ces excès de passion de ses amis ; même quand il les servait dans                    l’attaque, il choisissait entre les traits, il s’était fait un cercle à son                    image, en partie composé <pb n="35" xml:id="p35"/>d’hommes jeunes que le                    libéralisme repoussait par ses lieux communs et qui n’étaient royalistes que par                    préférence politique. Dans la province et à distance, on ne discernait pas bien                    entre ces divers groupes et ces diverses nuances de l’armée royaliste ; plus                    d’un abonné de <hi rend="i">La Quotidienne</hi> croyait dévotement que les                    rédacteurs très mondains dont il lisait les articles étaient tous des abbés.                    Cette idée amusait beaucoup M. Michaud. Plus tard, quand il se décida à ouvrir                    le feu contre M. de Villèle, en qui il n’appréciait pas assez le côté d’homme                    d’affaires, et qui le choquait par son manque d’attention et de soins pour                    l’esprit, il disait en souriant à quelques-uns de ses nouveaux alliés :                        <quote>« Nous autres, nous tirons par les fenêtres de la                        sacristie. »</quote> — Je ne donne pas cette guerre de Fronde pour de la                    haute et très prudente politique ; mais je la montre telle qu’elle était.</p><p>M. Michaud écrivait peu. Ses articles étaient courts pour la plupart ; ce sont de                    simples entrefilets. Ces entrefilets, précédés d’ordinaire de trois petites                    étoiles ***, ressemblaient assez à un petit couplet de sa conversation, et                    étaient proportionnés à son haleine. Par exemple, à propos de la loi de la                    presse, proposée en janvier 1827, il écrivait (3 janvier) :</p><quote><p rend="indent">Combien faut-il de poudre pour charger une pièce de 24 ? — Deux                        livres. — Eh bien ! mettez-en quatre pour qu’elle fasse plus de bruit et                        plus d’effet. On en met quatre, et bientôt la pièce éclate au milieu de ceux                        qui l’ont chargée, sans faire le moindre mal à l’ennemi. L’histoire de ce                        canon chargé si imprudemment deviendra l’histoire du dernier projet de loi                        sur la presse.</p></quote><p rend="indent">Dans le numéro du 10 janvier suivant, on trouverait un autre petit                    apologue sur le même ton. M. Michaud avait dans la politique de ces formes de                    La Fontaine. Un jour, on parlait devant lui de Machiavel : <quote>« Sans aller                        si loin, dit-il, il y a quelqu’un que vous devriez <pb n="36" xml:id="p36"/>plutôt étudier, c’est La Fontaine ; on l’appelle un fabuliste, on devrait                        l’appeler plutôt un publiciste. »</quote></p><p>S’il écrivait peu pour son compte, M. Michaud excitait à écrire ; il avait des                    idées, et il en donnait. Sous l’Empire, étant l’un des propriétaires de <hi rend="i">La Gazette de France</hi>, il eut l’idée, par exemple, de <hi rend="i">L’Ermite de la Chaussée-d’Antin</hi>, dont les chapitres parurent                    d’abord en feuilletons dans <hi rend="i">La Gazette</hi> (1811-1812) ; il avait                    même pris la plume pour la mise en train, et il y a, m’assure-t-on, des                    chapitres qui sont de lui et de Merle. Mais, en général, il conseillait plus                    qu’il n’exécutait. Il lui était pénible d’écrire ; le souffle et les muscles lui                    manquaient, et son peu de force physique, il le mettait en entier dans son                    histoire.</p><p>Quant à la conversation, elle ne le fatiguait pas. Causer avec lui était                    intarissable. Les plus éloquents avaient à profiter de ses aperçus, et l’on                    sortait d’auprès de lui plus aiguisé chaque fois et plus fin. Notre illustre                    confrère M. Berryer lui rendait cette justice. M. Michaud aimait fort à causer                    avec ceux du parti royaliste qui avaient du mouvement et de l’indépendance.                    M. de Vitrolles, qu’il croyait un homme d’État et qui n’a pas eu son jour, était                    un de ceux avec qui il aimait le mieux s’animer et remuer les dés de la                    politique. Cette conversation, pleine de chaleur et de projets, l’inspirait à                    son tour.</p><p>On n’avait pas impunément de l’esprit devant lui. Quand un de ses collaborateurs                    lui lisait un article et que cela devenait ennuyeux, il fallait le voir agiter                    sa tabatière, y puiser du tabac à force, salir son jabot, tousser, avoir toutes                    ses infirmités à l’instant et tous ses nerfs (il avait une petite toux entre                    autres, qu’il plaçait très à propos) ; mais l’esprit revenait-il dans l’article,                    M. Michaud revenait aussi, et on le voyait renaître comme à un rayon.</p><p><pb n="37" xml:id="p37"/>Il eut, en janvier 1827, sa destitution et son heure de                    popularité. L’Académie française, cédant à l’entraînement universel de                    l’opinion, avait fait, par l’organe généreux de M. Lacretelle, un projet d’appel                    au roi au sujet de la loi sur la presse : M. Michaud, avec toute la compagnie,                    adhéra, et le lendemain il fut destitué de sa place de lecteur du roi. Il                    écrivit dans <hi rend="i">La Quotidienne</hi> du 19 janvier quelques lignes                    nobles et senties, bien d’accord avec son rôle de fidélité gémissante. C’était                    là le côté extérieur de M. Michaud, et qu’il soutint fort dignement. Comme il                    faut qu’un coin de faiblesse se mêle à nos qualités mêmes, on a remarqué que ce                    rôle de proscrit et de persécuté était devenu chez lui un goût et, vers la fin,                    un peu une manie, une idée fixe. Il avait volontiers l’œil aux aguets, et                    n’était pas fâché de croire que la police surveillait ses démarches : cela le                    reportait à sa date idéale de Fructidor, à l’un des plus doux printemps de sa                    jeunesse.</p><p>M. Michaud n’avait jamais considéré sa place de lecteur du roi comme un lien ; il                    comprenait très bien les conditions de la presse, en ce sens que, pour avoir                    action sur le public, il ne faut rien accepter du pouvoir. Les gens subordonnés                    et dépendants, tous ceux qui avaient une attache ministérielle quelconque, il ne                    les admettait pas dans les luttes publiques, et l’un de ses mots était :                        <quote>« La livrée ne se bat pas. »</quote></p><p>À l’avènement du ministère de M. de Martignac, il s’abstint et se retira bientôt                    définitivement de <hi rend="i">La Quotidienne</hi>, dont il céda la direction à                    M. Laurentie. Au point où en étaient les choses, il lui devenait également                    pénible, il lui semblait également périlleux d’appuyer ou de combattre. — La                    plupart des jeunes rédacteurs politiques que j’ai nommés sortirent de <hi rend="i">La Quotidienne</hi> à ce moment, et se rallièrent, eux, au                    ministère Martignac, qui exprimait alors le vœu de la France modérée.</p><p><pb n="38" xml:id="p38"/>M. Michaud sage, aimable, occupé et honoré, vivait                    ainsi. Il s’était logé à Passy dans une maison agréable, entourée d’un jardin ;                    il s’était uni depuis des années à une jeune, à une belle et aimable personne                    qui animait son intérieur et réjouissait son regard. Il avait des amis jeunes et                    dévoués qui étaient prêts à le servir de leurs recherches et de leurs études.                    C’est alors qu’il conçut l’idée de faire le voyage d’Orient et de Jérusalem pour                    vérifier quelques points restés douteux de son histoire, et pour visiter les                    lieux témoins des grandes scènes qu’il avait racontées. Il partit en mai 1830.                    Peut-être au fond, à cette date du ministère Polignac, prévoyait-il quelque                    catastrophe, et il n’était pas fâché d’être éloigné. On s’étonnait de le voir, à                    son âge et avec son peu de santé, s’exposer à de si grandes fatigues, et surtout                    étant marié, lui disait-on. — « Je le suis si peu ! » répondait-il. Il avait de                    ces mots à la Fontenelle. Tous les mots qu’on cite de Fontenelle, M. Michaud, je                    crois, les aurait trouvés<note place="bottom" resp="author">[NdA] On voulait faire le portrait                        de Voltaire ; d’Alembert le lui demandait. Voltaire, en lui répondant sur                        d’autres articles, avait oublié celui-là : <quote>« Je rouvre ma lettre,                            ajoute-t-il en se le rappelant ; je me suis à grand peine souvenu de ma                            face ; j’en ai si peu ! »</quote></note>.</p><p>La <hi rend="i">Correspondance d’Orient</hi>, qui est le journal de ce voyage                    entrepris par M. Michaud de compagnie avec M. Poujoulat, parut en sept volumes                    (1833-1835), et elle offre un intérêt très varié et très doux, quoiqu’on y pût                    désirer plus de naturel et de familiarité encore. Ces lettres tournent                    quelquefois au discours, et j’y voudrais un peu moins de périphrase ; par                    exemple, dès les premières lettres : <quote>« Quand nous avons passé devant                        Messine, le soleil était au milieu de son cours. »</quote> Pourquoi ne pas                    dire : Il était <hi rend="i">midi</hi> ? À part cette légère critique qui ne me                    vient à l’esprit que parce que ce sont des lettres, on se laisse aller                    agréablement à ce voyage, fait <pb n="39" xml:id="p39"/>en toute bonne foi et                    sincérité. Quand le pèlerin arrive à Jérusalem, il ne s’exalte point pour                    trouver des paroles plus grandes que son impression ; il n’a point de cri à la                    manière des croisés. M. Michaud n’a jamais le cri, il reste dans ses nuances ;                    il dit ce qu’il sent, il confesse ce qu’il est, et les émotions rêveuses ou                    pieuses qu’il exprime nous arrivent dans une sorte de douceur et de modération                    d’autant plus persuasives. Il a une belle et touchante page sur la <hi rend="i">Voie douloureuse</hi>, sur ce chemin ensanglanté que parcourut l’Homme-Dieu                    portant sa croix dans sa marche au Calvaire. Après en avoir, l’Évangile en main,                    rappelé les stations principales et sacrées qui sont dans la mémoire des petits                    enfants :</p><quote><p rend="indent">Je ne suis, continue M. Michaud, ni un apôtre, ni un docteur,                        je ne suis pas même un disciple bien fervent ; je suis venu à Jérusalem, je                        dois l’avouer, non pour réformer les erreurs de ma vie, mais pour corriger                        les fautes d’un livre d’histoire. L’objet de mon voyage lointain pourrait                        bien ne pas trouver grâce devant une piété sévère, et, si j’avais la                        dévotion et les scrupules de nos vieux pèlerins, peut-être me faudrait-il                        revenir une seconde fois aux saints lieux et faire un nouveau pèlerinage                        pour expier ce qu’il y a de mondain et de profane dans celui que j’achève                        maintenant. Mais, quels que soient les motifs qui m’ont conduit, je n’ai                        point traversé cette Voie douloureuse sans éprouver une vive émotion et sans                        m’élever à de religieuses pensées.</p></quote><p rend="indent">Après avoir visité l’Égypte au retour, et avoir touché Malte au                    passage, M. Michaud revint en France à la fin de juillet 1831. Une révolution                    s’était accomplie pendant son absence, et avait emporté dans l’exil les rois de                    sa prédilection. Il continua de vivre en sage, ne s’étonnant de rien, fidèle à                    son passé, mais sans amertume, et accordant jusqu’à la fin aux choses un sourire                    doucement moqueur et désintéressé. Ceux qui l’ont vu à Passy, dans ses dernières                    années, savent combien il était resté aimable, indulgent, bon et malin,                    accueillant pour l’esprit, de quelque part qu’il vînt. Dès qu’il en                    reconnaissait <pb n="40" xml:id="p40"/>dans quelqu’un, fût-ce d’un bord même                    opposé, l’épigramme cessait à l’instant sur ses lèvres : il avait de l’amitié                    pour l’esprit. On ne lui voyait aucun de ces préjugés qui isolent les vieillards                    et les préviennent contre les nouveaux venus qui arrivent par d’autres sentiers.                    J’en ai, pour ma part, éprouvé quelque chose. Il avait à tout instant de ces                    mots dont le caractère était la bonhomie et l’extrême finesse. Il était ce qu’on                    aurait nommé autrefois un gentil esprit, narquois, un peu risqué et pourtant de                    très bonne compagnie, d’une élégance naturelle, bien que très négligé sur sa                    personne ; il avait beau se couvrir de tabac et garder au doigt sa tache                    d’encre, on le sentait essentiellement distingué, fait pour plaire, et ayant                    tout le meilleur goût de l’ancienne société. À force même de regarder de son                    coin et d’observer, il trouvait des mots politiques assez forts et assez                    pénétrants. Il mourut et s’éteignit le 30 septembre 1839, à l’âge de                    soixante-douze ans, ayant gagné beaucoup à la vieillesse, et ayant fait de la                    santé la plus frêle et du souffle le plus mince un merveilleux usage pour la vie                    sociale et pour la pensée<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je suis revenu sur                        M. Michaud en quelques traits, au tome IV des <hi rend="i">Nouveaux                            lundis</hi>, à l’occasion de l’<hi rend="i">Histoire de la                            Restauration</hi> par M. de Viel-Castel.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

