<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres de Frédéric le Grand (1846-1853) II. (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-03-14"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-03-14"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 14 mars 1853.</dateline><p rend="indent"><pb n="476" xml:id="p476"/>Je parlerai de quelques autres                        amitiés de Frédéric qui ont laissé un vivant témoignage d’elles-mêmes dans                        sa correspondance, à commencer par son étroite et tendre liaison avec                        Jordan.</p><p>Qu’était-ce que Jordan pour s’être ainsi concilié l’estime et l’amitié du                        roi ? Un pur homme de lettres, fils d’un réfugié français. Jordan, né à                        Berlin en 1700, avait douze ans de plus que le roi ; sa grande passion était                        pour les livres et pour les miscellanées littéraires, pour ce genre                        d’érudition ou de critique qui était une continuation et comme un débris du                                <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qui, remplacé chez                        nous par une culture plus brillante au début du règne de Louis XIV, ne                        subsistait plus dans tout son honneur que hors de France, en Hollande, à                        Genève, à Berlin. Jordan, que sa famille avait engagé malgré son inclination                        dans le ministère et dans la profession théologique, avait un bon esprit, de                        la sagesse, du jugement : au loin, cela faisait l’effet d’être du goût. <pb n="477" xml:id="p477"/>D’une santé délicate, d’un cœur aimant, ayant                        perdu une épouse qui lui était chère, et au retour d’un voyage de                        consolation et d’étude qu’il avait fait en France, en Angleterre et en                        Hollande, il attira l’attention de Frédéric, alors prince royal, qui se                        l’attacha. Il fut, dès 1736, un des fidèles de ce petit monde de Remusberg,                        où l’on regrettait tant que M. de Suhm ne pût être plus souvent ; où l’on                        espérait Gresset ; où l’on possédait Algarotti pendant huit jours ; où                        Voltaire ne fit qu’une première et rapide apparition au début du règne.                            L’<hi rend="i">abbé</hi> Jordan, comme l’appelait Frédéric, était là                        avec Keyserlingk, Fouqué et le major Stille. C’était un ami de fondation ;                        Frédéric le consultait sur ses écrits et l’avait constitué son critique, son                        homme de lettres. Nous ne sommes plus ici à la hauteur où M. de Suhm nous a                        portés ; nous n’avons plus affaire à un métaphysicien, homme du monde, homme                        d’affaires, et à la fois resté plein d’enthousiasme, de l’esprit le plus vif                        uni avec l’ingénuité du sentiment. Pourtant, vu dans son jour et à sa                        mesure, Jordan a son prix ; c’est un disciple de La Mothe Le Vayer, de                        Gabriel Naudé et de ces honnêtes gens qui mêlent des pensées assez libres et                        nullement pédantesques à des études innocentes. Sous son français un peu                        lourd et déjà dépaysé, Jordan a un coin de la philosophie d’Horace :</p><quote><p rend="indent">Ma bibliothèque, écrivait-il au roi, fait mes délices,                            parce que, en la feuilletant, je me persuade de plus en plus que tout                            est frivole dans le monde littéraire. La seule étude salutaire aux                            hommes est celle qui nous apprend à vivre avec eux, à les connaître, et                            celle qui contribue à notre conservation et à notre plaisir : je regarde                            les autres comme des jouets qui amusent les enfants.</p></quote><p rend="indent">On voit que Jordan était de ceux qui apportaient dans le monde                        l’érudition de leur bibliothèque, sans en apporter pour cela la poussière ;                        c’est l’éloge qu’on lui a <pb n="478" xml:id="p478"/>donné. L’amitié de                        Frédéric pour ce pur littérateur et cet honnête homme simple a quelque chose                        qui rentre tout à fait dans l’ordre des amitiés vraies entre                        particuliers.</p><p>À la mort de M. de Suhm, Frédéric avait eu un cri plein de douleur. Sa lettre                        à Algarotti au moment où il recevait cette nouvelle, nous l’a montré dans la                        première vivacité de sa plaie toute saignante. Mais l’impression peu à peu                        se déroba et s’ensevelit. Pour Jordan, quand le roi l’eut perdu, il y eut                        toujours un regret plus constant, plus avoué. D’Argens, dans je ne sais quel                        de ses ouvrages, avait fait des réflexions critiques sur l’amitié, et avait                        voulu prouver qu’on peut s’en passer et être heureux :</p><quote><p rend="indent">Je ne suis malheureusement point de votre sentiment sur                            l’amitié, lui répond Frédéric (31 août 1745) : je pense qu’un véritable                            ami est un don du ciel. Hélas ! j’en ai perdu deux (<hi rend="i">Jordan                                et Keyserlingk</hi>) que je regretterai toute ma vie et dont le                            souvenir ne finira qu’avec ma durée… Selon ma façon de penser, l’amitié                            est indispensable à notre bonheur. Que l’on pense de la même manière ou                            différemment, que l’un soit vif, l’autre mélancolique, tout cela ne fait                            rien à l’amitié ; mais l’honnête homme, c’est la première qualité qui                            unit les âmes et sans laquelle il n’y a point de société intime.</p></quote><p rend="indent">Pour mieux consacrer son tribut de regrets à ce mérite modeste                        et à cette chère habitude à laquelle il avait dû, pendant dix années, des                        jouissances d’esprit et de cœur et des utilités morales de tout genre,                        Frédéric composa lui-même l’éloge de Jordan, pour être lu dans son Académie                        de Berlin.</p><p>La correspondance de Frédéric et de Jordan commence en mai 1738, avant que                        Frédéric soit devenu roi ; ce sont des vers que le prince lui envoie à                        corriger et à raturer, des plaisanteries de société, des riens. Du moment                        que Frédéric monte sur le trône, ces riens prennent <pb n="479" xml:id="p479"/>de l’importance et du caractère : ainsi, dès les premiers                        jours du règne, à la fin d’un billet insignifiant : <quote>« Adieu, lui                            écrit Frédéric ; je vais écrire au roi de France, composer un solo,                            faire des vers à Voltaire, changer les règlements de l’armée, et faire                            encore cent autres choses de cette espèce. »</quote> Dans un court                        voyage au pays de Liège, Frédéric voit pour la première fois Voltaire qui                        vient le saluer au château de Meurs sur la Meuse ; le roi, avant d’arriver                        en Belgique, avait fait une pointe sur Strasbourg où le maréchal de Broglie                        l’avait reçu, l’avait reconnu à travers son incognito, et lui avait fait les                        honneurs de la place. À peine revenu à Potsdam, Frédéric écrit à Jordan :                            <quote>« Tu me trouveras bien bavard à mon retour ; mais souviens-toi                            que j’ai vu deux choses qui m’ont toujours beaucoup tenu à cœur,                            savoir : Voltaire et des troupes françaises. »</quote> Voilà, en effet,                        les deux passions de Frédéric, et qui se disputeront toute la première                        moitié de sa carrière de roi : la guerre et l’esprit ; être un grand poète,                        devenir un grand capitaine !</p><p>Ce côté de poète qui se dissimulait dans la correspondance avec M. de Suhm,                        et qui disparaissait dans le philosophe amateur de la vérité, se déclare                        tout à fait et en toute naïveté dans les lettres à Jordan. La guerre                        elle-même ne vient qu’en second lieu, et être capitaine paraît à Frédéric                        quelque chose de plus étranger à sa nature que d’être poète. Après la                        victoire de Chotusitz (17 mai 1742), Frédéric écrit à Jordan :</p><quote><p rend="indent">Voilà ton ami vainqueur pour la seconde fois dans l’espace                            de treize mois. Qui aurait dit, il y a quelques années, que ton écolier                            en philosophie, celui de Cicéron en rhétorique et de Bayle en raison,                            jouerait un rôle militaire dans le monde ? Qui aurait dit que la                            Providence eût choisi un poète pour bouleverser le système de l’Europe                            et changer en entier les combinaisons politiques <pb n="480" xml:id="p480"/>des rois qui y gouvernent ?</p></quote><p rend="indent">Il ne se trompe que sur un point, sur la qualité de poète qu’il                        s’attribue ; mais il y a dans ce premier étonnement d’être devenu capitaine                        quelque chose d’imprévu et de piquant, et qui jette de la lumière sur le                        procédé de formation et sur la nature intérieure de Frédéric.</p><p>On voit poindre sa première pensée d’invasion en Silésie et son désir tout                        d’abord <quote>« de gagner la confiance du public par quelque entreprise                            hardie et heureuse »</quote>. À peine entré en campagne, Frédéric tient                        Jordan au courant de tout. Habitué à le voir chaque jour et à causer avec                        lui à chaque heure, il continue ce commerce de loin par de petits billets                        charmants d’intention et presque de bonhomie. Ce n’est pas la guerre pour la                        guerre qu’aime Frédéric, ce n’est pas même la guerre pour la conquête :                            <quote>« J’aime la guerre pour la gloire, dit-il ; mais si je n’étais                            pas prince, je ne serais que philosophe. Enfin il faut dans ce monde que                            chacun fasse son métier, et j’ai la fantaisie de ne vouloir rien faire à                            demi. »</quote> Jamais on n’a mieux vu le parti pris à l’avance d’être                        un grand prince, et le ferme propos de faire supérieurement tout ce qui                        concerne ce métier de roi. Il y a du novice dans ces premières confidences                        belliqueuses de Frédéric à Jordan ; ce n’est pas, comme pour Napoléon, dès                        le premier jour, le grand géomètre militaire embrassant du haut des Alpes                        son échiquier et développant, avec une perfection inventive, des                        combinaisons profondes et savantes que l’héroïsme exécutera comme la                        foudre : Frédéric se forme lentement ; il s’essaye, il entame, il échoue, il                        revient à la charge, il s’y prend et reprend maintes fois. Cela est sensible                        dans les deux premières guerres de Silésie ; cela le sera jusqu’à la fin et                        au milieu des plus belles combinaisons de la guerre de Sept Ans :                            <quote>« Je ne mérite pas, écrivait-il à Algarotti (4 janvier 1759), <pb n="481" xml:id="p481"/>toutes les louanges que vous me donnez : nous                            nous sommes tirés d’affaire par des <hi rend="i">à-peu-près</hi>. »</quote> Ainsi en pleine guerre, et si habilement                        qu’il la fasse, Frédéric n’est pas tout à fait dans son élément. Je sais                        que, tout en donnant, comme il dit, <quote>« ce métier à tous les                            diables »</quote>, il convient cependant qu’il le fait volontiers ;                        mais, d’un autre côté, il est sincère, il n’est pas dans le faux quand il                        ajoute : <quote>« Si j’avais le choix, j’avoue que je préférerais d’être le                            spectateur de ces scènes dont je suis acteur bien malgré moi. »</quote>                        Pendant ces premières guerres de Silésie, ce n’est pas malgré lui qu’il est                        acteur, il ne l’est que parce qu’il l’a voulu. Pourtant les lettres à Jordan                        nous montrent qu’il ne l’a voulu que par point d’honneur, par amour pour un                        fantôme de réputation qu’il ne sait comment définir :</p><quote><p rend="indent">Tu me trouveras plus philosophe que tu ne l’as cru. Je l’ai                            toujours été, un peu plus, un peu moins. Mon âge, le feu des passions,                            le désir de la gloire, la curiosité même (pour ne te rien cacher), enfin                            un instinct secret m’ont arraché à la douceur du repos que je goûtais,                            et la satisfaction de voir mon nom dans les gazettes et ensuite dans                            l’histoire m’a séduit.</p></quote><p rend="indent">Les lettres de l’ami qui guerroie à l’ami casanier qui est                        resté dans sa bibliothèque sont pleines de ces piquants et humains                        aveux.</p><p>Quant à Jordan, il demeure fidèle à son rôle de savant, d’homme paisible et                        de philosophe ami de l’humanité. L’esprit est un peu masqué dans ces lettres                        de Jordan ; en lisant bien, on le retrouve néanmoins, et l’on comprend                        quelques-unes de ces qualités réelles qui lui attachaient Frédéric :</p><quote><p rend="indent">M. de Brackel, écrit Jordan au roi (11 mars 1741), offre de                            parier contre qui voudra la somme de cent louis que la paix sera faite                            en trois mois de temps. Si je pouvais l’accélérer en sacrifiant toute ma                            bibliothèque, j’y mettrais le feu avec <pb n="482" xml:id="p482"/>autant                            de zèle qu’Érostrate le mit au temple d’Éphèse. Mon Horace, mon bel                            Horace y passerait, je le jure.</p></quote><p rend="indent">Pour sentir le prix de ce vœu de Jordan, il faut savoir de                        quelle importance est à ses yeux sa chère bibliothèque, la seule rivale                        qu’ait le roi dans son cœur.</p><p>La veille de la première bataille de Frédéric, de la victoire de Mollwitz                        (10 avril 1741), qui tint à si peu de chose, Frédéric écrit à Jordan :</p><quote><p rend="indent">Mon cher Jordan, nous allons nous battre demain. Tu connais                            le sort des armes ; la vie des rois n’est pas plus respectée que celle                            des particuliers. Je ne sais ce que je deviendrai. Si ma destinée est                            finie, souviens-toi d’un ami qui t’aime toujours tendrement ; si le ciel                            prolonge mes jours, je t’écrirai dès demain et tu apprendras notre                            victoire. — Adieu, cher ami, je t’aimerai jusqu’à la mort.</p></quote><p rend="indent">De même il fera l’année suivante à la bataille de Chotusitz ;                        cette fois le roi écrit à son ami du champ de bataille même, le soir de la                        victoire (17 mai 1742) :</p><quote><p rend="indent">Cher Jordan, je te dirai gaiement que nous avons bien battu                            l’ennemi. Nous nous portons tous bien. Le pauvre Rottenbourg est blessé                            à la poitrine et au bras, mais sans danger, à ce que l’on croit.                            — Adieu ; tu seras bien aise, je crois, de la bonne nouvelle que je                            t’apprends. Mes compliments à Césarion (<hi rend="i">Keyserlingk</hi>).</p></quote><p rend="indent">Ce jeune roi victorieux, et malgré tout, à cette date, plus                        philosophe et plus homme de lettres encore qu’autre chose, écrivant ses                        billets soigneux et attentifs, sa première pensée après la victoire, à un                        bon et digne bibliophile son ami, qui n’a rien de brillant et qui ne lui est                        utile que dans l’ordre de l’esprit et des jouissances morales, c’est                        touchant, c’est honorable pour la nature humaine et pour la nature même des                        héros.</p><p>Il y a tout à côté, dira-t-on, des railleries et des sarcasmes appelés jeux                        de prince, des coups de griffe du lion qui compensent bien des douceurs.                        Frédéric, dans <pb n="483" xml:id="p483"/>les intervalles des combats, a                        essayé de faire venir Jordan à l’armée, au camp de Mollwitz, à celui de                        Strehlen ; Jordan y est venu, mais, peu belliqueux de sa nature, il a eu                        quelque faiblesse et s’en est vite retourné. Frédéric le plaisante fort                        là-dessus et y mêle toutes sortes de contes où il fait intervenir les                        médecins de Breslau et les apothicaires. Jordan, qui a de la dignité et qui                        veut être respecté, lui répond :</p><quote><p rend="indent">Je n’ai quitté le camp que lorsque Votre Majesté m’a                            ordonné de le quitter ; si j’ai fait connaître quelque sentiment de                            crainte, c’est une preuve que j’ai été plus naturel que prudent…                            L’histoire du médecin de Breslau, débitée à Votre Majesté, serait fort                            jolie, si elle ne regardait pas un homme qui n’a de maladie que celle                            d’aimer trop le genre humain et de penser tristement.</p></quote><p rend="indent">Frédéric gronde son ami de s’être formalisé et d’avoir pris au                        sérieux un badinage ; il continue quelque temps encore ces plaisanteries                        qui, si elles ne sont pas de très bon goût, ne sont point du tout d’un                        mauvais cœur ; il essaye, tandis que la guerre se prolonge, de calmer les                        inquiétudes de son ami, d’adoucir son humeur noire et de lui insinuer de                        cette philosophie qui se sent déjà du voisinage de la politique :</p><quote><p rend="indent">Je vous prie, mettez-vous l’esprit en repos sur l’Europe.                            Si l’on voulait prendre à cœur toutes les infortunes des particuliers,                            la vie humaine entière ne serait qu’un tissu d’afflictions. Laissez à                            chacun le soin de démêler sa fusée comme il pourra, et bornez-vous à                            partager le sort de vos amis, c’est-à-dire d’un petit nombre de                            personnes. C’est, en honneur, tout ce que la nature a droit de demander                            d’un bon citoyen…</p></quote><p rend="indent">Jordan, tout en convenant que ce serait plus sage d’en agir                        ainsi, continue de s’affliger des maux qui frappent l’espèce en général, par                        la raison, dit-il, que <quote>« la société ne fait qu’un corps »</quote>, et                        que tous les membres sont solidaires.</p><p><pb n="484" xml:id="p484"/>Il ne faudrait pourtant pas s’imaginer, d’après ce                        que j’ai dit, que le grand guerrier ne se dénote point déjà en Frédéric. Il                        y a des éclairs d’Annibal qui percent à travers ce fatras de rimes et dans                        ces confidences presque toutes littéraires entre amis. Dès l’entrée en                        campagne, le roi a confiance en ses troupes ; il a su les animer de sa                        passion de gloire : <quote>« Mes troupes en ont le cœur enflé, et je te                            réponds du succès. »</quote> Au camp de la Neisse (15 septembre 1741),                        au moment où il espère encore amener M. de Neipperg à une bataille, le roi                        écrit : <quote>« Nous avons le plus beau camp du monde, et ces deux armées                            qu’on aperçoit d’un coup d’œil semblent deux furieux lions couchés                            tranquillement chacun dans leur repaire. »</quote> Un jour, trois ou                        quatre mille hommes de la garnison de Brünn, dans une sortie, attaquent un                        régiment de quatre cents Prussiens logés dans un village ; le village est                        brûlé, mais les ennemis sont repoussés et chassés sans avoir gagné le                        moindre avantage :</p><quote><p rend="indent">Truchsess (<hi rend="i">le colonel</hi>), Varenne et                            quelques officiers, écrit le roi, ont été légèrement blessés ; mais rien                            ne peut égaler la gloire que cette journée leur vaut. Jamais Spartiates                            n’ont surpassé mes troupes, ce qui me donne une telle confiance en                            elles, que je me crois dix fois plus puissant que je n’ai cru l’être par                            le passé. Nous avons fait de plus six cents prisonniers hongrois, et nos                            braves soldats, qui ne savent que vaincre ou mourir, ne me font rien                            redouter pour ma gloire.</p></quote><p rend="indent">L’orgueil du guerrier patriote perce dans tout cet endroit. En                        général, on voit nettement se dessiner les premiers élans de la valeur                        guerrière de Frédéric dans cette correspondance avec Jordan.</p><p>Plus habituellement, il s’entretient avec lui de leurs goûts communs ; dans                        les intervalles de loisir, le roi continue d’étudier sous sa tente et                        d’appliquer son esprit à tous les sujets ; mieux vaut, pense-t-il, dans <pb n="485" xml:id="p485"/>cette courte vie, user soi-même de ses ressorts,                            <quote>« car ils s’usent sans cela inutilement et par le temps, sans que                            l’on en profite »</quote>. Il lit donc, il compose, il pense beaucoup,                        tout comme dans les journées de Ruppin et de Remusberg. Il essaie sa plume à                        des descriptions où l’on retrouve l’écrivain de talent. De Znaïm, par                        exemple, il écrira : <quote>« Les maisons ont toutes ici des toits plats à                            l’italienne ; les rues sont fort malpropres, les montagnes âpres, les                            vignes fréquentes, les hommes sots, les femmes laides, et les ânons très                            communs. C’est la Moravie en épigramme. »</quote> Dans ces répits que                        lui laisse l’ennemi, il demande à Jordan des nouvelles de Berlin, et de le                        tenir au courant de tous les propos et les raisonnements politiques du                        public, qui lui semblent, la plupart du temps, fort saugrenus. Jordan lui                        envoie donc le bulletin très véridique des conversations et des commérages                        de Berlin, et dès le premier jour il en donne idée dans cet aperçu                        fidèle :</p><quote><p rend="indent">Le goût de la politique commence à s’introduire à Berlin.                            On commence toutes les conversations par se demander : Que font les                            armées ? où sont elles ? Les gens de lettres quittent leurs livres pour                            lire les gazettes, qui mentent, et qui ne nous sont jamais favorables,                            je ne sais pourquoi.</p></quote><p rend="indent">L’orgueil national pourtant finira par se décider à                        l’admiration, et la joie générale éclatera à la seconde victoire.</p><p>Un jour, en attendant cette seconde bataille qui tarde et qui doit bientôt se                        livrer, Frédéric écrit à Jordan : <quote>« Envoyez-moi un Boileau, que vous                            achèterez en ville ; envoyez-moi encore les <hi rend="i">Lettres</hi> de                            Cicéron, depuis le tome III jusqu’à la fin de l’ouvrage, que vous                            achèterez de même ; il vous plaira de plus d’y joindre les <hi rend="i">Tusculanes</hi>, les <hi rend="i">Philippiques</hi>, et les <hi rend="i">Commentaires</hi> de César. »</quote> Cette bibliothèque de                        campagne, envoyée par Jordan, et qui ne quitta plus le roi, fut pillée avec                        tous ses bagages dans la seconde guerre de Silésie, à la bataille de <pb n="486" xml:id="p486"/>Soor (30 septembre 1745) ; Frédéric alors écrivit                        à son autre ami et ancien précepteur Duhan, pour qu’il eût à lui racheter                        ces mêmes ouvrages et quelques autres. Jordan venait de mourir ; on vendait                        sa bibliothèque ; Frédéric indiquait à Duhan ce moyen de se procurer les                        ouvrages qu’il désirait et qui devaient se trouver parmi les livres du                        défunt. Duhan s’empressa de faire la commission, et envoya les volumes au                        roi. Frédéric, en les recevant, en y reconnaissant cette inscription que                        Jordan mettait en tête de tous ses livres : <quote>« <hi rend="i">Jordani et                                amicorum</hi> »</quote>, se sentit tout ému :</p><quote><p rend="indent">Je vous avoue que j’ai eu les larmes aux yeux lorsque j’ai                            ouvert les livres de mon pauvre défunt Jordan, et que cela m’a fait une                            véritable peine de penser que cet homme que j’ai tant aimé n’est plus.                            Je crains Berlin pour cette raison, et j’aurai bien de la peine à me                            sevrer des agréments que me procuraient autrefois dans cette ville                            l’amitié et la société de deux personnes que je regretterai toute ma vie                                (<hi rend="i">Jordan et Keyserlingk</hi>).</p></quote><p rend="indent">À Berlin, lorsque Jordan n’était pas malade, il voyait le roi                        tous les jours, de sorte que celui-ci pouvait dire avec regret, après                        l’avoir perdu : <quote>« Nous avons vécu sans cesse ensemble. »</quote> La                        première guerre de Silésie terminée (juin 1742), Frédéric n’a plus qu’un                        désir, revenir administrer en bon et sage roi ses peuples :</p><quote><p rend="indent">J’ai fait ce que j’ai cru devoir à la gloire de ma nation ;                            je fais à présent ce que je dois à son bonheur. Le sang de mes troupes                            m’est précieux, j’arrête tous les canaux d’une plus grande effusion…, et                            je vais me livrer de nouveau à la volupté du corps et à la philosophie                            de l’esprit.</p></quote><p rend="indent">Telle était sa disposition sincère après sa première conquête,                        après ce premier beau morceau d’histoire ; il aspirait à en rester là, et,                        l’épisode terminé, à rentrer dans ses propres voies, c’est-à-dire une bonne                        administration, une libre et gaie philosophie, l’amitié <pb n="487" xml:id="p487"/>et les beaux-arts. Il explique assez au long à Jordan les                        raisons qu’il a eues de faire sa paix séparément de la France, et il lui                        donne la clef de sa morale de souverain : chez un souverain, c’est                        l’avantage de la nation qui fait la règle et qui constitue le devoir :                            <quote>« pour y parvenir, il doit se sacrifier lui-même, à plus forte                            raison ses engagements, lorsqu’ils commencent à devenir contraires au                            bien-être de ses peuples »</quote>. Les années qui suivirent ne firent                        que resserrer l’intimité de Jordan et du roi. Frédéric était engagé dans sa                        seconde guerre, lorsque la maladie de poitrine de son ami s’aggrava au point                        de ne laisser aucun espoir. Jordan écrivit au roi une lettre dernière, dans                        laquelle, au milieu de l’expression d’une tendre reconnaissance, il touchait                        un mot de religion ; c’était comme une demi-rétractation de certaines                        plaisanteries qui avaient eu cours entre eux à ce sujet :</p><quote><p rend="indent">Sire, mon mal augmente d’une façon à me faire croire que je                            n’ai plus lieu d’espérer ma guérison. Je sens bien, dans la situation où                            je me trouve, la nécessité d’une religion éclairée et réfléchie. Sans                            elle, nous sommes les êtres de l’univers les plus à plaindre… Comme on                            ne connaît la nécessité de la valeur que dans le péril, on ne peut                            connaître l’avantage consolant qu’on retire de la religion que dans                            l’état de souffrance.</p></quote><p rend="indent">Frédéric répondit à son ami avec tendresse par deux billets                        consécutifs, dont voici le dernier :</p><quote><p rend="indent">Mon cher Jordan, ne me chagrine pas par ta maladie. Tu me                            rends mélancolique, car je t’aime de tout mon cœur. Ménage-toi, et ne                            t’embarrasse pas de moi ; je me porte bien. Tu apprendras par les                            nouvelles publiques que les affaires de l’État prospèrent. — Adieu ;                            aime-moi un peu, et guéris-toi, s’il y a moyen, pour ma consolation.</p></quote><p rend="indent">Frédéric arriva lui-même à Berlin ; il vit son ami au lit de                        mort (23 mai 1745). Quand le frère de Jordan vint, le lendemain matin, lui                        annoncer la triste nouvelle, la <pb n="488" xml:id="p488"/>première chose                        qui frappa ses yeux, en entrant dans le cabinet du roi, fut le portrait de                        celui qu’ils avaient perdu. Pendant le récit des derniers moments, frère et                        roi ne purent, ni l’un ni l’autre, contenir la vive affliction qu’ils                        éprouvaient, et les derniers détails furent comme étouffés dans leurs                        sanglots.</p><p>Une autre amitié d’une autre nuance, mais également sincère et fidèle, est                        celle que Frédéric voua jusqu’à la fin à son vieux compagnon d’armes et                        général le baron de La Motte-Fouqué. De quatorze ans plus âgé que Frédéric,                        Fouqué était, comme Jordan, fils d’un réfugié français ; il avait de bonne                        heure témoigné au prince royal beaucoup d’affection et de dévouement, avait                        obtenu la permission de l’aller visiter pendant sa détention au fort de                        Custrin, avait été de la société intime de Remusberg, et était devenu l’un                        des plus habiles lieutenants de Frédéric dans ses guerres de Silésie et dans                        celle de Sept Ans. Dangereusement blessé dans la victoire de Prague, blessé                        et pris par les Autrichiens dans la funeste mais honorable défaite de                        Landeshut (23 juin 1760), il fut, au retour de sa captivité, l’objet des                        soins constants et de l’amitié toute fraternelle du roi. On a comparé la                        série de billets que celui-ci adresse à son vieux général à la                        correspondance de Trajan et de Pline ; j’aime mieux ne comparer cette                        correspondance gracieuse et unique en son genre qu’à elle-même. Il n’est                        sorte de présents, de faveurs, de coquetteries aimables, que Frédéric                        n’invente pour complaire à ce vieux militaire brisé de blessures, pour                        prolonger ses jours et lui réjouir le cœur. La prévôté de l’église                        cathédrale de Brandebourg se trouve vacante ; il la lui donne et le fait                        bénéficier ecclésiastique malgré lui. Quand il passe à Brandebourg, il                        s’invite à dîner et à coucher sans façon sous son toit. Quand il le sait                        malade, il lui envoie son médecin Cothenius pour lui indiquer les <pb n="489" xml:id="p489"/>vrais remèdes. Un jour, c’est un service                        d’argent, un autre jour, un service de porcelaine, ou bien un grand verre                        qu’il a trouvé à Berlin dans la succession de son père, tantôt c’est du                        quinquina, tantôt du chocolat qu’il lui envoie ; vin du Rhin, vin de                        Hongrie, du café turc dont on vient de lui faire présent, que sais-je                        encore ? mais toujours il lui envoie quelque chose. Primeurs et friandises                        ne cessent de pleuvoir de Sans-Souci à Brandebourg. Quand Frédéric a adopté                        quelqu’un, il est ingénieux à le combler ; il y met une malice aimable. Il                        veut que, pour ce vieux général réduit à l’inaction, et en dédommagement des                        fatigues et privations de sa vie passée, la vie de chanoine désormais soit                        complète. Fouqué, à chaque présent dont il sent l’intention, est attendri ;                        il ne sait comment reconnaître cette amitié qui, depuis plus de trente ans,                        le cherche et l’honore, mais qui se multiplie surtout depuis que lui n’est                        plus bon à rien et n’est plus propre à y répondre que par ses sentiments :                            <quote>« Ce qui vous distingue, Sire, des autres princes, c’est que vous                            faites tant de bien à un homme qui ne peut, par le moindre service, vous                            en témoigner sa reconnaissance. »</quote> Quand il le voit étonné d’être                        l’objet de tant de soins, Frédéric le rassure simplement et par des mots                        naturels, puisés dans la meilleure et commune humanité : <quote>« Vous vous                            étonnez que je vous aime : vous devriez plutôt vous étonner si je                            n’aimais pas un officier de réputation, honnête homme, et de plus mon                            ancien ami. »</quote> Quoique Frédéric n’ait que cinquante-quatre ans                        lorsque Fouqué en a soixante-huit, il se fait exprès vieillard comme lui ;                        très brisé lui-même par les fatigues, il se suppose du même âge que son                        vieux compagnon :</p><quote><p rend="indent">J’attends ici tranquillement dans mon trou le retour du                            printemps (9 février 1766) ; cette saison-ci n’est pas faite pour notre                            âge. Nous autres vieillards ne ressuscitons qu’au printemps, et <pb n="490" xml:id="p490"/>végétons en été ; mais l’hiver n’est bon que                            pour cette jeunesse bouillante et impétueuse qui se rafraîchit à des                            courses de traîneaux et à se peloter de neige.</p></quote><p rend="indent">Quelquefois il y a un retour vers les choses de guerre ;                        Frédéric, au fort de ses grandes manœuvres, ne peut retenir un cri de                        satisfaction militaire :</p><quote><p rend="indent">Nous exerçons à présent de corps et d’âme (avril 1764),                            pour remettre nos affaires en bon train. Cela commence à reprendre, et                            je vous avoue que j’ai du plaisir à voir reformer de nouveau cette armée                            que j’ai connue si bonne autrefois, que j’ai vu ruiner par des guerres                            sanglantes, et qui, comme un phénix, renaît de ses cendres.</p></quote><p rend="indent">Mais le plus souvent il craint de donner à son ami des regrets                        en lui parlant des choses auxquelles celui-ci ne peut plus participer. Il se                        borne donc à l’entourer de soins, de petits présents, d’étrennes à la Noël,                        au jour de l’an, à chaque anniversaire : <quote>« Le 6 mai (1770), jour de                            la bataille de Prague. — Je vous envoie, mon cher ami, du vieux vin de                            Hongrie pour vous en délecter, le même jour que vous fûtes, il y a                            treize ans, si cruellement blessé par nos ennemis. »</quote> Il traite                        évidemment ce digne survivant des grandes guerres comme un vieillard perclus                        avant le temps ; il veut lui donner des joies d’enfant jusqu’au dernier                        jour. En lisant ces détails auxquels on s’attendait si peu, on est heureux                        de sentir qu’on a affaire à des hommes, rien qu’à des hommes.</p><p>Les sentiments d’amitié dont Frédéric était si capable se trouvent épars                        encore dans beaucoup de ses correspondances ; ce n’est pourtant ni dans                        celle avec Algarotti, ni dans celle avec d’Argens, qu’il les faut chercher.                        Le goût plus ou moins vif que Frédéric eut pour ces gens d’esprit ne trouva                        point à s’appuyer sur une estime assez solide de leur caractère. Il faut                        distinguer des moments très différents dans les amitiés et dans la société                        du grand Frédéric. Le premier moment, nous <pb n="491" xml:id="p491"/>l’avons vu, tout idéal et pur, est celui de la société de Remusberg, qui                        s’étend jusqu’à l’avènement au trône. En 1740, un autre moment commence ;                        Frédéric s’était dit de bonne heure : <quote>« Ne prenons que la fleur du                            genre humain. »</quote> Une fois maître des choses, il essaya de                        réaliser ce vœu et de réunir ce qu’il y avait de plus piquant, de plus vif                        et de plus sociable en gens d’esprit de toutes nations. L’entreprise était                        délicate et audacieuse ; Frédéric sembla près d’y réussir ; mais, après                        quelques années d’essai et de jouissance, cette seconde société où les                        Maupertuis, les Algarotti, les d’Argens n’avaient fait que préparer les                        voies et qui atteignit tout son éclat en se couronnant de Voltaire, se brisa                        à l’instant le plus agréable et par le jeu même des amours-propres en                        présence. Il y eut explosion, comme cela était inévitable dans une                        combinaison où entraient tant d’éléments combustibles et mobiles. Les uns                        furibonds et blessés, les autres chagrins et malades, d’autres plus ou moins                        dégoûtés et inconstants, quittèrent la partie ; et, en 1754, Frédéric                        écrivant à Darget, l’un des absents, et lui parlant du mariage d’Algarotti à                        Venise, lui disait : <quote>« Voilà un grand dérangement dans la société, et                            vous autres me faites faire maison neuve malgré moi. »</quote> La guerre                        de Sept Ans survint alors, qui interrompit tout projet de reprise paisible                        et de réunion. Quand elle fut terminée, le roi, comme il dit, reconnut                                <quote><hi rend="i">les murailles de la patrie</hi></quote>, mais                        toutes les personnes de sa connaissance avaient disparu. Se tournant autour                        de lui et cherchant à qui parler, il trouvait à peine quelques débris                        fatigués de sa société première, ou des académiciens-grammairiens de Berlin                        qui pouvaient être de quelque utilité, mais de nul agrément. Dans cette                        disette réelle, ayant essayé vainement d’amener d’Alembert, il y eut un seul                        homme qui lui fut d’une cordiale ressource pendant de longues années encore,                        et qui <pb n="492" xml:id="p492"/>continua de lui procurer le sentiment et                        l’exercice de cette amitié à laquelle il était destiné par la nature : je                        veux parler de Milord Maréchal, le noble Écossais, le frère du brave                        maréchal Keith, tué au service du roi, et le protecteur de Jean-Jacques dans                        la principauté de Neuchâtel.</p><p>Milord Maréchal était à la fois un caractère original, un cœur d’or et un                        esprit fin ; il avait le fonds d’esprit écossais, quelque chose de ce tour                        que Franklin a également porté dans le conte moral et dans l’apologue. La                        correspondance de Milord Maréchal et du roi est des plus intéressantes ;                        elle appartient aux années les plus terribles de la guerre de Sept Ans.                        Milord Maréchal était durant ce temps gouverneur de Neuchâtel au nom du roi                        de Prusse, et il s’employa de plus au service du roi dans un voyage de                        négociation en Espagne. Les lettres que Frédéric lui écrit sont admirables                        de gravité, de tristesse et de fermeté stoïque. Aussi souvent battu que                        victorieux ; seul, ayant la moitié de l’Europe sur les bras ; forcé de tenir                        tête avec cent vingt mille hommes (quand il est au complet) à trois cent                        mille ; calomnié par d’odieux libelles dont sa mémoire n’a triomphé encore                        aujourd’hui qu’imparfaitement, il a bien des paroles simples et magnanimes.                        Et sur les libelles d’abord :</p><quote><p rend="indent">Vous m’apprenez que mes ennemis me calomnient jusqu’à                            l’Escurial. J’y suis accoutumé : je n’entends que mensonges répandus sur                            mon sujet ; je ne suis presque nourri que d’infâmes satires et que                            d’impostures grossières que la haine et l’animosité ne cessent de                            publier en Europe. Mais on s’accoutume à tout ; Louis XIV devait être à                            la fin aussi dégoûté et rassasié des flatteries dont il avait sans cesse                            les oreilles pleines, que je le suis de tout le mal qu’on dit de moi. Ce                            sont des armes indignes que les grands princes ne devraient jamais                            employer contre leurs égaux : c’est se <pb n="493" xml:id="p493"/>dégrader mutuellement.</p></quote><p rend="indent">Après la bataille de Kolin, c’est à Milord Maréchal que                        Frédéric écrit ces paroles souvent citées (18 juin 1757) : <quote>« La                            fortune m’a tourné le dos. Je devais m’y attendre ; elle est femme, et                            je ne suis pas galant. »</quote> Après la mort d’un de ses frères,                        Auguste-Guillaume (20 juillet 1758) : <quote>« Mon cher Milord, je n’ai pas                            douté de la part que vous prendriez à la mort de mon pauvre frère. C’est                            un grand sujet d’affliction pour moi ; mais je n’ai pas seulement le                            temps de le pleurer. »</quote> Je ne fais qu’indiquer la lettre sur la                        mort du maréchal Keith, frère du Milord, tué d’un coup de feu à la bataille                        de Hochkirch. Au milieu de toutes ses pertes et de toutes ses défaites,                        Frédéric ne désespère jamais, il a le sang-froid et le caractère. Non pas                        qu’il ait, comme d’autres grands capitaines, espérance et foi dans son                        étoile ; son étoile, à lui, ne rayonne pas ; il compte simplement sur cette                        divinité obscure, le hasard :</p><quote><p rend="indent">J’ai trop d’ennemis ; cependant, avec un peu de fortune de                            notre côté et un peu de sottise du leur, on en peut venir à bout. Mais                            j’ai perdu tous mes amis, s’écrie-t-il, mes proches et mes plus intimes                            connaissances. À l’âge de cinquante ans, on forme difficilement de                            nouvelles liaisons ; et qu’est-ce que la vie sans les agréments de la                            société ?</p></quote><p rend="indent">À défaut de la religion ou de la poésie, dont on lui voudrait                        quelque lueur, tel est du moins le sentiment sociable et amical encore qui                        préoccupe Frédéric jusque dans les horreurs de cette lutte prolongée. Enfin                        la chance tourne et lui redevient favorable. L’impératrice de Russie meurt,                        et le nouvel empereur se déclare pour lui ; cela fait péripétie dans la                        situation : <quote>« <hi rend="i">Je me reviens</hi>, dit-il, comme un                            mauvais auteur qui, ayant fait une tragédie embrouillée, a recours à un                            dieu de machine pour trouver un dénouement… ; — trop heureux, après                            sept actes, de trouver la fin d’une mauvaise pièce dont j’ai été acteur                                <pb n="494" xml:id="p494"/>malgré moi. »</quote> Une place pas la                        gloire plus haut ; il ne monte pas au Capitole plus fièrement que cela :                            — <quote>« Je soupire bien après la paix, mon cher Milord ; ballotté par                            la fortune, vieux et décrépit comme je le suis, il n’y a plus qu’à                            cultiver mon jardin. »</quote> — Jean-Jacques Rousseau, sur ces                        entrefaites, poursuivi en France pour l’<hi rend="i">Émile</hi>, s’était                        réfugié dans la principauté de Neuchâtel. Frédéric recommande à Milord                        Maréchal de lui ménager un asile et de lui faire tenir des secours :</p><quote><p rend="indent">Je vois que nous pensons de même ; il faut soulager ce                            pauvre malheureux, qui ne pèche que pour avoir des opinions singulières,                            mais qu’il croit bonnes. Je vous ferai remettre cent écus, dont vous                            aurez la bonté de lui faire donner ce qu’il lui faut pour ses besoins.                            Je crois, en lui donnant les choses en nature, qu’il les acceptera                            plutôt que de l’argent. Si nous n’avions pas la guerre, si nous n’étions                            pas ruinés, je lui ferais bâtir un ermitage avec un jardin, où il                            pourrait vivre comme il croit qu’ont vécu nos premiers pères.</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi que Frédéric entend dans la pratique la tolérance.                        En retour du bienfait reçu, Rousseau lui adresse pour remerciement une                        lettre altière, pédantesque, dans laquelle il fait ses conditions :                            <quote>« Vous voulez me donner du pain ; n’y a-t-il aucun de vos sujets                            qui en manque ? Ôtez de devant mes yeux cette épée qui m’éblouit et me                            blesse. »</quote> Frédéric ne se choque point, et à l’étrange boutade du                        philosophe sauvage il n’oppose que ces mots : <quote>« Il veut que je fasse                            la paix ; le bonhomme ne sait pas la difficulté qu’il y a d’y parvenir,                            et, s’il connaissait les politiques avec lesquels j’ai affaire, il les                            trouverait bien autrement intraitables que les philosophes avec lesquels                            il s’est brouillé. »</quote> Aussitôt la paix conclue, Frédéric se fait                        une joie de revoir son ami le Milord Maréchal, et, quand celui-ci l’a quitté                        pour retourner en Écosse, il essaye de le rappeler à Postdam par ces paroles                            <pb n="495" xml:id="p495"/>où perce cette fois un sourire et un vrai                        parfum de poésie : <quote>« Je finis ma lettre en vous apprenant, mon cher                            Milord, que mon chèvrefeuille est sorti, que mon sureau va                            débourgeonner, et que les oies sauvages sont déjà de retour. Si je                            savais quelque chose de plus capable de vous attirer, je le dirais                            également. »</quote> Milord Maréchal se rendit à ce cordial rappel et                        s’en revint habiter à Potsdam une maison bâtie exprès pour lui dans le                        faubourg. Le roi y arrivait par le jardin de Sans-Souci, et ne passait pas                        un jour sans le voir. Ce vieil et dernier ami, objet de ses respects et de                        ses soins, ne mourut qu’à l’âge de quatre-vingt-douze ans, le                        25 mai 1778.</p><p>Je me suis attaché à démontrer un côté que je crois bien vrai et bien                        essentiel en Frédéric ; quiconque abordera sans prévention la lecture de ses                        lettres en sera frappé. À l’histoire seule appartient le devoir de                        l’apprécier dans son ensemble, de marquer avec impartialité les mérites, les                        grandeurs et les défauts du souverain, et de prendre toute sa mesure : c’est                        assez pour la critique littéraire, si elle a pu rendre sur un point un                        hommage et une justice bien dus au plus littéraire des rois.</p></div></body>
</text>
</TEI>

