<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Volney. Étude sur sa vie et sur ses œuvres, par M. Eugène Berger. 1852 II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-02-21"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-02-21"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 21 février 1853.</dateline><p rend="indent"><pb n="411" xml:id="p411"/><hi rend="i">Les Ruines, ou                            Méditation sur les révolutions des empires</hi>, parurent en août 1791.                        Cette publication coïncidait avec l’achèvement de la Constitution de 91 et                        avec le rapport de Thouret. Volney, dans son voyage de Syrie et dans ses                        excursions au désert, avait été extrêmement frappé des ruines de Palmyre,                        qui avaient été comme découvertes trente ans auparavant, ou du moins                        annoncées pour la première fois à l’Europe, par des voyageurs anglais. Ces                        ruines, qui ne paraissent pas remonter à une très haute antiquité, et qui                        datent surtout de l’époque romaine, étaient dans ce demi-état de                        conservation et de désordre qui plaît à la rêverie et qui prête à la                        perspective. C’est là, c’est devant cette enfilade de colonnes encore debout                        et de fûts renversés que Volney établit son voyageur ou plutôt s’établit                        lui-même comme une espèce d’Ossian arabe ou turc, méditant après le coucher                        du soleil sur les vicissitudes des empires : <quote>« Je m’assis sur le                            tronc d’une colonne ; et là, <pb n="412" xml:id="p412"/>le coude appuyé                            sur le genou, la tête soutenue sur la main, tantôt portant mes regards                            sur le désert, tantôt les fixant sur les ruines, je m’abandonnai à une                            rêverie profonde. »</quote> La gravure qui était en tête du volume, et                        qui a été souvent reproduite depuis, représente le voyageur dans cette pose                        un peu solennelle. Mais à quoi. Va-t-il penser ? par quel chemin son esprit                        va-t-il passer en un instant de la ville de Zénobie à la nuit du 4 Août et à                        l’anniversaire du 14 Juillet ? Un Génie l’y aidera.</p><p>Un Génie, ou plutôt <quote>« un Fantôme blanchâtre enveloppé d’une draperie                            immense, tel que l’on peint les spectres sortant des tombeaux »</quote>.                        Entendant le solitaire mélancolique accuser hautement la fatalité et le <hi rend="i">sort</hi> de tous les maux, qui affligent tour à tour les                        diverses nations, il l’en reprendra au nom de ces ruines et lui dira d’y                        lire les leçons qu’elles présentent : <quote>« Et vous, témoins de vingt                            siècles divers, temples saints ! tombeaux vénérables ! murs jadis                            glorieux, paraissez dans la cause de <hi rend="i">la nature même</hi> !                            Venez au tribunal d’<hi rend="i">un sain entendement</hi> déposer contre                            une accusation injuste ! »</quote> Franchement, on comprend peu, si le                        Génie ne l’expliquait ensuite, quelles peuvent être ces leçons qui sortent                        si visiblement des ruines, sinon une leçon d’humilité profonde :</p><quote><p rend="indent">À mon retour d’Asie, écrivait Servius Sulpicius à Cicéron                            qu’il voulait consoler de la mort de sa fille, comme je faisais voile                            d’Égine vers Mégare, je me mis à considérer les contrées qui étaient de                            toutes parts à l’en tour. Derrière moi était Égine ; devant, Mégare ; à                            droite le Pirée, à gauche Corinthe, toutes villes qui avaient été dans                            un temps si florissantes, et qui maintenant, renversées et détruites,                            sont gisantes devant nos yeux. Et je commençai alors à penser en                            moi-même : Eh quoi ! nous autres, pauvres petits hommes (<hi rend="i">homunculi</hi>), nous nous révoltons si quelqu’un des nôtres nous                            est enlevé de mort naturelle ou violente, nous dont la <pb n="413" xml:id="p413"/>vie doit être si courte, tandis que les cadavres de                            tant de villes gisent à terre dans un si petit espace ! Ne sauras-tu                            donc pas te mettre à la raison, Servius, et te souvenir que tu es né                            homme !</p></quote><p rend="indent">Voilà l’éternelle morale qui avant et depuis Salomon, jusqu’à                        Sophocle, jusqu’à Cicéron, jusqu’à nous tous, se peut tirer du spectacle                        changeant des choses humaines, et il semble que, sauf le rajeunissement de                        l’expression, toujours possible à une âme sincère, les ruines de la ville de                        Zénobie, dévastée à la suite d’une guerre par l’empereur Aurélien, n’étaient                        guère de nature à inspirer d’autres pensées. Mais le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dans son ambition, ne se contente                        point de si peu ; Sieyès, dans un de ses rares moments d’épanchement,                        disait : <quote>« La politique est une science que je crois avoir                            achevée. »</quote> Et quant à la morale, plus d’un philosophe du temps                        eût été plus loin et eût dit : <quote>« Je crois l’avoir à la fois achevée                            et inventée. »</quote></p><p>Piqué par les reproches du Génie et enhardi par sa présence, le voyageur                        s’ouvre donc à lui ; il veut savoir <quote>« par quels mobiles s’élèvent et                            s’abaissent les empires ; de quelles causes naissent la prospérité et                            les malheurs des nations ; sur quels principes enfin doivent s’établir                            la paix des sociétés et le bonheur des hommes. »</quote> Ici les ruines                        de Palmyre s’oublient : le Génie enlève le voyageur dans les airs, lui                        montre la terre sous ses pieds, lui déroule l’immensité des lieux et des                        temps, et commence à sa manière toute une histoire de l’humanité et du                        principe des choses, de l’origine des sociétés, le tout sous forme abstraite                        et en style analytique, avec un mélange de versets dans le genre du Coran.                        Rien de plus fatigué, de plus monotone, de plus faux comme littérature et                        comme art. <quote>« Quand la <hi rend="i">puissance secrète</hi> qui <hi rend="i">anime l’univers</hi> forma le globe que l’homme habite,                            elle imprima aux êtres qui le composent des <hi rend="i">propriétés                                essentielles</hi> qui devinrent la <hi rend="i">règle</hi> de leurs                            mouvements individuels, <pb n="414" xml:id="p414"/>le <hi rend="i">lien</hi> de leurs rapports réciproques… »</quote> C’est ainsi que                        s’exprime ce Génie, qui n’est pas un de ceux des <hi rend="i">Mille et Une                            Nuits.</hi> Le Génie analyse l’<hi rend="i">amour de soi</hi> dans                        toutes ses transformations, découvre que les maux des sociétés viennent des                            <hi rend="i">désirs effrénés</hi>, de la <hi rend="i">Cupidité</hi>,                        fille et compagne de l’<hi rend="i">Ignorance</hi>, etc. Tous ces mots que                        je souligne et des milliers d’autres sont soulignés dans l’original, afin de                        contracter un sens profond que le lecteur pourrait oublier d’y découvrir.                        L’histoire entière des peuples est présentée comme un vaste quiproquo et une                        fausse route prolongée qui ne doit se rectifier que lorsque les hommes                        seront <hi rend="i">éclairés</hi> et <hi rend="i">sages</hi> ; et comme le                        néophyte, effrayé de ce spectacle universel d’erreurs, se met à désespérer                        de nouveau et à se lamenter, le Génie le rassure une seconde fois et lui                        démontre que ce règne de la sagesse et de la raison va enfin venir ; que,                        par <hi rend="i">la loi de la sensibilité</hi>, l’homme tend aussi                        invinciblement <hi rend="i">à se rendre heureux</hi> que <hi rend="i">le feu                            à monter</hi>, que <hi rend="i">la pierre à graviter</hi>, que <hi rend="i">l’eau à se niveler</hi> ; qu’à force d’expérience, il                        s’éclairera ; qu’à force d’erreurs, il se redressera ; qu’il deviendra sage                        et bon, <hi rend="i">parce qu’il est de son intérêt de l’être</hi> ; que                        tout sera fait quand on comprendra que la <hi rend="i">morale</hi> est une                            <hi rend="i">science physique</hi>, etc. Et ici toute la Révolution de                        89 et ses principales scènes apparaissent dans le lointain du panorama.                        L’Assemblée constituante y est saluée <hi rend="i">la première assemblée                            d’hommes raisonnables</hi> : on a la séance du Jeu de paume, la nuit du                        4 Août, résumées en manière d’allégorie, et vues dans une sorte de lanterne                        magique abstraite. Mais ce qui a donné à ce livre, qui n’est aujourd’hui                        qu’ennuyeux, sa réputation et son attrait auprès de quelques esprits, ce                        sont les derniers chapitres où, dans une assemblée générale des peuples,                        s’agite et se plaide contradictoirement la cause des diverses croyances                        religieuses. Volney, qui professe en bien des endroits qu’il <pb n="415" xml:id="p415"/>n’y a rien de plus sage que le doute, va ici beaucoup                        plus loin ; il explique, comme s’il le savait de science certaine,                        l’origine, selon lui astronomique, des religions ; il raconte les mystères                        des temps primitifs comme s’il y avait assisté. Lui, ou son orateur du                        groupe des sages, dira sans rire après une explication théorique des plus                        hasardées : <quote>« Telle est la chaîne des idées que l’esprit humain avait                            déjà parcourue <hi rend="i">à une époque antérieure aux récits positifs                                de l’histoire</hi>. »</quote> Qu’en sait-il ? et comment concilier                        tant de confiance avec tant d’incrédulité ? Au point de vue de la                        composition littéraire, cette convocation générale des peuples, où ne                        manquent ni le Lapon, ni le Samoyède, ni le Tongouze, désignés chacun par                        des épithètes qui veulent être homériques, est bizarre et sans goût : on                        plaide et l’on dispute devant je ne sais quel autel de l’<hi rend="i">union</hi> et de la <hi rend="i">paix</hi> ; il y a le groupe des amis                        de la vérité qui a son orateur, et un certain <hi rend="i">groupe des hommes                            simples et sauvages</hi> qui parle tout à la fois : c’est ce dernier                        groupe qui a les honneurs de la conclusion, et qui coupe court à la dispute                        universelle, en disant de ne croire qu’à ce qu’on <hi rend="i">voit</hi> et                        à ce qu’on <hi rend="i">sent</hi> par sensation directe. Ce livre, commencé                        par le spectacle des ruines de Palmyre, aboutit à un <hi rend="i">Catéchisme                            de la loi naturelle</hi> annoncé dans le dernier chapitre, et publié ou                        promulgué deux ans plus tard, en 1793 : <quote>« Maintenant que le genre                            humain grandit, observe l’auteur, il est temps de lui parler                            raison. »</quote> La morale y est présentée comme <quote>« une science                            physique et géométrique, soumise aux règles et au calcul des autres                            sciences exactes »</quote>. Elle est toute déduite des mêmes principes                        que l’hygiène. Ce qu’il y avait de vrai dans Franklin est poussé ici au faux                        par la rigueur de la déduction, et ne se tempère par aucun attrait. Si                        Volney a voulu réaliser le contraire du persuasif, il a réussi.</p><p><pb n="416" xml:id="p416"/>Je n’ai point à discuter le fond des choses : il                        suffit que la majorité des hommes en ces matières sente autrement que Volney                        pour que sa manière de voir, qui tend à s’imposer, soit fausse moralement.                        Quant aux religions, sans aller plus avant, il n’a pas moins manqué à la                        vérité sociale. Il dit qu’il a vu les hommes sous les diverses religions                        rester les mêmes et obéir à leurs intérêts, à leurs passions : il ne se                        demande pas si les hommes ne s’y abandonneraient pas bien davantage en étant                        absolument destitués de cet ordre de lois. À ne considérer les religions                        qu’au moral et comme des vêtements nécessaires à la nudité humaine, comment                        croyait-il que l’homme pouvait subitement s’en passer ? Dans la formation                        des religions Volney ne conçoit que l’imposture, l’hypocrisie ; il ne voit,                        comme il l’a dit dans son <hi rend="i">Histoire de Samuel</hi>, qu’un homme                        plus subtil et plus <hi rend="i">madré</hi> que la multitude, et qui lui en                        impose. Il méconnaît la sainteté, la vénération qui fait partie de l’âme                        humaine, toute cette race d’hommes pieux qui se personnifie, même en dehors                        du christianisme, dans les noms des Xénophon et des Numa. Il ne se dit                        jamais avec la douce sagesse que devrait avoir un homme qui a médité sur la                        montagne et qui a vécu au désert : <quote>« Les vieilles religions sont                            comme les vieux arbres : il y a des milliers de familles innocentes                            d’oiseaux qui y font leurs nids<note place="bottom" resp="author">[NdA] En fait de                                vision dans laquelle intervient un Génie, et comme correctif des <hi rend="i">Ruines</hi>, je recommande le chapitre du <hi rend="i">Spectateur</hi> d’Addison (nº 159), connu sous le nom de                                « Vision de Mirza ». On y trouvera une belle méditation, purement                                morale, et qui, en comprenant tout ce qu’il y a de triste dans la                                destinée humaine, ne se fixe pas aux images lugubres, mais s’en                                détache à temps : la consolation est au bout, et du côté seulement                                où elle peut être.</note>. »</quote></p><p>Au reste, il y a dans tout ceci à faire la part du siècle et du moment ; elle                        est immense. Il y a à faire aussi celle de l’esprit de l’homme et de sa                        nature. Ce respect <pb n="417" xml:id="p417"/>et cette intelligence qu’il                        n’a point de la chose religieuse et sacrée, Volney ne l’aura pas davantage                        dans l’ordre littéraire : il est savant, il est érudit, mais de ce côté non                        plus il n’a pas le culte, il n’a pas le sentiment respectueux et délicat.                        Dans le cours d’histoire qu’il professa aux Écoles normales après la Terreur                        (1795), s’élevant avec raison contre l’abus qu’on a fait des études grecques                        et romaines, il va pourtant jusqu’à l’excès quand il dit :</p><quote><p rend="indent">Oui, plus j’ai étudié l’Antiquité et ses gouvernements si                            vantés, plus j’ai conçu que celui des Mamelouks d’Égypte et du dey                            d’Alger ne différaient point essentiellement de ceux de Sparte et de                            Rome, et qu’il ne manque à ces Grecs et à ces Romains tant prônés que le                            nom de Huns et de Vandales pour nous en retracer tous les                            caractères.</p></quote><p rend="indent">Il méconnaît le côté héroïque et moral de l’antiquité, si bien                        compris par Montesquieu. Dans son voyage aux États-Unis, étudiant les                        sauvages, il leur compare à tout instant les Grecs, ceux d’Homère, passe                        encore, mais aussi ceux de Sophocle et d’Euripide : <quote>« Les tragédies                            de Sophocle et d’Euripide me peignent presque littéralement, dit-il, les                            opinions des <hi rend="i">hommes rouges</hi> sur la nécessité, sur la                            fatalité, sur la misère de la condition humaine, et sur la dureté du                            Destin aveugle. »</quote> Volney, même quand il atteint la ligne juste,                        exagère toujours en la creusant trop ou en la dépouillant de ce qui                        l’accompagne. Il peut y avoir du rapport pour le fond du dogme entre le <hi rend="i">Destin</hi> des Grecs et celui des <hi rend="i">Peaux-Rouges</hi> d’Amérique ; mais, certes, de ces chœurs harmonieux                        de Sophocle il sort, il s’élève une moralité magnifique et sublime qui                        repousse tout rapprochement et qui ne permet une comparaison si étroite qu’à                        des esprits <hi rend="i">athées</hi> en littérature : j’appelle ainsi des                        esprits qui ôtent toujours à toutes choses la beauté intérieure, le <hi rend="i">mens divinior</hi>, le charme qui les revêt intimement et qui,                        en partie, les constitue.</p><p><pb n="418" xml:id="p418"/>Volney, parmi tous les auteurs de l’Antiquité, a                        fait choix pour son auteur favori d’Hérodote ; c’est qu’il voit en lui                            <quote>« le plus consciencieux des voyageurs anciens »</quote>.                        D’ailleurs, il n’a aucun goût sensible pour les écrivains éloquents ou les                        poètes ; il cite une fois, sur <quote>« la crainte qui serait la cause                            première des religions (<hi rend="i">Primus in orbe Deos</hi>,                            etc.) »</quote>, un mot de Pétrone ou de Stace, qu’il attribue par                        mégarde à Lucrèce : jamais il ne lui arrive de citer Virgile, Horace, un                        vers d’Homère, ce qui fait la douceur habituelle de ceux qui ont pratiqué                        ces sentiers de l’Antiquité ; il ne fleurit jamais son chemin d’un                        souvenir : avec des connaissances si approfondies et si particulières, il                        n’a pas plus la religion de la Grèce que celle de Sion.</p><p>Le talent qui se trouve au début dans quelques pages des <hi rend="i">Ruines</hi> se ressent de cette disposition fondamentale ; il y a du                        nombre, une certaine emphase grandiose, mais nulle légèreté et nul éclat,                        aucun regard de la muse. C’est terne, fatigué, pompeux, monotone, sonore et                        sourd à la fois. Au moral, combien il y a plus de vérité, même pour le                        philosophe, dans deux mots de Pascal où éclate le cri du cœur ! et, s’il                        s’agit d’art, combien plus de lumière et de mélancolique reflet en quelques                        pages de Chateaubriand !</p><quote><p rend="indent">Je visitai d’abord, dit René, les peuples qui ne sont                            plus : je m’en allai m’asseyant sur les débris de Rome et de la Grèce,                            pays de forte et d’ingénieuse mémoire… Je méditai sur ces monuments dans                            tous les accidents et à toutes les heures de la journée. Tantôt ce même                            soleil qui avait vu jeter les fondements de ces cités se couchait                            majestueusement à mes yeux sur leurs ruines ; tantôt la lune se levant                            dans un ciel pur, entre deux urnes cinéraires à moitié brisées, me                            montrait les pâles tombeaux. Souvent, aux rayons de cet astre qui                            alimente les rêveries, j’ai cru voir le Génie des souvenirs, assis tout                            pensif à mes côtés.</p></quote><p rend="indent">On peut remarquer de la coquetterie sans doute et de                        l’arrangement dans cette rêverie qui n’oublie rien, dans <pb n="419" xml:id="p419"/>cette lune qui se lève tout exprès <hi rend="i">entre                            deux urnes cinéraires</hi> ; ce n’est pas du grand art primitif, c’est                        de l’art moderne selon Canova. Mais il y a de la séduction, de l’éclat, et                        comme la caresse flatteuse du rayon. Dans ces études que je poursuis sur les                        écrivains du règne de Louis XVI (Barthélemy, Necker, Volney), j’aboutis                        souvent au nom de Chateaubriand, et je le fais avec intention : c’est, en                        effet, pour avoir repris plus tard avec bonheur ce que d’autres avaient                        pressenti et en partie manqué, c’est pour avoir trouvé et fondu sous ses                        pinceaux ce que des devanciers qui semblent quelquefois ses adversaires                        avaient cherché avec peine, que Chateaubriand a eu ce prompt succès. En même                        temps qu’il ouvrait sa voie propre, il a été pour eux tous, par plus d’un                        côté, l’héritier habile et brillant.</p><p>Pendant l’année 1792, Volney, je l’ai dit, tenta en Corse une entreprise                        industrielle et coloniale ; il allait y chercher la paix agricole, il y                        rencontra des discordes, des haines et des guerres domestiques, exaspérées                        encore par le contrecoup de la Révolution française et fomentées par les                        intrigues de Paoli. Il revint en France dans les premiers mois de 1793. Ses                        principes ne lui permettaient point de dépasser la ligne d’opinion des                        Girondins ; il marchait et il s’arrêta avec eux. N’étant pas engagé                        directement dans la lutte, il échappa à la mort commune, et en fut quitte                        pour dix mois de détention dont il fut délivré peu après le 9 Thermidor. Il                        était allé dans le Midi et à Nice quand il reçut, à la fin de l’année 1794,                        sa nomination à l’une des places de professeur des Écoles normales. Il se                        rendit à l’instant à Paris et fit pendant deux mois des leçons d’histoire,                        qui ont été recueillies.</p><p>Ces <hi rend="i">Leçons</hi>, très ingénieuses et très inattendues, ont cela                        de remarquable qu’elles sont plutôt contre que pour l’histoire. Elles en                        placent si haut les conditions <pb n="420" xml:id="p420"/>de certitude                        qu’elles ne réussissent guère qu’à établir le doute. Volney porte jusque                        dans l’étude des faits un peu de ce dédain qu’ont les hommes qui <hi rend="i">pensent</hi> pour ceux qui <hi rend="i">racontent</hi>. Là                        encore il exagère à force de disséquer et d’analyser. Il voudrait une                        certitude comme 2 et 2 font 4 : il est clair qu’il ne l’obtiendra pas. De                        même qu’il diminue tant qu’il peut les probabilités de l’histoire, si on le                        laissait faire et s’il l’osait il en nierait l’utilité, ou du moins il                        soutiendrait que, telle qu’elle a été transmise jusqu’ici, elle a été plutôt                        nuisible qu’utile. Parlant des auteurs de mémoires personnels, il a un                        morceau très vif contre Jean-Jacques Rousseau et <hi rend="i">Les Confessions</hi>, qu’il estime un livre dangereux et funeste :</p><quote><p rend="indent">S’il existait, s’écrie-t-il, un livre où un homme regardé                            comme vertueux, et presque érigé en patron de secte, se fût peint comme                            très malheureux ; si cet homme, confessant sa vie, citait de lui un                            grand nombre de traits d’avilissement, d’infidélité, d’ingratitude ;                            s’il nous donnait de lui l’idée d’un caractère chagrin, orgueilleux,                            jaloux ; si, non content de révéler ses fautes qui lui appartiennent, il                            révélait celles d’autrui qui ne lui appartiennent pas ; si cet homme,                            doué d’ailleurs de talent comme orateur et comme écrivain, avait acquis                            une autorité comme philosophe ; s’il n’avait usé de l’un et de l’autre                            que pour prêcher l’ignorance et ramener l’homme à l’état de brute, et si                            une secte renouvelée d’Omar ou du <hi rend="i">Vieux de la Montagne</hi>                            se fût saisie de son nom pour appuyer son nouveau Coran et jeter un                            manteau de vertu sur la personne du crime, peut-être serait-il                            difficile, dans cette trop véridique histoire, de trouver un coin                            d’utilité…</p></quote><p rend="indent">Volney, en parlant de la sorte, obéissait à ses premières                        impressions contre Rousseau, prises dans le monde de d’Holbach ; il parlait                        aussi avec la conviction d’un homme qui venait de voir l’abus que des                        fanatiques avaient fait du nom et des doctrines de Rousseau pendant la                        Révolution, et tout récemment pendant la Terreur. Les événements dont il a                        été témoin et victime ont, en effet, modifié Volney ; ses opinions ne se                        sont point brisées, elles se sont émoussées cependant. Il est désormais plus                        humble, plus circonspect ; il se méfie <pb n="421" xml:id="p421"/>de ce <hi rend="i">désir de savoir</hi> et de ce <hi rend="i">besoin de                            croire</hi>, lesquels, combinés dans la jeunesse avec le <hi rend="i">besoin d’aimer</hi>, peuvent se prendre à des idoles et à de faux                        prophètes : et Rousseau, selon lui, a été un faux prophète. Les Grecs et les                        Romains aussi le préoccupent beaucoup ; il leur en veut de l’imitation                        violente qu’on en a faite, de ce soudain fanatisme qui a saisi toute une                        génération et qui tend à reproduire les haines farouches des anciennes                        nationalités. Ici il redevient pacifique, modéré, disciple de Franklin, et                        un philosophe de la société d’Auteuil. Il a des paroles de tolérance et                        d’intelligence universelle qu’il n’a pas toujours pratiquées, et qu’il lui                        arrivera d’oublier encore :</p><quote><p rend="indent">C’est pour ne connaître, dit-il, que soi et les siens qu’on                            est opiniâtre ; c’est pour n’avoir vu que son clocher qu’on est                            intolérant, parce que l’opiniâtreté et l’intolérance ne sont que les                            fruits d’un égoïsme ignorant, et que quand on a vu beaucoup d’hommes,                            quand on a comparé beaucoup d’opinions, on s’aperçoit que chaque homme a                            son prix, que chaque opinion a ses raisons, et l’on émousse les angles                            tranchants d’une vanité neuve pour rouler doucement dans le torrent de                            la société.</p></quote><p rend="indent">Tout ceci redevient prudent et sage ; et, en terminant ses                        leçons, il a un beau mouvement contre la Terreur, une péroraison humaine et                        presque éloquente :</p><quote><p rend="indent">De modernes Lycurgues nous ont parlé de pain et de fer. Le                            fer des piques ne produit que du sang : le pain ne s’acquiert qu’avec la                            charrue… On a voulu nous éblouir de la gloire des combats : malheur aux                            peuples qui remplissent les pages de l’histoire ! tels que les héros                            dramatiques, ils payent leur célébrité du prix de leur bonheur.</p></quote><p rend="indent">Mais cet homme, en réalité très peu classique, et qui est déjà                        de la société industrielle future, donne un peu dans son exagération                        habituelle quand il ajoute : <quote>« Ah ! cessons d’admirer les anciens qui                            nous <pb n="422" xml:id="p422"/>ont peu appris en morale et rien en                            économie politique, seuls résultats vraiment utiles de                            l’histoire. »</quote> Il définit le gouvernement <quote>« une banque                            d’assurance, à la conservation de laquelle chacun est intéressé, en                            raison des actions qu’il y possède, et que ceux qui n’y en ont aucune                            peuvent désirer naturellement de briser »</quote>. S’élevant contre les                        Casca et les Brutus de club ou de carrefour dont la race foisonnait alors,                        il dit énergiquement : <quote>« On tue les hommes, on ne tue point les                            choses, ni les circonstances dont ils sont le produit. »</quote> Il                        semble pressentir par avance que le moment approche où l’on aura besoin d’un                        César. Se reportant aux jours affreux de la veille et ne prévoyant guère de                        jours sereins pour le lendemain, il abjure en quelque sorte cette doctrine                        de perfectibilité dont il s’était fait un moment l’apôtre :</p><quote><p rend="indent">Ainsi, dit-il en terminant, ainsi, sous des noms divers, un                            même fanatisme ravage les nations ; les acteurs changent sur la scène,                            les passions ne changent pas, et l’histoire n’est que la rotation d’un                            même cercle de calamités et d’erreurs. Plus on la lit, plus on la                            médite, et plus on s’aperçoit de la vérité de cette assertion ; en sorte                            que, considérant combien la conduite des nations et des gouvernements,                            dans des circonstances analogues, se ressemble, et combien la série de                            ces circonstances suit un ordre généalogique ressemblant, je suis de                            plus en plus porté à croire que les affaires humaines sont gouvernées                            par un mouvement automatique et machinal, dont le moteur réside dans                            l’organisation physique de l’espèce.</p></quote><p rend="indent">Conclusion décourageante ! triste et sombre vue mécanique à                        laquelle il reviendra plus d’une fois, qui sera sa doctrine politique                        finale, et qui peut servir à nous faire mesurer le chemin qu’avait parcouru                        en deux années l’auteur des <hi rend="i">Ruines</hi>.</p><p>À cette heure pourtant, à cette date de l’an III, Volney était au sommet de                        la considération et du crédit. Le côté faux de certaines de ses opinions                        choquait peu alors ; son mérite réel et positif était dans tout son jour.                        Son <hi rend="i">Voyage d’Égypte et de Syrie</hi> avait rang d’un ouvrage                            <pb n="423" xml:id="p423"/>classique, et l’auteur était consulté en                        toute question comme le type du voyageur par excellence. Le gouvernement                        s’adressait à lui pour établir un ordre méthodique de questions à l’usage                        des autres voyageurs ou des agents qu’il entretenait dans les divers pays.                        Volney lui-même fut ressaisi du désir des voyages, et dans le courant de                        l’an III, prévoyant pour la France des secousses nouvelles, il s’embarqua au                        Havre pour aller visiter les États-Unis d’Amérique, c’est-à-dire ce qu’il y                        avait de plus opposé en tout aux peuples et aux pays d’Orient. Je le laisse                        parler lui-même le plus que je peux ; c’est le meilleur moyen de le faire                        connaître, car on le lit bien peu aujourd’hui :</p><quote><p rend="indent">Lorsqu’en 1783, écrit-il, je partais de Marseille, c’était                            de plein gré, avec cette alacrité, cette confiance en autrui et en soi                            qu’inspire la jeunesse : je quittais gaiement un pays d’abondance et de                            paix pour aller vivre dans un pays de barbarie et de misère, sans autre                            motif que d’employer le temps d’une jeunesse inquiète et active à me                            procurer des connaissances d’un genre neuf, et à embellir, par elles, le                            reste de ma vie d’une auréole de considération et d’estime.</p><p>Dans l’an III, au contraire (en 1795), lorsque je m’embarquais au Havre,                            c’était avec le dégoût et l’indifférence que donnent le spectacle et                            l’expérience de l’injustice et de la persécution. Triste du passé,                            soucieux de l’avenir, j’allais avec défiance chez un peuple <hi rend="i">libre</hi>, voir si un ami sincère de cette liberté profanée                            trouverait pour sa vieillesse un asile de paix dont l’Europe ne lui                            offrait plus l’espérance.</p></quote><p rend="indent">Pendant deux années, il visita successivement presque toutes                        les parties des États-Unis, appliquant sa méthode d’étude et de voyages,                        commençant par le climat et par les circonstances physiques pour base fixe,                        et n’arrivant qu’ensuite aux lois, aux habitants et aux mœurs. Bien qu’il ne                        se fît pas plus d’illusion comme observateur dans le Nouveau Monde que dans                        l’Ancien, et qu’il vît les hommes tels qu’ils étaient, il songeait pourtant                        par moments à s’établir sur quelque point de cette contrée hospitalière,                        lorsque des difficultés imprévues l’avertirent que l’Europe était encore                        pour lui une <pb n="424" xml:id="p424"/>patrie plus sûre et meilleure.                        Volney, ami de Jefferson et de l’école de Franklin, se trouva avoir contre                        lui John Adams, élu président en 1797 ; on le rendit suspect comme Français,                        comme agent supposé du Directoire ; et, dans le même temps, un savant                        chimiste qui se mêlait ardemment de théologie, le  Priestley, le dénonçait,                        pour le livre des <hi rend="i">Ruines</hi>, comme coupable d’incrédulité.                        Volney, que ce délit des <hi rend="i">Ruines</hi> avait déjà fait noter en                        Corse comme entaché d’hérésie, répondit à Priestley par une lettre écrite de                        ce ton modéré et sage qui nous revient assez naturellement dès que nous                        sommes accusés. Il prétend (ce qui n’est pas) que le livre des <hi rend="i">Ruines</hi><quote>« respire en général cet esprit de doute et d’incertitude qui lui                            paraît le plus convenable à la faiblesse de l’entendement                            humain »</quote>. Le livre des <hi rend="i">Ruines</hi>, au contraire,                        est plein d’un dogmatisme négatif et d’affirmations scientifiques de tout                        genre. Volney, dans sa défense, ajoute avec plus de raison, en faisant                        allusion aux variations de croyances dont le docteur Priestley savait                        quelque chose :</p><quote><p rend="indent">Si, comme il est vrai, l’expérience d’autrui et la nôtre                            nous apprennent chaque jour que ce qui nous a paru vrai dans un temps                            nous semble ensuite prouvé faux dans un autre, comment pouvons-nous                            attribuer à nos jugements cette confiance aveugle et présomptueuse qui                            poursuit de tant de haine ceux d’autrui ?</p></quote><p rend="indent">De ces tracasseries de plus d’un genre qui menaçaient de                        devenir une persécution, Volney conclut que les États-Unis n’étaient pas un                        lieu privilégié de paix, et il s’en revint en France en 1798.</p><p>Il ne publia qu’en 1803 l’ouvrage intitulé <hi rend="i">Tableau du climat et                            du sol des États-Unis d’Amérique</hi>, ouvrage utile, et même réputé                        excellent en son genre, mais incomplet, où la partie morale, celle des                        institutions, est totalement mise de côté, et où il n’est question que de                            <pb n="425" xml:id="p425"/>géographie physique. À l’époque où Volney                        publia cette première partie, restée la seule, il était malade, découragé,                        et il aurait eu peu de liberté pour discuter les questions politiques qui                        devaient fournir la seconde partie du tableau. Ce livre de Volney est de                        ceux qui se lisent moins qu’ils ne s’étudient : la partie intéressante pour                        le lecteur ordinaire se trouve rejetée dans les notes et les <hi rend="i">Éclaircissements</hi>. Il y donne de curieux renseignements sur la                        colonie française de <hi rend="i">Gallipolis</hi> et sur une autre dite du                            <hi rend="i">Poste-Vincennes</hi> : la différence de caractère du colon                        américain et du colon français y est tracée d’une manière frappante et                        sévère, et dans deux portraits caractéristiques qui seraient dignes                        d’Aristote. Je les citerais s’ils n’étaient trop à notre désavantage et sans                        compensation. Le trait distinctif du colon français qui, jusque sur les                        confins du désert, sent le besoin de <hi rend="i">voisiner</hi> et de <hi rend="i">causer</hi>, y est vivement saisi : <quote>« En plusieurs                            endroits, ayant demandé à quelle distance était le colon le plus                            écarté : Il est dans le désert, me répondait-on, avec les ours, à une                            lieue de toute habitation, <hi rend="i">sans avoir personne avec qui                                causer</hi>. »</quote></p><p>Il y a aussi dans les <hi rend="i">Éclaircissements</hi> un chapitre curieux                        sur les sauvages ; en nous décrivant leurs mœurs et leurs habitudes, Volney                        ne perd pas l’occasion de revenir à la charge contre Rousseau et contre son                        paradoxe de parti pris en faveur de la vie de nature ; il donne la preuve de                        ce parti pris par des anecdotes qu’il savait d’original, et notamment par                        celle de la fameuse conversation de Jean-Jacques avec Diderot à Vincennes :                            <quote>« Et cet homme aujourd’hui, ajoute-t-il, trouve des sectateurs                            tellement voisins du fanatisme, qu’ils enverraient volontiers à                            Vincennes ceux qui n’admirent pas <hi rend="i">Les Confessions</hi> ! »</quote> Volney, dans une note, lance également                        un trait à Chateaubriand, qu’il appelle un <quote>« auteur                            préconisé »</quote>, et il relève une invraisemblance dans <pb n="426" xml:id="p426"/><hi rend="i">Atala</hi>. Pour suivre le procédé que j’ai                        déjà appliqué au premier <hi rend="i">Voyage</hi> de Volney, j’extrairai de                        son <hi rend="i">Voyage aux États-Unis</hi> une page, la plus marquante à                        mon gré, et qui rend bien le genre de mérite que j’ai précédemment signalé                        en lui, la rectitude et la perfection du dessin physique. Voici donc un                        tableau général et en raccourci de l’aspect et du sol des États-Unis à la                        date où Volney les a visités, en 1797 ; pas un mot n’est à perdre ni à                        négliger :</p><quote><p rend="indent">Telle est, en résumé, dit-il, la physionomie générale du                            territoire des États-Unis : une forêt continentale presque universelle ;                            cinq grands lacs au nord ; à l’ouest, de vastes <hi rend="i">prairies</hi> ; dans le centre, une chaîne de montagnes dont les                            sillons courent parallèlement au rivage de la mer, à une distance de 20                            à 50 lieues, versant à l’est et à l’ouest des fleuves d’un cours plus                            long, d’un lit plus large, d’un volume d’eau plus considérable que dans                            notre Europe ; la plupart de ces fleuves ayant des cascades ou chutes                            depuis 20 jusqu’à 140 pieds de hauteur, des embouchures spacieuses comme                            des golfes ; dans les plages du Sud, des marécages continus pendant plus                            de 100 lieues ; dans les parties du Nord, des neiges pendant quatre et                            cinq mois de l’année ; sur une côte de 300 lieues, dix à douze villes                            toutes construites en briques ou en planches peintes de diverses                            couleurs, contenant depuis 10 jusqu’à 60 000 âmes ; autour de ces                            villes, des fermes bâties de troncs d’arbres, environnées de quelques                            champs de blé, de tabac ou de maïs, couverts encore la plupart de troncs                            d’arbres debout, brûlés ou écorcés ; ces champs séparés par des                            barrières de branches d’arbres au lieu de haies ; ces maisons et ces                            champs encaissés, pour ainsi dire, dans les massifs de la forêt qui les                            englobe ; diminuant de nombre et d’étendue à mesure qu’ils s’y avancent,                            et finissant par n’y paraître du haut de quelques sommets que de petits                            carrés d’échiquier bruns ou jaunâtres, inscrits dans un fond de                            verdure : ajoutez un ciel capricieux et bourru, un air tour à tour très                            humide ou très sec, très brumeux ou très serein, très chaud ou très                            froid, si variable qu’un même jour offrira les frimas de Norvège, le                            soleil d’Afrique, les quatre saisons de l’année ; et vous aurez le                            tableau physique et sommaire des États-Unis.</p></quote><p rend="indent">Cette page me paraît le beau idéal dans le genre de la                            statistique<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] On lit dans les <hi rend="i">Souvenirs</hi> de Stanislas Girardin (t. I, p. 302) une de ces                                impressions de lecture comme je les aime et qui ont pour moi du                                prix :</p><quote><p rend="indent">Je viens de lire le nouvel ouvrage                                    de Volney (<hi rend="i">Tableau du climat et du sol des                                        États-Unis d’Amérique</hi>). Son premier <hi rend="i">Voyage</hi> en Égypte a commencé sa réputation ; il a eu un                                    succès brillant et soutenu ; ce qui est bien plus rare, ce                                    succès a augmenté depuis l’expédition d’Égypte : tous ceux qui                                    en firent partie ont reconnu que l’auteur avait constamment dit                                    la vérité. C’est l’éloge le moins commun, lorsque l’on parle                                    d’un voyage, et c’est celui que doit chercher à mériter celui                                    qui publie le récit des siens. Volney se propose toujours ce but                                    en écrivant, et ce but donne de l’intérêt à ce qu’il écrit. Il                                    attache de l’importance à tout ce qu’il dit : cela fait que l’on                                    trouve souvent qu’il en met trop aux petites choses ; mais on le                                    lui pardonne, parce qu’il traite les grandes avec le soin                                    qu’elles méritent. Son style est toujours soigné, quelquefois                                    recherché, l’on pourrait même dire précieux. Je ne sais si je                                    m’abuse, mais il me paraît être sa vivante image ; il rappelle                                    son ton apprêté, sa manière sentencieuse et lente de s’exprimer.                                    L’on a prétendu qu’un auteur se peignait dans ses écrits : on                                    peut dire de Volney qu’il se peint dans la tournure de ses                                    phrases. Ce que je viens de dire doit faire supposer que                                    l’impression de ses œuvres est soignée, que le choix du papier                                    et des caractères n’a point été l’affaire d’un instant. Tout ce                                    qui tient à Volney, tout ce qu’il a produit doit avoir un                                    caractère particulier, dont la recherche n’est jamais bannie.                                    L’attention d’écrire les mots anglais avec la prononciation                                    française en est certainement une bien caractérisée. Il s’est                                    proposé, en prenant cette peine, de prouver qu’il prononçait                                    parfaitement la langue anglaise : cette preuve n’est pas                                    toujours bien établie.</p></quote></note>.</p><p><pb n="427" xml:id="p427"/>C’est ici que la vie de Volney serait très                        intéressante historiquement si nous la savions en détail et s’il avait songé                        à l’écrire. L’expédition d’Égypte se fit, et, bien qu’il ne fût point au                        nombre des savants qui s’y joignirent, son nom se trouve inséparablement                        associé au leur. Ils étaient les premiers à le réclamer pour convive et à                        titre de confrère dans les réunions du retour. On raconte qu’un jour                        Marmont, gouverneur d’Alexandrie, eut l’idée d’envoyer quelque présent de                        fruits et de vivres à l’amiral anglais qui était en vue et qui bloquait la                        mer. Il voulait obtenir de lui de laisser arriver des journaux de France                        dont on était privé depuis longtemps. L’amiral y consentit, et, dans ces                        journaux qui <pb n="428" xml:id="p428"/>arrivèrent, on lut des articles de                        Volney qui étaient dans le sens prochain de l’avenir. Il serait curieux de                        retrouver ces articles qui apportèrent, dit-on, consolation et espérance.                        Après le retour d’Égypte, Volney se trouve un des plus actifs parmi ceux qui                        concoururent au 18 Brumaire ; il fut quelque temps de l’intimité du général                        Bonaparte et du Premier consul. J’ai autrefois entendu raconter à Lemercier                        que Volney poussait loin alors l’attention et la déférence pour le jeune                        général. Après le dîner, pendant que celui-ci causait vivement et tenait à                        la main sa tasse de café trop chaude, Volney, tout en l’écoutant, la lui                        prenait, la posait sur la cheminée, la touchait de temps en temps ou                        l’approchait de sa joue pour s’assurer du degré de chaleur, et la lui                        vendait quand elle était à point : Bonaparte, dans sa conversation rapide,                        ne s’était pas aperçu du manège, dont plus d’un assistant avait souri. Cette                        petite scène d’après-dîner, dont Lemercier avait été témoin à la Malmaison,                        eut plus tard, dans la scène de la rupture, une contrepartie bien                        différente. Les opinions religieuses furent le point d’achoppement. Les                        idées de Volney, en général, n’avaient pas changé, elles étaient seulement                        rentrées, mais sur ce point essentiel elles étaient fixes et incurables. À                        l’époque du Concordat, Volney sentit le vieil homme, l’homme des <hi rend="i">Ruines</hi>, se soulever en lui, et il le laissa voir avec                        aigreur. <quote>« La France veut une religion »</quote>, lui dit un jour le                        consul : Volney ne comprit pas ce mot simple et vrai ; il y répondit d’une                        manière irritante, faite pour enflammer la colère, et toute amitié                            cessa<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voici la réponse exacte de Volney. Au                            mot si vrai du consul : <quote>« La France veut une religion »</quote>,                            il répondit par manière de défi : <quote>« La France veut les                                Bourbons ! »</quote> parole blessante, fausse en elle-même, car la                            France, qui voulait en effet une religion, ne voulait pas pour cela les                            Bourbons ; parole sans excuse d’ailleurs dans la bouche de Volney qui                            n’était nullement royaliste ni bourbonien. La colère du Consul fut                            soudaine et terrible : elle tomba comme la foudre. Bodin, au tome II de                            ses <hi rend="i">Recherches sur l’Anjou</hi>, a dit ce qu’il y a de                            moins inexact. Volney, sous le choc, épouvanté de l’effet qu’il avait                            produit, perdit connaissance : on dut le transporter chez son ami le                            minéralogiste La Métherie, chez qui il resta quelques jours.</note>.</p><p><pb n="429" xml:id="p429"/>Il était sénateur pendant le Consulat, et il                        continua de l’être avec l’Empire ; une démission qu’il avait envoyée ne fut                        point acceptée, et il s’accommoda très bien de garder son siège bientôt                        doté, blasonné et anobli. Pour parler de ces choses en toute précision, il                        nous faudrait des détails biographiques qui n’ont point été donnés. À partir                        de ces années, Volney, souffrant et affaibli de santé, légèrement intimidé                        et découragé d’esprit, se réfugie de plus en plus dans l’étude austère et                        dans la vie de cabinet. Il était de ce qu’on appelait la société d’Auteuil,                        avec Tracy et Cabanis, ses collègues au Sénat ; il habitait, rue de                        La Rochefoucauld, une maison aujourd’hui possédée par M. Dureau de La Malle,                        et il y avait fait mettre cette inscription philosophique, qui semblait                        protester à demi contre ces honneurs que pourtant il ne répudiait pas :</p><quote><p rend="center noindent"><hi rend="sc">en 1802 <lb/>le voyageur volney devenu sénateur, <lb/>peu                                confiant dans la fortune, <lb/>a bâti cette petite maison plus                                grande que ses désirs.</hi></p></quote><p rend="indent">Plus tard, quand il eut vendu cette maison à M. Dureau de                        La Malle, un jour qu’il allait se rendre à une séance du Sénat, faisant avec                        le nouveau possesseur le tour du jardin, il aperçut un vieux râteau qui                        avait été oublié par mégarde ; il le prit sous son bras et l’emporta. Ces                        détails, s’ajoutant au reste, peignent l’homme.</p><p>Je parlerai peu de ses derniers travaux, consacrés <pb n="430" xml:id="p430"/>presque uniquement à l’ancienne chronologie, et à une méthode de                        simplification pour l’étude des langues orientales. Il y a une certaine                        éclipse, qui est célèbre sous le nom d’<hi rend="i">éclipse de Thalès</hi>                        parce qu’elle fut prédite par ce philosophe. Survenue au fort d’une bataille                        entre les Lydiens et les Mèdes, elle causa, au dire d’Hérodote, une                        obscurité si grande que les combattants, effrayés, mirent bas les armes, et                        que les deux rois aux prises se réconcilièrent. Il est clair (en prenant                        pour exactes au pied de la lettre les paroles d’Hérodote) que, si l’on                        pouvait fixer avec précision par l’astronomie la date de cette éclipse, on                        aurait un point fixe pour classer bien des événements de l’empire des Mèdes.                        Volney se consuma autour de cette éclipse, à laquelle il croyait pouvoir                        assigner une date que l’illustre géomètre Laplace n’admettait pas. Delambre                        regardait la question débattue comme insoluble. Le bibliothécaire de                        l’Empereur, M. Barbier, à qui Volney avait adressé son mémoire, l’envoya à                        Napoléon, qui était alors à Schönbrunn, après Wagram. Volney, dans une                        lettre écrite de sa campagne de Sarcelles-sous-Écouen (10 octobre 1809),                        s’inquiète un peu de l’effet de cet envoi qui tombait au milieu de si                        grandes choses<note place="bottom" resp="author">[NdA] La lettre de Volney se trouve à la                            page 670 du recueil <hi rend="i">Le Spectateur militaire</hi>, deuxième                            série, t. III (1852).</note>.</p><p>Il poursuivit ces études de pure chronologie et trouvait évidemment plaisir à                        ces questions épineuses. Il ne cessa également, jusqu’à la fin de sa vie, de                        s’occuper d’une méthode qui avait pour objet d’écrire toutes les langues                        orientales au moyen d’un même alphabet, de l’alphabet européen. Au lieu de                        laisser ces langues ce qu’elles sont, de les prendre historiquement et par                        groupes, et de respecter leur génie, leur physionomie distincte, il veut les                        traiter un peu comme il a fait les <pb n="431" xml:id="p431"/>religions, et                        les faire passer sous le joug d’une unité artificielle qui les dépouille et                        les dénature. Cette simplification systématique de Volney est encore une                        idée de l’an III, et qui marque une vue exagérée et fausse. Elle est rejetée                        aujourd’hui par tous les savants, et le prix académique qu’il a fondé dans                        ce but doit être chaque fois interprété plus largement et détourné de son                        objet primitif pour pouvoir être décerné. L’homme positif, pour s’être                        opiniâtré à ses procédés mécaniques d’analyse, est allé cette fois                        manifestement jusqu’à la chimère.</p><p>Nous touchons, ce me semble, dans tous les sens la tendance prononcée et les                        limites de cet esprit net et vigoureux. Ses dernières années paraissent                        avoir été assez heureuses. La Restauration le maintint à la Chambre des                        pairs. Il s’était marié à une personne de sa famille, beaucoup plus jeune                        que lui, et qui entourait de soins sa vieillesse. Il mourut le                        25 avril 1820, en son hôtel, rue de Vaugirard, à l’âge de soixante-trois                            ans<note place="bottom" resp="author">[NdA] Les papiers de Volney ont été confiés par                            lui et remis en dépôt, avant de mourir, à l’un de ses collègues d’un                            renom sévère et d’une probité proverbiale, le même à qui Fontanes a                            également remis les siens. Confiance bien honorable, venant de deux                            bords si différents ! Je souhaite que le double dépôt se conserve dans                            la famille illustre qui s’en trouve l’héritière Qui sait ? un jour                            peut-être, cela pourra sortir et se produire à la lumière avec utilité                            et profit pour la postérité.</note>. Son compatriote Bodin, qui, au                        tome II de ses <hi rend="i">Recherches sur l’Anjou</hi>, l’a jugé au moral                        bien sévèrement, cite de lui des lettres de vieillard assez agréables et                        assez souriantes. À quelqu’un qui, vivant à la campagne, regrettait la                        ville, Volney racontait une anecdote de Diderot, qui avait au château de                        Meudon une jolie chambre où il n’allait jamais, et qui répondait un jour à                        Delille en refusant de la lui céder :</p><quote><p rend="indent">« Mon cher abbé, écoutez-moi ; nous avons tous une chimère                            que <pb n="432" xml:id="p432"/>nous plaçons loin de nous ; si nous y                            mettons la main, elle se loge ailleurs ; je ne vais point à Meudon, mais                            je me dis chaque jour : <hi rend="i">J’irai demain</hi> ; si je ne                            l’avais plus, je serais malheureux. »</p><p>— Vous, Monsieur, qui vivez à la campagne, continue Volney, vous avez                            placé votre chimère à la ville ; mais que l’exemple de Diderot vous                            serve. D’après ce que vous me dites de votre vie si douce, de vos jours                            si pleins, si courts, même en hiver, de votre souci à l’idée du moindre                            voyage, prenez bien garde à ce que vous ferez. Pour un avenir                            chimérique, sacrifier un présent certain et doux ! La ville n’a-t-elle                            pas aussi ses inconvénients ? Aurez-vous toutes ces douceurs de chaque                            jour, de chaque heure, cet exercice réglé que vous avez ? Aurez-vous un                            seul domestique fidèle, attentif ? C’est ici la pierre philosophale ;                            tandis qu’à la campagne il reste de la moralité, et qu’en faisant un bon                            sort <hi rend="i">de son vivant</hi>, on peut trouver serviteur                            d’attache…</p></quote><p rend="indent">On pourrait arrêter ici le philosophe et lui demander pourquoi                        il y a à la campagne un fonds restant de moralité plutôt qu’à la ville, et                        si cela ne tient pas précisément à ce qu’il a voulu détruire. Mais                        laissons-le poursuivre et nous raconter avec plus d’abandon que nous ne lui                        en avons jamais vu, qu’il n’est plus comme autrefois l’homme exact, esclave                        de ses projets une fois arrêtés :</p><quote><p rend="indent">Ceci me rappelle encore un singulier Hollandais, jadis                            ambassadeur au Japon, et que j’ai connu à Paris, Titsing ; il me disait                            en février : « Je partirai le 6 septembre prochain, à sept heures du                            matin, pour aller voir ma sœur à Amsterdam ; j’arriverai le 12, à                            quatre heures. » Si cela manquait de demi-heure, il était malheureux.                            J’ai un peu été de cette étoffe, jadis ; j’étais un homme précis : j’en                            suis bien revenu. Les projets sont à mon ordre, je ne suis plus au leur.                            Chaque année, quand l’hiver m’attriste, je parle d’aller en Provence,                            et, quand je songe au départ, je m’enfonce dans mon grand fauteuil, et                            je fais plus grand feu pour remplacer le soleil. La bonne chose que                            d’être en un bon chez soi… Usons de chaque jour sans trop de prévoyance                            du lendemain. La prudence est bien quelque chose dans la vie ; mais                            combien le hasard n’y est-il pas davantage ! « Je suis le plus jeune du                            Sénat, me disait Fargue, je ferai, je ferai, etc., etc. » ; nous                            l’enterrions dix jours après. Moi, j’ai compté mourir chaque <pb n="433" xml:id="p433"/>année de 1802 à 1805, et me voilà en 1819. À la                            Providence ! prêt à tout.</p></quote><p rend="indent">Volney, content de ne pas mourir et s’enfonçant dans son                        fauteuil, s’appliquait aussi le mot de Franklin, qui disait en les voyant,                        Cabanis et lui, tous deux jeunes alors et pleins d’ardeur : <quote>« À cet                            âge, l’âme est <hi rend="i">en dehors</hi> ; au mien elle est <hi rend="i">en dedans</hi>, elle regarde par la fenêtre le bruit des                            passants sans prendre part à leurs querelles. »</quote></p><p>Volney, qui n’était point orateur et qui avait l’organe assez faible, causait                        bien dans un salon ; il parlait comme il écrivait, avec la même netteté, et                        cela coulait de source ; on aimait à l’écouter. — Son honneur durable, si on                        le dégage de tout ce qui a mérité de périr en lui, sera d’avoir été un                        excellent voyageur, d’avoir bien vu tout ce qu’il a vu, de l’avoir souvent                        rendu avec une exactitude si parfaite que l’art d’écrire ne se distingue pas                        chez lui de l’art d’observer, et une fois au moins, dans son tableau de la                        Syrie, d’avoir le premier offert un modèle de la manière dont chaque partie                        de la terre devrait être étudiée et décrite. C’est l’éloge que lui accorde                        le littérateur le plus judicieux et le plus fin de la même école, je veux                        dire Daunou.</p></div></body>
</text>
</TEI>

