<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Volney. Étude sur sa vie et sur ses œuvres, par M. Eugène Berger. 1852 I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-02-14"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-02-14"><head>I.</head><dateline>Lundi 14 février 1853.</dateline><p rend="indent"><pb n="389" xml:id="p389"/>J’avais plus d’une fois songé à                        faire entrer Volney dans ces études, où j’aime à passer en revue les hommes                        distingués qui appartiennent à la fois au siècle dernier et au commencement                        du nôtre : un travail d’un jeune et judicieux écrivain, Μ. E. Berger, vient                        m’en rappeler l’idée et m’en procurer l’occasion. Ce travail est conçu dans                        un excellent esprit et dans une bonne mesure : M. Berger cherche à y faire                        la double part en Volney, celle du mérite réel et celle des opinions                        erronées. L’espèce de délit social dont l’auteur des <hi rend="i">Ruines</hi> et du <hi rend="i">Catéchisme de la loi naturelle</hi>                        s’est rendu coupable y est apprécié avec sévérité, mais sans virulence,                        comme il convient aujourd’hui que ces tristes livres ont fait leur temps et                        que l’intérêt général s’en est retiré. En même temps le voyageur d’Égypte et                        de Syrie y obtient de justes hommages pour ses descriptions précises et                        sévères. Je voudrais, à mon tour, repasser sur quelques points et marquer,                        comme je l’entends, les traits de cette sèche, exacte et assez haute figure.                        Les rapprochements ou les contrastes naîtront d’eux-mêmes, et c’est ainsi                        qu’en <pb n="390" xml:id="p390"/>maintenant à chaque objet son caractère, il                        y a moyen à la littérature de tout fertiliser.</p><p>Constantin-François <hi rend="i">Chassebœuf</hi>, qui ne prit que plus tard                        le nom de <hi rend="i">Volney</hi>, naquit le 3 février 1757 à Craon, dans                        la Mayenne, <quote>« sur la limite extrême où la mollesse angevine s’efface,                            dit-on, devant l’âpreté bretonne »</quote> : pour lui, ce n’est point du                        côté de la mollesse qu’il penchera. Dans notre jeunesse, et quand le Moyen                        Âge était à la mode, je me rappelle avoir entendu regretter, au sujet de                        Volney, qu’au lieu de ce nom qui siérait aussi bien à un personnage de                        roman, il n’eût point gardé ce premier nom pittoresque de <hi rend="i">Chassebœuf</hi>, qui rappelait un chevalier et haut baron poursuivant                        dans la plaine le vilain et piquant les troupeaux de sa lance : mais le                        commun du monde y voyait naturellement le vilain et le bouvier encore plus                        que le chevalier. Le père de Volney, avocat en crédit, à qui ce nom de                        Chassebœuf ne souriait pas et qui y avait gagné plus d’une raillerie, donna                        dès l’enfance à son fils, celui de Boisgirais, qui ne fut que provisoire. Le                        jeune enfant perdit sa mère à deux ans, et fut abandonné aux mains d’une                        servante de campagne et d’une vieille parente, gâté par l’une, grondé par                        l’autre. Il était déjà ce qu’il sera toute sa vie, d’une santé faille et                        délicate. Les terreurs que les deux femmes qui l’élevaient                        contradictoirement mêlaient à l’envi aux contes du coin du feu paraissent                        lui en a oir ôté tout le charme, et on ne voit jamais trace chez lui d’un                        tendre regard en arrière vers les années de son enfance. Mis à sept ans dans                        un petit collège tenu à Ancenis par un prêtre bas-breton, il y fut                        maltraité ; il avançait pourtant dans ses études et était à la tête de ses                        classes. Chagrin et méditatif par nature ou par suite de l’abandon de son                        père, il inspira de l’intérêt à un oncle maternel, la seule personne de sa                        famille qui le visitât quelquefois. <pb n="391" xml:id="p391"/>Cet oncle                        décida le père de Volney à le mettre au collège d’Angers, où le jeune homme                        acheva brillamment ses études. À dix-sept ans, son père, qui continuait                        apparemment à se soucier assez peu de lui, le fit émanciper, lui rendit                        compte du bien de sa mère qui était de onze cents livres de rente, et le                        laissa ensuite se diriger à son gré. Volney, qu’on nous représente, à Angers                        comme à Ancenis, solitaire, taciturne, ne prenant aucune part aux amusements                        de son âge et ne se liant intimement avec aucun de ses camarades, s’adonna à                        la médecine et se tourna dès lors vers l’étude des langues orientales : sa                        pensée était qu’il fallait demander à l’étude directe de ces langues la                        rectification de quantité d’opinions reçues et accréditées à la faveur de                        traductions infidèles. Il vint à Paris vers 1776, y poussa fortement ses                        études de linguistique et d’histoire, débuta par un mémoire sur la                        chronologie d’Hérodote, et brisa une lance contre Larcher<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je répète cela d’après les biographes, sans l’avoir                            vérifié moi-même : mais, ce qui est sûr, c’est qu’on lit dans le <hi rend="i">Journal des savants</hi> de janvier 1782 une « Lettre de                            M. C. sur la chronologie de différents peuples anciens », laquelle est                            de Volney ; il y donna sommairement les résultats de plusieurs années                            d’études.</note> ; il s’annonçait comme devant marcher sur les traces du                        docte Fréret. Dès ses débuts, il fut présenté dans la société du baron                        d’Holbach, y connut Franklin, le monde de M<hi rend="sup">me</hi> Helvétius,                        et toutes ces influences se combinèrent bientôt, se fixèrent en lui de telle                        sorte qu’il devint l’élève le plus original peut-être de cette école.</p><p>Cabanis et lui, tous deux jeunes, en épousèrent l’esprit et l’appliquèrent                        chacun dans son sens ; mais Volney n’avait rien du caractère de Cabanis, qui                        corrigeait par l’onction de sa nature la sécheresse des doctrines : lui, il                        était homme à l’exagérer plutôt. S’il prit à Franklin <pb n="392" xml:id="p392"/>sa morale toute fondée sur l’utilité, ce fut sans y                        mettre le sourire.</p><p>La combinaison propre à Volney et qui lui donne son cachet distinct, est                        celle-ci : il fut disciple à la fois de Fréret et de d’Holbach. On a lieu de                        s’excuser pour une telle association de noms, et il est besoin de                        l’expliquer. Fréret, esprit ferme, judicieux, sagace, le prince des                        critiques en histoire, veut rétablir sur des bases sûres ou probables                        l’antique chronologie, et il se trouve en présence de divers témoignages                        qu’il compare et qu’il discute. Parmi ces témoignages, il en est un qui                        vient des Livres saints et qui semble faire loi avant toute discussion.                        Volney, reprenant à sa façon, et quarante ans plus tard, la tâche de Fréret,                        rencontre également l’autorité des Écritures qu’on lui oppose, et s’en                        irrite ; il s’en irrite comme un disciple de l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi> : de là vient qu’en lisant ces amples et vastes                        récits d’Hérodote, qui font parfois l’effet d’un beau fleuve de Lydie, et en                        les comparant à d’autres récits d’un caractère plus primitif encore, il                        trouve moyen d’y apporter de l’aigreur, d’y mettre de la passion, et d’y                        insinuer de ce zèle hostile que nourrissait l’école de d’Holbach contre tout                        ce qui tenait à la tradition religieuse. Volney semble dire à d’Holbach, à                        Naigeon, et à tout ce monde qui déclamait à tue-tête : « Laissez-moi faire !                        tandis que vous parlez tout à votre aise, moi, je vais vous servir d’une                        manière précise, et je me charge de faire brèche par la chronologie. »                        Aujourd’hui un christianisme éclairé et élevé, véritablement conciliateur,                        n’a pas craint d’ouvrir le champ de la discussion sur tous ces points qui                        sont livrés à la controverse humaine ; la chronologie est libre, comme la                        physique, dans ses explications et ses conjectures : la foi appuie sur des                        arches désormais plus larges son canal sacré, Volney, ne se trouvant plus en                        face d’un adversaire <pb n="393" xml:id="p393"/>armé, ne saurait trop que                        faire de son aigreur, et il serait tout étonné de n’avoir plus à s’en                        prendre qu’à des dates dans son acharnement en chronologie.</p><p>C’est au moral et au talent de l’écrivain que nous nous attachons. Il conçut                        un projet qui annonçait de l’énergie et le zèle pur de la science. En 1781,                        ayant hérité d’une somme d’argent, six mille livres environ, son embarras                        fut de l’employer :</p><quote><p rend="indent">Parmi mes amis, dit-il, les uns voulaient que je jouisse du                            fonds, les autres me conseillaient de m’en faire des rentes : je fis mes                            réflexions, et je jugeai cette somme trop faible pour ajouter                            sensiblement à mon revenu, et trop forte pour être dissipée en dépenses                            frivoles. Des circonstances heureuses avaient habitué ma jeunesse à                            l’étude ; j’avais pris le goût, la passion même de l’instruction ; mon                            fonds me parut un moyen nouveau de satisfaire ce goût, et d’ouvrir une                            plus grande carrière à mon éducation. J’avais lu et entendu répéter que                            de tous les moyens d’orner l’esprit et de former le jugement, le plus                            efficace était de voyager : j’arrêtai le plan d’un voyage ; le théâtre                            me restait à choisir : je le voulais nouveau, ou du moins brillant.</p></quote><p rend="indent">Après quelques incertitudes sur le choix du lieu, il se                        détermina pour l’Orient, pour ce berceau des antiques religions ; il se                        mêlait bien encore à son dessein quelque chose de la philosophie curieuse et                        destructive dont il était fils : cette fois du moins, dans l’exécution, cet                        esprit négatif ne se donna point carrière comme plus tard. Volney fit un                        voyage savant, exact, positif, et l’écrivit avec des qualités de style                        rares, bien qu’incomplètes. Ce <hi rend="i">Voyage en Égypte et en                            Syrie</hi>, qui parut en 1787, est son beau titre : faisons comme lui,                        examinons.</p><p>Un voyage en Orient était à cette date une grande chose : là où Chateaubriand                        ira bientôt en cavalier et en gentilhomme, Byron en grand seigneur,                        Lamartine <pb n="394" xml:id="p394"/>en émir et en prince, Volney se                        proposait d’aller un bâton blanc à la main. Il avait vingt-cinq ans. On                        raconte qu’il voulut avant son départ, revoir Angers et l’oncle maternel qui                        avait eu quelque soin de son enfance ; là il s’exerça durant plusieurs mois                        par un régime actif et par des courses de chaque jour à ses fatigues                        nouvelles, et, quand il se crut suffisamment aguerri, il se mit en marche                        comme un valeureux fantassin (fin de 1783). En sortant de cette ville                        d’Angers où il avait passé les années de sa preuve et studieuse jeunesse, il                        se retourna un moment en arrière, salua les toits ardoisés qui brillaient                        dans le lointain, et pleura. On le dit, mais ce n’est pas lui qui nous                        l’apprend : jamais homme, jamais voyageur ne fut plus sobre et plus discret                        sur ses propres impressions que Volney. Ce moment, pour lui solennel, du                        départ, fut aussi celui où il changea le nom de Boisgirais qu’il avait porté                        jusque-là en celui de Volney qu’il allait rendre célèbre. On a dit que ce                        nom de <hi rend="i">Volney</hi> n’est qu’une traduction, en une des langues                        d’Orient, de celui de <hi rend="i">Chassebœuf</hi> ; des érudits que j’ai                        interrogés là-dessus ne m’ont point donné de réponse satisfaisante.</p><p>Arrivé en Orient, après quelque séjour en Égypte, il comprit qu’il ne ferait                        rien sans la langue, et il alla s’enfermer durant huit mois au monastère de                            <hi rend="i">Mar-Hanna</hi> dans le Liban pour apprendre l’arabe. Plus                        tard il se lia avec un <hi rend="i">cheik</hi> bédouin ; il s’était                        accoutumé à <hi rend="i">porter la lance</hi> et à <hi rend="i">courir un                            cheval</hi> aussi bien qu’un Arabe du désert. On entrevoit ainsi dans                        son voyage quelque trace de ce qu’il fit personnellement ; mais, au rebours                        de ses devanciers et de ses successeurs qui aiment à se mettre en scène,                        Volney a pris, pour exposer ce qu’il a vu, une méthode d’auteur plutôt que                        de voyageur. Au lieu de nous raconter ses marches, l’emploi de ses journées,                        et de nous permettre de le suivre, il n’a <pb n="395" xml:id="p395"/>donné                        que les résultats de ses observations durant trois ans : <quote>« J’ai                            rejeté comme trop longs, dit-il, l’ordre et les détails itinéraires                            ainsi que les aventures personnelles : je n’ai traité que par tableaux                            généraux, parce qu’ils rassemblent plus de faits et d’idées, et que,                            dans la foule des livres qui se succèdent, il me paraît important                            d’économiser le temps des lecteurs. »</quote> Il a donc composé un                        livre, un tableau, et n’a pas senti qu’il y avait plus de charme pour tout                        lecteur dans la simple manière d’un voyageur qui nous parle chemin faisant,                        et qu’on accompagne. Il n’y a rien de Montaigne en lui. Volney a peur de                        tout ce qui est charme ; il semble craindre toujours de rien ajouter aux                        choses, et de présenter les objets d’une manière trop attachante :</p><quote><p rend="indent">Je me suis interdit tout tableau d’imagination, dit-il,                            quoique je n’ignore pas les avantages de l’illusion auprès de la plupart                            des lecteurs ; mais j’ai pensé que le genre des voyages appartenait à                            l’histoire et non aux romans. Je n’ai donc point représenté les pays                            plus beaux qu’ils ne m’ont paru : je n’ai point peint les hommes                            meilleurs ou plus méchants que je ne les ai vus ; et j’ai peut-être été                            propre à les voir tels qu’ils sont, puisque je n’ai reçu d’eux ni                            bienfaits ni outrages.</p></quote><p rend="indent">Nous avons vu, depuis, les inconvénients de la manière opposée,                        le débordement des couleurs à tout propos, et le déluge des impressions                        personnelles. Volney, de peur d’y tomber, s’est rangé plutôt à l’excès                        contraire ; il affecterait au besoin l’aridité.</p><p>Le <hi rend="i">Voyage</hi> de Volney s’ouvre par la description de l’Égypte                        et d’Alexandrie, et, dans une suite de chapitres aussi pleins que précis, il                        va rassembler tout ce qui tient à l’état physique, puis à l’état politique                        de l’Égypte : ainsi fera-t-il pour la Syrie. Son expression, exempte de                        toute phrase et sobre de couleur, se marque par une singulière propriété et                        une rigueur parfaite. <pb n="396" xml:id="p396"/>Quand il nous définit la                        qualité du sol de l’Égypte et en quoi ce sol se distingue du désert                        d’Afrique, ce <quote>« terreau noir, gras et léger »</quote>, qu’entraîne et                        que dépose le Nil ; quand il nous retrace aussi la nature des vents chauds                        du désert, leur chaleur sèche, dont <quote>« l’impression peut se comparer à                            celle qu’on reçoit de la bouche d’un four banal, au moment qu’on en tire                            le pain »</quote> ; l’aspect inquiétant de l’air dès qu’ils se mettent à                        souffler ; cet air <quote>« qui n’est pas nébuleux, mais gris et poudreux,                            et réellement plein d’une poussière très déliée qui ne se dépose pas et                            qui pénètre partout »</quote> ; le soleil <quote>« qui n’offre plus                            qu’un disque violacé »</quote> ; dans toutes ces descriptions, dont il                        faut voir en place l’ensemble et le détail, Volney atteint à une véritable                        beauté (si cette expression est permise, appliquée à une telle rigueur de                        lignes), une beauté physique, médicale en quelque sorte, et qui rappelle la                        touche d’Hippocrate dans son <hi rend="i">Traité de l’air, des lieux et des                            eaux</hi>. Napoléon, qui a ouvert sa relation de la campagne d’Égypte                        par des descriptions de ce genre, a renchéri encore, s’il est possible, sur                        la brièveté et la concision de Volney ; mais il y a mêlé de soudains                        éclairs. Volney n’en a jamais, sinon quand il cite quelque locution du pays,                        quelque proverbe arabe qui fait image.</p><p>Volney n’est pas un peintre, c’est un grand dessinateur ; dans ses                        descriptions de l’Égypte à laquelle il se montre sévère, il lui refuse                        absolument d’être pittoresque ; après l’avoir tant étudiée, il l’aime peu ;                        il l’exprime dans tous ses contours et dans sa réalité visible, sans en                        embrasser la grandeur profonde et sans en pénétrer peut-être le génie ; il                        n’a pas l’amour de son sujet. Il est plus favorable à la Syrie et se déride                        quelquefois en nous en parlant : c’est par la Syrie qu’il entre davantage                        dans l’esprit de l’Orient, et que, devenu maître de la langue, il reçoit son                        impression tout entière : <pb n="397" xml:id="p397"/>il parle du désert et                        des Bédouins avec quelque chose de plus senti que d’habitude, bien que de                        sobre également et d’inflexible. Je voudrais détacher de Volney une page qui                        rendît son genre de beauté quand il en a, cette vérité précise, nue et sèche                        comme certaines parties des contrées mêmes qu’il a parcourues. Je crois                        avoir trouvé une de ces pages caractéristiques dans le portrait du chameau ;                        il s’y est surpassé. On remarquera que Volney ne peut s’empêcher de                        reconnaître dans le merveilleux rapport de cet animal avec le climat auquel                        il est destiné une sorte d’intention providentielle et divine ; ce sont de                        ces aveux qui lui échappent rarement, et que l’exactitude seule lui arrache                        ici. Après avoir décrit le désert dans toute son aridité de végétation,                        n’offrant plus, au retour des chaleurs, <quote>« que des tiges sèches et                            dures comme le bois, que ne peuvent brouter ni les chevaux, ni les                            bœufs, ni même les chèvres »</quote>, il ajoute :</p><quote><p rend="indent">Dans cet état, le désert deviendrait inhabitable, et il                            faudrait le quitter, si la nature n’y eût attaché un animal d’un                            tempérament aussi dur et aussi frugal que le sol est ingrat et stérile,                            si elle n’y eût placé le chameau. Aucun animal ne présente une analogie                            si marquée et si exclusive à son climat : on dirait qu’une <hi rend="i">intention préméditée</hi> s’est plu à régler les qualités de l’un                            sur celles de l’autre. Voulant que le chameau habitât un pays où il ne                            trouverait que peu de nourriture, la nature a économisé la matière dans                            toute sa construction. Elle ne lui a donné la plénitude des formes ni du                            bœuf, ni du cheval, ni de l’éléphant ; mais, le bornant au plus étroit                            nécessaire, elle lui a placé une petite tête sans oreilles au bout d’un                            long cou sans chair. Elle a ôté à ses jambes et à ses cuisses tout                            muscle inutile à les mouvoir <hi rend="i">;</hi> enfin elle n’a accordé                            à son corps desséché que les vaisseaux et les tendons nécessaires pour                            en lier la charpente. Elle l’a muni d’une forte mâchoire pour broyer les                            plus durs aliments ; mais, de peur qu’il n’en consommât trop, elle a                            rétréci son estomac, et l’a obligé à <hi rend="i">ruminer</hi>. Elle a                            garni son pied d’une masse de chair qui, glissant sur la bouc, et                            n’étant pas propre à grimper, ne lui rend praticable qu’un sol sec, uni                            et sablonneux comme celui de l’Arabie. Enfin elle l’a destiné                            visiblement à l’esclavage, en lui refusant toutes défenses contre ses                            ennemis. Privé des cornes du taureau, du sabot du cheval, de la dent de                                <pb n="398" xml:id="p398"/>l’éléphant et de la légèreté du cerf, que                            peut le chameau contre les attaques du lion, du tigre ou même du loup ?                            Aussi, pour en conserver l’espèce, la nature le cacha-t-elle au fond des                            vastes déserts, où la disette des végétaux n’attirait nul gibier, et                            d’où la disette du gibier repoussait les animaux voraces. Il a fallu que                            le sabre des tyrans chassât l’homme de la terre habitable pour que le                            chameau perdît sa liberté. Passé à l’état domestique, il est devenu le                            moyen d’habitation de la terre la plus ingrate. Lui seul subvient à tous                            les besoins de ses maîtres. Son lait nourrit la famille arabe, sous les                            diverses formes de caillé, de fromage et de beurre ; souvent même on                            mange sa chair. On fait des chaussures et des harnais de sa peau, des                            vêtements et des tentes de son poil. On transporte par son moyen de                            lourds fardeaux ; enfin, lorsque la terre refuse le fourrage au cheval                            si précieux au Bédouin, le chameau subvient par son lait à la disette,                            sans qu’il en coûte pour tant d’avantages autre chose que quelques tiges                            de ronces ou d’absinthes, et des noyaux de dattes pilés. Telle est                            l’importance du chameau pour le désert que, si on l’en retirait, on en                            soustrairait toute la population dont il est l’unique pivot.</p></quote><p rend="indent">Description complète et parfaite d’après nature, qu’envierait                        Cuvier et qui laisse en arrière celle de Buffon ! Ce terme et cette image de                            <hi rend="i">pivot</hi> qui la termine un peu brusquement m’a aussitôt                        rappelé un tableau que nous connaissons tous : <hi rend="i">Joseph vendu par                            ses frères</hi>, de Decamps. Dans cette composition originale et simple,                        quel est en effet le personnage, le motif principal selon la pensée du                        peintre ? Ce n’est ni Joseph, ni ses frères, ni les divers groupes semés çà                        et là au second plan du tableau : la figure principale entre toutes celles                        de la caravane, et qui se détache en relief du milieu de ce ciel rougissant                        et enflammé du désert, c’est le chameau, qui est le centre de l’ensemble et                        véritablement le <hi rend="i">pivot</hi>. Ce que Volney, dans sa                        description, n’avait rendu que d’une manière pour ainsi dire géométrique et                        graphique, Decamps l’a revêtu de couleur, l’a mis en action, et y a versé de                        toutes parts la splendeur de la nature, l’éclat de la vie.</p><p>C’est ce qui manque totalement au genre triste, aride, tour à tour médical ou                        topographique de Volney. <pb n="399" xml:id="p399"/>Il est bien de ne rien                        ajouter aux objets ; mais faut-il mettre tant de soin à les dénuder                        toujours ? Il déclame peu ou point dans son <hi rend="i">Voyage</hi>, et                        diffère honorablement en cela des auteurs de son moment. Il ne laisse pas                        d’être misanthropique pourtant, et le besoin d’aller toujours au fond des                        ressorts humains l’empêche de voir ce qui les recouvre souvent dans                        l’habitude, et ce qui en rend le jeu plus tolérable et plus doux. Il déplore                        les misères des gouvernements despotiques qu’il observe, il leur attribue                        tous les maux dont il est témoin ; au fond de cette juste sévérité                        toutefois, on sent trop peu de sympathie pour ceux mêmes qu’il plaint, et en                        général pour les hommes. De même, quand il considère la nature, il ne se                        desserre point le cœur, il ne s’ouvre jamais avec plénitude à l’impression                        tranquille et sereine de ses grandeurs et de ses beautés. On lui voudrait un                        peu de ce sentiment qu’il simulait lorsqu’à un Arabe qui lui demandait                        pourquoi il était venu de si loin, il répondait : <quote>« Pour voir la                            terre et admirer les œuvres de Dieu. »</quote></p><p>Volney monte au sommet du Liban, d’où il jouit du spectacle des hautes                        montagnes : <quote>« Là, de toutes parts, dit-il, s’étend un horizon sans                            bornes ; là, par un temps clair, la vue s’égare et sur le désert qui                            confine au golfe Persique, et sur la mer qui baigne l’Europe : l’âme                            croit embrasser le monde. »</quote> Du haut de cette cime témoin de tant                        de grandes choses, et d’où l’esprit se porte en un clin d’œil d’Antioche à                        Jérusalem, quelles vont être ses pensées ? Il semble, à la manière dont il                        débute, qu’il a senti toute la majesté du spectacle ; que, lui aussi, il va                        prendre l’essor, qu’il va embrasser de l’aile le champ de la nature, de la                        poésie et de la tradition, dût-il s’y mêler pour lui quelques nuages. Mais                        cette velléité, s’il l’a eue, dure peu ; écoutez la fin :</p><quote><p rend="indent">L’attention, dit-il, fixée par des objets distincts,                            examine avec détail les <pb n="400" xml:id="p400"/>rochers, les bois,                            les torrents, les coteaux, les villages et les villes. <hi rend="i">On                                prend un plaisir secret à trouver petits</hi> ces objets qu’on a vus                            si grands : on regarde avec complaisance la vallée couverte de nuées                            orageuses, et l’on <hi rend="i">sourit</hi> d’entendre sous ses pas ce                            tonnerre qui gronda si longtemps sur la tête ; on aime à voir à ses                            pieds ces sommets jadis menaçants, devenus dans leur abaissement                            semblables aux sillons d’un champ ou aux gradins d’un amphithéâtre ; <hi rend="i">on est flatté d’être devenu le point le plus élevé de tant                                de choses, et un sentiment d’orgueil les fait regarder avec plus de                                complaisance</hi>.</p></quote><p rend="indent">Pourquoi cette analyse au sommet du Liban ? pourquoi cette                        explication par l’amour-propre, et à la manière de Condillac ou d’Helvétius,                        du plaisir sublime qu’on y conçoit ? pourquoi se pencher au-dedans et                        fouiller dans son esprit pour y noter du doigt avec satisfaction je ne sais                        quel ressort interne, et qui, dans tous les cas, disparaît et s’oublie à                        cette heure d’émotion puissante ?</p><p>Je ne veux pas faire tort à Volney ; je ne prétends point lui imposer la                        poésie : ce n’est point à Lamartine parcourant les mêmes lieux et les                        revêtant de ses couleurs trop vastes et de son luxe trop asiatique ; ce                        n’est pas à Chateaubriand, plus sobre et plus déterminé de contours, mais                        pittoresque avant tout, que je le comparerai : c’est à un savant de son                        temps, à un observateur et à un physicien du premier ordre, à l’illustre                        Saussure visitant, le baromètre et le marteau du géologue à la main, les                        hautes cimes des Alpes qu’il a comme découvertes. Quelle différence                        d’impression morale, au milieu d’une précision scientifique semblable ou                        même supérieure ! Saussure, on l’a dit, tout savant qu’il est, a de la                        candeur ; il a, en présence de la nature et à travers ses études de tout                        genre, le sentiment calme et serein des primitives beautés ; il se laisse                        faire <pb n="401" xml:id="p401"/>à ces grands spectacles ; pour les peindre                        ou du moins pour en donner idée, pour dire la limpidité de l’air dans les                        hautes cimes, le frais jaillissement des sources ou de la verdure au sortir                        des neiges, la pureté resplendissante des glaciers, il ne craindra point                        d’emprunter à la langue vulgaire les comparaisons qui se présentent                        naturellement à la pensée, et que Volney, dans son rigorisme d’expression,                        s’interdit toujours ; il aura, au besoin, des images de <hi rend="i">paradis                            terrestre</hi>, de <hi rend="i">fées</hi> ou d’<hi rend="i">Olympe</hi> ; après un danger dont il est échappé, lui et son guide, il                        remerciera la Providence. Décrivant la naissance de l’Orbe, le lieu d’où la                        source jaillit au pied du rocher, puis son cours à travers une vallée                        profonde, <quote>« couverte de sapins dont la noirceur est rendue plus                            frappante par la brillante verdure des hêtres qui croissent au milieu                            d’eux »</quote>, il dira :</p><quote><p rend="indent">On comprend, en voyant cette source, comment les poètes ont                            pu déifier les fontaines ou en faire le séjour de leurs divinités. La                            pureté de ses eaux, les beaux ombrages qui l’entourent, les rochers                            escarpés et les épaisses forêts qui en défendent l’approche ; ce mélange                            de beautés tout à la fois douces et imposantes cause un saisissement                            difficile à exprimer, et semble annoncer la secrète présence d’un Être                            supérieur à l’humanité.</p></quote><p rend="indent">Mais surtout, en regard du séjour de Volney à la cime du Liban,                        je voudrais opposer ce passage de Saussure, qui termine le tableau de son                        campement durant dix-sept jours sur le <hi rend="i">col du Géant</hi>. Après                        bien des tourbillons affreux et des tempêtes, le ciel tout d’un coup se                        rassérène ; la seizième et dernière soirée que passent les voyageurs en ce                        haut lieu est d’une beauté ravissante : <quote>« Il semblait que toutes ces                            hautes sommités voulussent que nous ne les quittassions pas sans                            regrets. »</quote> L’horizon en tout sens se colore, les cimes                        supérieures se nuancent, ainsi que les neiges qui les séparent :</p><quote><p rend="indent"><pb n="402" xml:id="p402"/>Tout l’horizon de l’Italie                            paraissait bordé d’une large ceinture, et la pleine lune vint s’élever                            au-dessus de cette ceinture avec la majesté d’une reine, et teinte du                            plus beau vermillon. L’air, autour de nous, avait cette pureté et cette                            limpidité parfaite qu’Homère attribue à celui de l’Olympe, tandis que                            les vallées, remplies des vapeurs qui s’y étaient condensées, semblaient                            un séjour d’épaisses ténèbres.</p><p>Mais comment peindrai-je la nuit qui succéda à cette belle soirée,                            lorsqu’après le crépuscule la lune, brillant seule dans le ciel, versait                            les flots de sa lumière argentée sur la vaste enceinte des neiges et des                            rochers qui entouraient notre cabane ? Combien ces neiges et ces glaces,                            dont l’aspect est insoutenable à la lumière du soleil, formaient un                            étonnant et délicieux spectacle à la douce clarté du flambeau de la                            nuit ! Quel magnifique contraste ces rocs de granit, rembrunis et                            découpés avec tant de netteté et de hardiesse, formaient au milieu de                            ces neiges brillantes ! Quel moment pour la méditation ! De combien de                            peines et de privations de semblables moments ne dédommagent-ils pas !                            L’âme s’élève, les vues de l’esprit semblent s’agrandir, et au milieu de                            ce majestueux silence on croit entendre la voix de la nature, et devenir                            le confident de ses opérations les plus secrètes<note place="bottom">[NdA] Voir la <hi rend="i">Partie pittoresque des Voyages dans les                                    Alpes</hi> de Saussure, publiée par M. Sayous (deuxième édition.                                Cherbulliez, 1852).</note>.</p></quote><p rend="indent">Chez Saussure, selon l’éloge que lui accorde sir Humphrey Davy,                        on sent un dessin aussi animé que correct, et des traits qui, autant que le                        langage en est capable, éveillent les peintures dans l’esprit : il offre une                        alliance parfaite d’une imagination puissante associée avec le plus froid                        jugement, quelque chose des sentiments du poète joints à l’exacte recherche                        et à la profonde sagacité du philosophe. Chez Volney, il n’y a qu’une partie                        de ces qualités, le dessin dénué de tout ce qui anime ou qui embellit ; il                        n’a jamais la joie qui signale une conquête de l’esprit ou une jouissance de                        l’âme. Il n’aime pas ce qu’il montre et ne le fait point aimer. À part cela,                        excellent voyageur, bon guide à sa date, et n’induisant jamais en erreur par                        trop de complaisance et de facilité. Quand l’expédition d’Égypte se fit en                        1798, les chefs de l’armée trouvèrent en lui l’indicateur sûr qu’il leur                        fallait, et son <hi rend="i">Voyage</hi> fut un manuel précieux <pb n="403" xml:id="p403"/>pour cet état-major illustre. Tous le saluèrent au retour                        avec respect.</p><p>La partie de Jérusalem et de la Palestine est singulièrement écourtée chez                        Volney, qui ne voulait point, à l’époque où parut son <hi rend="i">Voyage</hi>, se faire de querelles, et qui se contentait de laisser                        percer ses opinions méprisantes. Croirait-on qu’après s’être arrêté très au                        long sur les ruines de Balbek et de Palmyre, il continue en ces termes :                            <quote>« À deux journées au sud de Nâblous, en marchant par des                            montagnes qui, à chaque pas, deviennent plus rocailleuses et plus                            arides, l’on arrive à une ville qui, <hi rend="i">comme tant d’autres                                que nous avons parcourues</hi>, présente un grand exemple de la                            vicissitude des choses humaines. »</quote> Cette ville qui est, selon                        lui, comme tant d’autres, c’est Jérusalem. Eh ! quoi, vous qui parlez et qui                        venez de si loin pour apprendre, dites-vous, la vérité et pour rapporter la                        sagesse, n’êtes-vous point d’une famille, d’une patrie ? N’est-ce point de                        la ville chère et sainte à vos pères et à vos aïeux que vous parlez ?                        Pourquoi choisir froidement, et comme sans en avoir l’air, l’expression la                        plus faite pour blesser la foi de tout un monde et pour contrister son                        espérance ? Bien des pèlerins et des voyageurs de tout genre ont visité                        Jérusalem, et il n’en est aucun qui, à quelque degré, n’ait été ému. On n’a                        pas besoin d’être un profond croyant pour cela ; <quote>« on pense à                            l’église de son village, a dit quelqu’un, et l’on redevient enfant, et                            l’on se met à genoux »</quote>.</p><p>Volney cite les prophéties sur Tyr, il n’en dit point les auteurs ; il parle                        d’un <hi rend="i">écrivain</hi> seulement, comme si ces noms des prophètes                        lui faisaient mal à prononcer. Presque nulle part (excepté une fois sous la                        tente de l’Arabe) il ne rend hommage à cette fidélité des tableaux et des                        scènes bibliques qu’ont sentie d’abord tous les voyageurs en Orient, et dont                        il est dit dans le <pb n="404" xml:id="p404"/>récit de Napoléon sur la                        campagne de Syrie : <quote>« En campant sur les ruines de ces anciennes                            villes, on lisait tous les soirs l’Écriture sainte à haute voix sous la                            tente du général en chef. L’analogie et la vérité des descriptions                            étaient frappantes ; elles conviennent encore à ce pays, après tant de                            siècles et de vicissitudes. »</quote> Là est le côté étroit, le côté                        fermé chez Volney. Jamais, avec lui, un grand mot de Job ne vient traverser                        l’âme humaine et faire parler ses douleurs ; jamais l’aigle du prophète ne                        s’élève à l’horizon et ne plane sur les ruines. À la manière dont il le                        nomme et dont il cherche à diminuer sa gloire partout où il la rencontre, on                        dirait qu’il jalouse Salomon.</p><p>Mais j’anticipe sur <hi rend="i">Les Ruines</hi>, sur cet ouvrage qui,                        couvant peut-être dès lors dans la pensée de Volney, ne devait éclore que                        trois ou quatre ans plus tard, quand la Constitution de 91 eut fait table                        rase en France. La publication de son <hi rend="i">Voyage</hi> en 1787                        rendit Volney célèbre. Quoique par la forme ce livre n’eût rien de                        séduisant, et qu’il rompît par le ton avec la mollesse des écrits en vogue                        sous Louis XVI, quoiqu’il ne fût pas possible, pour tout dire, de moins                        ressembler à Bernardin de Saint-Pierre que Volney, celui-ci trouvait, à                        certains égards, un public préparé : c’était l’heure où Laplace physicien,                        Lavoisier chimiste, Monge géomètre, et d’autres encore dans cet ordre                        supérieur, donnaient des témoignages de leur génie. Volney fut le voyageur                        avoué et estimé de cette école savante et positive. L’année suivante (1788),                        il publia un écrit de circonstance, des <hi rend="i">Considérations sur la                            guerre des Turcs</hi>, dans lesquelles il parlait de ces peuples                        d’Orient en connaissance de cause et ne se montrait point défavorable aux                        projets de Catherine ; il exposait les chances probables de la guerre comme                        étant tout à l’avantage de la Russie. L’impératrice reconnut le zèle de                        Volney en lui envoyant <pb n="405" xml:id="p405"/>par les mains de Grimm une                        médaille d’or. Lorsque Catherine se déclara contre la France et pour les                        émigrés en 1791, Volney renvoya cette médaille en y joignant une lettre                        publique à l’adresse de Grimm, lettre plus solennelle encore et plus                        ambitieuse que patriotique. Il en résulta une réponse sous le nom de Grimm,                        mais qui était sans doute de Rivarol, satire amère, piquante, et des plus                        désagréables pour Volney<note place="bottom" resp="author">[NdA] L’écrit de Volney, <hi rend="i">Considérations sur la guerre des Turcs</hi>, avait peu                            réussi ; il avait été réfuté dans le principe par Peyssonel. Une note de                            Volney, qui se lit page 102 de la première édition des <hi rend="i">Ruines</hi> et qui n’a pas été reproduite dans les éditions                            dernières, donne quelques détails à ce sujet, et laisse voir l’esprit de                            système en même temps que le fonds d’âcreté de l’auteur.</note>.</p><p>Sa renommée de voyageur et la confiance qu’inspiraient alors les hommes de                        lettres le portèrent aux États généraux en 1789 : il y fut nommé par ses                        compatriotes de l’Anjou, et, comme tant de philosophes et, de littérateurs,                        il s’y montra au-dessous de sa réputation. Il y décela un fanatisme froid                        que son <hi rend="i">Voyage</hi> ne laissait qu’entrevoir, et dont sa                        justesse d’esprit sur bien des points aurait dû, ce semble, le préserver. Ce                        moraliste qui se piquait d’être sans illusion se trouva pris au dépourvu sur                        la nature humaine. Ayant vu en Orient les effets désastreux du despotisme,                        il crut qu’il suffisait de la pure et simple liberté pour que tout fût bien.                        Il suivit le mouvement constitutionnel et même démocratique, sans y apporter                        les réserves et les craintes que de bons esprits concevaient déjà. Dès les                        premiers jours de la discussion et du conflit entre les ordres, lorsque                        arriva la lettre du roi aux députés du tiers état pour les engager à la                        réunion (28 mai 1789), comme Malouet demandait que les débats fussent à huis                        clos et qu’on fît retirer des galeries les étrangers :</p><quote><p rend="indent">Les étrangers ! <pb n="406" xml:id="p406"/>s’écria Volney ;                            en est-il parmi nous ? l’honneur que vous avez reçu d’eux lorsqu’ils                            vous ont nommés députés vous fait-il oublier qu’ils sont vos frères et                            vos concitoyens ? N’ont-ils pas le plus grand intérêt à avoir les yeux                            fixés sur vous ?… Prétendez-vous vous soustraire à leurs regards lorsque                            vous leur devez un compte de toutes vos démarches, de toutes vos                            pensées ? Je ne puis estimer quiconque cherche à se dérober dans les                            ténèbres… Je me fais gloire de penser comme ce philosophe qui disait                            qu’il voudrait que sa maison fût de verre. Nous sommes dans les                            conjonctures les plus difficiles ; que nos concitoyens nous environnent                            de toutes parts, qu’ils nous pressent, que leur présence nous inspire et                            nous anime ! Elle n’ajoutera rien au courage de l’homme qui aime sa                            patrie et qui veut la servir ; mais elle fera rougir le perfide ou le                            lâche que le séjour de la Cour ou la pusillanimité auraient déjà pu                            corrompre.</p></quote><p rend="indent">La prudence de Malouet, ainsi taxée outrageusement, n’eut plus                        qu’à se taire. La première flatterie adressée aux tribunes vint donc de                        Volney, lequel d’ailleurs y semblait peu intéressé puisqu’il n’était pas                        orateur. <quote>« Vous étiez, lui disait Rivarol (ou l’auteur quelconque de                            la lettre satirique dont j’ai parlé), vous étiez l’un des plus éloquents                            orateurs muets de l’Assemblée nationale. »</quote> Un jour, dans la                        discussion où il s’agissait de savoir si la religion catholique serait                        déclarée religion de l’État (13 avril 1790), Volney, fidèle à son animosité,                        se tenait, un discours à la main, près de la tribune. <quote>« Montrez-moi,                            lui dit Mirabeau qui y montait, ce que vous avez à dire. »</quote> Et                        jetant les yeux sur le discours, il y saisit une phrase dont il tira parti                        l’instant d’après, et qui est devenue le mouvement célèbre : <quote>« Je                            vois d’ici cette fenêtre d’où partit l’arquebuse fatale qui a donné le                            signal du massacre de la Saint-Barthélemy. »</quote> Il paraît que                        l’idée première était de Volney : Mirabeau, <pb n="407" xml:id="p407"/>s’en                        emparant et la mettant en situation, en fit un foudre oratoire.</p><p>Dumont de Genève, cet homme d’esprit dont les <hi rend="i">Souvenirs</hi> ont                        beaucoup de valeur à titre d’exactitude et de finesse, a dit en signalant                        quelques-uns des membres de l’Assemblée constituante qu’il rencontrait assez                        habituellement :</p><quote><p rend="indent">Volney, grand homme sec et atrabilaire, était en grand                            commerce de flatterie avec Mirabeau ; il avait de l’<hi rend="i">exagération</hi> et de la <hi rend="i">sécheresse</hi> ; il n’était                            pas des travailleurs de l’Assemblée. On voulait un jour imposer silence                            aux galeries : « Comment ! dit-il, ce sont nos maîtres qui siègent là :                            nous ne sommes que leurs ouvriers, ils ont le droit de nous censurer et                            de nous applaudir. »</p></quote><p rend="indent">On reconnaît dans ce dernier mot l’imprudente parole qui, au                        début, était échappée à Volney, et qui demeurait attachée à son nom ; en la                        répétant, on la résumait avec plus de force encore qu’il n’en avait mis en                        la proférant.</p><p>Cependant les soins publics ne détournaient point absolument Volney de ses                        intérêts personnels, et de bonne heure il essaya de les concilier. On a                        beaucoup parlé, à son sujet, de l’affaire de Corse, de la mission qu’il                        avait sollicitée du gouvernement auprès du ministre M. de Montmorin dès le                        mois de décembre 1789, et on lui en a fait un crime. M. Necker a dit de                        cette affaire quelques mots qui la montrent sans exagération et sous son                        vrai jour : parlant des diverses tentatives qui furent faites par ses                        collègues pour adoucir et désarmer quelques députés :</p><quote><p rend="indent">On eut une fois l’idée, dit M. Necker, de donner une                            mission particulière en Corse à un membre des Communes qui en était                            digne par ses talents ; cet <hi rend="i">arrangement</hi> se fit pendant                            le cours d’une maladie qui me retint chez moi : j’en témoignai mes                            regrets aux ministres, et je professai les mêmes sentiments en présence                            de Sa Majesté le premier jour de mon retour au Conseil. L’événement                            prouva que je <pb n="408" xml:id="p408"/>n’avais pas mal jugé cette                            affaire, puisque l’Assemblée nationale, aussitôt qu’elle en fut                            instruite, interdit à tous ses membres d’accepter aucune fonction à la                            nomination du roi.</p></quote><p rend="indent">Ce membre des Communes qu’on voulait rattacher par cette                        mission était Volney. L’affaire une fois ébruitée lui attira beaucoup                        d’ennuis ; il dut, après une assez longue résistance, renoncer à un emploi                        qui lui souriait<note place="bottom" resp="author">[NdA] On peut voir dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi> du 28 et du 30 janvier 1790 ce qui se rapporte à                            cette affaire. Trois députés, dont était Volney, furent signalés à la                            tribune pour avoir obtenu des places à la nomination du roi : les deux                            autres s’exécutèrent de bonne grâce, et donnèrent une prompte démission                            qui fut accueillie par l’Assemblée avec des applaudissements (séance du                            27 janvier). Ce fut le lendemain seulement que Volney, qui avait parlé                            d’abord de sacrifier de préférence sa position de député, écrivit une                            lettre par laquelle il se démettait à son tour de la commission qu’il                            avait reçue du gouvernement. L’Assemblée ordonna la mention de la lettre                            au procès-verbal, mais sans marque d’approbation. La place, à laquelle                            il renonçait visiblement à contrecœur, était la direction générale de                            l’Agriculture et du Commerce en Corse.</note>. Ce ne fut qu’en 1792 que,                        redevenu simple particulier, il tenta en Corse son entreprise industrielle                        et agricole. Prévoyant que nos colonies allaient être perdues pour nous, il                        songeait à naturaliser dans la Méditerranée plusieurs productions des                        Tropiques. Il acheta à cet effet le domaine de <hi rend="i">la Confina</hi>                        près d’Ajaccio, qu’il jugea favorable à ses expériences et qu’il appelait                        ses <hi rend="i">Petites-Indes</hi>. L’affaire manqua, comme toute chose à                        cette date. Ce qui sortit de là fut bien différent. Bonaparte, simple                        officier d’artillerie, visita la Corse et sa famille à l’époque où Volney                        était près d’Ajaccio. Il vit le voyageur célèbre, le questionna, comme il                        savait faire, sur l’Orient, sur l’Égypte, sur les chances d’une expédition                        française que Volney avait déjà discutées dans ses <hi rend="i">Considérations</hi> politiques de 1788. En ces entretiens dont on                        aimerait à saisir quelques échos, l’esprit fin, sévère, et le moins épris de                            <pb n="409" xml:id="p409"/>la gloire des César, des Mahomet ou des                        Alexandre, jetait sans s’en douter les germes qui devaient si brillamment                        éclore au souffle de l’avenir dans une imagination héroïque et féconde.</p><p>Il y avait chez Volney un côté pratique, économique et réel, qu’on ne                        s’attendrait pas à trouver chez un érudit si passionné pour l’étude et pour                        le travail du cabinet. Lors de la sécularisation et de la mise en vente des                        biens du clergé, il indiquait dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi> du                        2 mai 1790 un moyen simple et assez ingénieusement calculé de les vendre                        promptement et sans dépréciation ; il avait hâte de voir se subdiviser les                        grandes propriétés et se multiplier le nombre des petits propriétaires. Il                        jugeait que c’était le grand intérêt de l’État et la garantie de la société                        nouvelle. Par ces côtés positifs, Volney était un membre utile de                        l’émancipation de 1789 ; mais il y mêlait une passion philosophique                        singulière, et, entre toutes celles du même genre qui éclataient alors, la                        sienne se distinguait par un caractère aigu et ardent.</p><p>On le vit bientôt lors de la publication des <hi rend="i">Ruines</hi> en                        1791. Ce livre, qui porte bien son nom, a eu longtemps une réputation                        exagérée. Dans notre jeunesse, sous la Restauration, lorsqu’on voulait, par                        tous les moyens, combattre l’invasion politique d’un parti religieux, on                        exhuma ces livres déjà oubliés, on en multiplia les éditions, on leur refit                        une vogue qui ne fut qu’artificielle et d’un moment. Mais la vraie date des                            <hi rend="i">Ruines</hi> est bien celle qui s’étend depuis la                        Constitution de 1791 jusqu’à la fête de l’Être suprême, et qui redescend de                        là à travers le Directoire : leur moment comprend tout l’interrègne social                        jusqu’au rétablissement des cultes et au Concordat. Je ne crois nullement,                        comme l’a dit un esprit d’ailleurs judicieux, que <hi rend="i">Les Ruines</hi> constituent un <hi rend="i">type</hi> dans notre                        littérature : mais c’est en effet un livre <pb n="410" xml:id="p410"/>qui,                        par le ton, est bien le contemporain de certaines formes de David en                        peinture, de Marie-Joseph Chénier et de Le Brun en poésie. Dans son <hi rend="i">Voyage</hi>, Volney n’avait été qu’un observateur inflexible ;                        il n’avait point déclamé, il n’avait point professé. La Révolution, en lui                        montrant le triomphe présent, exalta tout à coup sa passion mal contenue ;                        elle mit cet esprit éminent et froid dans un état en quelque sorte                        pindarique, et le fit sortir de ses tons. Il voulut se guinder jusqu’à                        l’imagination qu’il n’avait pas, et il ne réussit qu’à produire, dans le                        genre sec, un livre fastueux, quelque chose comme du Raynal plus jeune, en                        turban et au clair de lune. Ou mieux, figurez-vous un traité de Condillac,                        de Tracy ou de Condorcet mis à l’orientale par un Génie qui n’en est pas un.                        Au moment où l’auteur veut détruire le surnaturel, il prétend l’évoquer, et                        le surnaturel lui fait défaut : il n’embrasse qu’un fantôme. Sans entrer le                        moins du monde dans la question astronomique et théologique, à ne prendre le                        livre que par le côté littéraire et moral, nous en saisirons aisément le                        faux, et cela en vaut la peine.</p></div></body>
</text>
</TEI>

