<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Marguerite, reine de Navarre. Ses Nouvelles publiées par M. Le Roux de Lincy, 1853.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1853-02-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1853-02-28"><head>Marguerite, reine de Navarre. Ses <hi rend="i">Nouvelles</hi> publiées par                    M. Le Roux de Lincy, 1853.</head><dateline>Lundi 28 février 1853.</dateline><p><pb n="434" xml:id="p434"/>La reine de Navarre, sœur de François I<hi rend="sup">er</hi>, a fort occupé depuis quelques années les littérateurs et les                    érudits. On a publié ses <hi rend="i">Lettres</hi> avec beaucoup de soin<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Génin a publié un volume de <hi rend="i">Lettres</hi> de Marguerite en 1841, et l’année suivante un nouveau                        volume de <hi rend="i">Lettres</hi> d’elle, adressées particulièrement à                            François I<hi rend="sup">er</hi>.</note> ; dans l’édition qu’on a donnée                    des <hi rend="i">Poésies</hi> de François I<hi rend="sup">er</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Les <hi rend="i">Poésies</hi> de François I<hi rend="sup">er</hi>, jointes à d’autres pièces de vers de sa sœur et de                        sa mère, ont été publiées en 1847 par M. Aimé Champollion.</note>, elle                    s’est trouvée mêlée presqu’autant que son frère, et elle a contribué pour sa                    bonne part au volume. Aujourd’hui, la Société des bibliophiles, considérant                    qu’il n’y avait jusqu’à présent aucune édition exacte des contes et nouvelles de                    cette princesse, que dès l’origine les premiers éditeurs en avaient usé avec le                    royal auteur très librement, et qu’on ne savait où trouver le vrai texte de ce                    curieux ouvrage beaucoup plus célébré que lu, a pris à tâche de remplir cette                    lacune littéraire : elle a chargé un de ses membres les <pb n="435" xml:id="p435"/>plus consciencieux, M. Le Roux de Lincy, d’en exécuter une                    édition d’après les manuscrits mêmes ; voulant donner, de plus, à cette                    publication ce cachet de solidité, ce coin de bon et vieil aloi qui plaît aux                    amateurs, la Société a recherché d’anciens types d’imprimerie, et, s’en étant                    procuré qui viennent de Nuremberg et qui datent de la première moitié du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, elle a fait fondre exprès                    les caractères qui ont servi à imprimer le présent ouvrage et qui serviront                    désormais aux autres publications de la Société. Enfin, les <hi rend="i">Nouvelles</hi> de la reine de Navarre se présentent avec un portrait de                    l’auteur et un fac-similé de miniature, le tout d’un style grave, net, élégant.                    Remercions donc cette Société, composée d’amateurs de beaux livres, d’appliquer                    si bien son goût et sa munificence : et venons-en à l’étude du personnage même                    qu’elle nous aide à mieux connaître.</p><p>Marguerite de Valois, la première des trois Marguerites du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ne ressemble pas tout à fait à la réputation qu’on                    lui a faite de loin. Née au château d’Angoulême le 11 avril 1492, deux ans avant                    son frère qui sera François I<hi rend="sup">er</hi>, elle reçut auprès de sa                    mère Louise de Savoie, devenue veuve de bonne heure, une éducation vertueuse et                    sévère. Elle apprit l’espagnol et l’italien, le latin, plus tard de l’hébreu, du                    grec. Toutes ces études ne se firent point à la fois et dans sa première                    jeunesse. Contemporaine du grand mouvement de la Renaissance, elle y participa                    graduellement ; elle s’efforça d’en tout comprendre et de le suivre dans toutes                    ses branches, ainsi qu’il seyait à une personne de haut et sérieux esprit,                    d’entendement plein et facile, et de plus de loisir que si elle fût née sur le                    trône. Brantôme nous la représente comme <quote>« une princesse de très grand                        esprit et fort habile tant de son naturel que de son <hi rend="i">acquisitif</hi> »</quote>. Elle continua d’acquérir tant <pb n="436" xml:id="p436"/>qu’elle vécut ; elle protégea de tout son cœur et de tout son                    crédit les savants et les hommes de lettres de tout ordre et de tout genre,                    profitant d’eux et de leur commerce pour son propre usage, femme à tenir tête à                    Marot dans le jeu des vers comme à répondre à Érasme sur les plus nobles                    études.</p><p>Il ne faut rien exagérer pourtant, et les écrits de Marguerite sont assez                    nombreux pour permettre d’apprécier en elle avec justesse la part de                    l’originalité et celle de la simple intelligence. Comme poète et comme écrivain,                    son originalité est peu de chose, ou, pour parler plus nettement, elle n’en a                    aucune : son intelligence, au contraire, est grande, active, avide, généreuse.                    Il y eut de son temps un immense mouvement dans l’esprit humain, une cause                    proprement littéraire et libérale, qui passionna les esprits et les cœurs, comme                    fit plus tard la politique. Marguerite jeune, ouverte à tous les bons et beaux                    sentiments, à la <hi rend="i">vertu</hi> sous toutes les formes, s’éprit de                    cette cause ; et, quand son frère fut arrivé au trône, elle se dit que c’était à                    elle d’en être auprès de lui le bon génie et l’interprète, de se montrer la                    patronne et la protectrice de tous ces hommes qui excitaient contre eux, par                    leurs doctes innovations, bien des rancunes pédantesques et des colères. C’est                    même ainsi qu’elle se laissa prendre et gagner insensiblement aux doctrines des                    réformés qui se présentèrent d’abord à elle sous la forme savante et                    littéraire : traducteurs des Écritures, ils ne voulaient, ce semble, qu’en                    propager l’esprit et en faire mieux entendre le sens aux âmes pieuses ; elle les                    goûtait et les favorisait à titre de savants, les accueillait comme hommes                    aimant à la fois <quote>« les bonnes lettres et le Christ »</quote>, ne voulait                    croire chez eux à aucune arrière-pensée factieuse ; et, lors même qu’elle parut                    détrompée sur l’ensemble, elle continua jusqu’à la fin de plaider pour les <pb n="437" xml:id="p437"/>individus avec zèle et humanité auprès du roi son                    frère.</p><p>La passion que Marguerite avait pour ce frère dominait tout. Elle était son aînée                    d’environ deux ans et demi. Louise de Savoie, cette jeune veuve, n’avait que                    quinze ou seize ans de plus que sa fille. Ces deux femmes avaient, l’une pour                    son fils, l’autre pour son frère, une tendresse qui allait au culte ; elles                    voyaient en lui celui qui devait être l’honneur et la couronne de leur maison,                    un Dauphin qui bientôt, lorsqu’il aura inauguré à Marignan son règne, sera un                    César glorieux et triomphant :</p><quote><p rend="indent">Le jour de la conversion de saint Paul (26 janvier 1515), dit                        Madame Louise en son <hi rend="i">Journal</hi>, mon fils fut oint et sacré                        en l’église de Reims. Pour ce suis-je bien tenue et obligée à la divine                        Miséricorde, par laquelle j’ai été amplement récompensée de toutes les                        adversités et inconvénients qui m’étaient advenus dans mes premiers ans et                        en la fleur de ma jeunesse. Humilité m’a tenu compagnie, et Patience ne m’a                        jamais abandonnée.</p></quote><p rend="indent">Et quelques mois après, marquant avec orgueil le jour de                        Marignan<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Et quelques mois                        après, le jour de Marignan</note>, elle écrit dans le transport de son                    cœur :</p><quote><p rend="indent">Le 13 de septembre, qui fut jeudi, 1515, mon fils vainquit et                        défit les Suisses auprès de Milan ; et commença le combat à cinq heures                        après midi, et dura toute la nuit, et le lendemain jusques à onze heures                        avant midi ; et, ce jour propre, je partis d’Amboise pour aller à pied à                        Notre-Dame-de-Fontaines, lui recommander <hi rend="i">ce que j’aime plus que                            moi-même, c’est mon fils, glorieux et triomphant César, subjugateur des                            Helvétiens</hi>.</p><p><hi rend="i">Item</hi>, ce jour même 13 septembre 1515, entre sept et huit                        heures du soir, fut vu en plusieurs lieux en Flandres un flambeau de feu de                        la longueur d’une lance, et semblait qu’il dût tomber sur les maisons ; mais                        il était si clair que cent torches n’eussent rendu si grande lumière.</p></quote><p rend="indent">Marguerite, toute savante et éclairée qu’elle était, a dû croire au                    même présage, et eût écrit les mêmes paroles que sa mère. Mariée à dix-sept ans                    au duc d’Alençon, <pb n="438" xml:id="p438"/>prince insignifiant, elle gardait                    tout son dévouement et toute son âme pour son frère ; aussi, lorsqu’à la dixième                    année du règne arriva le désastre de Pavie (25 février 1525), et que Marguerite                    et sa mère apprirent la destruction de l’armée française et la captivité de leur                    roi, on conçoit le coup qu’elles reçurent. Pendant que Madame Louise, nommée                    régente du royaume, montrait de la force et du courage, on peut suivre les                    pensées de Marguerite dans la série des <hi rend="i">Lettres</hi> qu’elle écrit                    à son frère, et que M. Génin a publiées. Son premier mot est pour consoler le                    captif, pour le rassurer : <quote>« Madame (Louise de Savoie) a senti si grand                        redoublement de forces que, tant que le jour et soir dure, il n’y a minute                        perdue pour vos affaires ; en sorte que de votre royaume et enfants ne devez                        avoir peine ou souci. »</quote> Elle se félicite de le savoir aux mains d’un                    aussi bon et généreux vainqueur que le vice-roi de Naples Charles de Lannoy ;                    elle le supplie, au nom de sa mère, de songer à sa santé :</p><quote><p rend="indent">Elle a entendu que voulez entreprendre de faire ce carême sans                        manger chair ni œufs, et quelquefois jeûner pour l’honneur de Dieu.                        Monseigneur, autant que très humble sœur vous peut supplier, je vous supplie                        ne le faire et considérer combien le poisson vous est contraire ; et croyez                        que, si vous le faites, elle a juré qu’elle le fera ; et, s’il est ainsi, je                        vous vois tous deux défaillir.</p></quote><p rend="indent">Marguerite, vers ce temps, voit mourir à Lyon son mari, l’un des                    fuyards de Pavie ; elle le pleure, mais après les deux premiers jours où elle                    n’a pu surmonter sa douleur, elle prend sur elle de la dissimuler devant la                    régente ; car, ne pouvant rendre de services par elle-même, elle se tiendrait                    trop malheureuse, dit-elle, d’empêcher et d’ébranler l’esprit de celle qui en                    rend de si grands. Lorsque Marguerite est désignée pour aller trouver son frère                    en Espagne (septembre 1525) et pour travailler à <pb n="439" xml:id="p439"/>sa                    délivrance, sa joie est grande. Enfin elle peut être utile à ce frère qu’elle                    considère <quote>« comme celui seul que Dieu lui a laissé en ce monde, père,                        frère et mari »</quote>. Elle mêle et varie mainte fois tous ces noms de                    maître, de frère et de roi, qu’elle accumule en lui, et qui ne suffisent qu’à                    peine à exprimer son affection si pleine et si sincère : <quote>« Quoi que ce                        puisse être, <hi rend="i">jusques à mettre au vent la cendre de mes os pour                            vous faire service</hi>, rien ne me sera ni étrange, ni difficile, ni                        pénible, mais consolation, repos et honneur. »</quote> Ces expressions, qui                    seraient exagérées chez d’autres, ne sont que vraies dans la bouche de                    Marguerite. Elle réussit peu dans sa mission d’Espagne : là où elle cherche à                    émouvoir des cœurs généreux et à faire vibrer une fibre d’honneur, elle ne                    rencontre que dissimulation et politique. Il ne lui est accordé de voir son                    frère que peu de temps ; lui-même exige qu’elle abrège son séjour et qu’elle                    s’éloigne, la croyant plus utile à ses intérêts en France. Elle s’arrache                    d’auprès de lui avec douleur, surtout le voyant malade et aussi bas de santé que                    possible. Oh ! combien elle ambitionnerait de revenir, de rester près de lui, et                    qu’il ne lui refusât point <quote>« place de laquais auprès de sa                        litière »</quote> ! Elle est d’avis qu’il achète sa liberté à tout prix,                    qu’il revienne à n’importe quelles conditions ; car le marché ne peut être                    mauvais, pourvu qu’on le revoie en France, et ne peut être bon, lui étant à                    Madrid. Dès qu’elle a pied en terre de France, elle est reçue comme un                    précurseur, <quote>« comme le Baptiste de Jésus-Christ »</quote>. Arrivée à                    Béziers, elle est entourée de tous, <quote>« vous assurant, Monseigneur,                        écrit-elle à son frère, que quand je cuide (<hi rend="i">je crois</hi>)                        parler de vous à deux ou trois, sitôt que je nomme le roi, tout le monde                        s’approche pour m’écouter ; en sorte que je suis contrainte leur dire de vos                        nouvelles, dont je ne ferme le propos qu’il ne soit accompagné de larmes des                        gens de tous états »</quote>. <pb n="440" xml:id="p440"/>Telle était alors                    la douleur vraie de la France pour la perte de son roi. À mesure qu’elle avance                    dans le pays, elle s’aperçoit pourtant de l’absence du maître ; ce royaume est                        <quote>« comme un corps sans chef, vivant pour vous recouvrer, et mourant                        pour vous sentir loin »</quote>. Et en ce qui est d’elle, voyant cela, il                    lui semblait que le travail des grandes journées d’Espagne lui était plus                    supportable que le repos de France, <quote>« où la fantaisie, dit-elle, me                        tourmente plus que la peine »</quote>. En général, toutes ces lettres de                    Marguerite font le plus grand honneur à son âme, à ses qualités généreuses,                    solides, pleines d’affection et de cordialité. Le roman et le drame se sont                    mainte fois exercés, comme c’était leur droit, sur cette captivité de Madrid et                    sur ces entrevues de François I<hi rend="sup">er</hi> et de sa sœur qui                    prêtaient à l’imagination ; mais la lecture de ces simples lettres si dévouées                    montre les sentiments à nu et en dit plus que tout. Voici un joli passage dans                    lequel elle sourit et essaie, au retour, d’égayer le captif en lui envoyant des                    nouvelles de ses enfants. François I<hi rend="sup">er</hi>, à cette date, en                    avait cinq, qui, à l’exception d’un seul, venaient tous d’avoir la                    rougeole :</p><quote><p rend="indent">Et maintenant, dit Marguerite, sont tous entièrement guéris et                        bien sains : et fait merveille M. le Dauphin d’étudier, mêlant avec l’école                        cent mille autres métiers (<hi rend="i">exercices</hi>) ; et n’est plus                        question de colère, mais de toutes vertus. M. d’Orléans est cloué sur son                        livre et dit qu’il veut être sage ; mais M. d’Angoulême sait plus que les                        autres et fait des choses qui sont autant à estimer prophéties que enfances,                        dont, Monseigneur, vous seriez ébahi de les entendre. La petite Margot me                        ressemble, qui ne veut être malade ; mais ici, m’a-t-on assurée qu’elle a                        fort bonne grâce et devient plus belle que n’a été M<hi rend="sup">lle</hi> d’Angoulême.</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">lle</hi> d’Angoulême, c’est elle ; cette petite                    Marguerite qui promet d’être plus jolie que sa tante et marraine, c’est la                    seconde des Marguerites, qui sera duchesse de Savoie.</p><p><pb n="441" xml:id="p441"/>Puisqu’un mot vient d’être dit de la beauté de                    Marguerite de Navarre, qu’en faut-il penser ? Le portrait qui est en tête du                    présent volume rabattra de l’idée exagérée qu’on s’en pourrait faire si l’on                    prenait à la lettre les éloges du temps. Marguerite ressemble beaucoup à son                    frère. Elle a le nez légèrement aquilin et très long, l’œil long, doux et fin,                    la bouche également longue, fine et souriante. L’expression de sa physionomie,                    c’est la finesse sur un fond de bonté. Sa mise est simple : sa cotte ou robe                    monte assez haut, à plat, sans rien de galant, et s’accompagne de fourrures ; sa                    cornette, basse sur sa tête, encadre le front et le haut du visage, et laisse à                    peine passer quelques cheveux. Elle tient un petit chien entre ses bras. La                    dernière des Marguerites, cette autre reine de Navarre, première femme de                    Henri IV, fut dans sa jeunesse la reine de la mode et des élégances : elle                    donnait le ton. Notre Marguerite ne fit rien de tel ; elle laissait de son temps                    ce rôle aux duchesses d’Étampes. Marot lui-même, en la louant, insiste                    particulièrement sur son caractère de <hi rend="i">douceur</hi> qui efface la                    beauté des plus belles, sur son regard chaste, et ce <hi rend="i">rond parler,                        sans fard, sans artifice</hi>. Elle était sincère, <quote>« joyeuse et qui                        riait volontiers »</quote>, amie d’une gaieté honnête, et, quand elle                    voulait dire un mot plaisant trop risqué en français, elle s’aidait au besoin de                    l’italien ou de l’espagnol. Hors de là, pleine de religion, de moralité et de                    bons enseignements, et justifiant l’éloge magnifique que lui a donné Érasme. Ce                    sage monarque de la littérature, ce véritable empereur de la latinité à son                    époque, choisissant pour consoler Marguerite le moment où elle était sous le                    coup du désastre de Pavie, lui écrivait :</p><quote><p rend="indent">Il y a longtemps que j’ai admiré et aimé en vous tant de dons                        éminents de Dieu, une prudence digne même d’un philosophe, la chasteté, la                        modération, la piété, une force d’âme invincible, et un merveilleux <pb n="442" xml:id="p442"/>mépris de toutes les choses périssables. Et qui                        ne considérerait avec admiration dans la sœur d’un si grand roi des qualités                        qu’on a peine à trouver même chez les prêtres et chez les moines ?</p></quote><p rend="indent">Dans ce dernier trait sur les moines, on saisit la pointe                    légèrement railleuse du Voltaire d’alors. Remarquez que dans cette lettre                    adressée à Marguerite en 1525, et dans une autre lettre qui suivit d’assez près,                    Érasme la remerciait et la félicitait pour les services qu’elle ne cessait de                    rendre à la cause commune de la littérature et de la tolérance.</p><p>Ces services rendus par Marguerite furent réels ; mais ce qui est un sujet                    d’éloges de la part des uns lui devient une source de reproches de la part des                    autres. Son frère l’ayant mariée en secondes noces, en 1527, à Henri d’Albret,                    roi de Navarre, elle eut à Pau sa petite cour, qui fut le lieu de refuge et le                    port de salut des persécutés et des novateurs : <quote>« Elle favorisa le                        calvinisme, qu’elle abandonna dans la suite, dit le président Hénault, et                        fut cause des progrès rapides de cette secte naissante. »</quote> Ces                    paroles du président Hénault me paraissent trop absolues. Il est très vrai que                    Marguerite, ouverte à tous les sentiments littéraires et généreux de son temps,                    se comporta comme une personne qui, aux abords de 89, aurait favorisé de toutes                    ses forces la liberté, sans vouloir ni prévoir la Révolution. Elle fit, à cette                    époque, comme toute la cour de France, qui, à certain jour, et en n’obéissant                    qu’à la mode, au progrès des lettres et au plaisir de comprendre la Sainte                    Écriture ou de chanter les Psaumes en français, faillit se trouver luthérienne                    ou calviniste sans le savoir. Le premier éveil fut lorsqu’un matin                    (19 octobre 1534) on lut affichés à tous les coins de Paris de sanglants                    placards contre la foi catholique. Les imprudents du parti avaient mis le feu                    aux poudres avant l’heure. La bonne et loyale Marguerite, qui ne connaissait                    rien aux partis, <pb n="443" xml:id="p443"/>et qui n’en jugeait que par les                    honnêtes gens, par les hommes de lettres de sa connaissance, penchait à croire                    que ces vilains placards étaient du fait, non des protestants, mais de ceux qui                    cherchaient prétexte à les compromettre et à les persécuter. Charitable et                    humaine, elle ne cessa d’agir auprès de son frère dans le sens de la clémence.                    C’est ainsi qu’à deux ou trois reprises elle essaya de sauver le malheureux                    Berquin, gentilhomme artésien, qui se mêlait de dogmatiser, et qui, malgré tous                    les efforts de la princesse auprès du roi son frère, finit par être brûlé en                    Grève, le 24 avril 1529. À voir les passages des lettres dans lesquelles elle                    recommande Berquin, on dirait qu’elle épouse toutes ses opinions et sa créance ;                    mais il ne faut point demander à Marguerite tant de rigueur dans les idées et                    dans l’expression. Il est des moments, sans doute, où, en lisant de ses vers ou                    de sa prose, on croirait qu’elle a complètement accepté la Réforme ; elle en                    reproduit le langage, et même le jargon. Puis, tout à côté, vous la voyez                    redevenir, ou plutôt rester croyante à la manière des meilleurs catholiques de                    son âge, donner dans les moindres pratiques, et ne craindre même pas d’y                    associer des inconséquences. Montaigne, qui d’ailleurs fait grand cas d’elle,                    n’a pu s’empêcher de noter, par exemple, sa singulière réflexion au sujet d’un                    jeune et grand prince dont elle raconte l’histoire en ses <hi rend="i">Nouvelles</hi>, et qui a tout l’air d’être François I<hi rend="sup">er</hi>. Elle montre ce prince allant à un rendez-vous très peu édifiant, et,                    pour abréger le chemin, ayant obtenu du portier d’un monastère qu’il le                    laisserait passer à travers l’enclos. Au retour, et n’étant plus si pressé, le                    prince ne manquait pas de s’arrêter en oraison dans l’église du cloître : Car,                    dit-elle, <quote>« néanmoins qu’il menât la vie que je vous dis, si était-il                        prince craignant et aimant Dieu »</quote>. Montaigne relève ce propos et se                    demande à quoi pouvait servir, <pb n="444" xml:id="p444"/>en un tel moment,                    cette idée de protection et de faveur divine : <quote>« Ce n’est pas par cette                        preuve seulement, ajoute-t-il, qu’on pourrait vérifier que les femmes ne                        sont guère propres à traiter les matières de la théologie. »</quote></p><p>Aussi n’était-ce pas une théologienne que Marguerite : c’était une personne de                    piété réelle et de cœur, de science et d’humanité, et qui mêlait à une vie grave                    un heureux enjouement d’humeur, faisant de tout cela un ensemble très sincère et                    qui nous étonne un peu aujourd’hui. Brantôme a raconté d’elle une histoire qui                    nous la peint très bien dans ce composé et dans cette mesure. Un frère de                    Brantôme, le capitaine Bourdeilles, avait connu à Ferrare, chez la duchesse du                    pays (fille de Louis XII), une dame française, M<hi rend="sup">lle</hi> de La Roche, dont il s’était fait aimer ; il l’avait ramenée en                    France, et elle était allée en la cour de la reine de Navarre, où elle était                    morte : il n’y pensait plus. Un jour, trois mois après cette mort, le capitaine                    Bourdeilles passant à Pau, et étant allé saluer la reine de Navarre comme elle                    revenait de vêpres, reçut d’elle un excellent accueil, et, de propos en propos,                    tout en se promenant, la princesse l’emmena doucement dans l’église, du côté où                    était la tombe de cette dame qu’il avait aimée :</p><quote><p rend="indent">Mon cousin, lui dit-elle, ne sentez-vous rien mouvoir sous vous                        et sous vos pieds ? — Non, madame, répondit-il. — Mais songez-y bien, mon                        cousin, lui répliqua-t-elle. — Madame, j’y ai bien songé, mais je ne sens                        rien mouvoir, car je marche sur une pierre bien ferme. — Or je vous advise,                        dit alors la reine sans le tenir plus en suspens, que vous êtes sur la tombe                        et le corps de la pauvre M<hi rend="sup">lle</hi> de La Roche, qui est ici                        dessous vous enterrée, que vous avez tant aimée, et, puisque les âmes ont du                        sentiment après notre mort, il ne faut pas douter que cette honnête                        créature, morte de frais, ne <pb n="445" xml:id="p445"/>se soit émue                        aussitôt que vous avez été sur elle ; et, si vous ne l’avez senti à cause de                        l’épaisseur de la tombe, ne faut douter qu’en soi ne se soit émue et                        ressentie ; et, d’autant que c’est un pieux office d’avoir souvenance des                        trépassés, et même de ceux que l’on a aimés, je vous prie lui donner un <hi rend="i">Pater noster</hi> et un <hi rend="i">Ave Maria</hi>, et un <hi rend="i">De profundis</hi>, et l’arroser d’eau bénite ; et vous                        acquerrez le nom de très fidèle amant et d’un bon chrétien.</p></quote><p rend="indent">Elle le laissa donc et partit, pour qu’il pût accomplir en tout                    recueillement ces pieuses cérémonies dues aux morts. Je ne sais pourquoi                    Brantôme ajoute qu’à son avis la princesse avait tenu tout ce propos plus par                    bonne grâce et par manière de conversation que par créance : il me semble, au                    contraire, qu’il y a ici croyance à la fois et bonne grâce, convenance de la                    femme délicate et de l’âme pieuse, et que tout y est concilié.</p><p>Du temps de Marguerite, il ne manqua point de gens qui l’accusèrent pour la                    protection qu’elle accordait aux lettrés amis de la Réforme ; elle trouva des                    dénonciateurs en Sorbonne ; elle en trouva également à la Cour. Le connétable de                    Montmorency, parlant au roi de la nécessité de purger d’hérétiques le royaume,                    ajouta qu’il lui faudrait commencer à la Cour même et par ses proches, et il                    nommait la reine de Navarre. <quote>« Ne parlons point de celle-là, dit le roi,                        elle m’aime trop : elle ne croira jamais que ce que je croirai, et ne                        prendra jamais de religion qui préjudicie à mon État. »</quote> Ce mot                    résume le vrai : Marguerite ne pouvait être d’une autre religion que son frère,                    et Bayle a très bien remarque, dans une très belle page, que plus on refuse à                    Marguerite d’être unie de doctrine avec les protestants, plus on est forcé                    d’accorder à sa générosité, à son élévation d’âme et à son humanité pure. Par                    son instinct de femme, elle comprit à l’avance la tolérance comme L’Hôpital,                    comme <pb n="446" xml:id="p446"/>Henri IV, comme Bayle lui-même. Au point de vue                    de l’État, il peut y avoir quelquefois danger dans le sens de cette tolérance                    trop confiante et trop absolue : cela parut bien, du temps de Marguerite, à                    cette heure critique où la religion de l’État, et, partant, la constitution                    d’alors, faillit être renversée. Et pourtant il est bon qu’il y ait de telles                    âmes éprises avant tout de l’humanité, et qui insinuent à la longue la douceur                    dans les mœurs publiques et dans des lois restées jusque-là cruelles : car plus                    tard, aux époques même de sévérité recommençante, la répression, quand elle est                    commandée par des raisons supérieures de politique, se voit forcée de tenir                    compte de cette humanité introduite dans les mœurs, et de la tolérance acquise.                    Ces rigueurs des âges suivants, ainsi adoucies et tempérées comme elles le sont                    par les mœurs générales, eussent été les bienfaits des siècles passés : il y a                    des points gagnés au civil qui ne se perdent plus.</p><p>Les contes et nouvelles de la reine de Navarre n’ont rien, comme on le pourrait                    croire, qui soit tant en désaccord et en contradiction avec sa vie et avec la                    nature habituelle de ses pensées. M. Génin a déjà fait cette judicieuse                    remarque, et une lecture attentive ne peut que la justifier. Ce ne sont pas des                    gaietés ni des péchés de jeunesse que ces contes ; elle les fit dans un âge très                    mûr ; elle les écrivit la plupart dans sa litière, en voyage, et par manière de                    délassement ; mais le délassement avait du sérieux. La mort l’empêcha de les                    terminer : au lieu de sept journées qu’on a, elle en voulait réellement faire                    dix à l’exemple de Boccace ; elle voulait donner non un <hi rend="i">Heptaméron</hi>, mais bien un <hi rend="i">Décaméron</hi> français. Elle                    suppose, dans son prologue, que plusieurs personnes de condition, tant de France                    que d’Espagne, s’étant réunies au mois de septembre aux bains de Cauterets, dans                    les Pyrénées, se séparèrent <pb n="447" xml:id="p447"/>après quelques semaines ;                    que ceux d’Espagne s’en retournèrent le mieux qu’ils purent par les montagnes,                    mais que les Français furent empêchés dans leur chemin par la crue des eaux                    qu’avaient causée de grandes pluies. Un certain nombre de ces voyageurs, hommes                    ou femmes, après diverses aventures plutôt extraordinaires qu’agréables, se                    retrouvent réunis de nouveau à l’abbaye de Notre-Dame-de-Sarrance, et là, comme                    la rivière du Gave n’était pas guéable, on décide d’établir un pont :</p><quote><p rend="indent">L’abbé, dit le conteur, fut bien aise qu’ils faisaient cette                        dépense, afin que le nombre des pèlerins et pèlerines augmentât, les fournit                        d’ouvriers, mais il n’y mit pas un denier, car son avarice ne le permettait.                        Et pour ce que les ouvriers dirent qu’ils ne sauraient avoir fait le pont de                        dix ou douze jours, la compagnie, tant d’hommes que de femmes, commença fort                        à s’ennuyer…</p></quote><p rend="indent">Il s’agit donc d’employer ces dix ou douze jours à quelque                    occupation « <quote>plaisante et vertueuse »</quote>, et l’on s’adresse pour                    cela à une dame Oisille, la plus ancienne de la compagnie. Cette dame Oisille                    répond de la manière la plus édifiante :</p><quote><p rend="indent">Mes enfants, vous me demandez une chose que je trouve fort                        difficile, de vous enseigner un passe-temps qui vous puisse délivrer de vos                        ennuis ; car, ayant cherché le remède toute ma vie, n’en ai jamais trouvé                        qu’un, qui est la lecture des Saintes Lettres, en laquelle se trouve la                        vraie et parfaite joie de l’esprit, dont procède le repos et la santé du                        corps.</p></quote><p rend="indent">Pourtant cette joyeuse compagnie ne peut s’en tenir absolument à un                    si austère régime, et il est convenu qu’on fera un partage du temps entre le                    sacré et le profane. Dès le matin, la compagnie se rassemblera dans la chambre                    de M<hi rend="sup">me</hi> Oisille pour assister à sa leçon morale, et de là ira                    entendre la messe ; puis on dînera à <hi rend="i">dix</hi> heures ; après quoi,                    s’étant retiré chacun en sa chambre pour ses affaires particulières, on <pb n="448" xml:id="p448"/>se réunira sur le pré à midi :</p><quote><p rend="indent">Et s’il vous plaît que tous les jours, depuis midi jusques à                        quatre heures, nous allions dedans ce beau pré, le long de la rivière du                        Gave, où les arbres sont si feuillés que le soleil ne saurait percer l’ombre                        ni échauffer la fraîcheur ; là, assis, à nos aises, dira chacun quelque                        histoire qu’il aura vue ou bien ouï dire à quelque homme digne de foi.</p></quote><p rend="indent">Car il est bien entendu qu’on ne dira que des histoires <hi rend="i">vraies</hi> et non inventées à plaisir : on se contentera, quand il                    le faudra, de déguiser les noms des pays et des gens. La compagnie étant au                    nombre de dix, tant hommes que femmes, et chacun faisant par jour son histoire,                    il s’ensuivra qu’au bout de dix jours on aura achevé la centaine. Chaque                    après-midi, vers la fin de la joyeuse séance, à quatre heures, la cloche sonne,                    qui avertit qu’il est temps d’aller aux vêpres ; la compagnie s’y rend, non sans                    avoir fait attendre quelquefois les religieux qui s’y prêtent de bonne grâce.                    Ainsi s’écoule le temps sans que personne croie avoir passé la mesure de la                    gaieté permise ni avoir fait un péché.</p><p>Les contes de la reine de Navarre n’ont rien qui jure absolument avec ce cadre et                    avec ce dessein. Chaque histoire est l’objet d’une moralité, d’un précepte bien                    ou mal déduit ; chacune est racontée à l’appui d’une certaine maxime, de quelque                    thèse en question sur la prééminence de l’un ou de l’autre sexe, sur la nature                    et l’essence de l’amour, et comme exemple ou preuve (souvent très contestable)                    de ce qu’on avance. Pruderie à part, dans ces histoires, il n’y en a pas                    beaucoup de réellement jolies. Les sujets sont ceux du temps, et il y a un                    moment où l’on s’écrie avec dame Oisille : <quote>« Mon Dieu ! ne serons-nous                        jamais hors des contes de ces moines ? »</quote> On sent que même les                    honnêtes gens et les femmes comme il faut de ce temps-là sont, quoi qu’ils                    fassent, des contemporains de Rabelais. D’ailleurs, tout <pb n="449" xml:id="p449"/>cela est à bonne fin. Il y a dans le détail de l’esprit, de                    la subtilité dans les discussions qui servent d’épilogue ou de prologue à chaque                    récit. La plupart des histoires, en tant que vraies, vont sans aucun art, sans                    composition, sans dénouement. On a très peu imité la reine de Navarre dans les                    contes en vers qui se sont faits depuis, et elle n’y prête en effet que                    médiocrement. La Fontaine ne l’a mise à contribution qu’une fois et en ce                    qu’elle a, je crois, de plus piquant, dans le conte de <hi rend="i">La Servante                        justifiée</hi>. Il s’agit, chez Marguerite, d’un marchand, d’un tapissier de                    Tours qui s’émancipe auprès d’une autre que sa femme, et qui est aperçu par une                    voisine ; craignant que celle-ci ne jase, ce tapissier, <quote>« qui savait,                        dit-on, donner couleur à toute tapisserie »</quote>, s’arrange de manière à                    ce que bientôt sa femme consente comme d’elle-même à faire une promenade au même                    endroit ; si bien que, lorsque la voisine veut ensuite raconter à la femme ce                    qu’elle a cru voir, celle-ci lui répond : <quote>« Hé ! ma commère, <hi rend="i">c’était moi</hi> ! »</quote> Ce <hi rend="i">c’était moi</hi>, répété                    plusieurs fois et sur plus d’un ton, devient comique comme un mot de la farce de                        <hi rend="i">Patelin</hi> ou d’une scène de Regnard : mais il y a très peu                    de ces mots-là dans les contes de Marguerite.</p><p>Une question qui s’élève à la lecture de ces contes, image et reproduction fidèle                    de la bonne compagnie d’alors, c’est combien il est singulier que le ton de la                    conversation ait tant varié aux différentes époques chez les honnêtes gens,                    avant de se fixer à la délicatesse véritable et à la décence. La conversation                    élégante date de plus loin qu’on ne suppose ; la société polie a commencé plus                    tôt qu’on ne croit. Le caractère de la conversation comme nous l’entendons en                    société, et ce qui la distingue chez les modernes, c’est que les femmes y ont                    été admises ; et c’est ce qui fait qu’au Moyen Âge, aux beaux moments, dans                    certaines cours du Midi, en <pb n="450" xml:id="p450"/>Normandie, en France ou                    en Angleterre, il a dû y avoir de la conversation charmante. Dans ces châteaux                    du Midi, où s’égayaient les troubadours et d’où il nous est venu de si doux                    chants, lorsque l’on composait d’exquises et ravissantes histoires comme celle                        d’<hi rend="i">Aucassin et Nicolette</hi>, il dut y avoir aussi toutes les                    délicatesses et toutes les grâces qu’on peut désirer en causant. Mais, à prendre                    les choses telles qu’elles nous apparaissent en France à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, on remarque un mélange, une lutte très                    sensible entre le pédantisme et la licence, entre le raffinement et la                    grossièreté. Le joli petit roman de <hi rend="i">Jehan de Saintré</hi>, où                    l’idéal chevaleresque se peint encore au début dans ce qu’il a de plus mignon,                    et qui prétend offrir un petit code en action de la politesse, de la courtoisie,                    de la galanterie, en un mot de l’éducation complète d’un jeune écuyer du temps,                    ce joli roman est rempli aussi de préceptes pédantesques, d’articles d’un                    cérémonial minutieux, et, vers la fin, il tourne tout à coup à la grossièreté                    sensuelle et au triomphe du moine selon Rabelais. Cette veine de licence et de                    gaillardise qui n’avait cessé de courir dès l’origine, mais qui, aux heures                    brillantes et dans les belles compagnies, avait dû se recouvrir sous le                    chevaleresque, se démasqua au commencement du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et elle sembla emprunter de la Renaissance latine une                    audace de plus. C’est le temps où les honnêtes femmes disent et débitent                    hautement des contes à la Roquelaure. Tel est le ton de société que les                    nouvelles de Marguerite de Navarre nous rendent d’autant plus naïvement que le                    but n’en est nullement déshonnête. Il faudra près d’un siècle pour réformer                    complètement ce vice de goût ; il faudra que M<hi rend="sup">me</hi> de Rambouillet et sa fille viennent morigéner la Cour, que des                    professeurs de bon ton et de politesse, tels que M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry ou le chevalier de Méré, s’appliquent pendant <pb n="451" xml:id="p451"/>des années à prêcher le décorum : et encore trouverait-on                    bien des retours et des vestiges de grossièreté tout au travers de leur                    raffinement et de leur formalisme. Le beau moment est celui où, par une                    inclinaison soudaine de la saison, les lumières et l’esprit se répandant tout                    d’un coup d’une manière plus riche et plus égale sur toute une génération                    d’esprits vigoureux, l’on revient vivement au naturel et où l’on peut s’y                    abandonner sans contrainte. Ce beau moment date du milieu du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et l’on ne se figure rien de comparable                    aux conversations de la jeunesse des Condé, des La Rochefoucauld, des Retz, des                    Saint-Évremond, des Sévigné, des Turenne. Quelles heures parfaites que celles où                        M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette entretenait Madame Henriette couchée                    après le dîner sur des carreaux ! On arrive ainsi, à travers le plus grand                    siècle, à M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, la nièce aisée et souriante de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, à cette perfection légère où, sans y                    songer, l’esprit ne se retranche rien et observe tout.</p><p>Dans la seconde moitié du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il n’y                    avait plus que M<hi rend="sup">me</hi> Cornuel à qui l’on passât les grosses                    paroles à cause de l’esprit et du sel qu’elle y mettait. De tout temps, les                    honnêtes femmes ont dû écouter et entendre plus de choses qu’elles n’en disent ;                    mais le moment décisif et qui est à noter, c’est celui où elles ont cessé de                    dire elles-mêmes ces choses inconvenantes, et de les dire au point de les fixer                    ensuite par écrit sans songer qu’elles manquaient à une vertu.</p><p>C’est à ce point précis de la société, et pour ce monde devenu plus chatouilleux,                    que La Fontaine a donné le précepte encore plus sûrement que l’exemple, en                    d’agréables vers souvent cités :</p><quote><l>Qui pense finement et s’exprime avec grâce</l><l>       Fait tout passer, car tout passe ;</l><l><pb n="452" xml:id="p452"/>       Je l’ai cent fois éprouvé :</l><l>       Quand le mot est bien trouvé,</l><l>Le sexe, en sa faveur, à la chose pardonne :</l><l>Ce n’est plus elle alors, c’est elle encor pourtant.</l><l>       Vous ne faites rougir personne,</l><l>       Et tout le monde vous entend.</l></quote><p rend="indent">Voilà ce que la reine Marguerite, comme romancier et auteur de                    nouvelles, n’eut point l’art de deviner. Comme poète, elle n’a rien de                    remarquable que la facilité. Elle imite et reproduit les diverses formes de                    poèmes en usage à sa date. On raconte que bien souvent elle occupait à la fois                    deux secrétaires, l’un à écrire les vers français qu’elle composait impromptu,                    et l’autre à écrire des lettres. Il est peu de ses vers, en effet, qui n’aient                    pu être composés de cette façon. Ne lui demandez rien de ces éclairs de talent                    et de passion qu’on rencontre chez sa jeune contemporaine Louise Labé, la Belle                    Cordière. Voici pourtant d’elle un assez joli dizain inédit, que M. Le Roux de                    Lincy nous a donné ; elle veut dire qu’il vaut mieux ne rien accorder à un amant                    que de lui octroyer la moindre petite faveur dont il va se prévaloir à l’instant                    pour vous faire faire du chemin :</p><quote><l>Baillez-lui tout ce qu’il veut maintenant,</l><l>Soit le parler, soit l’œil, ou soit la main,</l><l>Et vous verrez en lui incontinent</l><l>Autre vouloir que de cousin germain.</l><l>Voire s’il peut, sans attendre à demain,</l><l>Il vous priera d’une grâce lui faire,</l><l>Qu’une heure avant eût désiré de taire,</l><l>Feignant de peu se vouloir contenter.</l><l>À tels amis a toujours à refaire ;</l><l>Le plus sûr est de ne point les hanter.</l></quote><p rend="indent">Ce dizain très moral pourrait trouver place aussi bien dans les                    contes de la reine de Navarre, et la dame Oisille <pb n="453" xml:id="p453"/>ou                    la dame Parlamante pourraient le citer en réponse à quelqu’un des cavaliers trop                    entreprenants.</p><p>Marguerite mourut au château d’Odos en Bigorre, le 21 décembre 1549, dans sa                    cinquante-huitième année ; elle s’écria trois fois <hi rend="i">Jésus !</hi> en                    rendant le dernier soupir. Elle fut la mère de Jeanne d’Albret.</p><p>Telle que je viens de la montrer dans l’ensemble, en fâchant de ne pas forcer les                    traits et en évitant toute exagération, elle a mérité ce nom de <hi rend="i">gentil esprit</hi>, qui lui a été si universellement accordé ; elle a été                    la digne sœur de François I<hi rend="sup">er</hi>, la digne patronne de la                    Renaissance, la digne aïeule de Henri IV par la clémence comme par l’enjouement,                    et, dans l’auréole qui l’entoure, on aime à lui adresser ce couplet que son                    souvenir appelle et qui se marie bien avec sa pensée :</p><quote><p rend="indent">Esprits charmants et légers qui fûtes de tout temps la grâce et                        l’honneur de la terre de France ; qui avez commencé de naître et de vous                        jouer dès les âges de fer, au sortir des horreurs sauvages ; qui passiez à                        côté des cloîtres et qu’on y accueillait quelquefois ; qui étiez l’âme                        joyeuse de la veillée bourgeoise, et la fête délicate des châteaux ; qui                        fleurissiez souvent tout auprès du trône ; qui dissipiez l’ennui dans les                        pompes, donniez de la politesse à la victoire, et qui rappreniez vite à                        sourire au lendemain des revers ; qui avez pris bien des formes badines,                        railleuses, élégantes ou tendres, faciles toujours, et qui n’avez jamais                        manqué de renaître au moment où l’on vous disait disparus ! les âges, pour                        nous, deviennent sévères ; <hi rend="i">le raisonner</hi> de plus en plus                            <hi rend="i">s’accrédite</hi> ; tout loisir a fui ; il y a, jusque dans                        nos plaisirs, un acharnement qui les fait ressembler à des affaires ; la                        paix elle-même est sans trêve, tant elle est occupée à l’utile ; jusque dans                        les journées sereines, les arrière-pensées et les soins sont en bien des                        âmes : <pb n="454" xml:id="p454"/>c’est l’heure ou jamais du réveil, c’est                        l’heure encore une fois de surprendre le monde et de le réjouir ; vous en                        avez su de tout temps la manière, toujours nouvelle : n’abandonnez jamais la                        terre de France, Esprits charmants et légers<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Depuis que cet article a paru, Marguerite a été le sujet d’un                            intéressant volume et d’une étude par le comte H. de La Ferrière-Percy.                            Ce curieux investigateur ayant recouvré le livre de dépenses, tenu par                            Frotté, le secrétaire de Marguerite, en a tiré tout le parti possible et                            en a fait aisément ressortir la preuve journalière de l’humeur                            bienfaisante et de la libéralité inépuisable de la bonne reine. C’est un                            document essentiel à joindre à tout ce qu’on savait déjà d’original sur                            son compte. (Voir <hi rend="i">Marguerite d’Angoulême, sœur de                                    François I<hi rend="sup">er</hi></hi>, 1862, chez                        Aubry.)</note> !</p></quote></div></body>
</text>
</TEI>

