<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Montesquieu. II. (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-10-25"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-10-25"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 25 octobre 1852.</dateline><p rend="indent"><pb n="63" xml:id="p63"/>Les ouvrages de Montesquieu ne sont                        guère que le résumé philosophique et la reprise idéale de ses lectures : on                        ne raisonne pas mieux que lui de l’histoire, quand il a fermé le livre où en                        est le récit. Il en exprime la pensée ; il y met la suite, l’enchaînement,                        le conseil ; et ce qui fait le beau de son discours, c’est la manière dont                        il est jeté. Montesquieu s’avance d’un pied ferme, par une suite de                        réflexions serrées et vives, et dont l’ensemble a l’air grand ; il a le                        trait prompt, court, et qui porte haut.</p><p>Cette façon de voir et de dire était faite pour s’appliquer merveilleusement                        aux Romains. Pour juger du livre de <hi rend="i">Considérations</hi> qu’il                        leur a consacré, il y aurait à examiner ce qui a été dit avant lui sur ce                        sujet, à rendre à Machiavel, à Saint-Évremond, à Saint-Réal, ce qui leur est                        dû ; et, pour la forme, on aurait à rapprocher du discours historique de                        Montesquieu le discours même de Bossuet.</p><p>La nature de l’esprit de Montesquieu est tellement de raisonner sur                        l’histoire, qu’il le fait là où il n’y a pas lieu encore et où la base est                        insuffisante : ainsi pour les commencements de Rome. Avant de tirer une                        réflexion <pb n="64" xml:id="p64"/>de ses lectures, il faudrait se demander                        si les historiens disent vrai ; il y a une critique à faire sur les textes                        et sur les traditions à demi fabuleuses : Montesquieu ne la fait pas. De ce                        que Romulus prit, dit-on, le bouclier des Sabins, qui était large, au lieu                        du petit bouclier argien dont il s’était servi jusqu’alors, Montesquieu en                        conclut déjà à un certain usage et à une certaine politique des Romains, qui                        consistait à emprunter successivement des vaincus ce que ceux-ci avaient de                        meilleur.</p><p>Ce n’est qu’à partir d’Annibal et des guerres puniques que la pensée de                        Montesquieu se déploie à l’aise et qu’il trouve toute sa matière. Le                            chapitre <num>vi</num> sur la politique des Romains et sur leur conduite                        dans la soumission des peuples est un chef-d’œuvre où la prudence et la                        majesté se combinent ; la grande manière commence pour ne plus cesser. En                        parlant des Romains, la langue de Montesquieu s’est faite comme latine, et                        elle a un caractère de concision ferme qui la rapproche de la langue de                        Tacite ou de Salluste. Il nous montre le Sénat, <quote>« pendant que les                            armées <hi rend="i">consternaient tout</hi> »</quote>, tenant à terre                        ceux qu’il trouvait abattus. Ce mot, <hi rend="i">consternaient</hi>, est                        pris ici dans l’acception propre, ce que Montesquieu fait volontiers. Il                        excelle à retremper ainsi les expressions et à leur redonner toute leur                        force primitive, ce qui permet à son style d’être court, fort, et d’avoir                        l’air simple. Il dira encore : <quote>« Rien ne servit mieux Rome que le                            respect qu’elle imprima à la terre. Elle mit d’abord les rois dans le                            silence et les rendit comme <hi rend="i">stupides</hi>. »</quote><hi rend="i">Stupides</hi> est pris là aussi dans le sens latin et primitif                        pour signifier la stupeur physique. Et encore : <quote>« Des rois qui                            vivaient dans le faste et dans les délices n’osaient jeter des <hi rend="i">regards fixes</hi> sur le peuple romain. »</quote> Je                        pourrais multiplier ces remarques et montrer comment Montesquieu affecte de                        rendre leur sens exact et propre à quantité de mots (<hi rend="i">ajuster,                            engourdir</hi>, etc.), et <pb n="65" xml:id="p65"/>comment il double                        leur effet en les appliquant nettement à de grandes choses. Pour marquer que                        les soldats, à mesure qu’ils faisaient la guerre plus loin de Rome,                        sentaient s’affaiblir en eux l’esprit du citoyen, il dira : <quote>« Les                            soldats commencèrent donc à ne reconnaître que leur général, à fonder                            sur lui toutes leurs espérances, et à <hi rend="i">voir de plus loin la                                ville</hi>. »</quote> La ville par excellence, <hi rend="i">Urbs</hi>, c’est Rome ; on ne peut dire d’une manière en apparence plus                        simple une chose plus forte. Si l’on disait que Montesquieu n’y visait pas,                        on n’en croirait rien. C’est ici seulement qu’il est inférieur comme                        écrivain à Bossuet, en ce qu’il a une <hi rend="i">manière</hi>, une                        préméditation constante. Chez Bossuet, la parole grande et simple sort et se                        répand par un cours naturel, irrésistible, et en déroulant à grands flots                        ses largeurs, ses audaces ou ses négligences : chez Montesquieu, il y a eu                        étude, combinaison profonde, effort, comme chez Salluste, pour revenir à une                        propriété expressive de termes et à une concision mémorable ; comme chez                        Tacite, pour faire l’image à la fois magnifique et brève, et imprimer à                        toute sa diction je ne sais quoi de grave et d’<hi rend="i">auguste</hi>.</p><p>Il y atteint dans tout ce volume, et, en restant dans son ordre de                        considérations, il a, à tout moment, de ces expressions à la Bossuet et à la                        Corneille. Montrant les Romains habiles à isoler les rois qu’ils veulent                        abattre, à détacher leurs alliés, et à se faire de longue main des amis de                        toutes parts autour de l’ennemi puissant : <quote>« Il semblait, dit-il,                            qu’ils ne conquissent que pour donner ; mais ils restaient si bien les                            maîtres que, lorsqu’ils faisaient la guerre à quelque prince, ils                            l’accablaient, pour ainsi dire, du poids de tout                        l’univers. »</quote></p><p>Nul n’est mieux entré que Montesquieu dans l’idéal du génie romain ; il est,                        par inclination, favorable au Sénat, et un peu patricien de l’antique                        République. Il est à remarquer que lui qui a si admirablement parlé <pb n="66" xml:id="p66"/>d’Alexandre, de Charlemagne. de Trajan et de Marc                        Aurèle, il est moins généreux au sujet de César ; il n’en parle pas du moins                        comme de ces autres grands mortels avec une sorte d’enchantement. Il lui en                        veut encore d’avoir été l’instrument puissant de la grande transformation du                        monde romain. Montesquieu (si l’on excepte les <hi rend="i">Lettres                            persanes</hi>) a toujours eu pour le christianisme de belles paroles,                        et, en avançant, il en a de plus en plus accepté et comme épousé les                        bienfaits en tout ce qui est de la civilisation et de l’humanité. Pourtant                        il a pour la nature romaine pure et antérieure à toute action chrétienne,                        pour la nature romaine stoïque, une prédilection qu’il ne dissimulera pas.                        Ces suicides des Caton, des Brutus, lui inspirent des réflexions où il entre                        peut-être quelque idolâtrie classique et quelque prestige : <quote>« Il est                            certain, s’écrie-t-il, que les hommes sont devenus moins libres, moins                            courageux, moins portés aux grandes entreprises qu’ils n’étaient                            lorsque, par cette puissance qu’on prenait sur soi-même, on pouvait, à                            tous les instants, échapper à toute autre puissance. »</quote> Il le                        redira jusque dans <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi>, à propos de ce qu’on                        appelait <hi rend="i">vertu</hi> chez les anciens : <quote>« Lorsqu’elle y                            était dans sa force, on y faisait des choses que nous ne voyons plus                            aujourd’hui, et qui étonnent nos petites âmes. »</quote></p><p>Montesquieu a deviné bien des choses antiques ou modernes, et de celles même                        qu’il avait le moins vues de son temps, soit pour les gouvernements libres,                        soit pour les guerres civiles, soit pour les gouvernements d’empire ; on                        ferait un extrait piquant de ces sortes de prédictions ou d’allusions prises                        de ses œuvres. Gardons-nous de cette méthode qui tire à soi un grand esprit                        et qui le détourne de sa large et propre voie. Mais, au milieu de tout ce                        qu’a prévu et deviné Montesquieu, il y a une chose qui lui a manqué pour                        être tout à fait lui-même, et pour achever l’éducation de son génie : il lui                        a manqué <pb n="67" xml:id="p67"/>d’avoir vu une révolution. Il ne croyait                        plus, de nos temps, à des proscriptions possibles ni à des spoliations en                        masse. Parlant de celles des Romains : <quote>« Nous tirons cet avantage,                            disait-il, de la médiocrité de nos fortunes, qu’elles sont plus sûres :                            nous ne valons pas la peine qu’on nous ravisse nos biens. »</quote>                        Montesquieu ne concevait pas qu’il y eût un jour possible, un jour prochain,                        où le clergé en masse serait dépossédé, où la noblesse le serait en grande                        partie, où les premières têtes du parlement de Paris monteraient en ordre                        sur l’échafaud : un 1793, cela ne se devine pas.</p><p>À côté de Montesquieu j’ai voulu lire du Machiavel : c’en est la vraie                        réfutation, ou du moins la vraie correction. Avec Machiavel, on est toujours                        plus voisin de la corruption naturelle, de la cupidité première ; Machiavel                        se méfie, et Montesquieu ne se méfie pas. C’est Machiavel qui a dit qu’il y                        a toujours dans les hommes une disposition vicieuse cachée, qui n’attend que                        l’occasion pour sortir, et qu’il faut toutes les lois civiles, armées de la                        force, pour réprimer. Les hommes, selon lui, ne font le bien que quand ils                        ne peuvent faire autrement : <quote>« Mais, dès qu’ils ont le choix et la                            liberté de commettre le mal avec impunité, ils ne manquent jamais de                            porter partout la confusion et le désordre. »</quote> Machiavel est très                        persuadé que les hommes ont beau avoir l’air de changer pendant des jurées                        de régime, qu’au fond ils ne changent pas, et que, certaines occasions se                        reproduisant, on les retrouve absolument les mêmes. Montesquieu n’est pas                        assez convaincu de cette vérité. Au début de <hi rend="i">L’Esprit des                            lois</hi>, il va jusqu’à dire que les premiers hommes supposés sauvages                        et purement naturels sont avant tout timides et ont besoin de la <hi rend="i">paix</hi> : comme si la cupidité physique, le besoin et la                        faim, ce sentiment aveugle que toute jeunesse a de sa force, et aussi                            <quote>« cette rage de la domination qui est <pb n="68" xml:id="p68"/>innée au cœur humain »</quote>, ne devaient pas engendrer dès l’abord                        les rixes, et les guerres. Cette critique est fondamentale et porte, selon                        moi, sur tout <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi>. Montesquieu accorde trop                        non seulement en dehors, mais en secret et dans sa propre pensée, au décorum                        de la nature humaine. Ce défaut de Montesquieu est infiniment honorable,                        mais n’en est pas moins très réel. Admirable explicateur et ordonnateur du                        passé et de ces choses accomplies qui ne tirent plus à conséquence, il est                        propre à induire en erreur ceux qui le prendraient au mot pour l’avenir. Né                        sous un gouvernement doux, vivant dans une société éclairée où le souvenir                        des factions était lointain, et où le despotisme qui les avait réprimées                        n’était plus présent ou du moins sensible, il accommoda légèrement                        l’humanité à son désir. Il oublia ce qu’avaient su et ce qu’avaient eu à                        faire Richelieu ou Louis XIV au début. Il aurait eu besoin, je le répète,                        d’une révolution (ne fût-ce que d’une Fronde comme en vit Pascal) pour lui                        rafraîchir l’idée de la réalité humaine, cette idée qui se recouvre si                        aisément durant les temps calmes et civilisés.</p><p>Machiavel, au contraire (ne l’oublions pas dans la comparaison des deux                        génies), vivait dans un temps et dans un pays où il y avait par jour, pour                        les individus comme pour les cités, plus de trente manières d’être détruit                        et de périr. Un tel état de société est fait pour tenir en éveil et pour                        donner toute la prudence.</p><p>Je reviens au livre des <hi rend="i">Considérations</hi> d’où je me suis                        écarté. Partagé entre les vieux Romains de la résistance et celui qui passa                        le premier le Rubicon, Montesquieu ne comprend donc pas César au même degré                        qu’il a fait pour les autres grands hommes ; il ne le suit qu’avec une sorte                        de regret. Montesquieu a tellement vécu en idée parmi ces Romains, qu’il a                        sur eux un avis, une impression directe, personnelle, qui se produit parfois                            <pb n="69" xml:id="p69"/>d’une manière assez naïve. Parlant du triumvir                        Lépide sacrifié par Octave : <quote>« On est bien aise, s’écrie-t-il, de                            voir l’humiliation de ce Lépide. C’était le plus méchant citoyen qui fût                            dans la République… »</quote><hi rend="i">On est bien aise…</hi> Montesquieu, en écrivant, a tout d’un                        coup de ces petits mots familiers qui lui échappent, et qui dénotent toute                        son intimité avec ces grands sujets : il entre dans ces chapitres quelque                        chose du brusque et de l’imprévu de sa conversation. Ainsi sur Alexandre, il                        dira : <quote>« Parlons-en tout à notre aise. »</quote> Ainsi encore :                            <quote>« On ne peut jamais quitter les Romains… »</quote> Ou bien :                            <quote>« Je ne saurais quitter ce sujet… »</quote> Ou bien : <quote>« Je                            prie qu’on fasse un peu d’attention… »</quote>, etc. J’y vois comme une                        espèce de geste d’un homme vif qui est plein de son sujet, qui craint en                        causant d’en laisser échapper quelque chose, et qui prend le bras de celui                        qui l’écoute. Tel était volontiers Montesquieu.</p><p>Quelquefois le geste est plus grand, moins familier ; l’orateur se lève :                            <quote>« C’est ici qu’il faut se donner le spectacle des choses                            humaines… »</quote> Et il énumère dans un mouvement digne de Bossuet                        tout ce travail du peuple romain et du Sénat, tant de guerres entreprises,                        tant de sang répandu, tant de triomphes, tant de sagesse et de courage, le                        tout pour arriver finalement <quote>« à assouvir le bonheur de cinq ou six                            monstres »</quote>. Tout ce passage est du Bossuet pur.</p><p>Il y a un point capital, pourtant, par lequel Montesquieu se sépare de                        Bossuet. Tous deux croient à un conseil souverain dans les choses humaines ;                        mais Bossuet met ce conseil en Dieu et dans la Providence, qui a son secret                        et son but : Montesquieu le met ailleurs :</p><quote><p rend="indent">Ce n’est pas, dit-il, la fortune qui domine le monde ; on                            peut le demander aux Romains, qui eurent une suite continuelle de                            prospérités quand ils se gouvernèrent sur un certain plan, et une suite                            non interrompue de revers lorsqu’ils se conduisirent sur un autre. Il y                            a <pb n="70" xml:id="p70"/>des causes générales, soit morales, soit                            physiques, qui agissent dans chaque monarchie, l’élèvent, la                            maintiennent, ou la précipitent ; tous les accidents sont soumis à ces                            causes ; et, si le hasard d’une bataille, c’est-à-dire une cause                            particulière, a ruiné un État, il y avait une cause générale qui faisait                            que cet État devait périr par une seule bataille : en un mot, l’allure                            principale entraîne avec elle tous les accidents particuliers.</p></quote><p rend="indent">Toute la philosophie de l’histoire de Montesquieu est dans                        cette parole, et il faut convenir qu’en ce qui concerne les Romains, à voir                        les choses après coup, il semble avoir raison. Les Romains, en effet, se                        prêtent merveilleusement à l’application de ce système si enchaîné : on                        dirait, en vérité, qu’ils sont venus au monde exprès pour que Montesquieu                        les considérât.</p><p>Et pourtant, si l’on ne reporte pas directement, comme fait Bossuet, le                        conseil et la loi du monde historique au sein de la Providence même, il me                        semble qu’il est fort difficile et fort périlleux d’y trouver cette suite et                        cet enchaînement que Montesquieu, après coup, se flatte d’y découvrir ; et                        Machiavel, sur ce point, me paraît plus sage encore et plus dans le vrai que                        Montesquieu, en nous rappelant toujours, au milieu de ses réflexions mêmes,                        combien il entre de hasard, c’est-à-dire de causes à nous inconnues dans                        l’origine et dans l’accomplissement de ces choses de l’histoire et dans la                        vie des empires. Là encore il a manqué à Montesquieu de vivre hors de son                        cabinet et de voir l’histoire se faire devant lui. Il se serait dit alors                        plus souvent : « À combien peu ont tenu les grandes choses ! » — On rapporte                        du cardinal Alberoni une critique de Montesquieu qui est dans ce sens :</p><quote><p rend="indent">Il y a de la témérité, disait cet ancien Premier ministre,                            à chercher les causes de la grandeur et de la décadence des Romains dans                            la Constitution de leur État. Les événements où la prudence humaine                            n’eut que la plus petite part sont des époques plutôt que des                            conséquences.</p></quote><p rend="indent"><pb n="71" xml:id="p71"/>Le fameux <hi rend="i">Dialogue de                            Sylla et d’Eucrate</hi>, qui parut quelques années après les <hi rend="i">Considérations sur les Romains</hi> (1745), ne s’en sépare                        guère : il fut composé pour l’espèce d’Académie des sciences morales et                        politiques en germe, qui s’assemblait dans un entresol de la place Vendôme,                        chez l’abbé Alary. Ce <hi rend="i">Dialogue</hi> est beau, mais un peu                        tendu ; ce n’est pas tout à fait ainsi que des héros et des hommes d’État                        causent dans leur chambre, même avec des philosophes. Ce Sylla de                        Montesquieu est un peu un Sylla de tragédie ; il est académique de l’école                        de David ; il y a du drapé, du nu et des cambrures.</p><p>Montesquieu avait soixante ans quand il publia <hi rend="i">L’Esprit des                            lois</hi> (fin de 1748). Dans les années qui précédèrent, et quand il                        n’était pas à son château de La Brède, il vivait à Paris, fort répandu dans                        le grand monde, particulièrement dans le cercle de la duchesse d’Aiguillon,                        de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, et fort désiré partout, fort                        souhaité ; simple, bonhomme même, payant de sa personne sans chercher à                        briller.</p><quote><p rend="indent">J’ai eu le bonheur de vivre dans les mêmes sociétés que                            lui, disait Maupertuis ; j’ai vu, j’ai partagé l’impatience avec                            laquelle il était toujours attendu, la joie avec laquelle on le voyait                            arriver. — Et qui n’aimerait, écrivait le chevalier d’Aydie à M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, qui n’aimerait pas cet homme, ce                            bonhomme, ce grand homme, original dans ses ouvrages, dans son                            caractère, dans ses manières, et toujours ou digne d’admiration ou                            adorable ?</p></quote><p rend="indent">Et le marquis d’Argenson, qui le juge très bien à cette date,                        disait :</p><quote><p rend="indent">Comme il a infiniment d’esprit, il fait un usage charmant                            de ce qu’il sait ; mais il met plus d’esprit dans ses livres que dans sa                            conversation, parce qu’il ne cherche pas à briller et ne s’en donne pas                            la peine. Il a conservé l’accent gascon qu’il tient de son pays, et                            trouve en quelque façon au-dessous de lui de s’en corriger. <pb n="72" xml:id="p72"/>Il ne soigne point son style, qui est bien plus                            spirituel, et quelquefois même nerveux, qu’il n’est pur.</p></quote><p rend="indent">Et parlant du grand ouvrage que Montesquieu préparait depuis                        vingt ans, M. d’Argenson ajoutait :</p><quote><p rend="indent">J’en connais déjà quelques morceaux qui, soutenus par la                            réputation de l’auteur, ne peuvent que l’augmenter ; mais je crains bien                            que l’ensemble n’y manque, et qu’il n’y ait plus de chapitres agréables                            à lire, plus d’idées ingénieuses et séduisantes, que de véritables et                            utiles instructions sur la façon dont on devrait rédiger les lois et les                            entendre… Je lui connais tout l’esprit possible ; il a acquis les                            connaissances les plus vastes, tant dans ses voyages que dans ses                            retraites à la campagne ; mais je prédis encore une fois qu’il ne nous                            donnera pas le livre qui nous manque, quoique l’on doive trouver dans                            celui qu’il prépare beaucoup d’idées profondes, de pensées neuves,                            d’images frappantes, de saillies d’esprit et de génie, et une multitude                            de faits curieux, dont l’application suppose encore plus de goût que                            d’étude.</p></quote><p rend="indent">M. d’Argenson ne se trompait pas dans un sens, mais il se                        trompait dans un autre : le livre de Montesquieu, avec tous ses défauts,                        allait déjouer les craintes et surpasser les espérances de ses amis mêmes.                        Il y a des ouvrages qu’il ne faut pas voir de trop près : ce sont des                        monuments. Le mot de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand : <quote>« Ce n’est                            pas <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi>, c’est <hi rend="i">de l’esprit                                sur les lois</hi> »</quote>, est un mot qui pouvait être vrai dans                        la société particulière de Montesquieu, mais qui cessait de l’être au point                        de vue du public et du monde. Le public voit les choses plus dans leur                        ensemble, et quand il y a un souffle supérieur et une haute empreinte dans                        une œuvre, il suppose à l’auteur de la raison sur tous les points, et il se                        prête à l’impulsion qu’il en reçoit. C’est de ce même <hi rend="i">Esprit                            des lois</hi> que le studieux Gibbon disait, en parlant de ses                        lectures : <quote>« Je lisais Grotius et Pufendorf ; … je lisais Barbeyrac ;                            … je lisais Locke et ses traités ; … mais mes délices, c’était de lire                            et de relire Montesquieu, dont l’énergie de style et les hardiesses                            d’hypothèses furent si puissantes pour éveiller et stimuler le génie du                            siècle. »</quote><pb n="73" xml:id="p73"/>Et Horace Walpole, parlant de l’ouvrage dans sa                        nouveauté, écrivait de même : <quote>« Je le considère comme le meilleur                            livre qui ait jamais été écrit, — au moins je n’ai jamais appris la                            moitié autant de tout ce que j’ai jamais lu. Il y a autant d’esprit que                            de connaissances pratiques. »</quote> Ce dernier point est devenu                        douteux pour nous : <quote>« Il n’y a aucun livre, a dit au contraire un                            critique anglais moderne, qu’on puisse citer comme ayant autant fait                            pour la race humaine dans le temps où il parut, et duquel un lecteur de                            nos jours puisse tirer si peu d’idées positives applicables. »</quote>                        Mais c’est là la destinée de presque tout ouvrage qui a fait marcher                        l’esprit humain.</p><p>Montesquieu, aux abords de sa publication, nous paraît, par sa                        correspondance, dans toute la douleur et la fatigue extrême de                        l’enfantement. Il avait passé en dernier lieu presque trois années de suite                        dans ses terres (1743-1746), travaillant sans relâche. Ses yeux le                        trahissaient ; il y voyait peu, et son œil le meilleur était affligé d’une                        cataracte. Son secrétaire et sa fille lui faisaient les lectures qu’il ne                        pouvait plus faire lui-même : <quote>« Je suis accablé de lassitude,                            écrivait-il (31 mars 1747) ; je compte de me reposer le reste de mes                            jours. »</quote> L’idée d’ajouter à son ouvrage une digression sur                        l’origine et les révolutions des lois civiles en France, ce qui forme les                        quatre derniers livres de <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi>, ne lui vint                        que tout à la fin :</p><quote><p rend="indent">J’ai pensé me tuer depuis trois mois, disait-il (28 mars                            1748), afin d’achever un morceau que je veux y mettre, qui sera un livre                            de l’origine et des révolutions de nos lois civiles de France. Cela                            formera trois heures de lecture ; mais je vous assure que cela m’a coûté                            tant de travail, que mes cheveux en sont blanchis.</p></quote><p rend="indent">Et l’ouvrage terminé et publié à Genève, il s’écriait :                            <quote>« Mais j’avoue que cet ouvrage a pensé me tuer : je vais me                            reposer, je ne travaillerai plus. »</quote></p><p><pb n="74" xml:id="p74"/>Quelque chose de cet effort, si vivement accusé par                        Montesquieu, a passé dans son ouvrage. Le premier livre qui traite des lois                        en général, en les prenant dans l’acception la plus étendue, et par rapport                        à tous les êtres de l’univers, est bien vague ; et, si l’on osait dire, on                        sent dans ce premier livre un homme embarrassé, de même qu’on sent un homme                        fatigué et un peu haletant dans les derniers. En tête de son second volume                        et comme à mi-chemin (la première édition de <hi rend="i">L’Esprit des                            lois</hi> se fit à Genève en deux volumes), il avait dessein d’abord de                        placer une <hi rend="i">Invocation aux Muses</hi> selon le mode                        antique :</p><quote><p rend="indent">Vierges du mont Piérie, entendez-vous le nom que je vous                            donne ? inspirez-moi ! Je cours une longue carrière ; je suis accablé de                            tristesse et d’ennui. Mettez dans mon esprit ce charme et cette douceur                            que je sentais autrefois, et qui fuit loin de moi. Vous n’êtes jamais si                            divines que quand vous menez à la sagesse et à la vérité par le                            plaisir.</p><p>Mais, si vous ne voulez point adoucir la rigueur de mes travaux, cachez                            le travail même : faites qu’on soit instruit et que je n’enseigne pas ;                            que je réfléchisse, et que je paraisse sentir ; et, lorsque j’annoncerai                            des choses nouvelles, faites qu’on croie que je ne savais rien, et que                            vous m’avez tout dit…</p></quote><p rend="indent">Toute cette <hi rend="i">Invocation</hi> est pleine de beauté,                        et le sentiment de jouissance de la raison, qui y est définie <quote>« le                            plus parfait, le plus noble et le plus exquis de nos sens »</quote>, y                        est élevé jusqu’à la poésie. L’ami de Genève, chargé de faire imprimer                        l’ouvrage et d’en revoir les épreuves, fit des objections contre cet hymne                        trop antique jeté dans un ouvrage moderne, et en demanda la suppression ;                        Montesquieu, après quelque résistance, y consentit.</p><p>On n’attend pas que je me donne ici les airs de critiquer <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi> : il y faudrait plusieurs volumes et le prendre                        livre par livre, chapitre par chapitre. Je connais trois réfutations de ce                        genre : celle de M. de Tracy, car, malgré le titre, c’est une réfutation                        logique <pb n="75" xml:id="p75"/>et une rectification plutôt qu’un <hi rend="i">Commentaire</hi> ; celle du fermier général Dupin, qui n’est                        pas à mépriser<note place="bottom" resp="author">[NdA] On a dit que M. Dupin n’était pas                            l’auteur de cette réfutation, et qu’il la devait à un homme de lettres                            du temps. On a ajouté que Montesquieu, dès qu’il en eut connaissance,                            fut au désespoir, qu’il alla trouver M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour et qu’il obtint qu’on arrêtât l’édition :                                <quote>« Elle fût hachée tout entière, dit Chamfort, et on n’en                                sauva que cinq exemplaires. »</quote> Cette anecdote, qui ferait                            tort au caractère de Montesquieu, et dont Fréron avait déjà touché                            quelque chose dans <hi rend="i">L’Année littéraire</hi>, me paraît                            suspecte. M. Dupin dit, dans sa préface, que, dès que <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi> parut, deux de ses amis et lui se mirent à                            le lire en l’examinant ; il ajoute que ce n’est pas pour le public qu’on                            a fait imprimer ces <hi rend="i">Observations</hi>, qu’on ne les destine                            qu’à un certain nombre d’amis, et que pour cette raison on n’a tiré                            l’édition qu’à un petit nombre d’exemplaires. Ainsi tombe l’explication                            maligne de Chamfort.</note> ; et enfin j’ai vu une autre réfutation                        manuscrite remarquable par le cardinal de Boisgelin, ancien archevêque                        d’Aix. On peut arrêter à chaque pas Montesquieu sur ses divisions générales                        de gouvernement, sur le principe qu’il assigne à chacun d’eux, sur les                        climats et le degré d’influence qu’il leur attribue, sur les citations de                        détail dont il a semé son ouvrage. Il arrive souvent qu’il cite inexactement                        et pour l’effet, comme Chateaubriand le fera plus tard : cela arrive aux                        hommes d’imagination qui se servent de l’érudition sans pouvoir s’y                        assujettir ni la maîtriser. On prend, en lisant, une note avec esprit, avec                        saillie, et ensuite, en composant, on se donne une peine infinie pour faire                        passer sa route royale par l’endroit de la note illustre ou même quelquefois                        de l’historiette légère. Montesquieu abuse de ces historiettes de                        l’Antiquité et des petits exemples équivoques qu’elle lui fournit. Que nous                        fait à nous, je vous prie, ce que put faire <hi rend="i">Arribas</hi>, roi                        d’Épire, pour tempérer le gouvernement d’un seul ? Que nous fait telle ou                        telle mesure de police qu’adoptèrent les <hi rend="i">Épidamniens</hi>, et                        qu’en peut-on raisonnablement conclure ? Les fréquentes coupures <pb n="76" xml:id="p76"/>de <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi>, le morcellement                        des chapitres, composés quelquefois d’une seule phrase, annoncent aussi ou                        un certain embarras d’ordonnance, ou une certaine prétention. Buffon, si                        opposé à cette manière d’écrire, l’expliquait chez Montesquieu par le                        physique ; <quote>« Le président, disait-il, était presque aveugle, et il                            était si vif, que la plupart du temps il oubliait ce qu’il voulait                            dicter, en sorte qu’il était obligé de se resserrer dans le moindre                            espace possible. »</quote> Montesquieu est convenu lui-même qu’en                        causant, s’il sentait qu’il était écouté, il lui semblait dès lors que toute                        la question s’évanouissait devant lui. Il avait besoin d’être appuyé d’un                        interlocuteur : <quote>« Quant aux conversations de raisonnement,                            ajoutait-il, où les sujets sont toujours coupés et recoupés, je m’en                            tire assez bien. »</quote><hi rend="i">L’Esprit des lois</hi> s’offre bien souvent à nous <hi rend="i">coupé</hi> et <hi rend="i">recoupé</hi>, comme ces conversations dont                        parle Montesquieu. Tout cela dit, il reste l’œuvre de génie : des chapitres                        comme ceux d’Alexandre et de Charlemagne consolent de tout. Les chapitres                        comme ceux de la Constitution<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                            éd.] Les chapitres comme ceux sur la Constitution</note>, et                        principalement des mœurs politiques de l’Angleterre<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et principalement sur les mœurs                            politiques de l’Angleterre</note> (livre <num>xix</num>, ch. 27), sont                        des découvertes dans le monde de l’histoire. On sent à tout moment en                        Montesquieu un de ces esprits rapides et perçants qui remuent les premiers                        toute une masse et qui l’éclairent.</p><p>J’ai dit le défaut radical que je crois à la politique de Montesquieu : il                        met la moyenne de l’humanité, considérée dans ses données naturelles, un peu                        plus haut qu’elle n’est. Ce n’est pas mal qu’un législateur pousse les                        hommes, fût-ce même moyennant un peu d’illusion, à toutes leurs facultés et                        à toute leur vertu ; mais il doit savoir au-dedans à quelles conditions cela                        est possible et prendre ses précautions en conséquence. Non seulement                        Montesquieu n’avertit pas assez son lecteur, mais il ne s’avertit pas assez                        lui-même. En peignant <pb n="77" xml:id="p77"/>si en beau le gouvernement                        des Anglais, qu’il avait pourtant vu de près avec ses ombres, il ne paraît                        pas s’être demandé de quel effet ces tableaux seraient en France. Il ne                        voulait certainement pas la ruine de la monarchie même de Louis XV ; il la                        considérait comme tempérée par les parlements et réformable en elle-même :                            <quote>« Je n’ai point naturellement, disait-il, l’esprit                            désapprobateur »</quote> ; tant il était loin de l’avoir                        révolutionnaire. Bien loin en cela de Jean-Jacques, il voulait que chacun,                        après l’avoir lu, eût <quote>« de nouvelles raisons pour aimer ses devoirs,                            son prince, sa patrie, ses lois »</quote> ; et pourtant il ne s’est                        nulle part inquiété du résultat de la comparaison qu’il présentait aux                        imaginations de ses compatriotes. Dans <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi>,                        Montesquieu paraît trop oublier que les hommes, les Français restent tels                        qu’il les a vus et peints dans les <hi rend="i">Lettres persanes</hi>, et,                        bien qu’il parle continuellement, et avec une conviction vertueuse, de                        gouvernement modéré, il ne se dit pas assez tout bas que cette modération                        n’est pas de ces qualités qui se transplantent.</p><p>On citera de Montesquieu, sans doute, tel chapitre où il avertit le                        législateur en France qu’il ne faut pas tout corriger, et combien il faut                        être attentif à ne point changer l’esprit général d’une nation<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir notamment le chapitre 5 du                                livre <num>xix</num>, qui commence ainsi : <quote>« S’il y avait                                dans le monde une nation qui eût une humeur sociable,                            etc. »</quote></note> ; il rapproche les Français des Athéniens, et fait                        entendre qu’avec les qualités et les défauts, ils doivent rester ce qu’ils                        sont. Mais là encore Montesquieu fait comme un Athénien qui, sans le                        vouloir, aurait si bien parlé de Lacédémone à Athènes, qu’il aurait beau                        dire ensuite à ses compatriotes : Ne l’imitez pas ! c’est à qui prendra                        bientôt à l’envi la mode de Lycurgue.</p><p>Quand on a beaucoup lu Montesquieu et qu’on est <pb n="78" xml:id="p78"/>Français, une tentation vous prend : <quote>« Il semble, a dit de lui un                            critique sagace<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Joubert.</note>, enseigner                            l’art de faire des empires ; on croit rapprendre en l’écoutant ; et,                            toutes les fois qu’on le lit, on est tenté d’en construire un. »</quote>                        Montesquieu ne dit pas assez à ceux qui le lisent : <quote>« Pour considérer                            l’histoire avec cette réflexion et avec cette suite, et pour en                            raisonner si à l’aise et de si haut, vous n’êtes pas, je ne suis pas                            moi-même un homme d’État. »</quote> Le premier mot et le dernier de <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi> devrait être : « La politique ne                        s’apprend point par les livres. »</p><p>Que nous tous, esprits qui formons le commun du monde, nous tombions dans ces                        erreurs et dans ces oublis d’où nous ne sommes tirés que rudement ensuite                        par l’expérience, rien de plus naturel et de plus simple : mais que le                        législateur et le génie qui s’est levé comme notre guide y soit jusqu’à un                        certain point tombé lui-même, ou qu’il n’ait point paru se douter qu’on y                        pût tomber, là est le côté faible et une sorte d’imprudence. Jean-Jacques                        Rousseau, qui ne craint pas une révolution, ne sera que hardi et téméraire :                        mais Montesquieu, qui n’en veut pas, est-il prévoyant ?</p><p>Prenons <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi> pour ce qu’il est, pour une œuvre                        de pensée et de civilisation. Ce qu’il y a de beau chez Montesquieu, c’est                        l’homme derrière le livre, Il ne faut pas demander à ce livre plus de                        méthode, plus de suite, plus de précis et de positif dans le détail, plus de                        sobriété dans l’érudition et dans l’imagination, plus de conseils pratiques                        qu’il n’y en a en réalité ; il faut y voir le caractère de modération, de                        patriotisme et d’humanité que l’auteur a porté dans toutes les belles                        parties, et qu’il a revêtu de mainte parole magnanime. Il a de ces mots qui,                        transportés ailleurs, illustrent la <pb n="79" xml:id="p79"/>matière. C’est                        bien en ce sens qu’il a eu raison de parler de la <hi rend="i">majesté</hi>                        de son sujet et d’ajouter : <quote>« <hi rend="i">Je ne crois pas avoir                                totalement manqué de génie.</hi> »</quote> Partout, à ces beaux                        endroits si souvent cités, on sent l’homme qui désire la liberté véritable,                        la véritable vertu du citoyen, toutes choses dont il n’avait vu nulle part                        l’image parfaite chez les modernes, et dont il achevait de se former l’idée                        dans l’étude du cabinet et devant les bustes des anciens.</p><p><hi rend="i">L’Esprit des lois</hi> est un livre qui n’a plus guère d’autre                        usage que ce noble usage perpétuel de porter l’esprit dans la haute sphère                        historique et de faire naître une foule de belles discussions. Dans                        l’habitude et dans l’ordre des gouvernements libres et modérés, on                        continuerait d’y trouver des inspirations générales et des textes                        mémorables. Quant à des oracles, ceux qui les aiment peuvent les y chercher.                        Le cercle des choses humaines, qui a tant de tours et de retours, et duquel                        on ne peut jamais dire qu’il est clos et terminé, a semblé déjà bien des                        fois donner tort ou raison à Montesquieu. Bien habile et bien confiant                        serait celui qui y verrait la confirmation d’un certain ordre annoncé par                        lui, et non l’éternelle vicissitude.</p><p><hi rend="i">L’Esprit des lois</hi>, à peine publié, excita de grandes                        clameurs qui n’étaient que le signal de la révolution qu’il allait produire                        dans les idées. Le succès d’abord ne se décida que parmi l’élite des                        esprits. <quote>« J’entends, disait l’illustre auteur, quelques frelons qui                            bourdonnent autour de moi ; mais, si les abeilles y cueillent un peu de                            miel, cela me suffit. »</quote> Montesquieu vécut six années encore : il                        était vieilli avant le temps. Il disait un jour à Suard jeune et à d’autres                        qui l’écoutaient : <quote>« Je suis fini, moi ; j’ai brûlé toutes mes                            cartouches ; toutes mes bougies sont éteintes. »</quote> — Il écrivait                        vers le même temps cette pensée d’une mélancolie haute et <pb n="80" xml:id="p80"/>sereine :</p><quote><p rend="indent">J’avais conçu le dessein de donner plus d’étendue et de                            profondeur à quelques endroits de mon <hi rend="i">Esprit</hi>, j’en                            suis devenu incapable ; mes lectures m’ont affaibli les yeux, et il me                            semble que ce qui me reste encore de lumière n’est que l’aurore du jour                            où ils se fermeront pour jamais.</p></quote><p rend="indent">On peut se faire quelque idée de la conversation de                        Montesquieu : dans une <hi rend="i">Défense</hi> qu’il daigna faire de <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi> et où il répondait à la gazette                        janséniste (car il était des plus sensibles à la critique), il y a, vers la                        fin, une page très animée, qui nous représente assez bien, au dire de                        d’Alembert, ce qu’il était en causant. Sa manière de causer était vive,                        fréquente, saccadée et figurée. Marmontel a remarqué qu’il attendait                        volontiers que la <hi rend="i">balle</hi> lui vînt, pour la prendre au                        bond ; il avait naturellement du trait. Parlant des critiques étroits qui                        s’attaquent à un grand ouvrage par des chicanes d’école et des scrupules de                        secte :</p><quote><p rend="indent">Cette manière de critiquer, disait-il, est la chose du                            monde la plus capable de borner l’étendue et de diminuer la somme du                            génie national… Rien n’étouffe plus la doctrine que de mettre à toutes                            les choses une robe de docteur… Vous ne pouvez plus être occupé à bien                            dire, quand vous êtes effrayé par la crainte de dire mal… On vient nous                            mettre un béguin sur la tête, pour nous dire à chaque mot : « Prenez                            garde de tomber ! Vous voulez parler comme vous, je veux que vous                            parliez comme moi. » — Va-t-on prendre l’essor, ils vous arrêtent par la                            manche. A-t-on de la force et de la vie, on vous l’ôte à coups                            d’épingle. Vous élevez-vous un peu, voilà des gens qui prennent leur                            pied ou leur toise, lèvent la tête, et vous crient de descendre pour                            vous mesurer. Courez-vous dans votre carrière, ils voudront que vous                            regardiez toutes les pierres que les fourmis ont mises sur votre                            chemin.</p></quote><p rend="indent">Ajoutez-y ce léger accent gascon qu’il avait conservé, et vous                        croirez entendre Montesquieu. Il semble aussi, dans ce feu roulant d’images,                        qu’on lise du Montaigne.</p><quote><p rend="indent">Son maintien modeste et libre, a dit de Montesquieu <pb n="81" xml:id="p81"/>un contemporain<note place="bottom" resp="author">[NdA]                                Maupertuis.</note>, ressemblait à sa conversation. Sa taille était                            bien proportionnée. Quoiqu’il eût perdu presque entièrement un œil, et                            que l’autre eût toujours été très faible, on ne s’en apercevait point ;                            sa physionomie réunissait la douceur et la sublimité.</p></quote><p rend="indent">Sa figure maigre et longue, élégante, a bien le type du pays où                        il est né, le type bordelais ; son profil bien dessiné est d’un beau                        caractère et semble fait pour la médaille.</p><p>Montesquieu, dans le monde, ne se laissait pas aller aux coteries qui                        devenaient impérieuses ; on a retenu sur lui les jugements de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin et de la duchesse de Chaulnes, c’est-à-dire                        de deux femmes qui aimaient assez à tirer parti de ceux qu’elles voyaient et                        à en jouer à leur gré. M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin peignait Montesquieu                        comme un homme distrait, <quote>« ne connaissant pas le nom de ses gens,                            ayant un carrosse qui faisait le bruit d’un fiacre, etc. »</quote>. M<hi rend="sup">me</hi> de Chaulnes disait : <quote>« Cet homme venait faire                            son livre dans la société ; il retenait tout ce qui s’y rapportait ; il                            ne parlait qu’aux étrangers dont il croyait tirer quelque chose                            d’utile. »</quote> Elle disait encore : <quote>« À quoi cela est-il bon,                            un génie ? »</quote> Montesquieu a répondu à toutes deux, quand il a dit                        dans ses <hi rend="i">Pensées</hi> : <quote>« J’aime les maisons où je puis                            me tirer d’affaire avec mon esprit de tous les jours. »</quote> Voilà                        pour la duchesse de Chaulnes. Et encore (ceci est pour M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin) : <quote>« Je n’ai pas été fâché de passer pour                            distrait ; cela m’a fait hasarder bien des négligences qui m’auraient                            embarrassé. »</quote></p><p>Cet esprit supérieur et qui, sans le vouloir, a donné naissance ou prétexte à                        cette quantité de demi-Montesquieu qui sont si tranchants d’ordinaire et si                        suffisants, était, lui, la modestie même :</p><quote><p rend="indent">Hommes modestes, <pb n="82" xml:id="p82"/>s’écriait-il dans                            les <hi rend="i">Lettres persanes</hi>, venez, que je vous embrasse !                            vous faites la douceur et le charme de la vie, Vous croyez que vous                            n’avez rien, et moi je vous dis que vous avez tout. Vous pensez que vous                            n’humiliez personne, et vous humiliez tout le monde ; et, quand je vous                            compare dans mon idée avec ces hommes absolus que je vois partout, je                            les précipite de leur tribunal, et je les mets à vos pieds.</p></quote><p rend="indent">Il avait la bonhomie de croire qu’il avait négligé de faire la                        fortune de son nom et l’illustration de sa maison : <quote>« J’avoue,                            disait-il, que j’ai trop de vanité pour souhaiter que mes enfants                            fassent un jour une grande fortune ; ce ne serait qu’à force de raison                            qu’ils pourraient soutenir l’idée de moi ; ils auraient besoin de toute                            leur vertu pour m’avouer. »</quote> Ainsi il croyait, par exemple, que                        si l’un de ses enfants devenait ministre, chancelier, ou quelque chose de                        tel, ce serait un embarras à un personnage si considérable que d’avoir un                        père ou un aïeul comme lui qui n’aurait fait que des livres, Ceci même est                        un excès de modestie ou un reste de préjugé qu’on a peine à comprendre.</p><p>Montesquieu mourut à Paris le 10 février 1755. Les circonstances de sa fin et                        les obsessions qui la signalèrent ont été souvent racontées. Ce qu’on sait                        moins, c’est que son convoi funéraire se fit sans presque personne ; Diderot                        (au rapport de Grimm) est, de tous les gens de lettres, le seul qui s’y soit                        trouvé. Le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui allait marcher                        bientôt avec ensemble et prosélytisme comme un seul homme, et qui se donnera                        tout entier son rendez-vous final aux funérailles solennelles de Buffon                        (avril 1788), n’était pas encore enrôlé ni même debout à la date où mourut                        Montesquieu.</p></div></body>
</text>
</TEI>

