<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Louis XIV et le duc de Bourg, par M. Michelet – (suite.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-03-17"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-03-17"><head>Louis XIV et le duc de Bourg, par M. Michelet <lb/>(suite.)</head><dateline><docDate when="1862-03-17">Lundi 17 mars 1862</docDate>.</dateline><p>Je n’ai pas tout dit de cette éducation inventive et agréable où <quote>« la            conversation, les amusements, la table, tout, par les soins et l’habileté du maître,            devenait leçon pour l’élève, et rien ne paraissait l’être. »</quote></p><p>Je n’ai rien dit du <title>Télémaque</title>, ce cours de thèmes comme il n’y en a jamais          eu, qui n’est, a le bien voir, que la plus longue des fables de Fénelon, l’allégorie          développée, devenue épique, et où l’auteur, abordant par les douces pentes de            l’<title>Odyssée</title> la grandeur d’Homère, de cet Homère qui, <quote>« d’un seul            trait met la nature toute nue devant les yeux »</quote>, n’a fait, en le réduisant un          peu, que lui donner la mesure et comme la modulation virgilienne, et le ramener en même          temps aux convenances françaises, telles crue les entendaient les lecteurs de Racine.</p><p>Je n’ai point suivi le maître dans les plans et programmes de lectures sérieuses et          graduées qu’il propose, à mesure que l’éducation avance : peu de grammaire, pas de          rhétorique formelle ni dogmatique, et la logique ajournée ; mais la jurisprudence          positive, historique, l’histoire elle-même, la lecture directe des auteurs, c’est ce qu’il          conseille, indiquant chacun de ces auteurs alors en usage, le désignant au passage d’un          trait juste, et sur les sujets et pour les époques les plus éloignées de cette            <quote>« ingénue Antiquité »</quote> qu’il préfère, montrant qu’il sait comprendre tout          ce qu’il regarde, même l’âge de fer et le Moyen-Age, et qu’il est un guide non trompeur,          évitant partout sans doute l’accablement et la sécheresse, mais de trop de goût pour aller          mettre des fleurs là où il n’en vient pas.</p><p>D’une telle éducation, avec un prince qui était plein de zèle, d’émulation et d’esprit,          il dut résulter, ce semble, une merveille, et en effet tous les contemporains et les          proches témoins qui nous ont entretenus du duc de Bourgogne n’ont pas manqué de crier <hi rend="i">à la merveille</hi> ! Écoutez le sage Fleury, son sous-précepteur :            <quote>« C’était, nous dit-il, un esprit du premier ordre : il avait la pénétration            facile, la mémoire vaste et sure, le jugement droit et fin, le raisonnement juste et            suivi, l’imagination vive et féconde (que de choses !). Il ne se contentait pas des            connaissances superficielles, il voulait tout approfondir : sa curiosité était immense ;            mais il savait la borner par la raison. Il avait un goût exquis pour les beaux-arts,            l’éloquence, la poésie, la musique, la peinture… Il dessinait facilement et <hi rend="i">de génie</hi> ; il avait étudié la musique à fond, jusqu’à savoir la composition.            Difficile à instruire dans les commencements par son extrême vivacité qui l’empêchait de            s’assujettir aux règles, il emportait tout par la promptitude de sa pénétration et la            force de son <hi rend="i">génie.</hi> Il apprit le latin jusqu’à traduire Tacite tout            entier. Il apprit ensuite l’espagnol et l’italien, et il aurait appris le grec si l’on            eut voulu, pour mieux entendre les bons auteurs, particulièrement les poètes… »</quote>          Écoutez La Fontaine qui, dévot alors et bien près de sa fin, fut admis auprès du jeune          prince et reçut de ses bienfaits ; il parle comme l’abbé Fleury, et célèbre <quote>« ce            goût exquis, ce jugement si solide »</quote>, qui l’élève si fort au-dessus de son âge.          Le vieux poète joue aux fables avec le jeune enfant ; il lui en récite, il lui en          emprunte, il en compose sur des sujets de son choix <hi rend="i">(le Chat et la            Souris</hi>), et il se déclare d’avance battu et vaincu : <quote>« Il faut, lui dit-il            en tête de son douzième livre qui lui est tout dédié, il faut, Monseigneur, que je me            contente de travailler sous vos ordres ; l’envie de vous plaire me tiendra lieu d’une            imagination que les ans ont affaiblie ; quand vous souhaiterez quelque fable, je la            trouverai dans ce fonds-là. »</quote> Et aussi, en récompense, quand La Fontaine meurt,          on trouve parmi les thèmes ou les versions du jeune prince un très joli morceau sur cette          mort (<hi rend="i">in Fontani mortem</hi>), un centon tout formé de la fleur des          réminiscences et des plus élégantes expressions antiques. On en a le texte ou le <hi rend="i">corrigé</hi> dans les Œuvres de Fénelon ; et on y sent en effet, sous le latin,          la phrase svelte et courte, un peu trop courte et pas assez liée pour le latin, de Fénelon          même. — L’abbé de Polignac, qui venait de composer son poème de            l’<title>Anti-Lucrèce</title>, souhaita que le jeune prince le lût en manuscrit. Le duc          de Bourgogne l’admira si fort qu’il en traduisit de beaux morceaux et les fit lire à          Louis XIV, qui là-dessus reprit en gré l’abbé négociateur, depuis quelque temps tombé en          disgrâce. L’abbé de Polignac eut même, à l’occasion et à la suite de son livre, des          conférences de philosophie avec le jeune prince, et Fénelon se plut à laisser faire cet          auxiliaire brillant dont la métaphysique, toute vouée aux causes finales, était proche          parente de la sienne. Ainsi, en chaque matière, histoire ecclésiastique, histoire profane,          géographie, le jeune prince excellait par des compositions heureuses, dont quelques-unes          se sont conservées. Il connaissait sa carte de France<quote> « comme le parc de            Versailles. »</quote> Tout cela, avec bien d’autres particularités que j’omets, est fait          pour intéresser, et prouve qu’on a affaire ici à un enfant précoce, à un enfant célèbre.          Mais on pourrait ajouter de ces sortes d’éloges à l’infini sans que la portée d’un esprit          et d’un caractère s’en trouvât poussée et exhaussée d’une ligne. Or, c’est cette portée,          que l’observateur a souci de déterminer et de saisir ; c’est le cran dans l’ordre des          esprits, qu’il s’agit en définitive de marquer.</p><p>Eh bien ! avec un esprit si distingué, ce semble, si pénétrant et si zélé, le duc de          Bourgogne ne sentit jamais le besoin de ne plus marcher à la lisière. Ses précepteurs, son          confesseur, sa femme, chacun dans sa voie, ne cessèrent de le guider ou de le mener. Ce          n’était nullement un génie dans le vrai sens du mot, ce n’était qu’un élève, le plus          brillant des élèves ; il eût été le premier au collège dans toutes les facultés,          humanités, rhétorique, philosophie, et même plus tard un des premiers en théologie, s’il          avait composé avec les élèves du séminaire. Il composait avec La Fontaine pour des fables,          et le bonhomme lui disait : <quote>« Vous avez le prix. »</quote> C’était bien de la          bonté, en effet ; car les vers français qu’on a de lui sont d’un écolier, et une fable qui          s’est conservée, en prose, n’est que médiocre. Plus tard, dans son application à la          politique, ce fut de même : il était très travailleur en économie politique, en finances,          écoutant Vauban et d’autres dans leurs plans de réforme et les discutant avec intérêt : en          cela, le premier élève du duc de Chevreuse, ayant comme lui une curiosité infinie et une          attention disséminée aux plus minutieux détails. Il en savait aussi long sur ces matières          statistiques, géographiques, administratives et économiques, que de nos jours un          M. Hippolyte Passy, par exemple. Fénelon, qui n’était plus alors à Versailles, mais qui ne          cessait de le suivre de l’œil et de l’environner de conseils, sentait bien le défaut          capital joint à la qualité que nous signalons, et il en avertit dans beaucoup de ses          lettres, pour qu’on y prenne garde et qu’on n’y abonde pas. Il écrivait à l’abbé Fleury          dès 1695 :<quote> « Son naturel le porte ardemment à tout le détail le plus vétilleux sur            les arts et l’agriculture même. »</quote> Quinze et dix-sept ans plus tard (1712), il          pensait et disait encore la même chose, et cette fois au sujet de la religion :<quote>            « Il a besoin d’acquérir, si je ne me trompe, une certaine application suivie et            constante, pour embrasser, toute une matière, pour en accorder toutes les parties, pour            approfondir chaque point principal ; autrement cette lumière, qui est grande, ne ferait            que flotter au gré du vent. Il volerait comme le papillon, par curiosité, sur toutes les            plus grandes matières, et il ne se rendrait jamais homme d’affaire. Il faut du nerf dans            l’esprit, et une autorité efficace… »</quote> Fénelon écrivait cela au duc de Chevreuse,          quinze jours avant la mort du prince qui était dans sa trentième année ; c’est un dernier          mot, et qui revient à dire que le duc de Bourgogne a besoin de <hi rend="i">coup            d’œil</hi>, de dominer sa matière, de ne pas s’y perdre et s’y noyer. Fénelon, plus          difficile que ses autres précepteurs et plus clairvoyant, voudrait le voir un homme, un          grand prince, ouvert, sociable, accessible à tous, non étroit ni particulier, ni renfermé          et borné à un petit nombre de gens qui l’obsèdent et qui l’admirent, à une coterie, comme          nous dirions ; ayant de la religion la moelle et l’esprit, non pas les simples pratiques          minutieuses et les scrupules (comme de ne pas savoir pendant une marche en campagne, s’il          peut, en conscience, loger dans les dehors d’une abbaye de filles), s’inspirant de          lui-même dans les occasions, prenant sur lui, brave à la guerre, sachant y acquérir de la          gloire, sinon par des succès éclatants qui peuvent manquer, par sa fermeté du moins, son          génie et son esprit de ressource jusque dans les tristes événements. Il le voudrait tel ;          il lui voudrait souffler le feu sacré, et il sent trop bien que le jeune homme trop          morigéné ne l’a pas ; il voudrait lui élargir les vues et lui dilater le cœur, et il sent          que cela ne se peut pas. Fénelon ne se fait là-dessus aucune illusion, et, à bien lire sa          Correspondance, il en ressort que, pour être guéri non sans peine de<quote> « ses défauts            les plus choquants »</quote>, le prince ne lui paraît nullement arrivé à la perfection          humaine et royale. <quote>« J’entends dire que M. le Dauphin fait beaucoup          mieux »</quote> ; c’est le plus grand éloge que Fénelon lui donne dans l’intimité ; mais          il ajoute (et chaque mot, à le bien comprendre, est significatif) : <quote>« La religion,            qui lui attire des critiques, est le seul appui solide pour le soutenir. Quand il la            prendra par <hi rend="i">le fond</hi>, sans scrupule <hi rend="i">sur les minuties</hi>,            elle le comblera de consolation et de gloire. Au nom de Dieu, <hi rend="i">qu’il ne se              laisse gouverner ni par vous</hi> (le duc de Chevreuse), <hi rend="i">ni par moi, ni              par aucune personne du monde.</hi> »</quote> Jusqu’à la fin, il est en crainte que ce          naturel d’une dévotion inquiète et timide ne se laisse prendre à l’attrait subtil du          Jansénisme ; et c’est même ainsi qu’on peut s’expliquer le redoublement de conseils et de          précautions à cet égard. De deux maux, il choisit le moindre ; il préfère encore le jeter          du côté des Jésuites, car il sait bien qu’il ne peut se tenir et marcher seul.</p><p>En avril 1711, à la mort de son père, le duc de Bourgogne devint le Dauphin immédiat, et,          comme le dit M. Michelet, un <hi rend="i">demi-roi.</hi> Ce règne en espérance dura moins          d’une année, et lui-même il fut enlevé par une mort soudaine en février 1712. Dans ce          court espace, les projets politiques, les plans de réformé de l’État abondèrent autour de          lui ; il les avait depuis longtemps provoqués, par des questions adressées en son nom à          tous les intendants du royaume pour connaître par eux le détail de leurs généralités et          s’en former un tableau de toute la France. Il lui était venu en réponse à ces questions de          nombreux mémoires, jusqu’à former 42 volumes manuscrits in-folio ; il avait commencé par          tout lire et dépouiller d’un bout à l’autre, étant de ces esprits qui cherchent sans doute          la délivrance et la sortie du labyrinthe, mais qui se plaisent aussi dans le dédale. Sans          aller si avant, chacun le sentait, le royaume était bien malade. On avait forcé le ressort          monarchique sous ce long règne de Louis XIV ; on avait tout poussé à l’extrême ; la          faculté de souffrir était à bout. La dépopulation, l’abandon de la culture, la disette,          l’épuisement, l’impossibilité de subvenir aux charges d’une guerre désastreuse, tous ces          fléaux, déjà excessifs depuis des années, s’accroissaient de jour en jour dans une          progression effrayante. <hi rend="i">Il n’y avait plus d’huile dans la lampe.</hi> Tout          criait. A une telle maladie publique, dès qu’on sut que quelqu’un s’en inquiétait là-haut,          chacun vite accourut proposant son remède, sa recette ; théoriciens, hommes pratiques,          empiriques, tous à l’envi s’empressèrent : Vauban, Boisguilbert, Boulainvilliers, l’abbé          de Saint-Pierre déjà en mouvement, Saint-Simon lui-même, l’un des premiers. Plusieurs          s’autorisaient du nom du Dauphin, et, par présomption, se faisaient fort de son          assentiment, ou du moins ils s’en donnèrent l’honneur et l’illusion après coup. De ce          nombre fut Saint-Simon. On a le projet de réforme qu’il dressa alors et qu’il a remanié          depuis. M. Mesnard l’a retrouvé dans les manuscrits de la Bibliothèque Impériale sous ce          titre un peu fastueux : <title>Projets de Gouvernement résolus par Mgr le Duc de            Bourgogne, Dauphin, après y avoir bien mûrement pensé</title> ; et il n’a pas eu de          peine à mettre à ce travail anonyme le nom d’un rédacteur éclatant. En voici la première          page, où se fait d’abord sentir l’empressement et comme le débordement de phrase habituel          à Saint-Simon :</p><quote><p>« Il ne faut point d’autre éloge pour un prince prêt à régner suivant le cours            ordinaire de la nature, que les projets qu’on va voir qu’il avait formés et qu’il avait            fortement résolu de suivre et d’exécuter sagement de point en point l’un après l’autre ;            surtout si l’on fait réflexion au pouvoir sans bornes qui l’attendait, auquel il fut            tout à fait associé par la volonté du roi son aïeul, aussitôt après la mort du prince,            fils unique du monarque, père de celui qui, aux dépens de cette autorité qui enchante            les plus grands hommes, mettait toute son étude et toute sa satisfaction à rendre son            règne juste et ses peuples heureux.</p><p>« Il y avait longtemps qu’il travaillait en secret à connaître les maux de ce beau            royaume et les remèdes qui les pouvaient guérir, lorsqu’il ne vit plus rien entre le            trône et lui que ce qui restait de vie à un aïeul plus que septuagénaire. Il y avait            déjà du temps alors qu’il entrait dans tous les Conseils où, tout grand qu’il fût, il            avait éprouvé les horreurs des cabales et des calomnies qu’éprouvent aussi les autres            hommes. Muni de ces leçons si dures dans le rang suprême, dont sa vertu et son excellent            esprit avaient su si bien profiter, il se trouva, à la mort d’un père que sa piété lui            fit regretter, l’unique appui et repos de l’âge avancé du roi, qui n’eut plus pour lui            de réserve, qui ordonna à tous ses ministres d’aller travailler chez lui, de lui rendre            compte de tout sans exception, de recevoir même ses ordres comme les siens sur les            affaires qu’il lui renvoyait et dont il se déchargeait sur lui en grand nombre. Ce fut            alors que ce prince, si éclairé et déjà si instruit, s’instruisit et s’éclaira de plus            en plus, et acheva de prendre les résolutions dont on se propose ici de rendre            compte… »</p></quote><p>Suit un exposé de principes, la description des maux, désordres et abus, et le moyen d’y          remédier. Ce moyen, c’est, avec les États Généraux très réduits, se tenant de cinq en cinq          ans, et la tenue chaque année d’États provinciaux particuliers, l’établissement de sept          Conseils supérieurs remplaçant les secrétaires d’État et composés en grande partie de ducs          et pairs ; l’abolition de la réforme militaire introduite par Louvois ; la remise en          l’honneur et sur pied de l’ancienne et vraie noblesse, soigneusement distinguée de la          bâtarde et de la fausse : enfin tout un gouvernement aristocratique, auquel la lecture de          Saint-Simon nous a de longue main familiarisés sans nous y convertir.</p><p>M. Mesnard a très judicieusement discuté et démontré l’authenticité de ce projet de          réforme en tant qu’il est dû à Saint-Simon, et sa non-authenticité en tant que Saint-Simon          l’attribue au Dauphin et le présente comme adopté et résolu par lui. M. Mesnard y oppose          les <title>Plans de Gouvernement</title> de Fénelon qui en diffèrent en plusieurs points          essentiels, et notamment par l’esprit bien plus chrétien et évangélique          qu’aristocratique : et c’est cependant ces <title>Plans</title> de Fénelon qu’il serait          plus vraisemblable de supposer sanctionnés <hi rend="i">in petto</hi> par son royal            élève<note place="bottom" resp="author">Voir le volume même de M. Mesnard, <title>Projets de              Gouvernement du Duc de Bourgogne</title>, publié chez Hachette, 1860.</note>.</p><p>De toute cette discussion, et sans nous y engager, il résulte bien clairement qu’au          moment où le duc de Bourgogne se vit Dauphin par la mort de son père, bien des ambitions          et des espérances se donnèrent carrière à son sujet, qu’on dévora en idée ce règne futur          et qui paraissait si rapproché et immanquable ; que bien des honnêtes gens et de vertueux          utopistes crurent que leur heure, d’une minute à l’autre, allait sonner, et qu’il se fit          dans ces têtes ardentes, et en vue de leur idée favorite, bien des rêves de <hi rend="i">pot au lait</hi> qu’un souffle de fièvre maligne renversa. Il n’est pas moins clair que          le duc de Bourgogne cherchait, étudiait toujours, et n’avait rien trouvé de précis,          n’avait rien de positivement arrêté ; que ses intentions étaient droites, pures,          chrétiennes, tournées tout entières au bonheur et au soulagement des peuples, mais qu’avec          tant d’instruction et le désir continuel d’en acquérir encore, il manquait de lumières          supérieures, de génie politique, de ce génie qui tient surtout au caractère et à la          conduite, à la décision de vue dans les crises, bien plus qu’aux règlements écrits et aux          procédés mécaniques de constitution.</p><p>M. Léopold Monty, dans une Étude sur ce prince et qui remonte à dix-huit années déjà<note resp="author"><hi rend="i">M. le duc de Bourgogne</hi>, thèse pour le doctorat,            1844.</note>, a soutenu cette insuffisance royale qui se trahit en lui par tant de          marques, et l’a démontrée avec beaucoup de fermeté et autant de vraisemblance qu’on en          peut désirer. Le danger était qu’avec tant de vertus acquises, de pensées de          mortification, une piété sincère, mais rétrécissante, on se trouvât n’avoir sur le trône,          en fin de compte, qu’un séminariste couronné. Tout orné en effet et même tout chargé qu’il          était de connaissances particulières, ce prince avait la science proprement dite, la          philosophie, en aversion ; il en avait peur. Ce qu’il écrit à ce sujet est          remarquable :</p><quote><p>« Par un préjugé que la vanité des gens de Lettres met en vogue disait-il, on s’imagine            qu’un des premiers soins qui doivent occuper un roi, c’est de peupler ses États de            savants. Le prince qui n’adopte ces principes qu’avec réserve, n’est, selon eux, qu’un            génie étroit, qui appréhende que trop de grandeur ne découvre sa petitesse, et trop de            science son ignorance. Pour moi, je me suis persuadé, par l’expérience autant que par la            réflexion, que ce serait une très mauvaise politique d’augmenter sans discrétion la            classe des gens de Lettres. Il serait à souhaiter sans doute que tous les sujets d’un            royaume fussent vertueux, et l’on ne saurait prendre de trop justes mesures pour qu’une            bonne éducation les rende tels ; mais <hi rend="i">il suffit qu’il s’y trouve autant              d’hommes versés dans les sciences qu’il en faut pour remplir les places. Or, ce nombre              se trouvera toujours, sans qu’il soit nécessaire que le prince emploie des moyens              extraordinaires pour le préparer.</hi> Sa prudence et sa sagesse consistent donc plus            à découvrir et à placer à propos la science et les talents qu’elle donne, qu’à les faire            naître et à les multiplier. <hi rend="i">Deux soleils dans le monde nous jetteraient              dans les ténèbres, en nous éblouissant : trop de savants nous rendraient              ignorants.</hi> Je m’explique : il est bon et utile que nous ayons de savants évêques,            de savants généraux d’armée, de savants magistrats, et enfin de savants guides dans tous            les genres ; mais j’estime qu’il est plus préjudiciable qu’avantageux pour la société,            qu’elle nourrisse une multitude d’hommes qui n’aient point d’autre métier que celui            d’être savants. <hi rend="i">Ces savants désœuvrés, comme on l’a vu dans tous les              siècles éclairés</hi>, traiteront des questions frivoles ou dangereuses ; et sous le            prétexte de communiquer aux hommes leurs découvertes et leurs lumières, il les            corrompront par leurs préjugés ; et plus on fera de chemin en suivant ces lumières            trompeuses, plus on s’égarera… »</p></quote><p>Je cite exprès cette page naïve, non précisément que je la blâme pour son excès de          prudence ni que je la trouve déplacée sous la plume du petit prince, mais parce qu’elle          jure étonnamment avec l’esprit littéraire du siècle qu’il aurait été chargé de diriger et          de présider. Animé d’une telle pensée en effet, qui était d’avance une pensée de réaction,          il avait nécessairement à étouffer ce siècle d’émancipation philosophique ou à être          étouffé par lui. La lutte était ouverte : <hi rend="i">Enlève-moi, ou que je          t’enlève</hi> ! Le duc de Bourgogne, entouré de sa camarilla de saints, était-il donc de          force à un tel labeur d’Hercule ?</p><p>Je le suppose sur le trône et vivant son cours de nature : vingt ans s’écoulent ; la          génération dont est Diderot s’élève et grandit, et l’on est en présence de cette armée de          jeunes savants <hi rend="i">désœuvrés</hi> et travailleurs, qui, à chaque recommandation,          à chaque sommation de se disperser et de se ranger, répondent et s’écrient par la bouche          ardente de leur chef : <quote>« Je ne veux rien être dans la société ; je ne veux être ni            homme en place, ni médecin, ni homme de loi… je ne veux être que le serviteur et            l’artisan de l’intelligence humaine ! »</quote> Je sais bien que la première partie du              <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ne fut pas si terrible ni si passionnée          que la seconde ; je sais que le cardinal de Fleury et l’indolent Louis XV en eurent          longtemps raison, et assez aisément ; mais c’est qu’il y avait eu auparavant la grande          explosion de la Régence qui avait éclaté en libertinage et avait mis sur les dents la          première génération révolutionnaire. Or, sous le duc de Bourgogne roi, il n’y avait pas de          régence ni d’orgie pour dégorger la première fureur succédant à un si long étouffement, et          la guerre entre le nouveau prince et l’esprit de la société nouvelle commençait dès          1715.</p><p>Et, comment, après quelque satisfaction incomplètement donnée au sentiment public et une          première lune de miel à coup sûr, mais bien rapide et passagère, comment n’y aurait-il pas          eu guerre profonde et irréconciliable en effet ? Je lis, dans les Recueils divers que des          témoins dignes de foi et amis du prince ont publiés de ses vertus, des détails tels que          ceux-ci :</p><quote><p>« Ce grand prince ne faisait pas seulement sacrifice de son argent, mais encore de sa            personne, particulièrement les jours de jeûne qu’il observait dans la dernière            exactitude. Il y a quelques années qu’ayant appris que l’on ne devait pas se servir à la            collation de riz, épinards, soupes, etc., il prit une résolution qu’il a toujours gardée            depuis, de ne prendre le soir que des fruits cuits ou crus, et les jours qu’on lui            faisait manger de la viande en carême, il n’usait que des viandes les plus communes,            ainsi qu’il me l’a témoigné lui-même. »</p></quote><p>Oh ! nous ne sommes plus ici dans les grâces de Virgile ni sous le régime de Fénelon.          L’aimable écolier virgilien a fait place, en grandissant, au jeune homme étroit et          austère, au pénitent du Père Martineau.</p><p>Et encore, à propos des occasions prochaines de péché qu’il importe de s’interdire :</p><quote><p>« Il tenait que c’en était ordinairement une dangereuse d’aller à la comédie, au bal et            autres semblables spectacles ; aussi ne s’y trouvait-il jamais depuis longtemps : sur            quoi je comptais si fort, que quand j’avais à lui parler de quelque chose dont il            m’avait fait l’honneur de me charger, je m’informais si, ce jour-là, il y avait comédie            ou bal ; j’étais sûr, en ce cas, de le trouver dans son appartement. »</p></quote><p>Et ceci qui complète et qui achève :</p><quote><p>« L’on sait qu’il s’est répandu un bruit, mais bien fondé, l’année dernière (1714), que            les comédiens, après la mort de Monseigneur, ayant demandé à notre prince l’honneur de            sa protection, surtout pour obtenir du roi une seconde troupe, il leur répondit qu’ils            ne devaient nullement compter sur sa protection, qu’il n’était pas en pouvoir d’empêcher            leurs exercices, mais ne pouvait se dispenser de leur dire qu’il était indigne qu’il les            fissent, particulièrement fêtes et dimanches. »</p></quote><p>Ce ne sont pas là des calomnies, ce sont des éloges<note place="bottom" resp="author"><title>Mémoire des              principaux actes de vertu qu’une personne de probité a remarqués en feu Monseigneur le              Dauphin</title> (1712).</note>. Cette question de la comédie lui tenait à cœur. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, qui s’en préoccupait aussi, et qui n’aurait voulu, pour          son compte, que des pièces saintes, des comédies de couvent, lui demandait un jour :            <quote>« Mais vous, Monseigneur, que ferez-vous quand vous serez le maître ?            Défendrez-vous l’Opéra, la Comédie (française) et les autres spectacles ? » — « Bien des            gens, répondit le prince, prétendent que, s’il n’y en avait point, il y aurait encore de            plus grands désordres à Paris : j’examinerais, je pèserais mûrement le pour et le            contre, et je m’en tiendrais au parti qui aurait le moins d’inconvénients. »</quote> Et          son biographe ajoute que ce parti eût été sans douté celui de laisser subsister le          théâtre, en le réformant sur le modèle des pièces composées pour Saint-Cyr.</p><p>Quand celui qui se trouve appelé à gouverner un pays comme la France en est à ces cas de          conscience et à ces petitesses, ce n’est pas de lui qu’on peut attendre qu’il rétablira          puissamment ni qu’il restaurera ce grand empire. Ah ! Molière, ce n’est plus même là votre          roi ! Le Dauphin rétrogradait sur Louis XIV. Certes un prince ainsi disposé, devenu le          maître, et nonobstant toutes ses vertus, ou, si l’on veut, à cause d’elles, aurait eu fort          à faire avec les contemporains du Régent, de Montesquieu et de Voltaire. Telle manière          d’être et de croire, qui pouvait être une force pour gouverner du temps de saint Louis,          devenait manifestement une entrave et une complication à cette entrée du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p>M. Michelet a très bien senti, très spirituellement exprimé et concentré à sa manière ce          que j’ai, dans tout ce qui précède, étendu et développé à la mienne :</p><quote><p>« Fénelon n’eut le duc de Bourgogne qu’à sept ans. Il en fût effrayé. De sa mère et de            ses nourrices, des femmes qui l’élevaient, il était-tout gâté. Faible et fougueux,            orgueilleux, méprisant, cruel railleur, et à chaque instant furieux… Fort pénétrant,            précoce aux choses littéraires, ayant tous les défauts et des princes et des gens-de            lettres.</p><p>« Fénelon, né lui-même ému, mais si fin et si calculé, dans l’embarras terrible où le            mettait ce caractère, hasarda une chose, la médecine homéopathique ; contre la passion,            il usa d’elle-même. Il se donna à l’enfant, le nourrit de son âme…</p><p>« Éducation très hasardeuse, peu saine assurément, qui ne put qu’augmenter la            fermentation d’une nature passionnée. Elle l’ennoblit, mais l’exalta, et fit de l’enfant            une trop fidèle image de Fénelon, mêlée du prêtre et du sophiste, de l’écrivain surtout.            Sous ce dernier rapport, il était plus qu’imitateur, il était le singe du maître…</p><p>« C’était un être tout factice, nerveux et cérébral, affiné, affaibli par sa grande            précocité morale et sexuelle. Il n’était pas né mal fait ; sa taille resta droite, tant            qu’il fut dans les mains des femmes ; mais, pendant ses études, de bonne heure elle            tourna, et il devint un peu bossu. On l’attribua à l’assiduité avec laquelle il tenait            la plume et le crayon. On essaya de tous les moyens connus alors, des plus durs même (la            croix de fer) ; mais rien n’y fit. Il en était fort triste, ayant besoin de plaire. Rien            peut-être ne contribua plus à le contenir et à le jeter dans la grande dévotion… »</p></quote><p>Je continue de courir le plus rapidement possible sur ces notes aiguës et perçantes comme          sur un champ de blé dont les épis seraient des javelots. Le duc de Bourgogne est à la          guerre ; M. Michelet l’y suit :</p><quote><p>« Parmi ces grands et cruels événements (là désastreuse campagne de 1708, le combat            d’Oudenarde, la perte de Lille), il est préoccupé de minuties. Il demande s’il ne pèche            pas en prenant logement dans un couvent de religieuses. Fénelon admire ce scrupule d’une            âme si timorée, répond en s’écriant : « Oh ! que cet état plaît à Dieu ! »</p><p>« Le plus souvent pourtant, c’est Fénelon qui est le militaire, et le prince semble le            prêtre. Fénelon l’anime et le pousse. Il semble qu’il grossisse sa voix pour l’obliger            d’avoir du cœur. Il lui écrit le mot biblique : « Combattez et soyez vaillant. » Mais ne            l’est pas qui veut. Il y faut ou l’énergie de race, ou une vaillante éducation. Il            n’avait eu ni l’une ni l’autre…</p><p>« Les réponses du prince (à Fénelon) sont fort touchantes, mais elles donnent peu            d’espoir. Il s’humilie et s’accuse encore plus qu’on ne le fait. On lui reprochait            seulement la mollesse, l’indécision ; il se reproche la <hi rend="i">hauteur</hi> et <hi rend="i">l’orgueil…</hi> Il se reproche le <hi rend="i">mépris des hommes</hi>. Là il            exagère ou confond ; car son cœur charitable n’eut nul mépris du peuple…</p><p>« C’est du reste l’adresse instinctive des dévots de se dispenser de réforme en            s’accusant, s’humiliant ; ils esquivent par l’humilité. Il ne dit pas un mot sur le            point essentiel, le <hi rend="i">défaut d’activité</hi>, et l’inertie mobile qui tourne            sans avancer. Il n’y peut rien changer. Il subit passivement ses défauts, qui sont sans            remède, étant devenus sa nature. « <hi rend="i">Il se renferme, prie et lit.</hi> »</p><p>« Ainsi, dans cet aimable prince, l’un des meilleurs hommes du temps, se trahit            l’incurable vieillesse d’un monde qui va finir… »</p></quote><p>Je reprends ma pensée. Je le suppose roi. Que fera-t-il ? Roi bienfaisant et charitable,          mais excluant de sa charité les Protestants, les Jansénistes, les philosophes, tous les          dissidents et hérétiques ; roi réformateur, économe pour lui, avare des sueurs du peuple,.          mais excluant de son idée de réforme et de ses ressources financières tout impôt régulier          sur la Noblesse, tout recours et toute reprise sur les biens immenses et scandaleux du          Clergé ; roi croyant à l’égalité chrétienne, mais attentif à reconstituer les classes, à          les séparer en les épurant, à les distinguer par des attributions spéciales, par des          délimitations exactes et profondes, le duc de Bourgogne n’eût fait (en lui supposant un          succès d’un jour) qu’asseoir sa monarchie soi-disant restaurée sur un degré étroit et          glissant, et la retenir à peine sur la pente où tout son poids la précipitait.</p><p>Au reste, je ne chicane pas et volontiers je dis de lui, comme de tous ceux qui auprès de          lui et depuis lors, au début ou dans le courant du siècle, proposèrent ou rêvèrent une          réforme partielle : Honneur à leur cœur, à leurs intentions, à leurs vues même          incomplètes, enchevêtrées et confuses ! honneur à ceux qui virent le mal, qui osèrent le          sonder et le dénoncer, fussent-ils impuissants à le guérir ! honneur, avant tous, à          Vauban, le guerrier patriote ; à Boisguilbert, le petit jugé de Rouen, si vanté de          M. Michelet, et si hérissé, si difficile à suivre dans son <hi rend="i">Bétail de la            France</hi> ! honneur au chimérique et décevant Fénelon, trop agréable au contraire, et          qui se fait trop beau jeu dans son idéale Salente ! honneur à Saint-Simon, à          Boulainvilliers eux-mêmes, pour leurs orgueilleuses utopies rétrospectives, leurs          amalgames de féodalité libérale et leurs anachronismes irréalisables ! honneur au bon abbé          de Saint-Pierre, pour ses réformes minutieuses et naïves, et ses visions circonstanciées          de l’avenir ! honneur à d’Argenson, son disciple et en partie son applicateur, moins          habile et moins adroit que droit et sincère ! honneur à Machault, tant célébré de Droz          pour les projets qu’on lui suppose ou qu’on lui prête ; à Mirabeau père, provocateur et          précurseur, à son insu, de son puissant et glorieux fils ! honneur à Turgot pour le bien          qu’il voulait faire au peuple par le roi, à Malesherbes, à cette école d’esprits éclairés,          loyaux et vénérables ! je leur dis honneur à tous et à chacun, et je ne laisse en dehors          que les faux prometteurs à la Brienne et les charlatans. Mais quand j’ai payé ces hommages          aux individus et aux personnes, je me hâte d’ajouter que, eût-on réussi pour un temps en          quelqu’un de ces biais et de ces remèdes palliatifs de l’ancien régime, on ne serait          parvenu après tout qu’à faire ce qu’on appelle une <hi rend="i">cote mal taillée</hi>,          rien de nettement tranché ni de décisif, et qu’il est mieux (puisqu’enfin les choses sont          accomplies et consommées) qu’on en soit venu à cette extrémité dernière de n’avoir eu          qu’un seul et grand parti à prendre, le parti à la Mirabeau et à la Sieyès : la France, en          un mot, n’a pas perdu pour attendre ; et quand tout récemment, dans le compte rendu des          séances du Sénat, je lisais ces déclarations spontanées d’un duc de La Force et d’un          cardinal Donnet, si empressés à se replacer dans les rangs de tous, lorsqu’une parole          inexacte avait paru un moment les en vouloir séparer, je pensais qu’au milieu de nos          divisions mêmes d’opinions, il était consolant qu’on en fût venu à ce grand et magnifique          résultat, aussi clair que le jour, à savoir qu’il n’y a plus en France qu’un seul ordre,          une seule classe, un seul peuple.</p></div></body>
</text>
</TEI>

