<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. De Pontmartin – Causeries littéraires, causeries du samedi, les semaines littéraires, etc.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-02-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-02-03"><head>M. De Pontmartin <lb/>Causeries littéraires, causeries du samedi, les semaines          littéraires, etc.</head><head type="sub">Contes et nouvelles, etc<note place="bottom" resp="author">Michel Lévy, 2 bis, rue            Vivienne.</note>.</head><dateline><docDate when="1862-02-03">Lundi 3 février 1862</docDate></dateline><p>Délassons-nous un peu à parler de M. de Pontmartin ; ce n’est pas un sujet difficile.          J’ai eu, il y a quelque temps, maille à partir avec lui ; je ne viens pas réveiller la          querelle, mais il m’est difficile d’éviter de parler d’un écrivain qui se fait lire du          public et que nous rencontrons à chaque moment. Mon désir serait de le faire dans un          parfait esprit d’impartialité ; car cette impartialité, cette neutralité même que          M. de Pontmartin m’a si souvent reprochée, devient, je l’avoue, un de mes derniers          plaisirs intellectuels. Si c’est un dilettantisme, je confesse que j’en suis atteint. Ne          rien dire sur les écrivains même qui nous sont opposés, rien que leurs amis judicieux ne          pensent déjà et ne soient forcés d’avouer et d’admettre, ce serait mon ambition          dernière.</p><p>M. de Pontmartin appartient à la génération littéraire qui a suivi immédiatement la          nôtre, et qui a été la première à nous faire apercevoir que nous n’étions plus très          jeunes. Il est du même âge, de la même année qu’Alfred de Musset (1811). Il avait dix-huit          ans quand nous en avions vingt-cinq. Il est du Comtat ; il fit ou termina ses études à          Paris, au collège Saint-Louis. Il était par sa mère cousin germain d’un jeune homme          également distingué, Henri de Cambis, mort trop tôt avant son digne père, le marquis de          Cambis, que nous</p><p>À tous, qui sous la Restauration suivions les cours de MM. Guizot, Cousin et Villemain,          avions vu assis à côté de nous sur les bancs de la Sorbonne, et qui même (sa modestie          avait peine à en convenir) avait autrefois, en compagnie de deux amis, traduit <hi rend="i">l’Iliade</hi> d’Homère. Après la révolution de 1830, M. de Pontmartin retourna          passer quelques années dans son pays d’Avignon, avant de venir chercher la réputation          littéraire à Paris.</p><p>À ceux qui en douteraient à voir la sévérité de sa doctrine, je dirai (ce qui n’est          jamais une injure pour un galant homme) qu’il eut de la jeunesse. La ville d’Avignon s’en          est longtemps souvenue, me dit-on, et les échos l’ont répété.</p><p>Quand je le vis arriver à Paris et s’adresser pour ses premiers essais critiques à la            <title>Revue des Deux Mondes</title> où un compatriote de Castil Blaze avait          naturellement accès, c’était un homme qui n’était plus de la première jeunesse, spirituel,          aimable, liant, point du tout intolérant, quoique dans la nuance légitimiste. Il avait          déjà écrit quelques contes ou nouvelles (<title>Contes d’un Planteur de choux</title>) ;          il s’était essayé dans la presse de province, et il aspirait à faire des articles          critiques plus en vue. J’avoue que mon premier pronostic lui fut aussitôt favorable. Il          avait la plume facile, distinguée, élégante, de cette élégance courante, qui ne se donne          pas le temps d’approfondir, mais qui sied et suffit au compte rendu de la plupart des          œuvres contemporaines. Il avait pour ami particulier le plus sage et le plus doux des          catholiques restés fidèles à Lamennais, Joseph d’Ortigue. M. de Pontmartin dut voir          souvent là, à ce foyer hospitalier et intime, le Lamennais dès longtemps déchu et non pas          moins intéressant à entendre ; et je suis étonné qu’il se soit plu depuis à nous          représenter <quote>« la société polie, sans acception de culte ou de croyance, laissant            M. de Lamennais tomber de chute en chute dans <hi rend="i">le trou à fumier de l’impiété              démagogique.</hi></quote> » Cette société polie n’est pas polie du tout dans ses          expressions. Le Lamennais que nous rencontrions chez M. d’Ortigue, et qui semblait m’avoir          tout à fait pardonné, je dois le dire, certains articles polémiques sévères, causait à          ravir, parlait art, musique, immortalité de l’âme, et ne sentait pas du tout le          fumier.</p><label rend="center">I.</label><p>Ce fut la Révolution de Février qui donna à l’esprit et à ce qu’on peut appeler le            talent de M. de Pontmartin une impulsion et une direction décidées. Elle lui conféra son            baptême et le lança dans la littérature et la critique politiques. Il s’est étonné plus            tard que, lorsqu’il fut possible et convenable de reparler en public de la littérature            proprement dite, c’est-à-dire à la fin de 1849, quelques critiques et moi-même tout le            premier, nous ayons paru oublier cette Révolution de Février si voisine, et que nous ne            nous soyons pas mis à cheval sur les grands principes pour combattre à tout bout de            champ, dès le lendemain, cette affreuse ennemie déjà en retraite, et presque en déroute.            Il a cru que cela tenait à une absence de hautes croyances dont il s’est plu à            s’attribuer l’honneur. D’abord, s’il y veut bien regarder, les critiques littéraires            dont il parle ne se sont pas tenus si isolés des événements publics, et on pourrait en            suivre le <hi rend="i">ressentiment</hi> et quelquefois le <hi rend="i">pressentiment</hi> jusque dans leurs études, publiées chaque semaine en ce temps-là.            Mais, de plus, je ne crois pas que la bonne façon de juger des livres et des auteurs            soit de les voir sous l’éclair des tempêtes publiques. Il est trop aisé de déclamer            alors dans un sens ou dans un autre ; le thème est tout donné, on n’a qu’à le suivre ;            mais l’appréciation véritable et distincte des œuvres de l’esprit demande plus de            précaution et l’emploi d’un art tout différent, qui a ses principes aussi sans les            afficher.</p><p>En présence des nombreux volumes de critique, publiés par M. de Pontmartin, et dans            lesquels je désirerais, pour m’orienter, une date au bas de chaque article, je suis            forcé de commencer mon examen par ce qui me paraît le plus défectueux ; s’il s’agissait            d’attaque, je dirais que j’attaquerai la place par son côté le plus faible, c’est-à-dire            par l’espèce de programme et de manifeste que le critique a mis en avant. Dans le            chapitre intitulé <title>la Critique et les Honnêtes Gens</title>, titre qui rappelle à            dessein l’épigraphe de l’ancien recueil périodique <title>le Conservateur</title> et sa            célèbre devise : <hi rend="i">le Roi, la Charte et les Honnêtes Gens</hi>,            M. de Pontmartin expose ses principes et plante son drapeau. Il se représente dès            l’abord comme l’organe de la société polie, de ses dégoûts et de ses révoltes contre les            œuvres du temps, où tout ce qu’elle aime et ce qu’elle honore est sacrifié et insulté :              <quote>« Même dans la bourgeoisie, ajoute-t-il, <hi rend="i">dans ces milieux un peu                inférieurs</hi> qui n’ont pas toujours montré autant de sagacité et de prévoyance,              la littérature est suspecte et discréditée comme le contraire de ce raisonnable et              substantiel esprit de conduite nécessaire à qui veut prendre la vie du côté positif et              productif.</quote> » Comme si cela n’avait pas été de tout temps ! Les trois ordres de            la société, selon lui, <quote>« la <hi rend="i">société</hi> chrétienne au nom de sa              foi, le <hi rend="i">monde</hi> aristocratique au nom de son honneur et de son              orgueil, la <hi rend="i">classe</hi> bourgeoise au nom de ses intérêts, tous              s’accordent dans un sentiment de répulsion et d’alarme à l’endroit de la              littérature</quote>. » Recherchant les causes de cet abaissement général, de ce            désaccord de la littérature avec la société, il en demande compte à la critique ; il            partage celle-ci en trois catégories, et toutes les trois également impuissantes ou            stériles, sous lesquelles il ne tient qu’à nous de mettre des noms : la critique            dogmatique et immobile (Gustave Planche, probablement) ; la critique qui se joue en de            fantasques arabesques (apparemment Janin, ou Gautier, ou Saint-Victor) ; et celle qui se            réfugie dans le passé pour n’avoir pas à se déjuger et à se contredire dans le présent            (c’est moi-même, je le crois). Tout cela est dit en termes d’une fausse élégance, avec            des tons demi-poétiques, des inversions d’adjectifs, <quote>« les <hi rend="i">délétères</hi> parfums, les <hi rend="i">monotones</hi> draperies… »</quote> Il ne            lui reste plus, les autres mis ainsi de côté, qu’à inaugurer sa propre critique, à lui,            la seule salutaire et la seule féconde, la seule propre à réconcilier l’art avec la            religion, le monde et les honnêtes gens : <quote>« Telles sont, dit-il, après avoir posé              quelques points, les questions que je veux effleurer ici, comme on plante un jalon à              l’entrée d’une route</quote>. » <hi rend="i">Effleurer une question</hi>, de même            qu’on <hi rend="i">plante un jalon</hi>, c’est drôle ; il n’y a guère de rapport naturel            entre <hi rend="i">effleurer</hi> et <hi rend="i">planter</hi> ; qui fait l’un ne fait            pas l’autre, et fait même le contraire de l’autre. Est-il donc besoin de rappeler ces            choses à l’écrivain qui se présente en redresseur de tous ses confrères ; et est-ce au            moment où le critique élève la voix pour parler de haut, qu’il lui est permis à ce point            de détonner ? Le style agréable et naturellement élégant de M. de Pontmartin ne se            reconnaît plus dans ces grands morceaux qui demanderaient, même le thème étant donné,            une main plus sobre et plus ferme.</p><p>Il fait un tableau rapide et fort incomplet de la littérature en France depuis la            Révolution. Il le simplifie beaucoup trop en n’y voyant que la lutte du bien et du mal,            cette lutte éternelle, dit-il, qui est vieille comme le monde. Le mal, pour lui, est            tout du côté du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il le maudit en masse, ce            malheureux siècle, sans le bien connaître et faute d’y avoir habité. Il faut l’entendre            parler des Garat, des Ginguené, des Morellet, <quote>« consolateurs attardés de cette              philosophie <hi rend="i">douairière</hi> »</quote> ; mais si la philosophie du                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle n’était que <hi rend="i">douairière</hi>, ce ne serait pas, à un homme poli comme lui, une raison suffisante            pour s’en moquer et la proscrire. Le mot est mal choisi ; et, en général, dès que            M. de Pontmartin veut élever son style, il lui arrive de manquer de propriété dans les            termes. C’est un amateur qui force ses moyens. Voyez un peu comment et dans quel jargon            métaphorique il retrace l’état des esprits au sortir du régime de la Terreur, qu’il            impute à la philosophie : «<quote> Cette philosophie à la fois si destructive et si              stérile, cette révolution si radicale et si impuissante, avaient, dit-il, montré              l’homme réduit à lui-même dans un état de misère, de crime et de nudité ; <hi rend="i">il ramenait sur</hi> sa <hi rend="i">poitrine les lambeaux de ces croyances,                déchirées à tous les angles du chemin qui l’avait conduit des bosquets du                paganisme-Pompadour aux marches de l’échafaud.</hi> »</quote> Non, que            M. de Pontmartin renonce à ces grands morceaux philosophiques : son genre de talent, son            agrément n’est pas là.</p><p>Enfin, après une vague et partiale peinture de l’état des Lettres sous les divers            régimes qui se sont succédé depuis cinquante ans, et encore sous le coup de la            Révolution de Février, qui le préoccupe extraordinairement, et qui n’a été, après tout,            qu’une révolution plus ou moins comme une autre, il en vient à établir son principe et à            proclamer son <hi rend="i">spécifique</hi> littéraire, — le mot peut paraître assez            naïvement choisi : <quote>« Il fallait, s’écrie-t-il, il fallait (au lendemain de cette              Révolution) proclamer le <hi rend="i">spiritualisme chrétien dans l’art</hi>, comme le              seul spécifique assez puissant pour le guérir (pour guérir l’art, entendons-nous              bien), comme la seule piscine assez profonde pour le laver de ses              souillures. »</quote> Remarquez-vous comme ces esprits chastes, sitôt qu’ils se mêlent            de critique, sont continuellement préoccupés et remplis d’<hi rend="i">immondices</hi>            et de <hi rend="i">souillures</hi> ? Je rencontre, en effet, à tout instant, de ces            vilains mots dans les pages que je suis en train de parcourir.</p><p>Au lieu de cette guérison réclamée et qu’assurait l’emploi du merveilleux spécifique,            qu’a-t-on fait, au contraire ? Au surlendemain de la Révolution de Février, quand              <quote>« tout ce qu’il y avait encore d’énergique, de viril, de passionné dans les              cœurs, se réveillait, se réchauffait au feu de la lutte, et marchait au secours d’une              société éperdue »</quote> ; quand <quote>« tout s’agitait, se heurtait, s’escrimait              dans cette mêlée formidable d’où partait, de temps à autre, un cri de rage ou              d’épouvante, où chaque vérité pouvait être le salut, chaque sophisme la perte, chaque              blessure l’agonie »</quote>, il y a eu des esprits modérés et de sang-froid qui se            sont fait scrupule de déclamer à satiété contre M. Proudhon ou M. Louis Blanc, et qui se            sont remis à l’étude comme si de rien n’était ; on a pratiqué et mis en lumière (chose            horrible !) le<hi rend="i"> principe de la neutralité</hi> : <quote>« La neutralité !              est-elle possible ? s’écrie M. de Pontmartin, et n’est-ce pas déjà y manquer que d’y              prétendre ? Rien n’est neutre en ce monde, excepté vous ; le jour n’est pas neutre              envers la nuit ; la vie n’est pas neutre envers la mort… »</quote> Et il continue sur            ce ton déclamatoire.</p><p>Je ne mettrai pas d’insistance à me défendre, car c’est bien moi qui représente cette              <hi rend="i">neutralité</hi> que j’aimerais aussi entendre appeler tantôt <hi rend="i">impartialité</hi>, et tantôt <hi rend="i">curiosité</hi> d’intelligence et            d’observation. Mais laissant de côté ce qui me regarde, je demande si cette sorte            d’exaltation dans laquelle se place tout d’abord M. de Pontmartin, cette sorte de            ferveur guerroyante d’un chevalier armé et croisé pour la défense de la société, est une            disposition favorable pour juger sainement de l’œuvre d’un artiste, d’un romancier, d’un            auteur dramatique. Aristote, je le pense, était un grand critique, et Lessing, et            Schlegel, et Gœthe et Schiller lui-même : dites-leur donc d’appliquer dans l’art pour            règle et pour mesure le principe du <hi rend="i">spiritualisme chrétien</hi>,            c’est-à-dire un principe ascétique et qui appartient à un ordre tout différent !</p><p>Essayez donc vous-mêmes d’appliquer ce principe à l’étude des deux poètes les plus            grands qu’ait produits la nature humaine, Homère et Shakspeare !</p><p>Ce Shakspeare <hi rend="i">par lequel prophétise la nature</hi>, et dont un critique            souverain a dit qu’il nous conduit à travers le monde tel qu’il est, bien et mal,            lumière et ténèbres, grandeurs et abîmes, tous aspects différents et nécessaires :              <quote>« Mais nous, hommes raffinés et sans expérience, nous nous écrions, à chaque              sauterelle que nous rencontrons : <hi rend="i">Elle va nous            dévorer</hi> ! »</quote></p><p>Mon Dieu ! que M. de Pontmartin, si l’on en juge par le manifeste alarmiste que je            viens de citer, a donc rencontré dans sa vie de ces sauterelles qui lui ont paru de            formidables dragons !</p><p>Comme variante ou supplément au <hi rend="i">principe spiritualiste chrétien</hi>            appliqué à la critique des livres, M. de Pontmartin fait usage d’un autre principe            encore plus singulier, qui peut s’appeler <hi rend="i">purement monarchique.</hi> Ainsi,            parlant de l’ouvrage de M. Mignet sur Charles-Quint, il dira : <quote>« Si l’on me              demandait quel est, parmi les ouvrages de l’esprit, celui que je préfère à tous les              autres, je répondrais hardiment : <hi rend="i">Un bon livre écrit en l’honneur d’un                grand roi</hi></quote>. » Singulière préférence à ériger ainsi en article de foi            littéraire ! Pourquoi pas un livre en l’honneur d’un <hi rend="i">grand peuple</hi>,            — ou en l’honneur d’un <hi rend="i">grand saint</hi> ? Ah ! Messieurs les hommes à            principes, comme vous êtes de votre couvent !</p><p>Heureusement pour M. de Pontmartin, sa pratique vaut souvent mieux que sa théorie, et            la préface n’est pas ce qu’il y a de meilleur dans ses volumes. Il a de l’esprit de            détail, du piquant et du naturel, quand il oublie son grand rôle.</p><p>Est-ce un critique pourtant dans la justesse et la sévérité du terme ? Je le nie. Être            critique, c’est tout soumettre à l’examen, et les idées et les faits, et même les            textes ; c’est ne procéder en rien par prévention et enthousiasme. Sur cette simple            définition du critique, se demander si M. de Pontmartin en remplit les conditions, c’est            déjà avoir répondu. Pour cela, il est trop à la merci de son courant général d’opinion ;            ou, quand ce courant l’abandonne, il est trop à la merci de son auteur ; il ne réagit            pas contre lui, il ne lui résiste pas. Sur la plupart des sujets qui s’éloignent de ce            temps-ci, il n’a pas d’études antérieures, originales, personnelles, et il part des            données que lui fournit le livre même qu’il a à juger : il ne les contrôle pas. Il en            croira, par exemple, M. Oscar de Vallée sur Antoine Le Maître, et il supposera qu’on a            dit à ce pieux solitaire des injures quand on ne lui a rendu que des hommages. Charmé de            l’éloquence de M. Cousin, il lui accorde toutes les prétentions et presque toutes les            conclusions de ses brillants ouvrages, et, après avoir proclamé le chef-d’œuvre, il            n’apporte dans le compte rendu aucun de ces correctifs de détail qui seraient            nécessaires à chaque instant pour remettre le lecteur dans le vrai ; car selon la parole            d’un des hommes qui connaissent le mieux l’illustre auteur, <quote>« c’est un des              esprits qui ont le plus besoin de garde-fou ; et quand ce n’est pas dans le fond,              c’est dans la forme, il excède toujours. »</quote> Mais M. de Pontmartin, une fois            qu’il a pris parti pour quelqu’un, n’est pas homme à mettre des garde-fous d’aucun            côté ; il les ôterait plutôt ; il lui suffit qu’un courant général de spiritualisme            élevé le rapproche de M. Cousin et qu’ils aient chanté ensemble en choeur un <hi rend="i">Sursum corda</hi> ! dès lors, l’alliance est faite, tout contrôle de détail            sur les Scudéry, les M<hi rend="sup">me</hi> d’Hautefort, les Jacqueline Pascal, cesse            de droit ; tout est accordé.</p><p>Il y a du chevalier chez M. de Pontmartin ; sa sensibilité, sa générosité parfois            l’entraînent un peu loin quand il se réconcilie avec les gens. Ainsi, à l’égard de            M. Cuvillier-Fleury, ancien adversaire orléaniste, il s’est laissé aller au-delà du            juste depuis le rapprochement qui s’est opéré entre eux, ce qui a fait dire à            quelqu’un : <quote>« Cuvillier-Fleury et Pontmartin sont deux politiques sous forme              littéraire, qui, même quand ils ont l’air de se faire des chicanes, se font des              avances et des minauderies, et qui tendent sans cesse à la <hi rend="i">fusion</hi>              sans y arriver jamais. »</quote> Tous deux hommes d’ancien régime, c’est à qui            désormais rivalisera de courtoisie avec l’autre, pour montrer qu’il n’est pas en reste            et qu’il sait vivre. Or, cela est triste à dire, le critique est un juge, il n’est pas            un homme de qualité ni un chevalier.</p><p>Le critique a des amis, je l’espère, mais il ne doit pas avoir d’amitiés littéraires              <hi rend="i">quand même</hi>, et qui le déterminent ou l’enchaînent d’avance à un            jugement trop favorable. M. de Pontmartin en est encore où nous en étions autrefois : il            plaide. Il donne gain de cause à ses amis. Ainsi a-t-il fait pour M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine qu’il a déclarée d’emblée un <hi rend="i">classique.</hi> Ainsi il            admire comme éloquente chez M. Nettement une page sur Paul-Louis Courier assassiné, que            je trouverais, moi, odieuse et empreinte d’un cachet de fanatisme, si je n’y voyais            plutôt un cachet de rhétorique.</p><p>De tout critique, surtout de celui qui affiche des doctrines plus ou moins classiques,            on a droit de se demander : Quelles sont ses études premières ? Quel est son fonds, son            point d’appui du côté de l’Antiquité ? Je doute que, de ce côté, il y ait chez            M. de Pontmartin solidité et profondeur. Il cite sobrement du latin, quelquefois de            l’Horace ; mais aux moindres citations, pour peu qu’on en fasse, le bout de l’oreille            s’aperçoit. Quand il cite le vers, <hi rend="i">Urit</hi><hi rend="sc">enim</hi><hi rend="i">fulgore suo…</hi>, il oublie l’<hi rend="i">enim</hi> : par où je soupçonne            qu’il ne scande pas très couramment les vers latins. Un jour, à une fin de chronique              littéraire<note place="bottom" resp="author"><title>Revue des Deux Mondes</title>, Chronique de la              quinzaine, 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1854.</note>, parlant de <title>la Dame aux              Camélias</title> et lui opposant la vertu des bourgeoises et des chastes Lucrèce, il a            dit : <hi rend="sc">domum</hi><hi rend="i">mansit, lanam fecit</hi> ; d’où je conclus qu’au collège il était plus fort            en discours français qu’en thème<note place="bottom" resp="author">On m’assure qu’il en était autrement              et que M. de Pontmartin, écolier, a réussi au contraire dans les facultés latines.              Alors il faut conclure qu’il les a terriblement négligées depuis. Les amis de              M. de Pontmartin (et il en a de bien maladroits) ont essayé de s’égayer de ce passage,              comme si je lui avais fait un reproche de pédant. Qu’ai-je prétendu en relevant ces              misères ? Que M. de Pontmartin est faible dans les Lettres anciennes, et qu’il est              même médiocrement familier avec Horace. Je n’ai pas voulu indiquer autre chose, et je              suis persuadé que pas un de ceux qui entendent ces matières ne rira de            moi.</note>.</p><p>Un critique, qui est encore plus légitimiste que religieux, tel que M. de Pontmartin,            devrait être, ce semble, plus courtois qu’un autre, et M. de Pontmartin, l’est en effet            souvent ; il raconte lui-même agréablement qu’on lui a reproché trop de facilité et de            complaisance de jugement, et de se montrer trop coulant à dire : <quote>« Beau livre,              charmant livre, excellent livre ! »</quote> On l’aurait même appelé le <hi rend="i">Philinte</hi> de la littérature. Il n’en est pas moins vrai que d’autres fois            (notamment contre les écrivains dits <hi rend="i">réalistes</hi>, et dont le seul tort            est de chercher peut-être outre mesure la vérité), il a eu des invectives violentes,            excessives, des qualifications personnelles, flétrissantes ou légères, et que le            prétexte de la morale n’excuse pas. C’est une remarque que d’autres que moi ont faite            depuis longtemps : comment se peut-il que ces gens du monde qui se piquent des            politesses, ces gentilshommes qui se flattent de sortir de bon lieu, dès qu’ils se            mettent à écrire et qu’ils font de la critique ou de la politique, enveniment si            aisément leur plume et en viennent, dès les premiers mots, à dire des choses auxquelles            les écrivains bourgeois ne descendent qu’à la dernière extrémité ? J’ai en ce moment            sous les yeux un livre qui m’est envoyé par un des disciples de M. de Pontmartin en              province<note place="bottom" resp="author"><title>Essais de critique en province</title>, par              M. Louis de Laincel, 1861.</note>, et qui, au nom des mêmes principes aristocratiques,            contient des amas d’invectives sur tous les écrivains du moment ; et l’auteur,            assure-t-on, est un homme bien né, un marquis. M. de Pontmartin, qui s’est chargé plus            d’une fois de venger marquis et marquises contre les railleries et les trivialités des            auteurs modernes de romans et de comédies, serait fort embarrassé des grossièretés de            style de ce marquis-là. Pour le coup, ce serait le cas ou jamais de s’écrier : <hi rend="i">la critique et les honnêtes gens</hi> ! M. de Pontmartin me dira qu’il ne            répond pas de ces disciples mal appris. Mais, lui-même, ne lui arrive-t-il point, à tout            moment, de nous rendre solidaires les uns des autres plus que nous ne le sommes en            effet, dans une littérature si dispersée ?</p><p>Je n’ai jamais lu, sans en chercher l’application autour de moi, ce beau passage de              <title>l’Essai sur la Critique</title> de Pope ; <quote>« <hi rend="i">But where the                man…</hi> Où est-il l’homme qui peut donner un conseil sans autre attrait que le              plaisir d’instruire, et sans être orgueilleux de son savoir ; bien élevé, quoique              savant ; et quoique poli, sincère… ? »</quote> Lorsque Gustave Planche vivait, il            m’était impossible de le lire sans me rappeler aussitôt le modèle du critique que rêvait            Pope : je m’en souviens, et par contraste également, lorsque j’en lis d’autres            aujourd’hui.</p><p>Je ne pouvais en dire moins sur les défauts et les lacunes de M. de Pontmartin comme            critique sans me mentir à moi-même ; j’en viens avec plaisir aux qualités. Elles sont            immédiates, sans rapport nécessaire avec ses grandes théories, et tiennent à la personne            même de l’écrivain : il est ce qu’on appelle un homme d’esprit. La plupart de ses débuts            d’articles sont heureux ; sa plume a de l’entrain. Sur maint sujet moderne, il reste            dans une moyenne de jugement très-bonne, très-suffisante. Quand il parle de ce qu’il            sait bien et de ce qu’il ne se croit pas tenu d’anathématiser au nom d’un principe,            — des romans de Charles de Bernard, des nouvelles de M. Octave Feuillet, des vers de            M. Autran, des poésies de Brizeux, du <title>Constantinople</title> de Théophile            Gautier, des œuvres de M<hi rend="sup">me</hi> Émile de Girardin, etc., etc., — il est            très-agréable ; il a, chemin faisant, quantité de choses fort bien dites : ce sont            celles qui lui échappent et qui ressemblent à des saillies. Il a de la gaieté dans la            moquerie. Son esprit très-prompt, très-délié, a une grande activité de lecture, une            grande facilité d’assimilation. Je le suppose entrant dans un salon ; un livre nouveau            vient de paraître, personne ne l’a lu encore ; on l’interroge : Qu’en pense-t-il ? qu’en            dit-il ? Et il le raconte, il l’analyse avec vivacité, bonne grâce, une veine de            malice ; il glisse et n’appuie pas. Ce n’est pas précisément un critique que            M. de Pontmartin, et j’ai dit pourquoi ; mais c’est un aimable <hi rend="i">causeur</hi>            et <hi rend="i">chroniqueur</hi> littéraire à l’usage du beau monde et des salons.</p><p>Dans les derniers temps, ses amis, en étant assez de l’avis que j’exprime, ont essayé            de lui accorder davantage ; on a dit qu’il avait fait des progrès en sérieux, en solide,            en fermeté. M. Veuillot le lui a dit ; mais c’était peut-être de sa part un conseil            déguisé en éloge. Pour mon compte, je dois cependant convenir, sans prétendre faire le            généreux, que sa plaidoirie en faveur de Chateaubriand, à l’occasion et à l’encontre            d’un livre que j’ai publié, m’a frappé comme très-spirituelle, très bien menée,            très-soutenue d’haleine, fort juste en bien des points ; et il me coûte d’autant moins            de le reconnaître, qu’au fond ses conclusions à lui (sauf le ton de la chanson) ne sont            pas si différentes des miennes, et qu’un <hi rend="i">abîme</hi>, quoi qu’il en dise, ne            nous sépare pas.</p><p>Ce qui nous sépare, c’est l’idée différente que nous nous faisons de l’excellence d’un            portrait. M. de Pontmartin veut le portrait embelli, ennobli, au point de vue du rôle            public et des illusions de la perspective ; il appelle minutie et commérage tout ce qui            y déroge. Je crois, au contraire, que, quand on le peut, et quand le modèle a posé            suffisamment devant vous, il faut faire les portraits le plus ressemblants possible, le            plus étudiés et réellement vivants, y mettre les verrues, les signes au visage, tout ce            qui caractérise une physionomie au naturel, et faire partout sentir le nu et les chairs            sous les draperies, sous le pli même et le faste du manteau. En cela je serais de            l’école anglaise et hollandaise. Je crois que la vie y gagne et que la grandeur vraie            n’y périt pas.</p><p>Il est toujours délicat de toucher aux convictions de quelqu’un. Si j’imitais pourtant            M. de Pontmartin, qui tranche dans le vif quand il s’agit de nos admirations et de nos            amours, je dirais hardiment qu’il a, en littérature, des opinions de <hi rend="i">position</hi> encore plus que de <hi rend="i">conviction</hi> : quand il écrit à la              <title>Revue des Deux Mondes</title>, par exemple, ce n’est plus le même homme que            quand il écrit dans <title>l’Union</title> ou dans <title>le Correspondant</title>. Lui            aussi, il est <hi rend="i">plusieurs.</hi> Mais je le préfère et je le souhaite, dans            son intérêt autant que dans le nôtre, écrivant à la <title>Revue des Deux            Mondes</title>. Ce n’est pas mauvais pour lui d’être un peu dépaysé et de ne pas se            sentir trop poussé du côté où il penche. Moins il sera tenté de se livrer aux thèmes            tout faits de l’esprit de coterie et de parti plus il sera lui-même, jugeant des            ouvrages de l’esprit par la pratique et le sentiment immédiat, et mieux il vaudra.</p><p>Sa réputation s’est faite par quelques-uns de ses excès mêmes : sa croisade contre            Béranger et contre George Sand l’a désigné aux colères des uns et aux applaudissements            des autres ; il a désormais à justifier tout ce bruit, en devenant plus équitable, s’il            le peut, et en restant spirituel.</p><p>M. de Pontmartin n’est pas seulement une plume fertile en articles critiques ; il est            auteur de nombreux romans, et de romans qui ont la prétention de reproduire les mœurs et            le ton du monde, et de respecter la saine morale. Je ne puis le suivre en détail sur ce            terrain, où il n’est pas le plus à son avantage ; je veux cependant le prendre dans une            de ses productions les plus goûtées de ses amis, pour lui montrer que je l’ai lu.</p><label rend="center">II</label><p><title>Aurélie</title> est une nouvelle qui débute d’une manière agréable et délicate.            Il y a une première moitié qui est charmante. Cette jeune enfant de dix à onze ains,            amenée un matin au pensionnat par une mère belle, superbe, au front de génie et à la            démarche orageuse ; le peu d’empressement de la maîtresse de pension à la recevoir, la            froide réserve de celle-ci envers la mère, son changement de ton et de sentiment quand            elle a jeté les yeux sur le front candide de la jeune enfant, les conditions qu’elle            impose ; puis les premières années de pension de la jeune fille, ses tendres amitiés            avec ses compagnes, toujours commencées vivement, mais bientôt refroidies et abandonnées            sans qu’il y ait de sa faute et sans qu’elle se rende compte du mystère ; l’amitié plus            durable avec une seule plus âgée qu’elle et qui a dans le caractère et dans l’esprit            plus d’indépendance que les autres ; tout cela est bien touché, pas trop appuyé, d’une            grande finesse d’analyse. On devine bientôt le secret : la mère d’Aurélie, séparée de            son mari par incompatibilité d’humeur et par ennui de se voir incomprise, est une            personne célèbre, qui a fait le contraire de ce que Périclès recommandait aux veuves            athéniennes, qui a fait beaucoup parler d’elle, qui a demandé à ses talents la renommée            et l’éclat, à ses passions les émotions et l’enivrement à défaut de bonheur. La pauvre            enfant qui ne sait rien, qui ne voit que rarement cette mère capricieuse et inégale,            pour laquelle, du plus loin qu’elle s’en souvienne, elle s’est pourtant autrefois            prononcée dans le cabinet du magistrat, lorsqu’il lui fut demandé de choisir entre elle            et son père, la pauvre Aurélie arrive à l’âge de dix-sept ans, sans s’être rendu compte            des difficultés de sa destinée. Elle aime le frère de son intime amie Laurence, Jules            Daruel, un gentil sujet, qui vient d’autant plus régulièrement visiter sa sœur qu’il ne            la trouve jamais sans Aurélie. Ce jeune homme est avocat, il a des succès et voit déjà            s’ouvrir devant lui une honorable et brillante carrière. Il a pour tuteur M. Marbeau, un            grave conseiller à la Cour royale, celui même dans le cabinet duquel, bien des années            auparavant, s’est consommée à l’amiable la séparation du père et de la mère d’Aurélie.            Un jour, un soir d’été, que M. Marbeau est venu à la pension, il y rencontre Jules, son            pupille, qui s’y trouvait déjà en compagnie de Laurence et d’Aurélie ; ils sont tous,            dans une allée du jardin, à jouir de la beauté et des douceurs de la saison en harmonie            avec les sentiments de leurs cœurs. Aurélie n’a jamais été plus belle ; Jules n’a jamais            été plus amoureux ; M. Marbeau semble lui-même sourire et prendre part à leurs            espérances. Tout d’un coup, au tournant d’une allée, Aurélie pousse un cri de joie ;            elle vient d’apercevoir sa mère, qui, ne l’ayant pas trouvée au parloir, s’est dirigée            vers le jardin ; mais la présence de M<hi rend="sup">me</hi> d’Ermancey apporte à            l’instant du trouble dans tout ce bonheur. Elle a d’abord reconnu M. Marbeau, l’arbitre            de la séparation conjugale ; celui-ci a repris son front de juge ; la contrainte            succède, un froid mortel a gagné tous ces jeunes cœurs. Ce jour sera le dernier beau            jour de la vie d’Aurélie.</p><p>Jusqu’ici, j’en conviens, la nouvelle est parfaite ; elle se gâte à partir de ce            moment, et elle se gâte par suite d’un parti pris et sous l’empire d’une fausse idée            morale. Je dois insister, car c’est sur la morale que M. de Pontmartin lui-même insiste            le plus souvent quand il juge les romans des autres. Eh bien ! sa morale à lui, dans            cette nouvelle, l’a égaré grandement.</p><p>Qu’y a-t-il, en effet ? Une difficulté sans doute. Avant de permettre à Jules de            choisir pour compagne de sa vie Aurélie, que doit faire un homme sage, prudent, éclairé,            comme on nous peint M. Marbeau ? Il doit faire des observations à son jeune pupille, lui            représenter les inconvénients d’une belle-mère qui est sortie des voies sociales            communes, et qui s’est fait un nom admiré des uns, insulté des autres :</p><quote><l>……….Onerat celeberrima <hi rend="i">natam</hi></l><l>Mater……………….</l><l>La <hi rend="i">gloire</hi> d’une mère est un pesant fardeau !</l></quote><p>Ces observations faites pour l’acquit de sa conscience, il doit, avant tout, homme            pratique et de bon sens, porter un regard scrutateur sur l’âme et sur la nature            d’Aurélie, afin de bien voir si cette apparence candide et calme ne recèle point un            foyer de trouble et d’orage. Mais après cela, je le demande, si le résultat est            favorable à la charmante et pure jeune fille, y a-t-il dans nos mœurs modernes            bourgeoises (il faut le dire à leur honneur) un obstacle raisonnablement invincible à ce            que Jules Daruel, le jeune avocat distingué, épouse cette belle enfant si bien élevée,            Aurélie, et qu’elle devienne la plus honorée comme la plus aimable des épouses et des            mères ? Voilà ce que la vraie morale humaine conseille au <num>XIX<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Vous faut-il des exemples pris dans la société actuelle ? Je            serais vraiment tenté d’être indiscret et d’en donner.</p><p>Au lieu de cela, M. de Pontmartin se reporte à une morale vraiment arriérée, inhumaine            et dure. Quelques jours après la scène du jardin, M. Marbeau appelle Aurélie dans son            cabinet ; elle s’y rend accompagnée de la maîtresse de pension : la pauvre enfant            reconnaît avec un peu d'effort de mémoire ce même cabinet où son père et sa mère se sont            vus pour la dernière fois. On lui apprend le secret et l’embarras de son existence ; et            quant au mariage avec Jules Daruel qui l’aime, qu’elle aime, et à qui elle serait            heureuse d’apporter, dans les épreuves de la vie, les trésors de son cœur et de ses            affections, on lui signifie nettement qu’il y faut renoncer : <quote>« Vous voulez être,              lui dit M. Marbeau, un encouragement et un auxiliaire dans la destinée de M. Daruel ;              vous y serez une entrave. Vous voulez le rapprocher du but ; vous l’en éloignerez.              Vous voulez être son bon ange ; vous seriez son mauvais génie..</quote>. »</p><p>Et avec cette antithèse de <hi rend="i">bon ange</hi> et de <hi rend="i">mauvais              génie</hi>, avec cette métaphore qu’il paraît prendre tout à fait au pied de la            lettre, le magistrat brise le rêve de bonheur des deux jeunes gens ; et la jeune fille,            acceptant à l’instant cette solution extrême et s’y résignant, ne pense plus qu’à aller            au plus vite chercher son père, qui vit retiré depuis des années dans une terre en            Dauphiné, et qu’elle se reproche d’avoir méconnu jusque-là dans son ingratitude, comme            si, ignorant tout, elle était en rien coupable.</p><p>J’appelle cela de la fausse morale ; ce conseiller à la Cour royale n’est pas de ce            temps-ci ; il est dur comme un Appius Claudius, comme un Caton l’Ancien. Il est            évidemment de ceux qui, autrefois, auraient voulu que les peines infamantes            rejaillissent des pères et des mères au front des enfants et de toute une postérité.</p><p>À partir de ce moment, on est dans le faux. Il n’est pas naturel d’abord qu’Aurélie            renonce si vite, et du premier coup, à l’ami et au compagnon qu’elle s’était donné en            idée. Il n’est pas naturel non plus qu’elle sacrifie à l’instant et si complètement sa            mère, laquelle, après tout, ne lui a donné que des marques un peu inégales, mais            pourtant des marques de tendresse. Qu’elle songe à réparer un tort involontaire et un            oubli, si pardonnable d’ailleurs, à l’égard de son père, c’est bien ; mais il y a excès.            Et ce père, de la part de qui le magistrat lui remet une lettre cachetée et de très            ancienne date, qui était en dépôt chez lui, une lettre à grandes phrases et passablement            déclamatoire, est-il naturel qu’il en ait voulu pendant dix ans à sa fille (car il a            beau dire, il lui en veut), pour un mouvement d’enfant qui, entre les deux, lui a fait            choisir sa mère ; que, pendant dix ans, il ne lui donne aucun signe d’affection et qu’il            la mette, quand elle reviendra à lui, dans cette alternative cruelle de <hi rend="i">tout ou rien</hi> ? Un vrai père, moins altier, moins égoïste, devait venir à la            pension au moins une ou deux fois l’an, quand il était sûr de ne pas rencontrer sa            femme. Voilà comment les choses se passent dans la réalité et sans tant de solennel.</p><p>Mais ce qui suit est encore plus dur à accepter. Aurélie se met en route incontinent            pour aller embrasser son père : elle s’embarque à Châlons et va jusqu’à Lyon par la            Saône. Elle rencontre sur le bateau un marquis et son fils ; c’est précisément un ami de            son père, qui, la voyant seule et triste, lie conversation avec elle. M. de Pontmartin a            bien soin, en passant, de nous faire remarquer que c’est là un marquis véritable et            comme on n’en rencontre pas au théâtre et dans les romans du jour. M. d’Auberive est un            type d’honneur et de politesse. Son fils, Emmanuel, un jeune homme charmant, se montre,            au premier coup d’œil, touché de la beauté d’Aurélie, comme elle-même est touchée de ses            attentions. Mais cette jeune fille si pure, si candide, oublie bien vite ce Jules, son            ami, presque son fiancé d’hier ; il paraît complètement mis de côté par elle en moins de            trois jours. C’est prompt. Est-ce naturel ? Est-ce donc si moral ? Pour moi, cette            petite Aurélie se conduit très mal en ce moment, et si je faisais comme M. de Pontmartin            et que je montasse sur mes grands chevaux, je dirais qu’il est affreux, qu’il est            indécent de nous montrer une jeune fille si pure, qui paraît justifier par son procédé            ce vilain propos d’un poète : <quote>« Toute femme a le cœur libertin.</quote> »</p><p>Le voyage s’achève, on arrive chez le père : scène touchante. Mais les assiduités de            ces deux messieurs et leurs attentions pour Aurélie sur le bateau ont été remarquées,            commentées. Une châtelaine voisine, des plus méchantes, qui a jeté ses vues sur le fils            du marquis, Emmanuel, pour en faire son gendre, et qui entrevoit une rivale à sa fille            dans la jeune Parisienne, sème les propos, les calomnies ; pour les faire cesser, le            marquis, accompagné de son fils, vient demander Aurélie en mariage à son père. Mais le            père, informé de tout, la refuse ; et par quelles raisons ?</p><quote><p>« Penses-tu, dit-il à son ami le marquis, que la calomnie s’arrêterait après              qu’Emmanuel aurait épousé Aurélie ? Crois-tu qu’elle ne se retremperait pas              éternellement à cette source funeste ? Tu le sais, d’Auberive, notre Dauphiné est fier              de vous : dans ce temps où tout s’en va, votre race a conservé intact cet honneur, ce              vieil et pur honneur qui est le premier des biens… Si jamais tu pouvais l’oublier, je              m’en souviendrais pour toi… Quand je regarde ton Emmanuel, si enthousiaste, si beau,              si digne de sa sainte mère, je retrouve en lui cette fleur de noblesse que notre              siècle ne connaît plus, qui bientôt, peut-être ne sera plus qu’un nom, mais que nous              ne devons pas laisser périr, nous qui en sommes les gardiens… Quoi ! tu voudrais que              ton ami d’enfance, que ce pauvre comte d’Ermancey, qui t’aime depuis cinquante ans,              fût cause qu’on pût dire un jour quelque chose d’offensant pour un d’Auberive ? Non,              mille fois non… Abandonnez-nous, Aurélie et moi, à notre solitude et à notre misère,              nous aurons la force de les supporter. »</p></quote><p>Quelle pose théâtrale et quelle tirade ! — Et en conséquence de ce beau raisonnement et            de cette idolâtrie superstitieuse pour le renom et le blason immaculé des d’Auberive,            voilà le bonheur de deux êtres sacrifié à un honneur faux et à un préjugé de race.</p><p>Ce père qui refuse sa fille<note place="bottom" resp="author">On épilogue (toujours les amis de              M. de Pontmartin) ; on m’oppose que, même après ces paroles du marquis, ce n’est pas              lui qui refuse sa fille et que c’est elle seule ensuite qui, étant consultée, refuse              sa main. Mais Aurélie a entendu les paroles de son père ; et après cela, je le              demande, est-elle libre ?</note>, qui fait si bon marché de son bonheur, qui la            déclare <hi rend="i">punie pour les fautes d’une autre</hi>, et la réduit de gaieté de            cœur à l’état de paria pour toute sa vie, M. de Pontmartin l’estime sans doute sublime            d’honneur et de délicatesse ; à mes yeux il ne vaut pas mieux que la mère, et il fait            pis à sa manière : il fait le mal par préjugé et par orgueil, comme l’autre par            abandon.</p><p>Odieuse et horrible moralité aristocratique ! Pauvre Aurélie, qui devrait s’appeler <hi rend="i">l’enfant maudit</hi> ! la fatalité plane, en vérité, sur elle comme au temps            d’Œdipe, la malédiction comme au temps de Moïse et d’Aaron. Dans quel siècle l’auteur            croit-il donc vivre ? Nous ne vivons plus sous la loi, mais sous la grâce. Le talion est            dès longtemps aboli. Bénies soient les révolutions qui ont brisé ces duretés et ces            férocités antiques, sacerdotales, féodales et patriciennes ! C’est une de ces dernières            que M. de Pontmartin a préconisée dans ce petit roman, dont franchement la morale me            paraît détestable, parce qu’elle est inhumaine. Il y faudrait mettre, en le réimprimant,            ce nouveau titre : <title>Aurélie ou le Triomphe du Préjugé et du              Qu’en-dira-t-on</title>.</p><p>Grâce à Dieu, cette moralité de convention est chaque jour démentie dans la réalité et            dans la pratique : les filles de femmes célèbres et même trop célèbres, de celles qui            ont été le plus bruyamment admirées ou critiquées, ont chance, si elles sont belles et            pleines de mérite, de devenir, selon les rangs et les fortunes, ou femmes d’avocats            distingués, ou marquises et même duchesses. Cela s’est vu.</p><p>Ma conclusion bien sincère sur l’ensemble du talent de M. de Pontmartin, et malgré            toutes ces critiques auxquelles je me suis vu forcé, ayant à combattre avec lui pied à            pied et me trouvant réduit à la défensive, est qu’il y a de la distinction, de            l’élégance, que c’est un homme d’esprit et d’un esprit délicat, auquel il n’a manqué            qu’une meilleure école, et plus de fermeté dans le jugement et dans le caractère, pour            sortir de la morale de convention et pour atteindre à la vraie mesure humaine, sans            laquelle il n’est pas de grand goût, de goût véritable.</p></div></body>
</text>
</TEI>

