<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Louis XIV et le duc de Bourgogne, par M. Michelet</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-03-10"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-03-10"><head>Louis XIV et le duc de Bourgogne, par M. Michelet<note place="bottom" resp="author">Un volume in-8,            chez Chamerot, 13, rue du Jardinet.</note></head><dateline><docDate when="1862-03-10">Lundi 10 mars 1862</docDate>.</dateline><p>M. Michelet poursuit sans relâche, à travers les récréations d’histoire naturelle qui le          délassent plutôt qu’elles ne le détournent, la série des études qui ont pour objet de          continuer et de compléter les premiers volumes de son <title>Histoire de France</title>,          commencée en 1833, interrompue en 1844, et qui doivent bientôt la rejoindre à son            <title>Histoire de la Révolution</title>, conçue et composée depuis lors dans le feu des          agitations sociales et des tempêtes civiles. Il comble ainsi l’intervalle entre les          diverses parties de son monument. En se remettant à ce travail ancien et en reprenant les          choses où il les avait laissées, à dater du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,          l’historien a un peu changé de méthode et d’allure. On sent l’homme pressé. Non pas qu’il          étudie moins, qu’il possède et pénètre moins ses sujets ; mais, dans les nombreux volumes          qui se succèdent, sa manière est non-seulement rapide » mais hachée, saccadée ; sa marche          est haletante et comme fébrile. La narration, proprement dite, qui n’a jamais été son          fort, est presque toute sacrifiée. Ne cherchez point de chaussée historique, bien          cimentée, solide et continue : le parti pris des points de vue absolus domine ; on court          avec lui sur des cimes, sur des pics, sur des aiguilles de granit, qu’il se choisit comme          à plaisir pour en faire ses belvédères. On saute de clocher en clocher. Il semble s’être          proposé une gageure impossible et qu’il a pourtant tenue, d’écrire l’histoire avec une          suite d’éclairs.</p><p>Je ne ferai ici ni la critique ni l’éloge de cette manière historique, la plus éloignée,          je l’avoue, de mes goûts et de mes habitudes : qu’il me suffise de dire que M. Michelet          l’a faite sienne à force de volonté et de talent, qu’il l’a portée à un point où elle est          unique, qu’il y est désormais passé maître ; et comme les conseils seraient parfaitement          inutiles, j’accepte l’homme de savoir, d’imagination et de cœur pour ce qu’il est ; je le          prends dans les étincelants et hasardeux produits qu’il nous donne ; je fais mon deuil de          ce qui me choque, je rends justice et hommage à de merveilleux endroits et j’en profite.          En un mot, M. Michelet est une puissance établie : j’y ai résisté assez longtemps, malgré          ma vieille amitié pour l’homme, je capitule ; je la reconnais enfin, cette puissance, et          je demande seulement de ne pas la discuter. Dans le volume que j’annonce et que je ne          parcourrai point en détail, je saisis ce qui me paraît le mieux et le plus vrai, le          personnage du duc de Bourgogne, de ce petit-fils de Louis XIV, l’objet de tant          d’espérances, tant promis au monde, tant regretté et pleuré, et j’en viens parler à mon          tour après M. Michelet, d’après lui en partie, et aussi d’après les sources mêmes qui sont          les plus agréables et les plus fertiles, puisqu’elles sortent toutes vives des écrits de          Fénelon et de Saint-Simon.</p><p>M. Michelet n’a pas été injuste, et je lui en sais gré, envers ce jeune prince qui aurait          eu bien de la peine à devenir un grand roi et qui, autant qu’on le peut conjecturer,          n’aurait jamais réussi qu’à faire un saint roi par anachronisme, ironiquement placé à la          tête du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle déjà tout formé et avide d’éclater et          de déborder. L’historien reconnaît, en effet, ses bonnes intentions, sa tendre pitié pour          le peuple et toutes ses vertus chrétiennes, mais il marque en même temps les étroitesses          et les limites d’esprit de ce <hi rend="i">vénérable enfant</hi>, et il trouve, pour          peindre le contraste de cette manière d’être individuelle avec les vertus publiques et les          lumières étendues si nécessaires à un souverain, des expressions qui se fixent dans la          mémoire et des couleurs qui demeurent dans les yeux.</p><p>Le duc de Bourgogne, quand on veut s’en faire une juste idée, ne saurait se séparer un          instant de son maître et précepteur Fénelon. Celui-ci avait trente-huit ans, lorsque le          duc de Beauvilliers, nommé gouverneur du jeune prince et chargé en chef de son éducation          (1689), ne l’accepta qu’à la condition d’avoir cet aimable ami pour collaborateur, et de          se l’associer intimement dans cette tâche délicate.</p><p>Jamais éducation de prince (et en parlait ainsi, je me souviens de celle du Dauphin son          père, élevé par Montausier et Bossuet) ne convoqua et ne réunit un groupe d’hommes plus          distingués, plus appropriés à l’œuvre à laquelle ils se vouaient : M. de Beauvilliers,          gouverneur ; — Fénelon, précepteur ; — l’abbé Fleury, sous-précepteur, conjointement avec          l’abbé de Beaumont, neveu de Fénelon ; — l’abbé de Langeron, lecteur ; et le reste choisi          à l’avenant. L’œuvre était difficile. Le jeune prince qu’il s’agissait d’élever n’était          pas une nature ordinaire ; mais ce n’était pas non plus une de ces natures heureuses qui          n’ont besoin que d’être préservées contre le dehors et qui croissent et prospèrent          d’elles-mêmes. On connaîtrait mal le duc de Bourgogne et ce naturel étrange, même quand on          prête l’oreille de très près aux paroles de Fénelon, si l’on n’avait en face ce formidable          et trahissant témoin, Saint-Simon :</p><quote><p>«  Il faut dire tout d’abord, nous apprend cet admirateur si fervent du même prince            corrigé et morigéné, que M<hi rend="sup">gr</hi> le duc de Bourgogne était né avec un            naturel à faire trembler. Il était fougueux jusqu’à vouloir briser ses pendules            lorsqu’elles sonnaient l’heure qui l’appelait à ce qu’il ne voulait pas, et jusqu’à            s’emporter de la plus étrange manière contre la pluie quand elle s’opposait à ce qu’il            voulait faire. La résistance le mettait en fureur : c’est ce dont j’ai été souvent            témoin dans sa première jeunesse. D’ailleurs un goût ardent le portait à tout ce qui est            défendu au corps et à l’esprit. Sa raillerie était d’autant plus cruelle qu’elle était            plus spirituelle et plus salée, et qu’il attrapait tous les ridicules avec justesse.            Tout cela était aiguisé par une vivacité de corps et d’esprit qui allait à            l’impétuosité, et qui ne lui permit jamais dans ces premiers temps d’apprendre rien            qu’en faisant deux choses à la fois.</p><p>Tout ce qui est plaisir, il l’aimait avec une passion violente, et tout cela avec plus            d’orgueil et de hauteur qu’on n’en peut exprimer, dangereux de plus à discerner et gens            et choses, et à apercevoir le faible d’un raisonnement et à raisonner plus fortement et            plus profondément que ses maîtres. Mais aussi, dès que l’emportement était passé, la            raison le saisissait et surnageait à tout ; il sentait ses fautes, il les avouait, et            quelquefois avec tant de dépit qu’il rappelait la fureur. Un esprit vif, actif, perçant,            se roidissant contre les difficultés, à la lettre transcendant en tout genre. Le prodige            est qu’en très peu de temps la dévotion et la grâce en firent un autre homme, et            changèrent tant et de si redoutables défauts en vertus parfaitement contraires… »</p></quote><p>Saint-Simon, en d’autres endroits, ajoute des détails encore plus significatifs sur les          fougues et les passions du jeune prince, ses instincts précoces de libertinage, ses          penchants effrénés pour toute espèce de volupté, son goût même pour le vin, son          infatuation de lui-même et de ce qu’il était né, et son parfait mépris de tout ce qui          l’entourait : — tout cet <hi rend="i">abîme</hi> enfin, d’où il sortit après des années un          autre homme au moral, méconnaissable en bien et régénéré.</p><p>Comparé à son père, au grand Dauphin, le duc de Bourgogne avait en effet un inappréciable          avantage : il offrait bien ; des prises et des ressources. Chez lui, du moins, il y avait          du ressort, tandis que son père, — cet élève de Montausier et de Bossuet, n’était que          matière, masse épaisse et indolente. Montausier qui, sous ses vertus de Caton et sous le          manteau de duc et pair, avait un arrière-fond de pédant et une dureté de cuistre, eut beau          déployer et briser sur son élève le fouet et la férule, — Bossuet, qui assistait aux coups          sans mot dire, eut beau écrire pour lui les traités les plus relevés et les plus          magnifiques discours, — au lieu de le stimuler par aucun moyen, on n’était parvenu qu’à          l’assommer et à le rebuter, pour le reste de sa vie, de toute noble application de la          pensée. Le duc de Bourgogne, au contraire, avait bien <hi rend="i">du vice</hi>, comme dit          le peuple, ce qui veut dire aussi qu’il avait bien de l’esprit.</p><p>Je ne ferai pas tout à fait comme M. Michelet qui veut chercher dans les parents du jeune          prince, et jusque dans les mystères de la génération, les éléments et le secret de cette          organisation singulière, ce qui pouvait lui venir de sa mère dans ses goûts bizarres, ce          qu’il ne tenait certainement pas de son père. Les conjectures de M. Michelet à ce propos          sont spirituelles, mais elles font sourire ; il est des choses que l’histoire ne doit          point prétendre deviner. Les lois qui président aux transmissions héréditaires sont à          peine entrevues, bien loin d’être de tout point éclaircies ; le seront-elles jamais ? Un          aperçu piquant qu’on saisit en l’air et qu’on attrape à la volée, une anecdote d’alcôve,          n’est point une raison sérieuse, et il faudrait laisser à la porte de la sévère histoire          toutes ces sciences conjecturales et qui sont à naître ou à peine nées encore.</p><p>Ce qui est certain, c’est que lorsque Fénelon reçut entre les mains, pour l’élever, ce          jeune prince âgé de sept ans, il en fut effrayé à première vue. Il reconnut aussitôt à          quel point la matière sur laquelle il allait avoir à travailler était bouillante et          rebelle, d’autant plus, dangereuse qu’elle était pleine d’esprit et comme pétrie de          salpêtre et de feu. Un Néron, un Domitien pouvait en sortir aussi bien qu’un Titus, si          l’on manquait l’œuvre et si l’on se trompait de moule. Par les férocités, le manque          d’équilibre et le déchaînement des passions brutales jointes aux vivacités et aux caprices          de l’imagination, il y avait l’étoffe d’un monstre. C’était une rude affaire que de tirer          de là un roi et un homme. Aussi, avec tous les soins de Fénelon et de ses collaborateurs,          on n’en tira finalement qu’un saint, — c’est-à-dire plus et moins qu’un homme. De l’excès          du mal, on passa à l’excès du bien. On traversa, on renversa la nature, sans pouvoir y          prendre pied et s’y arrêter. On ne trouva pas le milieu ni l’entre-deux.</p><p>Quand on n’aurait point Saint-Simon avec son terrible pinceau, on pourrait, rien que par          le témoignage de Fénelon, soupçonner quelque chose du naturel équivoque et menaçant du          jeune prince. Voici un portrait que son précepteur a fait de lui, et qu’il lui a mis sous          les yeux pour lui faire honte de ses défauts. Ce portrait ou <title>Caractère</title> dans          le goût de La Bruyère, qui aurait pu sembler à quelques égards un jeu d’esprit et un          exercice de littérature, aura désormais à nos yeux tout son sens et sa signification,          éclairé qu’il est par la peinture flamboyante de Saint-Simon, qui y jette comme de          sanglants reflets. Le portrait d’ailleurs, s’il n’a pas les mêmes fureurs de touche, n’est          en rien adouci :</p><quote><label type="head">Le Fantasque.</label><p>« Qu’est-il donc arrivé de funeste à <hi rend="i">Mélanthe</hi> ? rien au dehors, tout            au dedans. Ses affaires vont à souhait : tout le monde cherche à lui plaire. Quoi donc ?            c’est que sa rate fume. Il se coucha hier les délices du genre humain : ce matin on est            honteux pour lui, il faut le cacher. En se levant, le pli d’un chausson lui a déplu ;            toute la journée sera orageuse, et tout le monde en souffrira. Il fait peur, il fait            pitié : il pleure comme un enfant, il rugit comme un lion. Une vapeur maligne et            farouche trouble et noircit son imagination, comme l’encre de son écritoire barbouille            ses doigts. N’allez pas lui parler des choses qu’il aimait le mieux il n’y a qu’un            moment : par la raison qu’il les a aimées, il ne les saurait plus souffrir. Les parties            de divertissement qu’il a tant désirées lui deviennent ennuyeuses, il faut les rompre.            Il cherche à contredire, à se plaindre, à piquer les autres ; il s’irrite de voir qu’ils            ne veulent point se fâcher. Souvent il porte ses coups en l’air, comme un taureau            furieux, qui, de ses cornes aiguisées, va se battre comme les vents<note resp="author">C’est par politesse que Fénelon dit de Mélanthe qu’il est comme un taureau qui porte              ses coups en l’air : le duc de Bourgogne portait souvent ses coups moins à faux et              battait son valet de chambre pendant que celui-ci était eu train de            l’habiller.</note>. Quand il manque de prétexte pour attaquer les autres, il se tourne            contre lui-même : il se blâme, il ne se trouve bon à rien, il se décourage ; il trouve            fort mauvais qu’on veuille le consoler. Il veut être seul, et ne peut supporter la            solitude. Il revient à la compagnie et s’aigrit contre elle. On se tait, ce silence            affecté le choque. On parle tout bas, il s’imagine que c’est contre lui. On parle tout            haut, il trouve qu’on parle trop, et qu’on est trop gai pendant qu’il est triste. On est            triste, cette tristesse lui paraît un reproche de ses fautes. On rit, il soupçonne qu’on            se moque de lui. Que faire ? être aussi ferme et aussi patient qu’il est insupportable,            et attendre en paix qu’il revienne demain aussi sage qu’il était hier. Cette humeur            étrange s’en va comme elle vient. Quand elle le prend, on dirait que c’est un ressort de            machine qui se démonte tout à coup : il est comme on dépeint les possédés ; sa raison            est comme à l’envers ; c’est la déraison elle-même en personne. Poussez-le, vous lui            ferez dire en plein jour qu’il est nuit ; car il n’y a plus ni jour ni nuit pour une            tète démontée par son caprice. Quelquefois il ne peut s’empêcher d’être étonné de ses            excès et de ses fougues : malgré son chagrin, il sourit des paroles extravagantes qui            lut ont échappé. Mais quel moyen de prévoir ces orages, et de conjurer la tempête ?… Ce            je ne sais quoi veut et ne veut pas ; il menace, il tremble ; il mêle des hauteurs            ridicules avec des bassesses indignes. Il pleure, il rit, il badine, il est furieux.            Dans sa fureur la plus bizarre et la plus insensée, il est plaisant, éloquent, subtil,            plein de tours nouveaux, quoiqu’il ne lui reste pas seulement une ombre de raison.            Prenez bien garde de ne lui rien dire qui ne soit juste, précis et exactement            raisonnable : il saurait bien en prendre avantage et vous-donner adroitement le              change<note place="bottom" resp="author">C’est précisément le trait noté par Saint-Simon, dans ce              portrait précédent qui nous montre le prince habile, jusque dans sa colère, à <hi rend="i">apercevoir le faible d’un raisonnement</hi>… Tout cela concorde.</note>; il            passerait d’abord de son tort au vôtre, et deviendrait raisonnable pour le seul plaisir            de vous convaincre que vous ne l’êtes pas. C’est un rien qui l’a fait monter jusques aux            nues, mais ce rien qu’est-il devenu ? il s’est perdu dans la mêlée ; il n’en est plus            question : il ne sait plus ce qui l’a fâché, il sait seulement qu’il se fâche et qu’il            veut se fâcher ; encore même ne le sait-il pas toujours. Il s’imagine souvent que tous            ceux qui lui parlent sont emportés, et que c’est lui qui se modère ; comme un homme qui            a la jaunisse croit que tous ceux qu’il voit sont jaunes, quoique le jaune ne soit que            dans ses yeux… »</p></quote><p>Je ne puis tout citer ; la fin encore est à lire, et ceci ne peut s’omettre :</p><quote><p>« Mais attendez un moment, voici une autre scène. Il a besoin de tout le monde ; il            aime, on l’aime aussi ; il flatte, il s’insinue, il ensorcelle tous ceux qui ne            pouvaient plus le souffrir ; il avoue son tort, il rit de ses bizarreries, il se            contrefait ; et vous croiriez que c’est lui-même dans ses accès d’emportement, tant il            se contrefait bien. Après cette comédie, jouée à ses propres dépens, vous croyez bien            qu’au moins il ne fera plus le démoniaque. Hélas ! vous vous trompez : il le fera encore            ce soir, pour s’en moquer demain sans se corriger. »</p></quote><p>Il était difficile de présenter au jeune prince un portrait de lui en laid plus saillant          et plus ressemblant, — un portrait à faire peur et qui le forçait cependant à sourire.          Voilà de vraies leçons, qui doivent agir et opérer, si jamais les leçons opèrent.</p><p>Le cardinal de Bausset, en citant ce Caractère dans son Histoire de Fénelon, en a          retranché, sans avertir, deux des traits les plus énergiques, la comparaison avec le <hi rend="i">taureau</hi> et l’image de la <hi rend="i">jaunisse.</hi> On sent, à ces          suppressions, le goût intimidé et affaibli de ces esprits polis que la Révolution a          effrayés, même en ce qui est de la littérature : ils émoussent tout ce qui a un accent. Au          reste, l’abbé Proyart, dans son élégante et louable Histoire du duc de Bourgogne (1782),          tout en indiquant les défauts, ne les avait pas non plus assez gravés et mis en relief. On          croit trop, en lisant cet estimable écrivain à la Louis XVI, que le duc de Bourgogne          n’était sujet qu’à des accès de colère comme en ont tant d’autres enfants : il a fallu,          pour nous en faire distinguer l’accent tout féroce et en déterminer le caractère néronien,          que parût au jour le moraliste de génie et le peintre incomparable. A son reflet, comme à          une torche agitée dans l’ombre, toutes ces tièdes peintures en grisaille s’illuminent et          parlent à leur tour. La fine peinture de Fénelon elle-même en reçoit plus de lumière et          acquiert tout son prix.</p><p>Il faut lire encore <title>la Médaille</title>, c’est-à-dire le beau côté et son revers :          non plus une simple copie d’après nature, mais une invention ingénieuse de cette          imagination charmante et souple qui savait prendre toutes les formes pour s’insinuer et          persuader. Fénelon réalise tout à fait pour nous, dans ce joli exemple, une qualité que          les Grecs appelaient <hi rend="i">Eutrapelia</hi>, la souplesse d’esprit, l’enjouement,          l’insulte polie. Il suppose un matin qu’il reçoit à l’instant une lettre de Hollande, une          lettre de Bayle ; car Fénelon n’a point d’aversion pour Bayle, comme en avaient Nicole et          d’autres esprits prévenus ; il admet tout à fait qu’il puisse être en correspondance avec          le calviniste tolérant, et ne se signe point d’horreur à cette idée. Il reçoit donc une          lettre par laquelle le savant journaliste l’informe qu’on vient de trouver en Italie une          médaille antique, dont on a fait frapper des copies exactes qui courent en Hollande et          qui, selon toute apparence, se répandront bientôt dans tous les pays et toutes les cours          de l’Europe ; il compte dans peu de jours en envoyer une à celui même à qui il écrit ;          mais en attendant il va lui en faire une description aussi fidèle que possible.          Représentons-nous Fénelon lisant à haute voix cette lettre qu’il vient d’ouvrir, en          présence du duc de Bourgogne et d’une ou deux des personnes attachées à son éducation, un          matin, à déjeuner. L’attention est piquée aussitôt par cette annonce : le duc de Bourgogne          a l’esprit curieux et très littéraire, très tourné aux choses de l’antiquité : il est tout          oreilles. Or, voici la description :</p><quote><p>« D’un côté, cette médaille, qui est fort grande ; représente un enfant d’une figure            très belle et très noble : on voit Pallas qui le couvre de son égide ; en même temps            les-trois Grâces sèment son chemin de fleurs ; Apollon, suivi des Muses, lui offre sa            lyre : Vénus paraît en l’air dans son char attelé de colombes, qui laisse tomber sur lui            sa ceinture ; la Victoire lui montre d’une main un char de triomphe, et de l’autre lui            présente une couronne. Les paroles sont prises d’Horace : <hi rend="i">Non sine Dis              animosus infans</hi> (Enfant plein de courage, et non déshérité des Dieux). »</p></quote><p>Voilà le beau côté ; on sourit, on croit déjà reconnaître une allusion flatteuse ;          l’amour-propre est prompt à deviner ce qui le chatouille et déjà disposé à s’épanouir ;          mais toute médaille a son revers ;</p><quote><p>« Le revers est bien différent. Il est manifeste que c’est le même enfant, car on            reconnaît d’abord le même air de tête ; mais il n’a autour de lui que des masques            grotesques et hideux, des reptiles venimeux, comme des vipères et des serpents, des            insectes, des hiboux, enfin des harpies sales, qui répandent de l’ordure de tous côtés,            et qui déchirent tout avec leurs ongles crochus. Il y a une troupe de Satyres impudents            et moqueurs, qui font les postures les plus bizarres, qui rient, et qui montrent du            doigt la queue d’un poisson monstrueux, par où finit le corps de ce bel enfant. Au bas,            on lit ces paroles, qui, comme vous savez, sont aussi d’Horace ; <hi rend="i">Turpiler              atrum desinit in piscem</hi>.</p><p>« Les savants se donnent beaucoup de peine, continue le correspondant supposé, pour            découvrir en quelle occasion cette médaille a pu être frappée dans l’antiquité.            Quelques-uns soutiennent qu’elle représente Caligula, qui, étant fils de Germanicus,            avait donné dans son enfance de hautes espérances pour le bonheur de l’Empire, mais qui,            dans la suite, devint un monstre. D’autres veulent que tout ceci ait été fait pour            Néron, dont les commencements furent si heureux et la fin si horrible. Les uns et les            autres conviennent qu’il s’agit d’un jeune prince éblouissant, qui promettait beaucoup,            et dont toutes les espérances ont été trompeuses… »</p></quote><p>Caligula et Néron ! Fénelon ne craint pas de les nommer ; cet esprit de charme et de          grâce n’en a pas l’air, mais il est moralement plus hardi que Bossuet ; il a plus de          courage et d’indépendance en présence des Grands.</p><p>Mais, lors même qu’il gronde et châtie, comme tout cela rit et parle à l’imagination en          même temps que cela va droit à la raison ! Combien c’est le contraire d’une éducation          ennuyeuse et pédante, d’une éducation à la Montausier !</p><p>Dans les projets d’études et les plans de lectures qu’il trace pour le jeune prince,          Fénelon n’oublie pas de dire :<quote> « S’il s’ennuyait il faudrait varier. »</quote> Il          ne veut jamais qu’on insiste ni qu’on appuie sur l’ennui. Ce charmant homme, au fond, est          de la famille de Montaigne et même de Rabelais éducateur, en cela du moins.</p><p>Les Fables de Fénelon, sous leur forme enfantine ; lues dans l’esprit qui les a fait          composer et vues en situation, deviennent fort intéressantes. Par elles on assiste (et          M. de Bausset l’a très bien montré) aux divers incidents de cette éducation littéraire si          distinguée, et où le précepteur avait affaire à un sujet si inégal, mais qui excellait et          se surpassait par moments. Il fallait user tour à tour, avec un ménagement et une          dextérité extrême, du frein et de l’éperon, et plus souvent encore d’une parole douce,          d’un toucher de main délicat. Un jour que le jeune prince, en récitant sa leçon de Virgile          ou d’Ovide, n’avait pas observé la mesure, ou qu’il avait fait peut-être des fautes de          quantité dans ses propres vers latins, Fénelon l’avertissait par la fable : <hi rend="i">Le jeune Bacchus et le Faune.</hi> Un Faune malin écoute le jeune Bacchus, que Silène          instruisait, pendant qu’assis au pied d’un vieux chêne il récite ou chante des vers, et le          demi-dieu folâtre marque à Silène, par un ris moqueur, toutes les fautes du dieu ; les          Naïades et les autres Nymphes du bois souriaient aussi. A la fin, Bacchus impatienté dit          au jeune Faune : <quote>« Comment oses-tu te moquer du fils de Jupiter ? »</quote> Le          Faune répondit sans s’émouvoir : <quote>« Hé ! comment le fils de Jupiter ose-t-il faire            quelque faute ? »</quote></p><p>Un autre jour qu’au réveil, après une nuit d’été où avait éclaté un violent orage, le          jeune prince, les yeux encore tout endormis, était de mauvaise humeur, et que, sans          pousser l’emportement jusqu’à mériter qu’on lui montrât le portrait de <title>la            Médaille</title>, il avait tout simplement des <hi rend="i">nerfs</hi>, comme nous          dirions, Fénelon écrivait la fable : <hi rend="i">Le Nourrisson des Muses favorisé du            Soleil.</hi> C’est tiré d’un peu loin, c’est très mythologique, mais la leçon est aussi          légère qu’ingénieuse ; elle est proportionnée au chagrin et à la contrariété du prince          qui, très probablement, cette fois, n’avait été qu’un peu grognon et avait pris sur lui          tant qu’il avait pu pour se modérer. Le Soleil a des égards pour le pauvre nourrisson des          Muses, en le trouvant si fatigué :</p><quote><p>« Il fut sur le point de ramener ses chevaux en arrière et de retarder le jour, pour            rendre le repos à celui qui l’avait perdu. Je veux, dit-il, qu’il dorme : le sommeil            rafraîchira son sang, apaisera sa bile, lui donnera la santé et la force dont il aura            besoin pour imiter les travaux d’Hercule, lui inspirera je ne sais quelle douceur tendre            qui pourrait seule lui manquer. Pourvu qu’il dorme, qu’il rie, qu’il adoucisse son            tempérament, qu’il aime les jeux de la société, qu’il prenne plaisir à aimer les hommes            et à se faire aimer d’eux, toutes les grâces de l’esprit et du corps viendront en foule            pour l’orner. »</p></quote><p>Mais après les avertissements et les réprimandes, voici les <hi rend="i">satisfecit</hi>          aussi bien imaginés, aussi bien tournés dans leur genre, et de la plus fine louange. Un          jour que le duc de Bourgogne s’était surpassé en traduisant dans le quatrième livre des            <title>Géorgiques</title> l’épisode d’Aristée, Fénelon, pour le récompenser dignement,          écrivait la fable <hi rend="i">Aristée et Virgile.</hi> Virgile descendu aux Enfers et          arrivant aux Champs-Élysées y est reçu par le berger Aristée en personne, qui a rang parmi          les demi-dieux, et il est introduit dans le groupe des poètes. Mais la nation des poètes          est jalouse et presque aussi aisée à irriter que celle des abeilles. Virgile, pourtant,          grâce à la modestie de son début et à la douceur de ses transports, les séduit tous en          chantant et les désarme, — tous, excepté Hésiode, plus morose que les autres, plus piqué          au jeu et qui sent apparemment son vainqueur. Et lui-même, Hésiode, il est tout prêt          pourtant de céder au charme ; mais, revenant un peu à lui et se ravisant, il prononce ces          paroles pleines de jalousie et d’indignation :<quote> « Virgile, tu as fait des vers plus            durables que l’airain et que le bronze ! mais je te prédis qu’un jour on verra un enfant            qui les traduira en sa langue et qui partagera avec toi la gloire d’avoir chanté les            abeilles. »</quote></p><p>L’éloge, et ici la flatterie même (car on ne peut l’appeler autrement), arrive à          l’improviste dans une parole de colère.</p><p>Et une autre fois, pendant une bonne veine, lorsque le duc de Bourgogne gagnait depuis          quelque temps, d’une manière sensible, en douceur, en amour des lettres, en humanité,          Fénelon écrivait sa fable enchanteresse : <hi rend="i">Le Rossignol et la Fauvette</hi>,          la plus exquise de ses Fables, comme le dialogue <hi rend="i">d’Horace</hi> et de <hi rend="i">Virgile</hi> est le plus parfait de ses Dialogues. Dans un bocage, au bord de          l’Alphée, les deux oiseaux qui tout le jour chantaient, l’un ses anciens malheurs, l’autre          ses plaisirs, aperçoivent un jeune berger qu’ils n’avaient point vu encore, et à l’instant          tous deux, Rossignol et Fauvette, inspirés par les Muses, ils s’accordent à le célébrer          dans un duo mélodieux :</p><quote><p>« Quel est donc ce berger, ou ce dieu inconnu, qui vient orner notre bocage ? Il est            sensible à nos chansons ; il aime la poésie : elle adoucira son cœur, et le rendra aussi            aimable qu’il est fier. »</p></quote><p>Alors Philomèle continua seule :</p><quote><p>«  Que ce jeune héros croisse en vertu, comme une fleur que le printemps fait éclore !            qu’il aime les doux jeux de l’esprit ! que les grâces soient sur ses lèvres ! que la            sagesse de Minerve règne dans son cœur ! »</p></quote><p>La Fauvette lui répondit :</p><quote><p>« Qu’il égale Orphée par les charmes de sa voix, et Hercule par ses hauts faits ! qu’il            porte dans son cœur l’audace d’Achille, sans en avoir la férocité ! Qu’il soit bon,            qu’il soit sage, bienfaisant, tendre pour les hommes, et aimé d’eux ! Que les Muses            fassent naître en lui toutes les vertus ! »</p></quote><p>Puis les deux Oiseaux inspirés reprirent ensemble :</p><quote><p>« Il aime nos douces chansons ; elles entrent dans son cœur, comme la rosée tombe sur            nos gazons brûlés par le soleil. Que les Dieux le modèrent et le rendent toujours            fortuné ! qu’il tienne en sa main la corne d’abondance ! que l’âge d’or revienne par            lui ! que la sagesse se répande de son cœur sur tous les mortels ! et que les fleurs            naissent sous ses pas ! »</p></quote><p>Et la suite encore qui fait bordure au tableau ; car c’est toute une églogue que cette          fable, le pendant de l’églogue à Pollion. C’est le Virgile des Bucoliques autant qu’il est          possible d’être Virgile en prose et en français. Encore une fois, quel joli et ravissant            <hi rend="i">satisfecit</hi> !</p><p>Rassemblez en idée toutes les fameuses éducations royales : je ne sais comment s’y          prenait Aristote pour dompter et diriger, tout en l’enflammant, la jeunesse tumultueuse et          l’âme affamée de gloire d’un Alexandre. Sans doute Homère lui fournissait d’admirables          images et des à-propos, où la colère d’Achille, la douceur de Patrocle revenaient souvent.          Pourquoi a-t-on négligé de nous le dire ? Quel dommage qu’on n’ait pas le journal d’une          telle éducation héroïque ! Les paroles de neige de Nestor, les tendresses de nourrice de          Phœnix s’y fondaient, pour la tempérer, avec la moelle des lions.</p><p>Toutes les âmes dignes d’être appelées des âmes ont en elles un sentiment dominant qui          peut se représenter par un poète. Les uns ont la note pour ainsi dire pastorale, et          Théocrite a chanté pour eux. Les autres ont le fond de l’âme élégiaque ; Tibulle,          Properce, Ovide, les retiennent longtemps et leur suffisent : méfiez-vous pour eux de la          langueur et des plaisirs. Les autres ont la corde pieuse, sensible et tendre : c’est au          chantre d’Énée de les émouvoir et de les conduire en les ennoblissant. Un grand prince, de          nos jours, est allé choisir par goût et a traduit <title>l’Idéal</title> de Schiller, le          poète magnanime. Il est bon que celui qui est appelé à gouverner les hommes ait commencé          par chérir et adopter un grand poète, par l’avoir constamment devant les yeux. Le grand          Frédéric n’eut, de bonne heure, pour modèle et pour idole que Voltaire ; c’est quelque          chose, mais c’est trop peu. Napoléon, jeune, cherchait avidement autour de lui, et il ne          trouva à embrasser dans Ossian que le fantôme du sublime. Alexandre, dès l’enfance, avait          le culte d’Homère ; il sentait en lui la fibre d’Achille, et Aristote, en l’élevant, sut          en user.</p><p>Sénèque échoua pour Néron. Fénelon, grâce sans doute et surtout au christianisme et aux          moyens qu’il fournit d’humaniser les âmes, réussit pour le duc de Bourgogne ; mais il n’y          réussit pas moins à l’aide de Virgile, en empruntant bien des fois et en répétant les          divins accents de celui à qui, dans le plus heureux de ses Dialogues, il disait par la          bouche même d’Horace : <quote>« Vous embellissez et vous passionnez toute la            nature. »</quote> Quand le démon était près de ressaisir le jeune furieux, c’est avec du          Virgile qu’il le calmait, comme David faisait pour Saül avec sa harpe.</p><p>Néron, remarquez-le, faux virtuose, artiste de montre et d’apparat, Néron, quand il          n’était pas un tragédien mugissant et un Oreste en délire, sympathisait et rivalisait          surtout avec Lucain. Les Lucain et leurs pareils de la même famille sont enflés, ampoulés,          et ce faste, cette boursouflure toute en dehors, est compatible avec bien du vide au          dedans ; le creux est en raison de l’enflure. Tant d’emphase s’accorde très bien à          recouvrir les ruses, les charlatanismes et les mensonges. Je conçois que l’on sorte de ces          fausses ou ambitieuses beautés à la Lucain plus échauffé et plus monté que touché, adouci,          amélioré ou attendri. Je défie que cela soit possible dans le commerce de Virgile ; il est          impossible, au sortir d’une lecture où l’on a pleuré, d’être injuste et cruel.</p><p>Virgile, après le christianisme, fut le plus grand auxiliaire de Fénelon dans sa tâche          d’humaniser le duc de Bourgogne ; Virgile fut son doux et puissant collaborateur. Fénelon          avait reconnu dans l’âme de son élève un coin propice à la culture virgilienne, et il s’en          empara. Il fit de cette magique poésie un charme pour conjurer tout réveil de Néron.</p><p>Je conçois qu’un historien n’entre aucunement dans ces détails beaucoup trop          particuliers ; mais, en jugeant un prince qui est mort si jeune et qui n’a laissé que des          espérances, il n’est que juste cependant que le souvenir d’une telle enfance et de          l’effort heureux qui y triompha ait son écho et son retentissement rapide jusque dans les          pages de l’histoire.</p></div></body>
</text>
</TEI>

