<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires de l’impératrice Catherine II. Écrits par elle-même – (suite.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-04-07"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-04-07"><head>Mémoires de l’impératrice Catherine II. <lb/>Écrits par elle-même <lb/>(suite.)</head><dateline><docDate when="1862-04-07">Lundi 7 avril 1862</docDate>,</dateline><p>Il y eut pour le grand-duc, dans les années qui précédèrent son avènement au trône          (1745-1762), deux périodes distinctes : celle où il prenait sa femme pour confidente, où          il la consultait et se laissait assez volonvtiers diriger par elle dans les affaires qui          touchaient à la politique ; et un second temps durant lequel il s’émancipa, sîirrita et          devint plus ennemi et plus menaçant de jour en jour : mais en fait de ridicule et de          puérilité gnotesque et grossière, ilne varia jamais. J’ai dit qu’entre autres amusements          favoris, ce prince, âgé pour lors de vingt et un ans (1749), avait, fait de ses chambres          un chenil et qu’il y dressait une meutes en criant comme les chasseurs ; il n’interrompait          cet exercice furieux que pour prendre son violon et en racler avec violence ; puis il          revenait à ses chiens qu’il corrigeait. Un jour que Catherine était dans sa chambre à          coucher, attenante à celle où se faisait ce vacarme, et qu’elle lisait peut-être du Bayle          ou du Platon, elle entendit de tels cris qu’elle ouvrit la porte :</p><quote><p>« Je vis qu’il tenait un de ses chiens en l’air par le collier, et qu’un garçon,            Kalmouck de naissance, qu’il avait, tenait le même chien par la queue (c’était un pauvre            petit Charlot de la race anglaise), et avec le gros manche d’un fouet, le grand-duc            battait ce chien de toute sa force. Je me mis à intercéder pour cette pauvre bête, mais            cela fit redoubler les coups. Ne pouvant supporter ce spectacle qui me parut cruel, je            me retirai, les larmes aux yeux, dans ma chambre. En général, les larmes et les cris, au            lieu de faire pitié au grand-duc, le mettaient en colère. La pitié était un sentiment            pénible et même insupportable à son âme. »</p></quote><p>Un autre jour, quatre ans plus tard, la Cour étant à Moscou, Catherine eut à entrer dans          les appartements du grand-duc pour remettre la paix et le bon ordre parmi ses gens, avec          qui il avait l’habitude de boire, qu’il traitait de pair à compagnon, et qu’ensuite il          rossait à coups de bâton ou de plat de sabre sans pouvoir les réduire, tandis qu’elle,          d’ordinaire, elle y réussissait avec une parole ; et il se voyait quelquefois obligé de          recourir à elle pour se tirer d’aflaire. En entrant ce jour-là, elle fut frappée à la vue          d’un gros rat qu’il avait fait pendre avec tout l’appareil du supplice. Étonnée, elle          demanda ce que cela signifiait :</p><quote><p>« Il me dit alors que ce rat avait fait une action criminelle et digne du dernier            supplice, selon les lois militaires ; qu’il avait grimpé par-dessus les remparts d’une            forteresse de carton qu’il avait sur la table dans ce cabinet, et avait mangé deux            sentinelles, faites d’amadou, en faction sur un des bas-tions ; qu’il avait fait juger            le criminel par les lois de la guerre ; que son chien couchant avait attrapé le rat, et            que tout de suite il avait été pendu comme je le voyais, et qu’il resterait là exposé            aux yeux du public pendant trois jours, pour l’exemple. Je ne pus m’empêcher d’éclater            de rire de l’extrême folie de la chose ; mais ceci lui déplut très-fort, vu l’importance            qu’il y mettait. Je me retirai et me retranchai dans mon ignorance, comme femme, des            lois militaires : cependant il ne laissa pas de me bouder sur mon éclat de rire, et au            moins pouvait-on dire, pour la justification du rat, qu’il avait été pendu sans qu’on            lui eût demandé ou entendu sa justification. »</p></quote><p>En sa qualité de souverain du Holstein, le grand-duc aimait tout ce qui lui en venait,          les gens et les huîtres. Un soir de samedi saint, il lui était arrivé des huîtres toutes          fraîches : dans sa joie il courut vers la grande-duchesse pour la convier à en manger :          elle venait de se mettre au lit, harassée des exercices de dévotion de la semaine sainte,          et ayant à être debout à minuit pour les matines de Pâques. C’eût été pourtant le          désobliger et s’exposer à une grosse querelle que de ne pas se lever pour faire fête à ces          bienheureusés huîtres qui venaient de son pays de prédilection. Elle en mangea donc une          douzaine, mais se garda bien d’en accepter davantage, car <quote>« c’était encore lui            faire la cour que de n’en pas trop manger, parce qu’il en restait plus pour lui, qui            était infiniment goulu en fait d’huîtres. »</quote></p><p>Tel était l’homme de qui elle dépendait, dont elle avait à manier l’humeur fantasque et          brutale, et dont elle s’efforça assez longtemps de cacher le mieuxqu’elle put les folies          et les turpitudes aux yeux de tous. Elle lui donnait les meilleurs conseils pour son          Holstein ; c’est même par là qu’elle fit son premier apprentissage en politique, traitant          les affaires de ce petit État avec l’ambassadeur de Vienne qui était à Pétersbourg et qui          disait au grand-duc : <quote>« Votre femme a raison ; vous feriez bien de            l’écouter. »</quote> Il suivit le conseil et n’eut pas à s’en repentir. Elle avait, à la          minute, des réponses et des solutions pour toutes les difficultés : <quote>« Le grand-duc,            depuis longtemps, an’appelait, nous dit-elle, madame <title>la Ressource</title>, et,            quelque fâché ou boudeur qu’il fût contre moi, s’il se trouvait en détresse sur quelque            point que ce fût, il venait courir à toutes jambes, comme il en avait l’habitude, chez            moi, pour attraper mon avis, et dès qu’il l’avait saisi, il se sauvait derechef à toutes            jambes. »</quote> Un jour, poursuivi par son secrétaire, qui le relança jusque dans la          chambre de la grande-duchesse, elle sut, en moins d’un quart d’heure, avec cinq ou six          petits <hi rend="i">oui</hi> ou <hi rend="i">non</hi>, finir des affaires qui traînaient          depuis des mois. Il avait trouvé cela commode, et depuis ce jour il lui envoyait son          secrétaire toutes les fois qu’il avait des <hi rend="i">oui</hi> ou des <hi rend="i">non</hi> à demander ; il signait de confiance ce qu’elle avait réglé. <quote>« Si je ne            comprends pas les choses moi-même, disait-il, ma femme comprend tout. »</quote> Chacun          était dans son rôle ; mais cela ne dura pas.</p><p>Quand, plus tard, elle eut à gouverner ce puissant Empire qu’elle agrandit dans tous les          sens, et qui embrassait le nord jusqu’au pôle, et l’orient jusque par-delà l’aurore, elle          ne paraissait pas y trouver plus de difficulté et y mettre plus de façon qu’à ce règlement          du Holstein. Elle dut en faire quelquefois la comparaison en elle-même en souriant, et          quand elle parlait avec ses amis, dans l’intimité, de ses actes et de ses occupations          comme souveraine de toutes les Russies : <quote>« Eh bien ! disait-elle, mon <hi rend="i">petit ménage</hi> va toujours son train »</quote> ; ou encore : <quote>« Il faut bien            arranger son <hi rend="i">petit ménage. »</hi></quote></p><p>Cependant le grand-duc n’eut pas même ce léger grain de bon sens qui aurait dû l’avertir          de ne jamais se brouiller ni rompre avec sa femme et de la toujours consulter, du moins          pour ses actions extérieures. Entouré de flatteurs de bas étage qui comptaient se servir          de lui et l’exploiter, ivre la plupart du temps, se croyant un grand soldat et fier de son          admiration servile, non pour le génie, mais pour les uniformes et les parades du grand          Frédéric, il avait fait venir du Holstein tout un détachement, une troupe à lui (1,300          hommes), qu’il fit camper près d’Oranienbaum, et qu’il soignait comme la prunelle de ses          yeux ; il s’en fit le colonel, n’en porta plus que l’uniforme et s’aliéna l’opinion russe          par cette affectation tout allemande. Non content de ces soldats en chair et en os, de ces          hochets militaires en grand, il en avait encore à domicile dans sa chambre, et d’une autre          sorte, pour le temps qu’il passait en ville :</p><quote><p>« Dans ce temps-là (1755), et longtemps après, le principal jouet du grand-duc, en            ville, était une excessive quantité de petites poupées, de soldats de bois, de plomb,            d’amadou et de cire, qu’il rangeait sur des tables fort étroites qui prenaient toute une            chambre ; entre ces tables à peine pouvait-on passer. Il avait cloué des bandes étroites            de laiton le long de ces tables ; à ces bandes de laiton étaient attachées des ficelles,            et quand on tirait celles-ci, les bandes de laiton faisaient un bruit qui, selon lui,            imitaient le feu roulant des fusils. Il célébrait les fêtes de la Cour avec beaucoup de            régularité, en faisant faire le feu roulant à ces troupes-là ; outre cela, chaque jour            on relevait la garde, c’est-à-dire que de chaque table on prenait les poupées qui            étaient censées monter la garde ; il assistait à cette parade en uniforme, bottes,            éperons, hausse-col et écharpe ; ceux de ses domestiques qui étaient admis à ce bel            exercice étaient obligés d’y assister de même. »</p></quote><p>Dans l’état d’ivresse qui lui était habituel, il lui arriva plus d’une fois, vers ce          temps, d’entrer chez la grande-duchesse et de tirer l’épée dans sa chambre, soit pour la          menacer, soit sous prétexte de la défendre contre de chimériques ennemis : sans          s’effrayer, elle le renvoyait cuver son vin et dormir. Il avait, d’ailleurs, des amours          publiques avec des femmes de la Cour, et il finit par entretenir une liaison affichée avec          une des <hi rend="i">frailes</hi> ou dames d’honneur (Élisabeth Woronzoff), qui prit sur          lui un empire absolu, et qui le poussait au divorce dès qu’il serait le maître. Ces          liaisons avaient pourtant des intermittences et comme des trêves forcées chaque été. Dans          cette atmosphère imprégnée de vin et de tabac où il vivait et qu’il portait avec lui, il          avait acquis (ce qui est désagréable à dire, mais ce qui était encore plus odieux à          éprouver) une odeur particulière, sui g<hi rend="i">eneris</hi>, qui le rendait          insupportable, inabordable en certaines saisons. Ce malheureux homme, au milieu de ses          extravagances, avait un vague instinct et un pressentiment de la destinée funeste qu’il se          tramait de ses propres mains : il répétait souvent, parlant à la grande-duchesse          elle-même, quand elle essayait encore de le ramener à l’idée du rôle qu’il aurait à          remplir, <quote>« qu’il sentait qu’il n’était pas né pour la Russie, que ni lui ne            convenait aux Russes, ni les Russes à lui, et qu’il était persuadé qu’il périrait en            Russie. »</quote></p><p>Les Anciens avaient personnifié l’imprudence et l’aveuglement des hommes sous la figure          d’une déesse aussi terrible que Némésis, aussi inévitable que la Destinée elle-même : <hi rend="i">Atè</hi>, c’était son nom. Quand je vois, depuis le commencement de ce récit,          le grand-duc, le futur Pierre III, ne pas faire un seul pas qui ne l’achemine à l’abîme et          à la ruine profonde, il me semble constamment voir dans le même temps, derrière lui et          au-dessus de lui, debout et voltigeant, ce fantôme fatal qui, le pied sur la tête des          mortels, les pousse aux actes insensés, et qu’Homère appelle <hi rend="i">l’Imprudence</hi>.</p><p>Catherine a lu dans l’avenir, et elle a pris son parti de bonne heure ; on l’entrevoit          d’après son récit. Une fois mère d’un fils, d’un héritier du trône, et se sentant des          droits, se voyant néanmoins toujours tenue en suspicion, en butte aux mauvais procédés et          à l’espionnage des Schouvaloff, favoris de l’Impératrice, séparée de Soltikoff qu’elle          aime (le premier qu’elle ait aimé), privée de voir son fils<note place="bottom" resp="author">Une            question des plus délicates au sujet de ce fils de Catherine, qui fut Paul I<hi rend="sup">er</hi>, semble tranchée et résolue dans les Mémoires de sa mère et d’après            l’aveu même qu’elle ne craint pas de faire tout en faveur de Soltikoff. Et cependant il            reste toujours très-singulier et très-peu explicable que de ce Soltikoff <quote>« beau              comme le jour »</quote> soit sorti Paul I<hi rend="sup">er</hi>, cet autre grotesque,            d’une ressemblance si frappante avec Pierre III, espèce de Lapon camus, rabougri,            maniaque, violent, puéril, une sorte de caporal prussien qui semble taillé et calqué sur            le modèle de son père putatif et officiel. C’est un problème qu’il faut laisser à            résoudre aux Russes. (Voir là-dessus un chapitre des <title>Souvenirs de l’amiral              Tchitchagoff</title>,1862.)</note>, elle résolut de changer de méthode et de ne plus          affecter tant de douceur, et de soumission :</p><quote><p>« Comme dans ma solitude (après ses couches) j’avais fait mainte et mainte réflexion,            je pris la résolulion de faire sentir à ceux qui m’avaient causé tant de divers            chagrins, autant qu’il dépendait de moi, qu’on ne m’offensait pas impunément, et que ce            n’était pas par de mauvais procédés qu’on gagnait mon affection ou mon approbation. En            conséquence, je ne négligeais aucune occasion où je pouvais témoigner à MM. Schouvaloff            comment ils m’avaient disposée en leur faveur ; je leur marquais un profond mépris ; je            faisais remarquer aux autres leur méchanceté, leur bêtise… Comme il y avait grand nombre            de gens qui les haïssaient, je ne manquai pas de chalands. Les comtes Razoumowsky, que            j’avais toujours aimés, furent plus caressés que jamais ; je redoublai d’attention et de            politesse envers tout le monde, excepté les Schouvaloff ; en un mot, je me tins fort            droite : je marchais tête levée, plutôt en chef d’une très-grande faction qu’en personne            humiliée et opprimée. »</p></quote><p>Sa fierté n’a pas grand effort à faire pour se redresser : elle n’était pas née pour          l’attitude et le rôle de victime. Vers ce même temps (1755), arriva à Pétersbourg, en          qualité d’ambassadeur d’Angleterre, sir Charles Hanbury Williams, amenant à sa suite le          jeune Poniatowsky : cet Anglais, homme d’esprit et de hardiesse, d’une conversation          amusante, encouragea la grande-duchesse dans son esprit d’émancipation, et elle noua même          avec lui, à ce début de la guerre de Sept Ans, une intrigue politique dans le sens de          l’Angleterre et aussi de la Prusse contre la France. Les autres intrigues plus légères          s’entre-croisent, et on les suit sans trop de peine à travers son récit. Poniatowsky,          après un tour qu’il va faire en Pologne, revient plus autorisé et en qualité de ministre          résident : le voilà donc en pied à Pétersbourg. Il a réussi d’emblée à la consoler de          l’absence et des derniers procédés assez mauvais de Soltikoff. Un jour qu’il était allé          avec un de ses amis, le comte de Horn, faire une visite au grand-duc à sa maison          d’Oranienbaum, le grand-duc, qui avait la noce d’un de ses chasseurs en tête et qui          voulait y aller boire, les planta là, et la grande-duchesse dut leur faire les honneurs de          la maison :</p><quote><p>« Après le dîner, je menai la compagnie qui m’était restée, et qui n’était pas fort            nombreuse, voir les appartements intérieurs du grand-duc et de moi. Arrivés dans mon            cabinet, un petit chien de Bologne, que j’avais, vint au-devant de nous et se mit à            aboyer fortement contre le comte Horn ; mais, quand il aperçut le comte Poniatowsky, je            crus que le chien allait devenir fou de joie. Comme le cabinet était fort petit, hormis            Léon Narichkine, sa belle-soeur et moi, personne ne vit cela ; mais le comte Horn ne fut            pas trompé, et tandis que je traversais les appartements pour revenir dans la salle, le            comte Horn tira le compte Poniatowsky par l’habit et lui dit : “Mon ami, il n’y a rien            d’aussi terrible qu’un petit chien de Bologne ; la première chose que j’ai toujours            faite avec les femmes que j’ai aimées, c’est de leur en donner un, et c’est par eux que            j’ai toujours reconnu s’il y avait quelqu’un de plus favorisé que moi”. »</p></quote><p>Je passe sur bien des gaietés et des espiègleries. Un jour, impatientée du changement de          conduite, à son égard, de Léon Nariohkine, tête légère et sans conséquence, qui, du nombre          de ses intimes amis, avait tourné contre elle et lui faisait de petites trahisons au          profit des Schouvaloff, quoiqu’il eût par-ci par-là des <hi rend="i">hoquets de            repentir</hi> (que dites-vous de l’expression ?), elle résolut une bonne fois de l’en          punir, et elle s’y prit pour cela comme les dames de la cour de Philippe le Bel s’y          prirent, dit-on, avec le poëte Jean de Meung leur insulteur. Écoutons :</p><quote><p>« Un jour, voulant entrer dans mon cabinet, je l’y trouvai (Léon Narichkine)            impertinemment couché sur un canapé qui s’y trouvait, et chantant une chanson qui            n’avait pas le sens commun. Voyant cela, je sortis, en fermant la porte après moi, et            tout de suite je m’en allai trouver sa belle-sœur, à laquelle je dis qu’il fallait aller            prendre une bonne poignée d’orties et en fouetter cet homme, qui se conduisait si            insolemment depuis longtemps avec nous, afin de lui apprendre à nous respecter. La            belle-sœur y consentit de bon cœur, et tout de suite nous nous fîmes apporter de bonnes            verges entourées d’orties ; nous nous fîmes accompagner par une veuve qui était chez            moi, parmi mes femmes, nommée Tatiana Jourievna, et nous entrâmes toutes les trois dans            mon cabinet, où nous trouvâmes Léon Narichkine à la même place, chantant à gorge            déployée sa chanson. Quand il nous vit, il voulut nous esquiver, mais nous lui donnâmes            tant de coups avec nos verges et nos orties qu’il en eut les mains, les jambes et le            visage enflés pendant deux ou trois jours, de telle façon qu’il ne put pas aller le            lendemain à Péterhof avec nous au jour de Cour, mais fut obligé de rester dans sa            chambre. Il n’eut garde non plus de se vanter de ce qui venait de lui arriver, parce que            nous l’assurâmes qu’à la moindre impolitesse ou matière qu’il nous donnerait à nous            plaindre de lui, nous renouvellerions la même opération, voyant qu’il n’y avait que ce            moyen-là pour venir à bout de lui. Tout cela se traitait comme un pur badinage et sans            colère, mais notre homme s’en ressentit assez pour s’en ressouvenir et ne s’y exposa            plus. »</p></quote><p>Cependant les choses sérieuses avaient leur tour ou plutôt ne cessaient de se poursuivre          sous le couvert de ces jeux, et les grands desseins que la mort de l’Impératrice pouvait,          d’un moment à l’autre, amener au jour et faire éclore, couvaient et mûrissaient en          silence. Catherine, connaissant l’humeur et l’étourderie, le mélange de faiblesse et de          violence du grand-duc, et voyant éclater les premiers symptômes graves de sa désaffection          à l’occasion de sa seconde grossesse, où elle accoucha d’une fille (décembre 1758),          s’était à l’avance posé tous les cas, toutes les chances, et elle les énumérait ainsi : ou          bien, 1°, s’attacher à lui, lier sa fortune à la sienne, quelle qu’elle fût ; ou bien, 2°,          rester exposée à toute heure à ce qu’il lui plairait de disposer pour ou contre elle ; ou          enfin, 3°, <hi rend="i">prendre une route indépendante de tout événement</hi> ; mais          laissons-la s’exprimer elle-même :</p><quote><p>« Pour parler plus clair, il s’agissait de périr avec lui ou par lui, ou bien aussi de            me sauver moi-même, mes enfants et peut-être l’État, du naufrage dont toutes les            facultés morales et physiques de ce prince faisaient prévoir le danger. Ce dernier parti            me parut le plus sûr. Je résolus donc, autant que je pourrais, de continuer à lui donner            tous les conseils dont je pourrais m’aviser pour son bien, mais de ne jamais            m’opiniâtrer jusqu’à le fâcher comme ci-devant, quand il ne les suivrait pas ; de lui            ouvrir les yeux sur ses vrais intérêts, chaque fois que l’occasion s’en présenterait, et            le reste du temps de me renfermer dans un très-morne silence ; de ménager, d’un autre            côté, dans le public, mes intérêts, de telle façon que celui-ci vît en moi le sauveur de            la chose publique dans l’occasion. »</p></quote><p>Le grand chancelier Bestoucheff, à la veille d’une chute et d’une entière disgrâce,          s’inquiétait également de l’avenir, comme si de rien n’était, et il avait préparé un plan          en prévision du décès de l’Impératrice : d’après ce projet, le grand-duc eut été proclamé          comme de droit empereur ; mais en même temps, la grande-duchesse eût été déclarée avec lui            <quote>« participante à l’administration.</quote> » Sans vouloir contredire aux idées          d’un vieillard, et les regardant d’ailleurs comme un pur radotage, elle n’avait pas,          dit-elle, mordu à cette amorce, par la raison <quote>« qu’elle regardait le projet comme            nuisible à l’Empire, que chaque querelle entre un époux qui, ne l’aimait pas, et elle,            aurait, déchiré » :</quote>— C’est qu’aussi elle ne marchandait point en fait de          puissance, et qu’elle voulait être Impératrice, comme elle l’a dit, <hi rend="i">de son            chef</hi> ; sinon, elle aimait mieux n’être rien : <hi rend="i">aut Cæsar, aut            nihil.</hi> La disgrâce de Bestoucheff, avec qui elle se trouvait, à quelque degré en          liaison et en intelligence, fit redoubler autour d’elle les précautions, les entraves, et          la porta un moment à un parti qui semblait désespéré : c’était de demander tout net à          l’Impératrice son renvoi de Russie et de mettre en quelque sorte le marché à la main à          ceux qui la persécutaient. Sans doute elle comptait bien ne pas réussir dans sa demande ;          elle se fiait sur un reste d’affection au cœur d’Élisabeth et sur le mépris souverain que          cette princesse avait pour son neveu : elle ne se trompait pas et il y eut à cette          occasion, et à la suite d’un d’ouble entretien, non pas un retour durable de confiance et          d’amitié de l’Impératrice à elle, mais un replâtrage. C’est là-dessus (avril 1759) que          nous en restons avec les Mémoires inachevés ; et les trois années qui précèdent          l’avénement à l’Empire et la grande usurpation de Catherine continuent de se dérober à          nous dans leur entière obscurité et leur mystère.</p><p>Il est constant néanmoins, à lire ce que nous avons sous les yeux que, dans, sa fermeté          de pensée, Catherine avait prévu le cas extrême où elle aurait été prise au mot pour sa          demande de renvoi, et elle exprime en cette circonstance les dispositions de son âme en          des pages admirables et qui font le plus grand honneur en elle au philosophe et au          moraliste : c’est là un autre portrait d’elle et qui, pour être tout intérieur, ne          paraîtra pas moins digne d’être mis à côté et en regard de tous ceux que l’on possède          déjà, soit du portrait de la grande-duchesse que nous avons découpé précédemment, soit de          ceux de l’Impératrice que l’on doit à la plume des Rulhière, des prince de Ligne et des          Ségur. J’intitulerais volontiers celui-ci : <title>Empereur ou philosophe</title> ! — Le          style, non pas étranger, mais un peu vieux, en est encore plus gaulois que français :</p><quote><p>« Du reste, mon parti était pris, et je regardais mon renvoi ou non-renvoi d’un œil            très-philosophique ; je ne me serais trouvée, dans telle situation qu’il aurait plu à la            Providence de me placer, jamais sans ces ressources que l’esprit et le talent donnent à            chacun selon ses facultés naturelles, et je me sentais le courage de monter ou            descendre, sans que par là mon cœur et mon âme en ressentissent de l’élévation ou            ostentation, ou, en sens contraire, ni rabaissement, ni humiliation. Je savais <hi rend="i">que j’étais homme</hi> (elle parle comme Sulpicius à Cicéron dans cette            lettre célèbre de consolation pour la mort de sa fille Tullia, <hi rend="i">quoniam homo              nata fuerat</hi>), et par là un être borné, et par là incapable de la perfection ;            mais mes intentions avaient toujours été pures et honnêtes. Si j’avais compris, dès le            commencement, qu’aimer un mari qui n’était pas aimable, ni ne se donnait aucune peine            pour l’être, était une chose difficile, sinon impossible, au moins lui avais-je, et à            ses intérêts, voué l’attachement le plus sincère qu’un ami, et même un serviteur, peut            vouer à son ami et son maître ; mes conseils avaient toujours été les meilleurs dont            j’avais pu m’aviser pour son bien ; s’il ne les suivait pas, ce n’était pas ma faute,            mais celle de son jugement qui n’était ni sain ni juste. Lorsque je vins en Russie, et            les premières années de notre union, pour peu que ce prince eût voulu se rendre            supportable, mon cœur aurait été ouvert pour lui ; il n’est pas du tout surnaturel que            quand je vis que de tous les objets possibles j’étais celui auquel il prêtait le moins            d’attention, précisément parce que j’étais sa femme, je ne trouvai pas cette situation            ni agréable ni de mon goût, qu’elle m’ennuyait et peut-être me chagrinait. Ce dernier            sentiment, celui du chagrin, je le réprimais infiniment plus que tous les autres ; la            fierté de mon âme et sa trempe me rendaient insupportable l’idée d’être malheureuse ; je            me disais : “Le bonheur et le malheur est dans le cœur et dans l’âme d’un chacun ; si tu            sens du malheur, mets-toi au-dessus de ce malheur, et fais en sorte que ton bonheur ne            dépende d’aucun événement.” Avec une pareille disposition d’esprit, j’étais née et douée            d’une très-grande sensibilité, d’une figure au moins fort intéressante, qui plaisait dès            le premier abord sans art ni recherche. Mon esprit était, de son naturel, tellement            conciliant, que jamais personne ne s’est trouvé avec moi un quart d’heure sans qu’on ne            fût dans la conversation à son aise, causant avec moi comme si l’on m’eût connue depuis            longtemps. Naturellement indulgente, je m’attirais la confiance de ceux qui avaient            affaire avec moi, parce que chacun sentait que la plus exacte probité et la bonne            volonté étaient les mobiles que je suivais le plus volontiers. Si j’ose me servir de            cette expression, je prends la liberté d’avancer sur mon compte que j’étais un franc et            loyal chevalier, dont l’esprit était plus mâle que femelle ; mais je n’étais, avec cela,            rien moins qu’hommasse, et on trouvait en moi, joints à l’esprit et au caractère d’un            homme, les agréments d’une femme très-aimable : qu’on me pardonne cette expression en            faveur de la vérité de l’aveu que fait mon amour-propre sans se couvrir d’une fausse            modestie. Au reste, cet écrit même doit prouver ce que je dis de mon esprit, de mon cœur            et de mon caractère. Je viens de dire que je plaisais, par conséquent la moitié du            chemin de la tentation était faite, et il est en pareil cas de l’essence de l’humaine            nature que l’autre ne saurait manquer ; car tenter et être tenté sont fort proches l’un            de l’autre, et malgré les plus belles maximes de morale imprimées dans la tête, quand la            sensibilité s’en mêle, dès que celle-ci apparaît, on est déjà infiniment plus loin qu’on            ne croit, et j’ignore encore jusqu’ici comment on peut l’empêcher de venir. Peut-être la            fuite seule pourrait y remédier ; mais il y a des cas, des situations, des            circonstances, où la fuite est impossible ; car comment fuir, éviter, tourner le dos au            milieu d’une Cour ? La chose même ferait jaser. Or, si vous ne fuyez pas, il n’y a rien            de si difficile, selon moi, que d’échapper à ce qui vous plaît foncièrement. Tout ce            qu’on vous dira à la place de ceci ne sera que des propos de pruderie non calqués sur le            cœur humain, et personne ne tient son cœur dans sa main, et ne le resserre ou le relâche            à poing fermé ou ouvert à volonté. »</p></quote><p>On ne peut mieux indiquer, par cette digression même presque involontaire et où la femme          revient et se trahit, que, tout en cédant volontiers de son côté à la tentation et à          l’attrait, elle se prévalait aussi à son tour de cet attrait et de cet ascendant aimable,          de sa séduction irrésistible et de sa certitude de plaire, pour se faire, à la Cour et          dans tous les rangs, nombre d’amis dévoués, inféodés, résolue à tout pour la servir, et          qui, le jour et le moment venus, la firent ce que de tout temps elle avait rêvé d’être,          afin de pouvoir ensuite donner sa mesure au monde et marquer son rang dans l’histoire.</p><p>La philosophie pour elle n’était qu’un <hi rend="i">en cas</hi> qu’elle tenait en réserve          pour une éventualité extrême. Tout d’ailleurs, jusque dans cette disgrâce où elle vivait,          lui montrait du doigt et lui promettait l’Empire ; son vieux chirurgien Gyon, son          jardinier d’Oranienbaum, Lamberti, le lui prédisaient au milieu de ses plantations et de          ses amusements solitaires, la voix du peuple et des soldats, quand elle passait, le lui          murmurait à ses oreilles ; son <hi rend="i">démon</hi> secret, le plus sûr oracle, lui          disait, à toute heure : <hi rend="i">Tu régneras.</hi></p><p>Parler de Catherine empereur serait une tâche difficile, mêlée, périlleuse et infinie,          vaste champ de toutes parts ouvert aux polémistes, encore refusé à l’historien. Nous          n’avons prétendu avoir affaire ici qu’a la Catherine antérieure, celle des Mémoires. Un          seul mot pourtant nous reste à dire de son caractère, dès aujourd’hui pleinement          connu.</p></div></body>
</text>
</TEI>

