<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Biot. Mélanges scientifiques et littéraires – (suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-03-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-03-03"><head>M. Biot. Mélanges scientifiques et littéraires <lb/>(suite et fin.)</head><dateline><docDate when="1862-03-03">Lundi 3 mars 1862</docDate>.</dateline><p>En-me permettant de parler ici avec quelque étendue d’un savant illustre, et autrement          encore que pour lui rendre un pur et simple hommage, en essayant d’indiquer à l’aide de          témoignages recueillis, et par le peu que j’ai pu moi-même observer, sa vraie portée et sa          mesure, j’ai besoin qu’on ne se méprenne pas un instant sur ma pensée. A mes yeux, il          n’est point d’honneur plus grand pour une intelligence humaine que de saisir et          d’embrasser l’ensemble de vérités qui constituent les lois des nombres et des mondes.          Après la gloire de faire des découvertes dans cet ordre élevé et d’une sublimité sereine,          il n’est rien de plus honorable que de se rendre compte directement de ces découvertes          faites par les premiers génies, et de les pleinement comprendre. Qu’est-ce, auprès de ces          systèmes profonds, rigoureux, enchaînés, et d’une vérité éternelle, qui occupent la pensée          d’un Newton ou d’un Laplace, que nos faibles observations passagères, nos remarques          d’esprits fins et légers, sans suite, où le fil casse à chaque instant, nos aperçus          rapides et fugitifs, ce que nous appelons traits d’esprit, saillies, reflets, étincelles          aussitôt nées, aussitôt évanouies ? A ceux dont la pensée, subtile et ferme tout ensemble,          saisit une fois et ne lâche plus ces séries et ces enchaînements de vérités immuables, un          juste respect est dû. — Que s’ils joignaient à la possession de ces hautes vérités          mathématiques le sentiment et la science de la nature vivante, la conception et l’étude de          cet ordre animé, universel, de cette fermentation et de cette végétation créatrice et          continue où fourmille et s’élabore la vie, et qui, tout près de nous et quand la loi des          cieux au loin est connue, recèle encore tant de mystères, ils seraient des savants plus          complets peut-être qu’il ne s’en est vu jusqu’ici, quelque chose, j’imagine, comme un          Newton joint à un Jussieu, à un Cuvier, à un Gœthe tout à fait naturaliste et non plus          seulement amateur, à un Geoffroy Saint-Hilaire plus débrouillé que le nôtre et plus          éclairci. — Que s’ils y ajoutaient encore, avec l’instinct et l’intelligence des hautes          origines historiques, du génie des races et des langues, le sentiment littéraire et          poétique dans toute sa sève et sa première fleur, le goût et la connaissance directe des          puissantes œuvres de l’imagination humaine primitive, la lecture d’Homère ou des grands          poèmes indiens (je montre exprès toutes les cimes), que leur manquerait-il enfin ? Il n’y          aurait plus à leur souhaiter, pour être les plus parfaits des mortels, que la bonté et la          chaleur morale dans la pratique et les relations de la vie.</p><p>M. Biot a eu au moins l’honneur de comprendre et d’embrasser les vérités mathématiques          les plus élevées qu’avaient découvertes ou perfectionnées les maîtres de sa jeunesse. Il          était du petit nombre de ceux qui ont lu la <title>Mécanique céleste</title> de Laplace.          Il a lui-même raconté, dans quelques pages d’une simplicité un peu cherchée <hi rend="i">(Une anecdote relative à Laplace</hi>), l’origine de ses relations avec le grand          géomètre et comment, sur un point de mathématiques, il trouva lui-même des solutions dont          Laplace, qui les avait obtenues de longue main, voulut lui laisser tout le mérite devant          l’Institut. Cette passion qu’il eut d’abord pour la géométrie, M. Biot la portait encore          sur bien des objets, astronomie, physique, chimie, agriculture, et les plaisirs actifs,          chasse, pêche, nage ; vieux, il disait en souriant : <quote>« J’ai aimé dans ma vie bien            des choses. »</quote> Faudrait-il en conclure qu’il s’est trop dispersé, et qu’il ait eu          le droit de se dire à lui-même comme La Fontaine :</p><quote><l>J’irais plus haut peut-être au Temple de Mémoire,</l><l>Si dans un genre seul j’avais usé mes jours… ?</l></quote><p>Je ne le pense pas, et il me semble que le génie de l’invention proprement dite ayant          fait défaut à M. Biot, il n’a pu que gagner à cette étendue, à cette variété et à cette          combinaison de connaissances, qui suppléait parfois très heureusement à ce qu’il avait en          moins comme originalité.</p><p>Les voyages de curiosité et de science l’occupèrent beaucoup. Le voyage aéronautique          qu’il exécuta, en août 1804, avec M. Gay-Lussac, est célèbre. Cependant Gay-Lussac, plus          opiniâtre, repartit seul en ballon moins d’un mois après pour compléter les observations.          Nous trouvons M. Biot en 1805 gravissant le Jura et les Alpes en compagnie de Bonpland et          de De Candolle ; ils coururent même des dangers par l’imprudence de ce dernier qui s’était          fait leur guide. En 1806-1807, il est en Espagne avec Arago ; celui-ci, dans les pages          pleines d’animation où il a raconté les accidents et aventures de cette expédition          scientifique (<title>Histoire de ma jeunesse</title>), nous fait entrevoir que, vers la          fin, Biot le laissa un peu en peine et le quitta peut-être un peu plus tôt qu’il n’aurait          dû. Cet esprit actif, ardent, de M. Biot, n’était pas exempt, en effet, d’une certaine          mobilité, et était capable de se prendre et de se déprendre assez brusquement.</p><p>Il s’était donné, à l’origine de l’Empire, un air d’opposition. Lorsqu’en 1804,          l’Institut fut appelé à émettre un vote sur le nouvel établissement impérial, M. Biot s’y          refusa, motivant son abstention sur ce qu’un Corps purement savant devait, selon lui,          rester étranger à tout acte politique ;, et il cita à ce propos les vers de Voltaire :</p><quote><l>Moi, j’attends dans un coin que l’imprimeur du Roi,</l><l>M’apprenne pour dix sous mon devoir et ma loi.</l></quote><p>Lagrange, qui n’assistait pas à la séance, ayant appris ce vote qui fit du bruit, en          gronda son jeune confrère et lui demanda de quoi il se mêlait de faire de l’opposition et          de citer des vers de Corneille. — <quote>« Ce sont des vers de Voltaire que j’ai            cités »</quote>, répondit M. Biot ; La conversation en resta là, et Lagrange lui battit          froid quelque temps.</p><p>Ce n’était point que Lagrange mît aucune vivacité à ces questions, pour lui très          secondaires. M. Biot, dans la Notice qu’il lui a consacrée, s’est attaché à le justifier          de toute ardeur et de tout enthousiasme en pareille matière. Le plus grand des          mathématiciens, dans ses habitudes d’abstraction philosophique et de pures jouissances          intellectuelles, estimait que ces détails d’arrangement et de ménage humain, dont au reste          il savait doucement s’accommoder, ne méritent pas qu’on y prenne parti ni qu’on s’en          émeuve ; et comme le disait spirituellement M. Biot :<quote> « Ses formules, à lui,            étaient plus générales que cela. »</quote></p><p>De tout temps M. Biot s’éleva avec vivacité et même avec une sorte d’amertume contre la          participation des savants à la politique. M. Bertrand, dans l’excellent discours qu’il a          prononcé sur la tombe de son illustre confrère, a relevé avec raison ce trait          caractéristique. Combien de fois n’avons-nous pas entendu M. Biot regretter ce temps où          M. Cuvier, non encore partagé par la politique ou par l’administration et tout entier à la          science, à la vie intellectuelle, prolongeait bien avant dans la nuit avec quelques amis          dignes de l’entendre, sous les grands arbres du Jardin des Plantes, des entretiens            <quote>« dignes de Platon ! »</quote> C’était son mot. Il n’y trouvait de comparable et          d’égal dans ses souvenirs que ces autres entretiens de la petite société d’Arcueil,          groupée autour de Laplace et de Berthollet, et qui, active, régulière, ayant ses jours de          réunion et son recueil à elle, tout armée pour le progrès scientifique le plus avancé,          avait fini par inspirer quelque jalousie à l’Institut lui-même.</p><p>Il y aurait bien à répondre sans doute à cette théorie trop absolue que professait          M. Biot sur ce parfait isolement et cet aparté de la science, et je ne vois pas pourquoi,          arrivés au sommet de leur ordre et à la plénitude de leur vie, les savants ne seraient          point légitimement appelés et invités à concourir de leurs lumières à la chose publique, à          résoudre tant de questions pratiques et utiles qui intéressent la bonne police des          sociétés humaines, et sur lesquelles ils ont qualité, plus que personne, pour décider.          Nous n’aurions qu’à invoquer les services si éminents et si patriotiques rendus par la          science pendant la Révolution, et que M. Biot lui-même nous a vivement et presque          éloquemment exposés. Nous n’aurions qu’à rappeler qu’il lui est arrivé, à lui tout le          premier, en deux occasions (1828 et 1835), de prendre l’initiative pour proposer les          mesures qu’il estimait les plus avantageuses à l’approvisionnement de la capitale, tout          comme l’aurait pu faire un membre du Conseil municipal de Paris. Mais enfin, cette opinion          exclusive par laquelle il imposait en thèse générale l’abstention politique et          administrative aux savants, était très ancrée chez M. Biot, et nous devions          l’indiquer.</p><p>Nos opinions, y compris celles que nous estimons les plus libres et les plus          désintéressées, ont presque toujours leur point de départ et d’appui, leur secrète racine          dans notre organisation individuelle. Il faut le dire ici de M. Biot : cet homme si          distingué n’avait point acquis, même avec les années, ce je ne sais quoi de ferme, de          puissant dans la parole, de digne et de majestueux dans l’aspect, qui commande et qui          impose, qui confirme au dehors l’autorité de la science, et la personnifie aux yeux de          tous dans un de ses grands représentants, — ce qui faisait qu’on écoutait avec tant de          respect et de silence un Cuvier, un Arago (malgré ses fautes de goût), et qu’on écoute          aujourd’hui avec tant d’intérêt un Dumas. M. Biot n’avait point précisément les moyens et          les qualités extérieures d’un rôle politique et public de savant ; il n’était point armé          extérieurement pour l’attaque et pour la défense ; son geste était mince, familier, un peu          cassant ; sa voix claire, un peu fluette, très suffisante dans sa jeunesse pour le          professorat, s’était brisée d’assez bonne heure, et portait peu hors d’un cercle intime.          Mais quand l’homme n’est pas ambitieux d’un côté, il l’est d’un autre. Son ambition, à          lui, en se détournant de toute idée de fonction et d’action politique, s’était assigné un          autre but. Il aspira, vers le milieu de sa carrière, à être le secrétaire perpétuel de          l’Académie des Sciences pour la partie physique et mathématique ; il s’y acheminait dès          longtemps auparavant, il s’y préparait, et c’est probablement même dans le dessein de          montrer son aptitude à ce noble emploi, qu’on le vit, de 1809 à 1812, se livrer à des          productions littéraires assez diverses dont on s’expliquerait peu, sans cela,          l’opportunité et la convenance dans une vie de savant si occupé. Il tenait à prouver à          tous qu’il savait <hi rend="i">écrire.</hi> Aussi son désappointement fut-il          grand lorsqu’en 1822, à la mort de Delambre, Fourier fut nommé secrétaire perpétuel de          l’Académie des Sciences ; on dit même qu’il en garda quelque temps rancune à l’illustre          Compagnie et y parut moins assidûment dans les années qui suivirent. Il alla vivre à la          campagne-et se mit à cultiver une propriété rurale qu’il avait acquise dans l’Oise. Ce          désappointement se changea en un sentiment plus pénible encore, lorsqu’en 1830 Arago          succéda en cette même qualité de secrétaire perpétuel à Fourier, et prit au sein du Corps          savant une prépondérance qui dura entière jusqu’à la fin de sa vie (1853).</p><p>M. Biot mit dans la suite une certaine coquetterie bien permise à montrer ce qu’il aurait          pu faire s’il avait été chargé d’écrire les Éloges des savants ; ses morceaux sur <hi rend="i">Gay-Lussac</hi> et sur <hi rend="i">Cauchy</hi> sont jugés excellents par ceux          qui ont voix au chapitre.</p><p>L’histoire des relations de M. Biot et de M. Arago serait à faire, et, en en retranchant          même ce qui ne paraîtrait pas digne de tous deux, il y aurait lieu d’y caractériser deux          natures d’esprit et de tempérament tout à fait opposées, et qui devaient presque          nécessairement en venir à se contredire et à se combattre : — Arago, ardent, puissant,          robuste, doué de génie et capable d’invention, mais qui en fut trop distrait par d’autres          qualités qui le tentèrent, par le besoin d’influer, par le talent d’exposer et          d’enseigner, par un zèle aussi qu’on peut dire généreux à populariser la science, à en          ouvrir à tous les voies et moyens, à en répandre et en propager les résultats généraux ou          les applications utiles ; — Biot, esprit étendu, mais nature plus curieuse et plus déliée          que riche et féconde, au sourire fin, à la lèvre mince, à la dent aiguë et mordante,          dédaigneux du public sur lequel il avait peu de prise, jaloux de garder la science pour          les seuls et vrais savants, pour ceux qu’il estimait dignes de ce nom. Il ne cessa d’être          contraire à demi-voix à l’influence d’Arago au sein de l’Académie, aux innovations qui          tendaient à faire de plus en plus large la part du public, à la divulgation régulière et          prompte des discussions et des travaux, telles que l’ont établie les <hi rend="i">Comptes            rendus hebdomadaires</hi> des séances. Quand je dis qu’il s’y opposait <hi rend="i">à            demi-voix</hi>, je n’ai dans l’idée que ses paroles à l’intérieur de l’Académie ; car,          par sa plume et dans le <title>Journal des Savants</title>, il ne cessa de faire          ouvertement la guerre à cette publicité croissante qui a quelques inconvénients sans          doute, mais qui est dans la loi du siècle, et qu’on peut vouloir régler, sans plus espérer          de l’empêcher. On lit au tome II des <title>Mélanges</title> un morceau étendu dans lequel          M. Biot a pris tous ses avantages en discutant cette question de publicité pour l’Académie          des Sciences l’y remarque des appréciations très exactes et très bien rendues sur les          mérites inégaux et divers de Delambre, de Cuvier et de Fourier, à titre de secrétaires          perpétuels. Quelque opinion qu’on ait sur les conclusions un peu pessimistes de l’article,          ce sont là de bonnes et très bonnes pages de littérature.</p><p>Ennemi de la publicité habituelle et fréquente pour les travaux de l’Académie des          Sciences, M. Biot n’était pas moins opposé, dans l’histoire particulière des savants, à ce          qui les fait trop connaître par les côtés singuliers et intimes de leur nature. Et ici il          y a à distinguer : le premier mouvement de M. Biot était tout à fait contraire et même          hostile à ces sortes de publications familières, épistolaires, qui nous révèlent les          mœurs, la physionomie et aussi les incertitudes ou les faiblesses des grands hommes. Il          n’aimait pas cela. Mais il revenait quelquefois, il réagissait contre son goût et son          humeur, et son second mouvement était alors de profiter, à son tour, de ces documents          nouveaux pour pousser plus avant lui-même l’étude des savants illustres. C’est ce qu’il          n’a cessé de faire à l’occasion des nombreux écrits et témoignages originaux publiés en          Angleterre sur Newton, et dont il s’était constitué dans le <title>Journal des            Savants</title> le rapporteur très attentif, très fidèle, en même temps que le critique          scrupuleux et sévère : on peut dire qu’en ce qui concerne Newton, il a été, pour la          France, son historien de seconde main.</p><p>Une fois pourtant, et dans un cas tout pareil, son premier mouvement l’emporta : le          professeur Uylenbroek, de Leyde, ayant publié deux volumes inédits de la Correspondance de          Huyghens avec Leibniz et avec le marquis de L’Hôpital (1833), M. Biot donna cours, dans          l’examen qu’il en fit au <title>Journal des Savants</title> (mai 1833), à un sentiment          qui, sous sa forme discrète et son expression modérée, ne peut être qualifié au fond que          de dénigrant et de malveillant :</p><quote><p>« Les éditeurs de semblables recueils, disait-il en commençant, lorsqu’ils n’ont que            des intentions honorables, ce qui est certainement le cas actuel, doivent bien examiner,            avant de les émettre, si la gloire des hommes célèbres qu’ils ramènent ainsi sur la            scène s’accroîtra par ces publications qu’eux-mêmes n’avaient point prévues ; ou si            l’expression, pour ainsi dire surprise, des idées qu’ils n’avaient pas exposées au grand            jour, aura une utilité générale, soit en ajoutant de nouvelles et réelles richesses à la            masse des connaissances déjà acquises, soit en détruisant des erreurs que des hommes            célèbres auraient accréditées ; soit, enfin, en redressant des injustices qui se            seraient propagées sous l’influence de leur nom : car, si aucun de ces résultats ne doit            être obtenu, la gloire de ce nom risque d’en être affaiblie plutôt qu’augmentée, ne            fût-ce que par l’évanouissement du prestige de perfection qui s’y attachait. »</p></quote><p>C’est donc au nom d’un <hi rend="i">prestige</hi> que M. Biot s’opposait à ce qu’on pût          acquérir une connaissance plus exacte et plus entière de ces grands hommes de la science.          Il réussit cette fois au-delà peut-être de ses vœux : se voyant accueilli avec cette          aigreur et presque censuré au nom de la morale et de la religion scientifique, au lieu de          recevoir les remerciements auxquels il se croyait des droits, le professeur de Leyde fut          découragé et en resta là, ne donnant pas la suite de cette Correspondance si intéressante          pour les géomètres. J’ai entendu appeler cet article de M. Biot <quote>« une mauvaise            action. »</quote> Il y a lieu de penser qu’il en eut quelque regret, car l’article n’a          point été recueilli par lui dans ses <title>Mélanges</title>.</p><p>Ses articles sur Galilée, comme ceux qu’il a donnés. sur Newton, forment tout un ensemble          qui offre bien de l’instruction et de l’intérêt, et ils laissent peu à désirer au point de          vue de l’exposé et de la netteté de l’analyse. Je conçois pourtant l’espèce d’impatience          qu’il ont donnée à quelques lecteurs, notamment à sir David Brewster, dont on a pu lire la          protestation et la réfutation chaleureuse (<title>Revue britannique</title>, juillet          1861). L’effet que produit ce travail de M. Biot, intitulé <title>la Vérité sur le procès,            de Galilée</title> ; est singulier à la longue : chaque détail est exact, on l’admet ;          chaque réflexion même, amenée chemin faisant, paraît juste, chaque conjecture plausible,          et pourtant le tout laisse une impression équivoque. C’est, que M. Biot, dans son          impartialité froide et calculée, affecte trop de plaider les circonstances atténuantes, de          la persécution : il n’a pas un moment d’indignation pour tant de bêtise, sinon de          cruauté ; il n’a pas un mouvement à la Pascal ! — Allons ! Galilée a été traité avec égard          dans son martyre ; il n’a pas été plongé dans un cachot, il n’a pas été soumis à la          question rigoureuse ni à la torture pour avoir soutenu et prouvé que la terre tourne : que          demandez-vous de mieux ? Allons, Galilée, levez-vous, et, au lieu de dire aux          inquisiteurs : <hi rend="i">Et pourtant elle tourne</hi> ! remerciez ces messieurs de leur          bonté grande, et allez publier partout les effets de leur clémence. Car c’est votre faute,          après tout, et vous avez bien votre <hi rend="i">meâ culpâ</hi> à faire ; vieillard de          soixante et dix ans, vous avez été imprudent comme un jeune homme ; vous avez traité,          quoique déjà averti, des sujets défendus ; vous y avez mêlé des railleries peu séantes,          vous avez prêté à un personnage ridicule de vos Dialogues les opinions du Pape lui-même.          Il ne vous est arrivé, en fait de désagréments, que ce que vous vous êtes attiré          de gaieté, de cœur, et en le voulant bien. — Oh ! certes, quand il écrivait son            <title>Essai sur l’Histoire des Sciences pendant la Révolution</title>, M. Biot n’aurait          point eu de ces froideurs ni de ces <hi rend="i">pour et contre</hi> si prolongés et si          balancés, dans le duel entre la science et la théologie. C’est, on le devine, même quand          M. l’abbé Moigno ne nous l’aurait pas appris (n° du <title>Cosmos</title> du 7 février          1862), c’est que le vieillard avait changé, c’est qu’il avait remis depuis des années sa          conscience en des mains pieuses, mais en des mains étrangères ; c’est que le Père de          Ravignan ou le Père de Pontlevoy, cités avec éloge à un endroit du travail, avaient passé          par là, et qu’il y a un petit souffle imperceptible venu du Vatican ou du voisinage, qu’on          ne voit pas, mais qu’on sent, et qui, dans ce compte rendu du procès de Galilée, est bien          capable à la fin d’irriter les âmes non patelines et grossièrement généreuses<note resp="author">Ceci me rappelle, quoique la transition puisse ne point sembler            essentiellement logique et rigoureuse, que dans une lettre adressée par M. le comte de            Chambord à l’un de ses amis de Trance, j’ai lu, non sans quelque surprise, l’éloge            suivant de M. Biot qui venait de mourir : <quote>« C’était un savant du premier ordre,              un chrétien des premiers temps, et l’un de mes amis les plus dévoués »</quote> On fait            plus qu’entrevoir par là que le savant était resté en, relation avec le parti            légitimiste, de même qu’il s’était mis en règle avec le parti religieux.</note>.</p><p>M. Biot eut, dans ses dernières années, une satisfaction des plus vives, une des          jouissances les plus sensibles à l’esprit d’un savant. J’ai dit, en me faisant l’écho des          voix les plus autorisées, que l’invention n’était pas son fort ; mais il était très          curieux et très empressé a se porter du côté où s’annonçaient des découvertes nouvelles. A          défaut d’initiative, il avait l’ardeur et une grande faculté d’assimilation. M. Biot          s’était de tout temps occupé de la branche de physique qu’on appelle Optique, et qui se          traite à la fois par l’expérience et par l’application rigoureuse du calcul. Cependant de          récentes découvertes avaient été faites dans cette branche sur les phénomènes des rayons          dits <hi rend="i">polarisés</hi>, par Malus, par Fresnel, par Arago ; et M. Biot en était          encore à se hâter sur leurs traces, à tâtonner ou à essayer de contredire. Le tome I<hi rend="sup">er</hi> des <title>Mémoires scientifiques</title> d’Arago fournit à ceux qui          ont le mérite de comprendre ces hautes discussions la preuve de ces velléités de          concurrence ou de résistance également réfutées. Mais enfin M. Biot eut, à son tour, sa          découverte : il fit une remarque féconde en conséquences, et à l’aide de laquelle il put          indiquer et conseiller l’emploi de la lumière polarisée pour étudier diverses questions de          mécanique chimique. Arago paraît bien avoir prédit avant lui que l’optique apporterait un          jour à la chimie des secours inespérés ; mais M. Biot fit un pas de plus dans cette voie          et donna le moyen de l’application. Je ne puis que courir sur des sujets où j’ai si peu le          droit de parler en mon nom. C’était, de bons juges me l’affirment, c’était un des talents          de M. Biot<quote> « de mettre volontiers en œuvre, à l’occasion de chaque question, toutes            les ressources dont dispose la science, en employant parfois les plus étrangères aux            savants dont il abordait la spécialité. »</quote> Ainsi, dans le cas présent, il          apportait aux chimistes le secours de l’optique pour, démêler certaines qualités          distinctives des molécules dans les produits organisés. Il était fier, et avec raison, de          cette découverte : <quote>« Auparavant, disait-il, les chimistes ressemblaient à des            architectes qui, pour connaître un édifice, auraient commencé par le démolir et auraient            prétendu ensuite juger de sa structure intérieure d’après la nature, le nombre et le            poids des matériaux bruts, au lieu que maintenant, dans bien des cas, on peut saisir la            constitution intime des corps sans les endommager, et distinguer les propriétés            essentielles des particules mêmes en situation. »</quote> — Se plaignant que les          chimistes tardassent trop à user de ce nouveau moyen d’investigation délicate :            <quote>« Les chimistes ne sont que des cuisiniers, disait-il encore ; ils ne savent pas            tirer parti de l’admirable instrument que je leur ai mis entre les mains. »</quote>          Mais, enfin, il y eut de jeunes et habiles chimistes qui en essayèrent et qui donnèrent à          M. Biot cette satisfaction suprême de voir qu’il ne s’était pas trompé dans ses prévisions          favorables : je nommerai surtout M. Berthelot et M. Pasteur.</p><p>Ce dernier a raconté que le jour où il fut appelé dans le cabinet de M. Biot que          l’Académie lui avait donné pour commissaire, et sous les yeux duquel il avait à répéter          l’expérience décisive d’un de ses beaux mémoires, au moment où le résultat annoncé se          produisit, M. Biot, visiblement ému, le saisit par le bras et lui dit : <quote>« Mon cher            enfant, j’ai tant aimé les sciences dans ma vie que cela me fait battre le            cœur. »</quote></p><p>C’est en vertu de l’observation de M. Biot et au moyen du rayon polarisé, que la médecine          a appris à distinguer par un diagnostic certain la maladie dite du <hi rend="i">diabète</hi>, et à reconnaître les moindres traces de sucre dans les sécrétions          urinaires. Signalée et dénoncée dès son origine, cette cruelle maladie a chance d’être          combattue avec avantage et encore à temps peut-être pour être guérie. Lui, qui en toute          occasion paraissait assez peu se soucier de l’application des sciences et semblait ne          mettre de prix qu’à la recherche pure, il était très sensible à cette application-là.</p><p>M. Biot s’est plu à retracer l’historique de sa découverte et de toutes ses conséquences          dans un dernier travail inséré dans les <title>Annales de Chimie et de Physique</title>,          et qu’il appelait son testament scientifique (mai-août 1860). Son testament philosophique,          ou ce qu’il appelait moins justement de ce nom, se trouverait dans le <title>Journal des            Savants</title> de mars à mai 1852 : c’est une suite d’articles sur Cotes et Newton.</p><p>Le dernier travail, pourtant, qui l’ait occupé et passionné, est celui où il traite à          fond de <title>L'Astronomie indienne et chinoise</title> ; se faisant aider de M. Adolphe          Régnier pour le sanscrit, et pour la partie chinoise de M. Stanislas Julien ; animé par le          souvenir de son fils enlevé prématurément, et qui s’était occupé de ces mêmes études, il a          fait dans l’année qui précéda sa fin une œuvre considérable, tout un livre, qui court          risque de ne pas rencontrer un seul contradicteur : car il y a à peine des juges. Que de          connaissances il faudrait réunir, en effet, pour le suivre utilement et pour réussir à se          former un avis sur un sujet si ardu et si complexe !</p><p>M. Biot causait à merveille. Sa conversation était très personnelle, mais on accorde cela          a la conversation des vieillards et des hommes célèbres. Les premières fois que j’eus          l’honneur de causer avec lui, je crus m’apercevoir que, si on le laissait faire, il aimait          assez la méthode de Socrate, c’est-à-dire à vous supposer quelque idée fausse que souvent          vous n’aviez pas, et à se donner le plaisir de la réfuter en se faisant naturellement la          belle part, — un peu comme Béranger. Je ne m’y suis point prêté. Mais sur les temps          anciens, sur la grande époque de sa jeunesse, sur les savants du premier ordre dont il          avait gardé le culte, il était très intéressant à écouter. Sans être très neuf d’idées en          causant ni très original là pas plus qu’ailleurs, il avait à l’occasion des mots fins et          qui ont toute leur valeur et leur agrément dans la vieillesse. Il est d’usage, à          l’Académie française, que le directeur ou président en exercice, lorsqu’un membre meurt,          préside également la séance et prononce le discours solennel le jour où ce membre est          remplacé et où l’on reçoit son successeur : le mort, tout naturellement, y est fort          célébré. Un jour que M. Guizot venait d’être élu directeur, M. Biot s’approcha de lui et,          pour tout compliment, lui dit : <quote>« C’est tentant ! »</quote> Fontenelle n’eût pas          mieux trouvé.</p><p>Une autre fois, à la mort du spirituel géomètre, M. Poinsot (que par parenthèse il          n’aimait pas), M. Biot, s’adressant à un jeune confrère, M. Bertrand, plus au fait que lui          des travaux modernes de mathématiques, lui demanda quel était le géomètre pur le plus en          voie de se distinguer. Il lui fut répondu :<quote> « M. Bour ; mais il ne sera en mesure            que dans trois ou quatre ans. »</quote> — <quote>« Allons, répondit M. Biot, par un            brusque retour sur lui-même, je vois qu’il ne faut pas que je me dépêche. »</quote> Ce          mot est la contre-partie du précédent.</p><p>Un jour, sur la même question à peu près qu’il adressa encore à M. Bertrand :            <quote>« Quel est le jeune géomètre qui vous paraît avoir le plus d’avenir ? »</quote>          et sur la même réponse qui lui fut faite : <quote>« C’est M. Bour »</quote> ce dernier qui          était en province reçut, peu après, une caisse contenant six gros volumes, formant un <hi rend="i">exemplaire unique</hi> des œuvres de Lagrange, lesquelles n’ont jamais été          recueillies et sont éparses dans les mémoires des diverses Compagnies savantes. L’envoi          portait cette indication : <quote>« Offert par Lagrange à Condorcet, — par Condorcet à            Lacroix, — par Lacroix à M. Biot, — par</quote></p><p><quote>M. Biot à M. Bour, — par M. Bour à… »</quote> Le nom en blanc, pour bien marquer          l’intention que le legs précieux, ainsi transmis de main en main au plus digne, continuât          de l’être encore sans courir la chance d’être divisé et dispersé.</p><p>Examinateur à l’École de Saint-Cyr, un jour M. Biot y rencontra parmi les élèves un          Montmorency qu’il interrogea et qui répondit fort bien. Il lui exprima son approbation, en          ajoutant ces mots qui résument, ce me semble, à merveille le genre d’égards qui restent          dus aux anciens noms historiques, dans la juste et stricte mesure des idées de 89 :            <quote>« On vous doit, monsieur, les occasions de vous distinguer ; mais souvenez-vous            bien toute votre vie qu’on ne vous doit que cela. »</quote></p><p>M. Biot était et demeura jusqu’à la fin un <hi rend="i">liseur</hi> infatigable ; on ne          se fait pas idée de la quantité de livres de toutes sortes qu’il essayait et que          quelquefois il dévorait d’un bout à l’autre. La Bibliothèque de l’Institut avait peine à          suffire à sa consommation de chaque semaine. Il n’avait guère de patience dans ses prompts          désirs de lecture, et aurait voulu être servi aussitôt. Il est peu d’esprits qui          conservent ainsi jusqu’au terme toute leur vivacité d’appétit intellectuel. Je dirai          presque qu’il y avait excès chez lui, et que cette curiosité un peu vague, toujours prête          et toujours avide, était en disproportion avec l’objet et le résultat. Tant et de si          diverses lectures, à cet âge, peuvent distraire et amuser, mais ne nourrissent plus. Ce          qui est vraiment beau pour un savant et ce qui mérite d’être envié en effet de tous ceux          qui ont connu les plaisirs de l’esprit, c’est qu’il se maintint constamment frais et          dispos d’intelligence, et qu’il vécut, presque jusqu’à la dernière heure de la vie de la          pensée.</p></div></body>
</text>
</TEI>

