<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires de l’Impératrice Catherine II. Écrits par elle-même .</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-03-31"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-03-31"><head>Mémoires de l’Impératrice Catherine II. <lb/>Écrits par elle-même<note resp="author">Un volume in-8°, publié avec une préface par M. A. Herzen ; Londres,          1859.</note>.</head><dateline><docDate when="1862-03-31">Lundi 31 mars 1862</docDate>.</dateline><p>Il s’est imprimé depuis quelques années à Londres une série d’ouvrages originaux et          confidentiels sur la Cour de Russie au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; on          en doit la publication à M. Herzen. Je n’ai pas à caractériser ici le dessein général et          la pensée politique qui peut inspirer cet écrivain patriote, je ne cherche que le côté          historique ; et quand il n’y aurait que les Mémoires authentiques où l’Impératrice          Catherine a raconté les premières années de sa jeunesse et de sa vie si contrainte et si          intriguée avant d’atteindre à l’empire, qui donc parmi les lecteurs sérieux et les          observateurs de la nature humaine pourrait y rester indifférent ?</p><p>Il n’est rien de tel pour fortifier son jugement et accroître son expérience que          d’écouter les esprits supérieurs et de recueillir leurs témoignages quand ils ne          s’expriment pas en vue de la foule et pour amuser la galerie, mais quand ils parlent avec          netteté et simplicité pour se laisser voir tels qu’ils sont à ceux qui sont dignes de les          bien voir. Il y aurait un article facile à faire sur ces Mémoires de Catherine, et c’est          celui que je ne ferai pas. Il n’y aurait pour cela qu’à partir de quelques principes          généraux et convenus, à se montrer rigide et inexorable pour tout ce qui s’écarte de nos          mœurs, de notre état de société et de civilisation, à faire la leçon d’un bout à l’autre,          à condamner au nom d’un symbole whig ou d’un catéchisme libéral tout ce qui s’écarte de la          droite ligne, une fois tirée : on arriverait ainsi à un effet certain et à une unité de          conclusion qui séduit et satisfait toujours à première vue les lecteurs superficiels et          les esprits tout d’une pièce. Mais la nature humaine est moins simple, l’histoire des          nations est d’une formation plus dure et plus rebelle, le bien et le mal y sont moins          aisés à démêler, à produire ou à corriger, que cette théorie ne le suppose ; et si fâcheux          souvent qu’ils soient, si à charge ; qu’on les trouve pour les inconvénients dont ils font          payer leurs qualités, on n’est pas, encore arrivé, dans notre Europe du moins, à rendre          inutiles pour le gouvernement des États les grands caractères et les grands hommes.</p><p>Catherine, qui gouverna la Russie pendant trente-quatre ans, n’était point Russe, mais          Allemande : princesse d’Anhalt-Zerbst, élevée et nourrie dans les terres prussiennes, elle          fut mariée à seize ans au neveu de Pierre le Grand, Pierre, duc de Holstein, d’un an plus          âgé qu’elle, et que l’Impératrice Élisabeth avait adopté pour son héritier. Ses Mémoires,          écrits en français, commencent à l’année qui précéda son mariage (1744), et la copie qu’on          en a s’arrête malheureusement un peu avant son avènement au trône. Elle les écrivit quand          elle était Impératrice. Dans quelle vue ? Est-ce pour se justifier d’avoir supplanté et          détrôné son triste mari ? Est-ce pour expliquer et motiver aux yeux de ceux qui la          liraient la différence de leurs sorts et de leurs fortunes à tous deux ? On le croirait à          voir le début. Mais il est plus probable que Catherine écrivait ces pages, destinées à          rester secrètes et confidentielles, pour se rendre compte à elle-même de ses années de          jeunesse, de souffrance et de plaisir, pour revenir sur les impressions mélangées, mais si          vives, qu’elle y trouvait en y repassant.</p><p>La fortune, dit-elle en commençant, n’est pas aussi aveugle qu’on se l’imagine. Elle est          souvent le résultat de mesures justes et précises, non aperçues par le vulgaire, qui ont          précédé l’événement. Elle est encore plus particulièrement un résultat des qualités, du          caractère et de la conduite personnelle.</p><quote><l>« Pour rendre ceci plus palpable, j’en ferai le syllogisme suivant :</l><l>« Les qualités et le caractère seront la majeure ;</l><l>« La conduite, la mineure ;</l><l>« La fortune ou l’infortune, la conclusion.</l><l>« En voici deux exemples frappants :</l><l>« Pierre III. — Catherine II. »</l></quote><p>A part ce début et comme ce frontispice digne d’Aristote, de Polybe ou de Machiavel, il          n’y a rien de dogmatique ni de raisonné dans le récit, qui porte tout entier sur des          faits, des circonstances positives, et dans lesquelles les réflexions même n’interviennent          que sobrement. Il est vrai que l’impression croissante et totale, la conclusion          irrésistible résultant de la quantité de détails accumulés chemin faisant, est qu’il était          impossible que Pierre III régnât, et bien difficile que Catherine, au contraire, ne devint          point Impératrice <hi rend="i">de son chef</hi> ; ce qui avait été sa première pensée en          mettant le pied en Russie et n’avait cessé d’être son secret désir.</p><p>Le futur Pierre III, tel qu’il sort de son récit, est une brute ; il n’y a pas d’autre          mot. Elle ne le dit peut-être pas en propres termes, mais elle force tout lecteur à le          dire : — une brute bizarre et bigarrée de folie. — Dès l’enfance, il parut si mal élevé          qu’on crut que son gouverneur, le grand maréchal Brummer, Suédois de naissance, dès qu’il          vit que le prince n’était point destiné au trône de Suède, mais à celui de Russie, changea          de méthode et s’appliqua à lui gâter le cœur et l’esprit de propos délibéré : le maréchal          en était bien innocent et n’en pouvait mais ; la nature de l’élève suffisait de reste à          tous ses vices. Dès l’âge de dix ans, il marquait du penchant pour la boisson, et on avait          peine à l’empêcher de se griser à table. La condition première de son adoption par          l’Impératrice de Russie était qu’il embrasserait le rit grec : il avait été élevé d’abord          et baptisé dans le rit luthérien. Il se prêta de mauvaise grâce à cette conversion et          résista toujours tant qu’il put aux actes de dévotion russe si chers au peuple, Il tenait          au luthéranisme dans l’âme ; il tenait à son Holstein, à son petit duché héréditaire plus          qu’à ce grand empire qui lui venait comme un don du ciel ; il avait à cœur avant tout la          haine du Danois. Lorsque Catherine arriva avec sa mère à Moscou où la Cour était alors, en          février 1744, elle trouva son fiancé très-enfant, quoiqu’il eût déjà seize ans, ne          s’occupant dans ses chambres qu’à faire faire l’exercice à une couple de domestiques qu’il          avait pour son service. <quote>« Il leur donnait des grades et des rangs, et les dégradait            selon sa fantaisie. »</quote></p><p>Elle, à peine arrivée, elle se mit à se faire instruire dans la religion grecque et à          apprendre le russe : les deux instruments essentiels pour réussir auprès de cette nation          sur laquelle elle aspirait à régner. Elle apportait tant de zèle à cette étude du russe          qu’elle se levait la nuit sur son séant, et, tandis que tout le monde dormait, elle          apprenait par cœur les cahiers que son maître lui laissait. Le matin, à peine éveillée,          elle oubliait de se chausser, et étudiait au saut du lit ; elle y prit même une pleurésie          qui pensa l’emporter. Douée de discrétion et de dissimulation, son étonnement était grand          en entendant son fiancé lui parler de tout à tort et à travers et à l’étourdie :</p><quote><p>« Je me taisais et j’écoutais, ce qui me gagna sa confiance, Je me souviens qu’il me            dit, entre autres choses, que ce qui lui plaisait le plus en moi, c’était que j’étais sa            cousine, et qu’à titre de sa parente il pourrait me parler à cœur ouvert ; en suite de            quoi il me dit qu’il était amoureux d’une des filles d’honneur de l’Impératrice, qui            avait été renvoyée de la Cour lors du malheur de sa mère, une Mme Lapoukine, qui avait            été exilée en Sibérie ; qu’il aurait bien voulu l’épouser, mais qu’il était résigné à            m’épouser moi, parce que sa tante le désirait. J’écoutais ces propos de parentage en            rougissant, et le remerciant de sa confiance prématurée ; mais <hi rend="i">au fond de              mon cœur je regardais avec étonnement son imprudence et manque de jugement sur              quantité de choses.</hi> »</p></quote><p>Quand on pense au résultat final et suprême, chaque mot porte dans ce jugement :          l’insensé et l’imprudent ! ne semble-t-il pas qu’il est déjà condamné devant elle, et que          le juge, dans son for intérieur, a prononcé ? — Il ne faisait que préluder. Cet être          puéril et grossier ne cessa ainsi, durant des années, d’entretenir cette jeune fille,          belle, fière, supérieure, et qui, de nom du moins, était sa femme, des sottes et          grotesques amourettes qu’il entamait à droite et à gauche avec les femmes les plus laides          et les plus indignes, lesquelles, de leur côté, le méprisaient encore, comme le firent, au          reste, et comme en avaient apparemment le droit, toutes celles à qui il eut affaire dans          sa vie.</p><p>La mère de Catherine, moins prudente et moins avisée que sa fille, court risque de la          compromettre dans l’esprit de l’Impératrice ; elle entre dans des intrigues de cour. Peu          s’en faut que, par la faute de cette mère, la fortune de Catherine ne se brise dès le          premier pas, et qu’on ne les renvoie toutes deux dans leur Allemagne ; mais la jeune fille          sait par sa conduite se garantir, et par quelques mots bien placés, par des riens, se          séparer des sottises de sa mère. Dans cette pleurésie qu’elle a et qu’on traite tout de          travers (car l’absurdité autour d’elle éclate de toutes parts et sous toutes les formes),          elle a près de son lit des dames placées par l’Impératrice, et elle entend d’elles, à leur          insu, et devine beaucoup de choses qu’elle a intérêt à connaître :</p><quote><p>« Je m’étais accoutumée, dit-elle, pendant ma maladie, d’être les yeux fermés ; on me            croyait endormie, et alors la comtesse Roumianzoff et les femmes disaient entre elles ce            qu’elles avaient sur le cœur, et par là j’apprenais quantité de choses. »</p></quote><p>Elle sait qu’avant tout, à ses débuts, il faut plaire, — plaire à l’Impératrice d’abord,          personne faible, crédule, pleine de préventions et de petitesses ; plaire à la nation          aussi, et paraître soi-même en être éprise. Un jour, M. de La Chétardie, envoyé de France,          s’adresse à elle et la félicite d’une coiffure nouvelle dite <hi rend="i">à la Moïse.</hi>          Elle lui répond que <quote>« pour plaire à l’Impératrice, elle se coifferait de toutes            façons possibles »</quote> ; et La Chétardie, qui est des opposants et d’une intrigue          qui va le perdre, fait une pirouette à gauche et ne s’y frotte plus.</p><p>Un jour, dans une discussion entre sa mère et l’Impératrice, l’un des courtisans qui          vient d’y assister, rencontrant Catherine avec le grand-duc, assis sur une fenêtre dans          une pièce voisine et en train de rire, leur dit en passant : <quote>« Cette grande joie va            cesser tout à l’heure »</quote> ; et s’adressant à elle : <quote>« Vous n’avez qu’à            faire vos paquets, vous allez repartir tout de suite pour vous en retourner chez            vous. »</quote> Catherine, en commentant ce propos avec le grand-duc, s’aperçoit du peu          d’effet qu’il a produit sur lui : <quote>« Je vis clairement qu’il m’aurait quittée sans            regret. Pour moi, vu ses dispositions, il m’était à peu près indifférent ; <hi rend="i">mais la couronne de Russie ne me l’était pas.</hi> »</quote> Le caractère préexiste          et se révèle tout entier.</p><p>Méchancetés, indiscrétions, mensonges, faux rapports, tracasseries, toutes les bêtises de          la malice humaine rassemblées dans un cercle étroit et redoublées par l’étiquette, elle          éprouve tout cela dans ses relations avec sa mère, avec l’Impératrice, avec son fiancé,          avec les femmes qu’on lui donne pour argus ; elle est obligée de garder des mesures avec          chacun, et, malgré sa grande jeunesse et son goût vif d’amusement et de plaisir, elle s’en          fait une loi : comme chez tous les grands ambitieux (Sixte-Quint, Richelieu), sa passion          dominante est assez forte pour se plier à tout et s’imposer d’abord la souplesse ; son          orgueil fait le mort et rampe pour mieux s’élever ; seulement, femme et charmante femme          qu’elle est, elle a ses moyens à elle, et elle y met de la grâce :</p><quote><p>« Au reste, je traitais le mieux que je pouvais tout le monde, et me faisais une étude            de gagner l’amitié, ou du moins de diminuer l’inimitié de ceux que je pouvais seulement            soupçonner d’être mal disposés en ma faveur. Je ne témoignais de penchant pour aucun            côté, ni ne me mêlais à rien ; j’avais toujours un air serein, beaucoup de prévenance,            d’attention et de politesse pour tout le monde, et comme j’étais naturellement fort            gaie, je vis avec plaisir que de jour en jour je gagnais l’affection du public, qui me            regardait comme une enfant intéressante et qui ne manquait pas d’esprit. Je montrais un            grand respect à ma mère, une obéissance sans bornes à l’Impératrice, la considération la            plus profonde au grand-duc, et je cherchais avec la plus profonde étude l’affection du            public. »</p></quote><p>Et encore</p><quote><p>« Je m’attachais plus que jamais à gagner l’affection de tout le monde en général :            grands et petits, personne n’était négligé de ma part, et je me fis une règle de croire            que j’avais besoin de tout le monde, et d’agir en conséquence pour m’acquérir la            bienveillance ; en quoi je réussis. »</p></quote><p>Elle rencontra, à ce moment difficile et décisif, un conseiller excellent : c’était un          Suédois de beaucoup d’esprit, qui n’était plus jeune, le comte Gyllenbourg. Il avait vu          précédemment Catherine à Hambourg et avait grondé sa mère de faire trop peu de cas de          cette enfant, qui avait, disait-il, <quote>« une tournure d’esprit            très-philosophique. »</quote> Arrivé en mission à Pétersbourg, il vit beaucoup la mère          et la fille, et s’intéressa de plus en plus à celle dont il avait deviné le génie :</p><quote><p>« Il me demanda comment allait ma philosophie dans le tourbillon où j’étais placée. Je            lui contai ce que je faisais dans ma chambre. Il dit qu’une philosophe de quinze ans ne            pouvait se connaître soi-même, et que j’étais entourée de tant d’écueils, qu’il y avait            tout à craindre que je n’échouasse à moins que mon àme ne fût d’une trempe tout à fait            supérieure ; qu’il fallait la nourrir avec les meilleures lectures possibles : et à cet            effet il me recommanda les <title>Vies illustres</title> de Plutarque, la <title>Vie de              Cicéron</title>, et <title>les Causes de la grandeur et de la décadence de la              République romaine</title>, par Montesquieu. Tout de suite je me fis chercher ces            livres, qu’on eut de la peine à trouver à Pétersbourg alors ; et je lui dis que j’allais            lui tracer mon portrait, afin qu’il put voir si je me connaissais ou non. »</p></quote><p>Elle écrivit, en effet, ce portrait sous ce titre : <title>Portrait du philosophe de            quinze ans</title> ; l’ayant retrouvé bien des années après, elle ne put s’empêcher de          s’étonner de la profondeur de connaissance d’elle-même qu’elle possédait alors.          Malheureusement elle crut devoir le jeter au feu avec d’autres papiers qui pouvaient la          compromettre.</p><p>Le comte Gyllenbourg lut le portrait et le lui rendit, en l’accompagnant d’une douzaine          de pages de réflexions, par lesquelles il tâchait de fortifier en elle <hi rend="i">tant            l’élévation de l’âme et la fermeté que les autres qualités du cœur et de          l’esprit</hi> :</p><quote><p>« Je lus et relus plusieurs fois son écrit, je m’en pénétrai, et me proposai bien            sincèrement de suivre ses avis. <hi rend="i">Je me le promis à moi-même, et quand je me              suis promis une chose à moi-même, je ne me souviens pas d’y avoir manqué.</hi> Ensuite            je rendis au comte Gyllenbourg son écrit, comme il m’en avait priée, et j’avoue qu’il a            beaucoup servi à former et à fortifier la trempe de mon esprit et de mon âme. »</p></quote><p>Si nous suivons le parallèle des deux intelligences et des deux caractères si mal          appareillés par le sort, quel contraste ! Pendant ce temps-là, le grand-duc, <quote>« qui            est discret comme un coup de canon »</quote>, parle au premier venu de tout ce qui lui          traverse l’esprit, non pas de ce qu’il pense (car il ne pense pas), mais de tout ce qu’on          lui dit et qu’il répète. Quand il en a assez de ses jeux de soldats, il joue aux poupées.          Un jour, avant les noces et au printemps de l’année 1745, comme il habite au palais d’été          avec l’Impératrice et un peu loin de la maison où Catherine est avec sa mère, il fait dire          tout net à sa fiancée par un domestique, <quote>« qu’il demeure trop loin de chez elle            pour venir la voir souvent. »</quote> Quand on en est à ce point de galanterie avant les          noces, que sera-ce après ?</p><quote><p>« Je sentis parfaitement son peu d’empressement, et combien peu j’étais affectionnée.            Mon amour-propre et ma vanité gémirent tout bas, mais j’étais trop fière pour me            plaindre ; je me serais crue avilie si on m’avait témoigné de l’amitié que j’aurais pu            prendre pour de la pitié. »</p></quote><p>C’est là un trait de son caractère, et qui est le propre de toutes les âmes fières : elle          n’aime pas à être plainte ni à se plaindre ; la seule idée d’être ou de paraître          malheureuse lui est insupportable. Elle a pour principe essentiel de n’être à charge à          personne, se sentant par nature pour être de ces âmes royales qui ont leur support en          elles-mêmes et de qui d’autres peuvent dépendre, mais qui ne dépendent pas. Elle essuie          donc du mieux qu’elle peut les larmes qu’elle verse en secret et va folâtrer avec ses          femmes. Cependant le jour solennel qui doit la faire grande-duchesse n’est pas éloigné ;          l’Impératrice l’a fixé au 21 août (1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1745) :</p><quote><p>« A mesure que ce jour s’approchait, je devenais plus mélancolique. Le cœur ne me            prédisait pas grand bonheur : l’ambition seule me soutenait. J’avais au fond de mon cœur            un je ne sais quoi qui ne m’a jamais laissé douter un seul moment que tôt ou tard je            parviendrais à devenir Impératrice souveraine de Russie, de mon chef. »</p></quote><p>Elle aimait plus tard à le répéter, et son orgueil se vengeait et, pour ainsi dire, se          justifiait ainsi de tant de longues humiliations subies et dévorées en silence :            <quote>« En entrant en Russie, je m’étais dit : <hi rend="i">Je régnerai seule            ici.</hi> »</quote></p><p>La voilà donc grande-duchesse ; mais les misères, l’esclavage et les affronts sont pour          elle, pendant des années, tout à côté de la grandeur, et d’une grandeur encore précaire et          souvent menacée. Pourquoi n’admettrions-nous pas la vérité des sentiments qu’elle exprime          sans faste à cet endroit de sa vie ? Sa mère quitte la Russie après la célébration du          mariage : quoiqu’elle ait bien peu à se louer de cette mère tracassière et mesquine,          Catherine nous dit <quote>« que son départ l’affligea sincèrement, et qu’elle pleura            beaucoup. »</quote> Elle pleure de même son père dont elle apprend la mort (1746),          jusqu’à ce qu’elle soit obligée, au bout de huit jours, de cacher ses larmes,          l’Impératrice lui ayant signifié par ordre <quote>« d’en finir, et que son père, pour le            tant pleurer, n’était pas un roi. »</quote> Elle nous dit que, cette même année, à          l’entrée du grand carême, elle se sentait des dispositions réelles à la dévotion, dont la          politique seule lui eût conseillé les minutieuses pratiques. Elle ajoute que si elle avait          rencontré un époux tant soit peu digne de tendresse, elle était femme à s’y attacher ;          mais que faire avec un mari qui l’était si peu, qui cumulait les grossièretés et les          ridicules, qui la prenait pour confidente de ses chétives infidélités ; n’ayant rien de          plus pressé que d’entretenir sa femme de ses velléités amoureuses pour d’autres quelle, et          cela dès la seconde semaine après les noces ?</p><quote><p>« Je tâchais donc de gagner sur mon amour-propre de n’être pas jalouse d’un homme qui            ne m’aimait pas ; mais pour n’en être pas jalouse, il n’y avait d’autre moyen que de ne            pas l’aimer. S’il avait voulu être aimé, la chose n’aurait pas été difficile pour moi ;            j’étais naturellement <hi rend="i">encleinte</hi> (encline) et accoutumée à remplir mes            devoirs ; mais pour cela il m’aurait fallu un mari qui eût le sens, commun , et celui-ci            ne l’avait pas. »</p></quote><p>On voit poindre chez elle, peut-on s’en étonner ? les velléités galantes : d’abord pour          un des Czernicheff, ce qui est cause de la disgrâce des trois frères. On la soupçonne          alors et un peu tôt de ce qui n’est pas encore ; elle est questionnée sévèrement par          l’évêque Simon Théodorsky sur ce qui s’est passé : <quote>« Mais comme il ne s’était passé            rien du tout, il fut un peu penaud quand il vit qu’avec l’ingénuité de l’innocence on            lui dit qu’il n’y avait pas même l’ombre de ce que l’on avait osé supposer. »</quote>          Cette innocence injustement soupçonnée ne s’y laissera pas prendre à deux fois, et la          revanche sera de la bonne sorte. Il paraît bien cependant que des années se passèrent          (sept ans environ), avant que cette charmante jeune fille devînt femme et pût espérer de          donner un héritier au trône. Comment arriva cet événement si attendu, que les peuples          souhaitaient ardemment, que l’impatience de l’Impératrice Élisabetlï appelait de ses          voeux ; et que détermina même son ordre ? Les Mémoires l’apprennent assez clairement. Nous          nous abstiendrons en ceci de toute analyse, les déclarations de Catherine étant aussi          nettes et aussi formelles qu’on le peut désirer. Il faut convenir que, sur ce chapitre          délicat, elle ne s’abaisse point aux menteries de son sexe et qu’elle y met la franchise          d’un gentilhomme.</p><p>Ce qu’il faut dire, c’est qu’aussitôt élevée à ce rang de grande-duchesse, elle en parut          hautement digne et sut se concilier tous les cœurs par sa conduite et son attention aux          apparences, par sa tournure, par sa grâce, son air de douceur et de bonté qui recouvrait          un grand art de séduction, par sa gaieté qui ne permettait pas de soupçonner tant de          prudence. Elle lisait beaucoup dès lors et s’instruisait dans les longues heures          solitaires que lui laissait la représentation. Pendant que le grand-duc joue avec ses          valets, les exerce, change d’uniforme vingt fois par jour, dresse à grands coups de fouet          une meute dans son vestibule, envoie à ses maîtresses en manière de cadeau des bonnets de          grenadier ou des bandoulières comme le Cyclope amoureux offrait des oursins à Galathée,          elle lit ; elle lit dans sa chambre, elle emporte même un livre dans ses parties de          cheval, et, dès qu’elle a un moment à elle, elle en profite. Elle écrivait bien des années          après à Voltaire : <quote>« Je peux vous assurer que depuis 1746 que je dispose de mon            temps, je vous ai les plus grandes obligations. Avant cette époque, je ne lisais que des            romans ; mais par hasard vos ouvrages me tombèrent dans les mains ; depuis je n’ai cessé            de les lire, et n’ai voulu d’aucuns livres qui ne fussent aussi bien écrits et où il n’y            eût autant à profiter. Mais où les trouver ? »</quote> Ses Mémoires montrent qu’elle ne          lui faisait pas en cela un pur compliment, et qu’elle ne lui disait que la vérité. La          première année de son mariage, elle n’avait lu que des romans, en effet, et de ceux qu’on          ne lisait plus à cette date en France que dans les provinces, <hi rend="i">Tirant-le-Blanc</hi> en tête : M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné commença à l’en          guérir ; Catherine dévora ses <title>Lettres</title> ; puis les œuvres de Voltaire lui          tombèrent entre les mains, et dès lors elle mit plus de choix dans ses lectures, trop          avide toutefois pour ne pas se jeter aux heures d’ennui sur tout ce qui était à sa portée,          Brantôme et Péréfixe indifféremment, l’<title>Histoire d’Allemagne</title> du Père Barre          et Platon, le <title>Dictionnaire</title> de Bayle quelle mit deux ans à lire            (<quote>« Tous les six mois, dit-elle, je coulais à fond un tome »</quote>), que sais-je          encore ? Baronius traduit en russe, et <title>l’Esprit des Lois</title>, et Tacite. Elle          ne ressemblait pas à Frédéric qui se passait de lecture allemande et ne lisait que des          ouvrages français ; elle en lisait aussi en russe et trouvait à cette langue adoptive,          qu’elle s’appliquait à parler et à prononcer en perfection, <quote>« bien de la richesse            et des expressions fortes. »</quote> Les <title>Annales</title> de Tacite qu’elle lut en          1754 seulement, c’est-à-dire à l’âge de vingt-cinq ans, opérèrent, dans sa tête une          singulière révolution, <quote>« à laquelle peut-être la disposition chagrine de mon esprit            à cette époque, nous dit-elle, ne contribua pas peu : je commençais à voir plus de            choses en noir, et à chercher des causes plus profondes et plus calquées sur les            intérêts divers, dans les choses qui se présentaient à ma vue. »</quote> Elle était          alors dans des épreuves et des crises de cœur et de politique d’où elle sortit haute et          fière, avec l’âme d’un homme et le caractère d’un empereur déjà. Voltaire l’avait amenée          au sérieux : Tacite l’initia à la profondeur.</p><p>La femme cependant ne cessait d’être séduisante, et elle se montre à nous avec bien du          charme en plus d’une page de ces Mémoires : le plus volontiers à cheval, en habit d’homme          et de la meilleure grâce, changeant d’habit continuellement, la plus vaillante et la plus          ravissante des amazones et des écuyères (elle avait même inventé une selle particulière à          son usage) ; ou bien au bal, infatigable à la danse et s’y acharnant, changeant jusqu’à          trois fois d’habit en une soirée, ne remettant jamais deux fois le même déguisement,            <quote>« parce que j’avais pour règle, nous dit-elle, que si une fois il avait fait un            grand effet, il n’en pouvait faire qu’un moindre à une seconde mise »</quote> ; et à          d’autres jours, aux bals plus particuliers de la Cour, écrasant les plus superbes costumes          par la magnificence des siens, ou d’autres fois affectant une simplicité soudaine qui          n’était que la plus délicate des recherches. Mais il y a ici plus d’une nuance qu’il faut          savoir indiquer, et que Catherine nous fait sentir avec une intention et une malice toute          féminine. Il est bon de savoir que l’Impératrice Élisabeth était très-bien en homme ; elle          était ce qu’on peut appeler la plus belle jambe de son empire ; elle dansait en          perfection, et il était naturel dès lors quelle se plût à donner des bals masqués où tous          les hommes étaient en habits de femme, toutes les femmes en habits d’homme. Peu de          personnes y étaient à leur avantage ; Élisabeth y brillait entre toutes :</p><quote><p>« Ont aurait toujours voulu avoir les yeux attachés sur elle ; et on ne les en            détournait qu’à regret, parce qu’on ne trouvait nul objet qui la remplaçât. Un jour, à            un de ces bals, je la regardais danser un menuet : quand elle eut fini, elle vint à            moi ; je pris la liberté de lui dire qu’il était fort heureux pour les femmes qu’elle ne            fût pas homme, et que son portrait seul ainsi peint pourrait tourner la tête à plus            d’une. Elle prit très-bien ce que je lui dis et me répondit sur le même ton, le plus            gracieusement du monde, que si elle était homme ; ce serait à moi qu’elle donnerait la            pomme. Je me baissai pour lui baiser la main à l’occasion d’un compliment aussi            inattendu. Elle m’embrassa, et toute la compagnie chercha à pénétrer ce qu’il y avait eu            entre nous. Je n’en fis pas secret à Mr Tchoglokoff qui le redit à l’oreille de deux ou            trois personnes, et de bouche en bouche, au bout d’un quart d’heure à peu près, tout le            monde le sut. »</p></quote><p>Avec une galanterie des ce genre et moyennant cette adroite flatterie pour un caprice          souverain, la grande-duchesse réparait pour quelque temps, dans l’esprit futile          d’Élisabeth, bien des préventions contre elle, qu’on lui avait inspirées. — Mais voici le          mieux, et je ne crois pas qu’un peintre de femmes, fût-il un Hamilton, eût jamais pu mieux          faire ni mieux dire, s’il s’était proposé de nous donner le portrait de Catherine, à l’âge          de vingt et un ans :</p><quote><p>« Aux bals de la Cour, où le public n’assistait pas, je me mettais le plus simplement            que je pouvais, et en cela je ne faisais pas mal ma cour à l’Impératrice, qui n’aimait            pas beaucoup qu’on y parut fort parée. Cependant, quand les dames avaient ordre d’y            venir en habits d’homme, j’y venais avec des habits superbes, brodés sur toutesles            coutures ; ou d’un goût fort recherché, et cela passait alors sans critique : au            contraire cela plaisait à l’Impératrice, je ne-sais pas trop pourquoi <hi rend="i">(on              vient de voir au contraire qu’elle soupçonne bien pourquoi</hi>). Il faut avouer que            le manège de la coquetterie était alors (1750) fort grand à la Cour, et que c’était à            qui raffinerait le plus sur la parure. Je me souviens qu’un jour, à une de ces            mascarades publiques, ayant appris que tout le monde se faisait faire des habits neufs,            et les plus beaux du monde, désespérant de pouvoir surpasser les autres femmes, je            m’avisai de mettre un corps couvert de gros de Tours blanc (j’avais alors la taille            très-fine), une jupe de même sur un très-petit panier ; je fis accommoder mes cheveux de            derrière la tète, qui étaient fort longs, très-épais et fort beaux ; je les fis nouer            avec un ruban blanc en queue de renard ; je mis sur mes cheveux une seule rose avec son            bouton et ses feuilles, qui imitait le naturel à pouvoir s’y tromper, une autre je            l’attachai à mont corset ; je mis au cou une fraise de gaze fort blanche, des manchettes            et un tablier de la même gaze, et je m’en allai au bal. Au moment que j’entrai, je vis            aisément que je fixais tous les yeux. Je passai, sans m’arrêter, au travers de la            galerie, et m’en allai dans les appartements qui en faisaient le double. J’y rencontrai            l’Impératrice, qui me dit : « Bon Dieu, quelle simplicité ! Quoi ! pas une mouche ! » Je            me mis a rire et lui répondis que c’était pour être plus légèrement habillée. Elle tira            de sa poche sa boîte à mouches, et en choisit une de médiocre grandeur qu’elle            m’appliqua sur le visage. En la quittant, je m’en allai très-vite dans la galerie, ou je            fis remarquer à mes plus intimes ma mouche ; j’en fis autant aux favorites de            l’Impératrice et comme j’étais fort gaie, je dansai plus qu’à l’ordinaire. Je ne me            souviens pas de ma vie d’avoir entendu autant de louanges de tout le monde que ce            jour-là : on me disait belle comme le jour et d’un éclat singulier. A dire la vérité, je            ne me suis jamais crue extrêmement belle, mais je plaisais, et je pense que cela était            mon fort. Je revins à la maison très-contente de mon invention de simplicité, tandis que            tous les autres habits étaient d’une richesse rare. »</p></quote><p>Que dites-vous du portrait et des sous-entendus charmants qui passent comme de légères          ombres, et de la délicatesse des nuances ? Ajoutez à sa beauté ce trait distinctif qu’elle          ne dit pas, d’être une brune aux yeux bleus, ou si ses yeux étaient noirs comme ses          sourcils étaient bruns, de les avoir bigarrés du moins et susceptibles de teintes bleues          sous les reflets et le jeu de la lumière. Oh ! que l’on comprend qu’une telle femme ait          inspiré, dans l’espèce de disgrâce qui précéda son avénement à l’empire, des sentiments si          répandus, si dévoués, si prêts à tout ! Un jour, le général Liéven, la voyant passer à          travers un salon, disait à son voisin Poniatowsky : <quote>« Voilà une femme pour laquelle            un honnête homme pourrait souffrir quelques coups de knout sans regret. »</quote> Ce          général parlait et sentait comme le poëte :</p><quote><l>Rien que pour toucher sa mantille,</l><l>De par tous les saints de Castille,</l><l>On se ferait rompre les os.</l></quote><p>Et quelques années auparavant, pendant un pèlerinage de l’Impératrice au couvent de          Troïtza, non loin de Moscou, Catherine, qui s’était établie dans les environs, à Rajova,          avec son monde, voyait arriver tous les jours le frère du favori d’alors, l’Hetman des          Cosaques, le jeune comte Cyrille Razoumowsky, très-aimable, lequel demeurait assez loin          dans sa terre par-delà Moscou, et qui faisait 40 ou 50 verstes tous les jours (10 ou 12          lieues) pour venir dîner et souper dans cette petite société, s’en retournant chaque nuit.            <quote>« Une vingtaine d’années plus tard il me prit fantaisie, nous dit Catherine, de            lui demander ce qui, dans ce temps-là, l’avait pu porter ainsi à venir partager l’ennui            et l’insipidité de notre séjour à Rajova, tandis que sa propre maison fourmillait tous            les jours de toute la meilleure compagnie qui se trouvât à Moscou. Il me répondit sans            hésiter “L’amour.” — “Mais, mon Dieu, lui dis-je, de qui pouviez-vous être amoureux chez            nous ?” — “De qui ? me dit-il ; de vous.” — Je partis d’un grand éclat de rire, car de            ma vie je ne m’en serais doutée. »</quote> — Le croira qui voudra, qu’elle ne s’en était          pas doutée ! Ce qui est certain, c’est que, malgré ses persécutions d’alors, elle          regrettait plus tard, jusque dans la grandeur absolue, quelque chose de ce temps où elle          était aimée pour elle, et avec une discrétion chevaleresque qui ne se retrouva plus          depuis. Elle s’y reportait avec un plaisir visible en retraçant les souvenirs de sa          première vie.</p><p>Ce portrait de Catherine en gros de Tours blanc (elle n’était pas sans se le dire à          elle-même) est le portrait encore pur, le portrait <hi rend="i">avant la lettre</hi>,          avant la tache et l’éclaboussure de sang.</p><p>Que faisait le grand-duc Pierre pendant que la grande-duchesse causait, chassait,          étudiait, lisait, dansait, observait et charmait ? Nous l’avons indiqué déjà ; nous le          dirons mieux la fois prochaine ; si on ne savait aujourd’hui ces choses point par point,          on ne pourrait jamais se les imaginer.</p></div></body>
</text>
</TEI>

