<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le Poëme des champs par M. Calemard de Lafayette.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-04-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-04-22"><head>Le Poëme des champs par M. Calemard de Lafayette<note place="bottom" resp="author">Librairie            Hachette, boulevard Saint-Germain, 77 .</note>.</head><dateline><docDate when="1862-04-22">Lundi 21 et mardi 22 avril 1862</docDate></dateline><p>De ce que j’ai beaucoup aimé autrefois la poésie, de ce que je l’ai aimée comme on doit          l’aimer quand on s’en mêle, c’est-à-dire trop, ce n’est pas une raison aujourd’hui pour          n’en plus parler jamais. Il est vrai que ce genre de sujet offre des difficultés          particulières, qu’il est plein d’épines en même temps que de fleurs, et qu’il demande, à          le traiter comme il faut, bien des délicatesses. La première est, quand on parle d’un          poëte en particulier, de ne point être injuste envers tous ceux qu’on omet et qui se          croient des droits à l’attention autant et plus que le préféré. C’est par le manque          d’attention, en effet, que les poëtes de nos jours souffrent et qu’ils périssent : c’est          l’attention qu’ils récla ment avant tout de la critique. Il va sans dire, dans le          raisonnement de la plupart, que cela suffit, et que qui les lira les louera.</p><p>Plusieurs méritent en effet des éloges. S’il n’y a pas, à l’heure qu’il est, de poëtes          qui égalent les deux ou trois grands encore debout ou enlevés d’hier, il est plus d’un          talent qui appelle considération et estime. La poésie française prise dans sa moyenne ne          dépérit pas. Parmi ceux qui la soutiennent avec le plus d’honneur, je trouve des noms          connus, des noms amis auxquels je ne puis échapper avant d’en venir à mon sujet principal,          et que je me ferais scrupule de passer entièrement sous silence, puisqu’ils ont publié de          nouveaux recueils, pas plus tard qu’hier.</p><p>Et d’abord les <title>Poésies Barbares</title>, par M. Leconte de Lisle<note resp="author">Chez Poulet-Malassis.</note>. — Pourquoi ce titre de            <title>Barbares</title> ? On se le demande. Passe encore si dans ce recueil M. Leconte          de Lisle n’avait réuni que des poésies inspirées par des récits des bas temps, du          Bas-Empire, par des légendes de moines de la Thébaïde, par les chants de bardes écossais          et scandinaves ; mais il y a d’autres pièces qui ne sont que sauvages, et d’autres qui          appartiennent à des mondes très-civilisés (l’Inde, la Perse), et même à la Grèce. Il est          vrai que celle-ci n’y est qu’à peine touchée ; et c’est sans doute la raison pour laquelle          le poëte a cru pouvoir ainsi clouer en tête de son recueil ce titre voyant de            <title>Poésies Barbares</title>, qui devient un attrait.</p><p>Plaute n’y cherchait pas tant de malice lorsque, parlant d’une de ses comédies empruntées          de Philémon et traduites du grec en latin, il disait : <quote>« Plaute l’a traduite en            barbare (<hi rend="i">Plautus vortit barbare</hi>) »</quote>, entendant simplement par          là tout ce qui n’était pas grec.</p><p>M. Leconte de Lisle n’a point prétendu certainement que ses poésies qu’il publie          aujourd’hui fussent agréables ; il lui a suffi de les faire fortes. Il y a réussi en plus          d’une ; et pour ne parler que de <title>l’Agonie d’un Saint</title>, qui est à la fin du          recueil, c’est une pensée hardie et humaine qui a inspiré ce petit drame, et l’exécution          en est parfaite. M. de Lisle (j’abrège ainsi son nom, il n’a pas à craindre qu’on le          confonde avec l’ancien Delille), est de nos jours un talent à part, une nature          très-particulière de poëte. Doué d’une harmonie pleine et d’un vaste pinceau, en          possession d’une sorte de sérénité et d’impassibilité native ou acquise, désoccupé ou          guéri de passions pour lui-même, il voyage à travers le monde de l’histoire et les          diverses contrées, il revêt indifféremment et presque également bien les formes les plus          diverses ; il exprime avec vigueur et relief les manifestations les plus variées de          l’histoire, de la nature et de la vie. Mais quoiqu’il sente celle-ci sous tous ses          aspects, et assez pour la simuler et pour la calquer en perfection, quoiqu’il la recherche          le plus souvent sous ses faces les plus étranges et les plus singulières, on sent au fond          qu’il n’en est jamais épris ; il est de sang-froid et volontaire toujours. C’est un          contemplatif armé de couleurs et de sons, mais las et ennuyé du spectacle même, comme si          regarder était déjà trop accorder à l’action. Je me le figure comme une nature altière et          saturée, qui est arrivée à l’ironie tranquille. Il aime la mort, le repos éternel,          l’extinction et le néant du sage de l’Inde :</p><quote><l>Le mal est de trop vivre, et la mort est meilleure.</l></quote><p>C’est là son fin mot : il est le contraire de ces natures affamées de vivre et de          renaître sans cesse, altérées d’immortalité, et dont M<hi rend="sup">me</hi> de Gasparin          nous offre un type ardent et palpitant dans la fréquence et la récidive de ses éloquents          écrits. Lui, au contraire, il en a assez : il prend en pitié ce désir acharné de la          lumière (<hi rend="i">Quæ lucis miseris tam dira cupido</hi> !) Qu’on lise <title>le Vœu            suprême</title> dans lequel le poëte désire <hi rend="i">entrer en son éternité</hi>,          fut-ce par le fer, par la sensation aiguë du glaive, mais surtout cette <title>Apostrophe            aux Morts</title>, à la paix desquels il aspire. C’est dur, mais c’est beau :</p><quote><label type="head">AUX MORTS.</label><l/><l>Après l’apothéose, après les gémonies,</l><l>Pour le vorace oubli marqués du même sceau,</l><l>Multitudes sans voix, vains noms, races finies,</l><l>Feuilles du noble chêne ou de l’humble arbrisseau ;</l><l/><l>Vous dont nul n’a connu les mornes agonies,</l><l>Vous qui brûliez d’un feu sacré dès le berceau,</l><l>Lâches, saints et héros, brutes, mâles génies,</l><l>Ajoutés au fumier des siècles par monceau ;</l><l/><l>Ô lugubres troupeaux des morts, je vous envie,</l><l>Si quand l’immense espace est en proie à la vie,</l><l>Léguant votre misère à de vils héritiers,</l><l/><l>Vous goûtez à jamais, hôtes d’un noir mystère,</l><l>L’irrévocable paix inconnue à la terre,</l><l>Et si la grande nuit vous garde tout entiers !</l></quote><p>Cette grande nuit sans fin, ce sommeil <hi rend="i">inéveillable</hi>, c’est peut-être la          seule chose qu’il désire encore avec âpreté et qui le passionne. Voici pourtant (car nous          autres, du commun des hommes, et qui ne sommes point à cette sublime hauteur de stoïcien          et de panthéiste, nous avons besoin de tableaux plus doux), voici une pièce qui a son          charme : elle a pour titre <title>le Bernica</title>. C’est un site de l’île Bourbon,          patrie du poëte créole ; c’est une gorge dans le haut pays, mais une gorge riche de          végétation et sous le plus beau des climats.</p><quote><label type="head">LE BERNICA.</label><l/><l>Perdu sur la montagne, entre deux parois hautes,</l><l>Il est un lieu sauvage au rêve hospitalier,</l><l>Qui, dès le premier jour, n’a connu que peu d’hôtes ;</l><l>Le bruit n’y monte pas de la mer sur les côtes,</l><l>Ni la rumeur de l’homme : on y peut oublier.</l><l/><l>La liane y suspend dans l’air ses belles cloches</l><l>Où les frelons, gorgés de miel, dorment blottis ;</l><l>Un rideau d’aloès en défend les approches ;</l><l>Et l’eau vive qui germe aux fissures des roches</l><l>Y fait tinter l’écho de son clair cliquetis.</l><l/><l>Quand l’aube jette aux monts sa rose bandelette,</l><l>Cet étroit paradis, parfumé de verdeurs,</l><l>Au devant du soleil, comme une cassolette,</l><l>Enroule autour des pics la brume violette,</l><l>Qui, par frais tourbillons, sort de ses profondeurs.</l><l/><l>Si midi, du ciel pur, verse sa lave blanche,</l><l>Au travers des massifs il n’en laisse pleuvoir</l><l>Que des éclats légers qui vont, de branche en branche,</l><l>Fluides diamants que l’une à l’autre épanche,</l><l>De leurs taches de feu semer le gazon noir.</l><l/><l>Parfois hors des fourrés, les oreilles ouvertes,</l><l>L’œil au guet, le col droit, et la rosée au flanc,</l><l>Un cabri voyageur, en quelques bonds alertes,</l><l>Vient boire aux cavités pleines de feuilles vertes,</l><l>Les quatre pieds posés sur un caillou tremblant.</l><l/><l>Tout un essaim d’oiseaux fourmille, vole et rôde,</l><l>De l’arbre aux rocs moussus, et des herbes aux fleurs :</l><l>Ceux-ci trempent dans l’eau leur poitrail d’émeraude</l><l>Ceux-là, séchant leur plume à la brise plus chaude,</l><l>Se lustrent d’un bec frêle aux bords des nids siffleurs.</l><l/><l>Ce sont des chœurs soudains, des chansons infinies,</l><l>Un long gazouillement, d’appels joyeux mêlé,</l><l>Ou des plaintes d’amour à des rires unies ;</l><l>Et si douces, pourtant, flottent ces harmonies,</l><l>Que le repos de l’air n’en est jamais troublé.</l><l/><l>Mais l’âme s’en pénètre ; elle se plonge, entière,</l><l>Dans l’heureuse beauté de ce monde charmant ;</l><l>Elle se sent oiseau, fleur, eau vive et lumière.</l><l>Elle revêt ta robe, ô pureté première !</l><l>Et se repose en Dieu silencieusement.</l></quote><p>Je ne chicane pas sur quelques détails. C’est magnifiquement dit. Voilà le naturalisme de          M. de Lisle en ses belles heures et dans sa félicité tranquille.</p><p>M. Lacaussade, de l’île Bourbon comme M. Leconte de Lisle, est, tout à l’opposé de lui,          un poëte passionné. Son nouveau recueil s’appelle <title>les Épaves</title><note resp="author">Chez Dentu, Palais-Royal, galerie d’Orléans, 13.</note>. On me dira que je          fais la guerre aux titres, mais je n’aime pas ce titre d’<title>Épaves</title> qui affiche          le naufrage, Poëte, lors même que vous livrez au public votre cœur, vous ne le donnez          qu’avec votre talent ; l’un ne peut se séparer de l’autre ; votre cœur peut être en          lambeaux, votre talent (grâce à Dieu !) ne l’est pas. Pourquoi donc confondre tout cela          ensemble sous ce titre et cet aspect désagréable d’<title>Épaves</title> ?</p><p>Il ne se peut de contraste plus grand dans l’inspiration et dans le motif de chanter, j’y          insiste, qu’entre M. Leconte de Lisle et M. Lacaussade ; car si au premier on est parfois          tenté de dire : <quote>« Animez-vous »</quote>, on dirait volontiers au second :            <quote>« Calmez-vous, apaisez-vous ! »</quote> Chez celui-ci, en effet, l’homme avant          tout a souffert, et toute sa poésie l’exprime ; il a la fibre vibrante. Il a aimé, il aime          encore toutes les belles et grandes choses, mais il les a tant aimées qu’elles lui ont, en          fuyant, laissé une déception amère, une empreinte cuisante, une sorte de frémissement aigu          et nerveux qui retentit dans ses vers. Qu’on lise, au début du volume, ces            <title>Conseils</title> d’un homme qui a éprouvé la passion et qui en signale les périls          et le malheur à un ami vrai ou supposé. Jean-Jacques, notre grand aïeul, a dit :            <quote>« Quand le cœur s’ouvre aux passions, il s’ouvre à l’ennui de la vie. »</quote>          Ç’a été notre histoire à tous, c’est l’épigraphe à mettre à tous les            <title>Werther</title>, à tous les <title>René</title> et à ceux qui en descendent. De          tels avertissements, de tels conseils toutefois, où se sent encore la brûlure et la          flamme, ne sont souvent qu’une manière de repasser sur son mal, et, tout en le maudissant,          de le préférer, comme aussi sans doute de le propager. Le mal qu’on vous dit des choses ou          des gens en fait, pour bien des cœurs, le premier attrait ; le bonheur et l’innocence sont          trop fades. Quand l’auteur des <title>Épaves</title> dit à son jeune ami :</p><quote><l>Vis et chante à l’écart ; dans tes rimes heureuses,</l><l>Réfléchis les splendeurs du tranquille univers ;</l><l>A la fleur, à la femme, à ces choses trompeuses,</l><l>Ne prends que les parfums qu’il te faut pour tes vers ;</l></quote><p>quel poëte voudrait suivre à la lettre ce conseil après avoir lu M. Lacaussade ? Lui, il          n’a pas fait ainsi ; il n’a rien dit qu’il n’ait éprouvé, et il le fait assez voir. Il est          de ceux qui, selon le mot de Shelley, ont appris dans la souffrance ce qu’ils enseignent          dans leur chant. Il n’a rien oublié, ni le mal ni le bien ; le méchant et le lâche l’a          mordu, et il en frémit encore : il souhaite aux autres meilleure chance, plus de fortune,          une lutte moins étroite avec la vie. Je l’aime mieux, je l’avoue, dans ses retours de          douceur que dans sa note la plus aiguë et la plus stridente ; je l’aime mieux quand il se          montre à nous ému, ou même saignant, qu’ulcéré. Voici une pièce où les deux tons, celui de          la tristesse et celui de la douceur, me semblent ménagés et confondus dans une teinte de          mélancolie touchante. Le titre en pourra paraître singulier : les plus habiles jardiniers          n’ont pu encore trouver jusqu’ici ni la rose bleue ni la rose noire ; mais le poëte a ses          licences et ses prévisions, et il aura devancé les plus habiles <hi rend="i">gagneurs</hi>          en ce genre, au moins pour la dernière de ces roses.</p><quote><label type="head">LES ROSES DE L’OUBLI.</label><l/><l>Poëte, entre les fleurs de l’âme il en est une</l><l>Qui croît aux vents aigus de l’adverse fortune.</l><l>Quand rêve, espoir, printemps, tout s’est évanoui,</l><l>Dans le jardin aride où l’âme se recueille,</l><l>C’est la suprême fleur, hélas ! que l’âme cueille,</l><l>Et cette fleur a nom la rose de l’oubli.</l><l/><l>Pour nos cœurs dépouillés il est des roses noires.</l><l>Sur les restes fanés de nos douces histoires,</l><l>Sur notre rêve éteint, dans l’ombre enseveli,</l><l>Sur nos vœux moissonnés par les heures fatales,</l><l>Un jour on voit grandir les fleurs aux noirs pétales,</l><l>Les roses sans parfums, les roses de l’oubli.</l><l/><l>Espoir des jours premiers, ivresse printanière,</l><l>Lilas qui balanciez vos fronts dans la lumière,</l><l>Amour, lis virginal, dans l’ombre épanoui,</l><l>Promesses qui des ans nous cachiez les ivraies,</l><l>Ô fleurs de notre avril, vous étiez donc moins vraies</l><l>Que ces roses, vos sœurs, les roses de l’oubli !</l><l/><l>Il vient une heure froide aux angoisses mortelles,</l><l>Nos amours les plus chers, ingrates hirondelles,</l><l>Désertent notre toit par l’hiver envahi !</l><l>D’irréparables fleurs gisent sur nos collines ;</l><l>Tout dort ; seule, une voix, la voix de nos ruines,</l><l>Nous dit : Cueille, il le faut, les roses de l’oubli !</l><l/><l>Ami, songe à cette heure amère, inexorable.</l><l>La lèvre ment : notre âme est vide et misérable.</l><l>Outragé dans tes vœux, par ton espoir trahi,</l><l>Un soir, cherchant en vain une forme envolée,</l><l>L’écho te répondra du fond de la vallée :</l><l>Séparons-nous ; cueillez les roses de l’oubli.</l><l/><l>Eh bien, résigne-toi ! sans colère et sans haine,</l><l>D’une idéale erreur, hélas ! subis la peine.</l><l>Ne maudis point le sort ni ton rêve flétri.</l><l>De tes espoirs glanant les feuilles dispersées,</l><l>Ensevelis sans fiel tes ivresses passées :</l><l>Cueille, en aimant encor, les roses de l’oubli.</l></quote><p>Cette pièce irait bien comme pendant avec la barque de Gleyre, le tableau des            <title>Illusions perdues</title>.</p><p><title>Le Poëte et la Vie</title> fait, dans ce recueil, tout un petit poëme dans lequel          le poëte est considéré comme une sorte d’Hamlet, un rêveur inactif qui n’est point pour          cela à mépriser ni à rejeter. C’est la guerre ouverte et déclarée entre les gens positifs,          formant le gros de la société, et le poëte ainsi conçu. Duel éternel, dédain pour dédain.          Le poëme est d’une date déjà fort ancienne, et il en porte les marques. Il y a trop          d’irritation. Je distingue entre l’irritation et l’indignation : celle-ci peut être une          muse, non pas l’autre. Mais parlez-moi des <title>Soleils de juin</title>, des            <title>Soleils de novembre</title>, nobles essors d’une âme qui sait se retremper aux          vraies sources de consolation. Dans la dernière pièce du recueil, <hi rend="i">Solus            eris</hi>, M. Lacaussade donne à une amie des explications touchantes sur ce qu’elle          avait pu penser un moment qu’il rejetait avec colère son ancien culte et les rêves de sa          jeunesse :</p><quote><l>Mon idéal trompé fait ma misanthropie !</l><l>Ma haine, — si c’est haine, — est fille de l’amour !</l></quote><p>Voilà qui est bien et d’un ton qui pénètre. Voulez-vous avoir plus d’accès dans les cœurs          et y entrer plus sûrement : poëte, ménagez le cri.</p><p>Comme cet article-ci n’est pas didactique ni méthodique, et que c’est une promenade de          poésie par une des premières matinées de printemps, je veux citer encore une pièce de          M. Lacaussade qui m’amène à une comparaison curieuse. M. Lacaussade aime à s’inspirer des          poètes étrangers (Burns, Cowper, Shelley) ; il ne les traduit pas, il les imite ; il          greffe son propre sentiment sur une de leurs pensées. C’est ainsi qu’il a pris au poëte          polonais Miçkiewicz l’idée d’une pièce dont voici le sujet.</p><p>Il arrive souvent aux grands poëtes sur le déclin des ans de susciter en de jeunes cœurs          des admirations passionnées qui ressemblent à de l’amour : ainsi Gœthe enflamma le cœur ou          la tête de Bettina ; ainsi Lamartine, ainsi Chateaubriand en ont enflammé bien d’autres.          Car, une femme d’esprit l’a remarqué, si les hommes dans le premier mouvement de leur          désir vont généralement à la plus belle, les femmes, les jeunes filles, plus délicates          apparemment, vont assez volontiers tout d’abord au plus distingué et au plus glorieux. La          gloire pour elles fait prestige ; elle refait une jeunesse autour d’un front déjà blanc.          La curiosité aussi vient y ajouter son puissant attrait. Or, Miçkiewicz, déjà vieux,          sollicité un jour de se laisser aimer, refusa noblement par une fierté d’âme et une          susceptibilité suprême que M. Lacaussade a développée et traduite sur un ton d’excellente          fermeté : quand on ne peut plus rendre, il ne faut pas recevoir.</p><quote><label type="head">LE SECRET.</label><l/><l>Tu veux lire en mes yeux, — simplicité funeste !</l><l>Quel secret douloureux je porte au fond du cœur.</l><l>Soit ! ma sincérité, le seul bien qui me reste,</l><l>Contre moi-même, Enfant, armera ta candeur.</l><l/><l>Mortes sont les vertus de mes vertes années !</l><l>Dans leur sève j’ai vu mes espoirs se flétrir :</l><l>Un songe ardent brûla mes fraîches destinées,</l><l>Et mon cœur s’est fermé pour ne se plus rouvrir !</l><l/><l>Pur et suave Enfant, sœur des Grâces décentes,</l><l>Ne sème point tes fleurs sur un sol dévasté !</l><l>Dois-je, débris stérile aux tristesses croissantes,</l><l>Mêler ton vierge rêve à mon aridité ?</l><l/><l>Ma tendresse au bonheur ne te saurait conduire ;</l><l>Même en tes yeux l’amour me sourirait trop tard.</l><l>Fait pour aimer, mon cœur est trop haut pour séduire !</l><l>D’un bien qu’il ne peut rendre il ne veut point sa part.</l><l/><l>A toi mon dévouement ! ta belle âme en est digne ;</l><l>Mais seul je veux porter le poids des jours derniers.</l><l>A quelque noble arbuste enlace, ô jeune Vigne !</l><l>Ta tête virginale aux rêves printaniers.</l><l/><l>Ta place est au soleil ; moi, la mienne est dans l’ombre.</l><l>Fleuris dans ta lumière, âme aux espoirs si beaux !</l><l>J’appartiens au passé : laisse le cyprès sombre</l><l>Ombrager de son deuil la pierre des tombeaux !</l></quote><p>Un hasard heureux me met à même de faire ici un rapprochement assez inattendu. Dans une          page déchirée des <title>Mémoires d’Outre-Tombe</title> que le vent m’apporte par ma          fenêtre entr’ouverte, je trouve un aveu, un refus presque pareil, bien que sur un tout          autre ton, une confession où se peint, une fois de plus, cette passionnée et délirante          nature de René ; j’y supprime seulement, çà et là, quelques traits, quelques notes trop          ardentes et qui ne seraient à leur place que dans <title>le Cantique des          Cantiques</title> :</p><quote><p>« Vois-tu, s’écrie le vieillard poëte s’adressant à la jeune fille qui s’est jetée à sa            tête, comme on dit, et qui lui offre son cœur, vois-tu, quand je me laisserais aller à            une folie, je ne serais pas sûr de t’aimer demain. Je ne crois pas à moi. Je m’ignore.            Je suis prêt à me poignarder ou à rire. Je t’adore, mais dans un moment j’aimerai plus            que toi le bruit du vent dans ces rochers, un nuage qui vole, une feuille qui tombe.            Puis je prierai Dieu avec larmes, puis j’invoquerai le néant…</p><p>« Si tu me dis que tu m’aimeras comme un père, tu me feras horreur ; si tu prétends            m’aimer comme une amante, je ne te croirai pas. Dans chaque jeune homme je verrai un            rival préféré. Tes respects me feront sentir mes années ; tes caresses me livreront à la            jalousie la plus insensée. Sais-tu qu’il y a tel sourire de toi qui me montrerait la            profondeur de mes maux, comme le rayon de soleil qui éclaire un abîme !</p><p>« Objet charmant, je t’adore, mais je ne t’accepte pas. Va chercher le jeune homme dont            les bras peuvent s’entrelacer aux tiens avec grâce, mais ne me le dis pas. Oh ! non,            non, ne viens plus me tenter. Songe que tu dois me survivre ; que tu seras encore            longtemps jeune quand je ne serai plus. Hier, lorsque tu étais assise avec moi sur la            pierre, que le vent dans la cime des pins nous faisait entendre le bruit de la mer, prêt            à succomber d’amour et de mélancolie, je me disais : Ma main est-elle assez légère pour            caresser cette blonde chevelure ? pourquoi flétrir d’un baiser des lèvres qui ont l’air            de sourire pour la jeunesse et la vie ? Que peut-elle aimer en moi ? une chimère… Et            pourtant quand tu penchas ta tête charmante sur mon épaule, quand des paroles enivrantes            sortirent de ta bouche, quand je te vis prête à m’entourer de tes mains comme d’une            guirlande de fleurs, il me fallut tout l’orgueil de mes années pour vaincre la tentation            de volupté dont tu me vis rougir. Souviens-toi seulement des accents passionnés que je            te fis entendre, et quand tu aimeras un jour un beau jeune homme, demande-toi s’il te            parle comme je te parlais et si sa puissance d’aimer approcha jamais de la mienne. Ah !            que t’importe ?… »</p></quote><p>L’effusion n’en finit pas là : elle se prolonge en mille suppositions, mais la note est          donnée ; je m’arrête. De tels accents, certes, ne font pas tort à la vieillesse ni à la          mémoire de Chateaubriand ; le René patriarche ne reste pas au-dessous du René des            <title>Natchez</title>. Quelle ivresse jusque dans la réflexion ! que de flamme !          L’opposition avec Miçkiewicz est-elle assez marquée ? le changement de gamme poétique et          morale est-il assez sensible ? Le refus de l’un est grave, digne et chaste, un peu froid :          celui de Chateaubriand est ardent, passionné, voluptueux. Même en éloignant et en          repoussant son hommage, il ne serait pas fâché d’occuper, d’agiter ce jeune cœur, de lui          laisser un trouble, un long regret, un levain immortel, une goutte du philtre qui, s’il ne          sait plus donner, sait du moins corrompre et empoisonner à jamais le bonheur<note resp="author">Et que des censeurs légers, inintelligents ou hypocrites, viennent dire,            après cela, que j’attaque et que je diminue Châteaubriand ! Je le restitue.</note>.</p><p>Quand Bettina, dès la première ou la seconde entrevue avec Gœthe qu’elle aimait depuis          longtemps en imagination, se livrait auprès de lui à des caresses d’enfant et à des          échappées de folle vigne en fleur, l’auguste et indulgent contemplateur se contentait, de          temps en temps, de la rappeler à la raison et de lui dire : <quote>« Du calme, du calme !            c’est ce qui nous convient à tous deux. »</quote> Chaque poëte restait fidèle à son          esprit.</p><p>Je reviens à nos poètes du jour. Il en est un dont le recueil a paru, il y a quelques          années déjà, et qui mérite un souvenir. M. Lerambert, homme distingué, des plus instruits,          formé dès l’enfance aux meilleures études, initié à la littérature anglaise (il a, pendant          quelques années, habité l’Angleterre), a exprimé dans un volume de            <title>Poésies</title><note place="bottom" resp="author">Michel Lévy, rue Vivienne, 2 bis.</note> des          sentiments personnels vrais et délicats, entremêlés d’imitations bien choisies de poëtes          étrangers. Lui aussi il a aimé, il a souffert, et il chante. Je lis avec plaisir son          recueil : tout ce qui est sincère porte en soi son charme. Mais sa souffrance, à lui, est          plutôt languissante et mélancolique qu’ardente et passionnée. Je dirais presque ici le          contraire de ce que je disais au précédent poëte quand je lui conseillais d’adoucir,          d’atténuer un peu son cri : à M. Lerambert j’aurais bien plutôt à représenter qu’après          avoir souffert il ne suffit pas de chanter purement, mélodieusement, avec sensibilité et          avec goût, qu’il faut encore, pour être entendu, hausser le ton et le pousser même          jusqu’au cri. Le procédé qui, de nos jours, a prévalu en poésie, a été souvent un procédé          à outrance sur tous les points : on en pensera ce qu’on voudra, mais c’est un fait. Or, il          n’y a pas encore eu de décret de M. le ministre d’État pour abaisser le diapason dans la          poésie comme pour la musique. Je voudrais citer une des pièces de M. Lerambert, et je          crains de manquer mon effet auprès du public habitué à plus de ton, à plus de couleur, à          un relief plus saisissant. En d’autres temps, j’aurais cité de lui l’élégie intitulée            <title>Un soir de mai</title>, paysage vrai, élégant, gracieux, où passe comme un          souffle et un soupir de tendresse ; mais que faire quand on a encore dans l’oreille et          dans le cœur cette immortelle <title>Nuit de mai</title> de Musset ? M. Lerambert, nature          si distinguée, semble l’avoir compris ; n’a pas renoncé à la poésie, mais il l’a réduite à          être désormais pour lui une jouissance délicate et personnelle de l’homme sensible et de          l’homme de goût :</p><quote><l>Non, plus de vers écrits par moi pour être lus.</l><l>Si j’en compose encore aujourd’hui, ce n’est plus</l><l>Que le cri du moment, qu’une note où je laisse</l><l>S’échapper quelquefois ma joie et ma tristesse,</l><l>Un morceau qui me plaît d’un auteur que je lis,</l><l>Et que d’une autre langue en passant je traduis,</l><l>Doux reflet dont mon âme un instant se colore…</l></quote><p>Nous devions cependant à cette nature élevée et modeste, qui n’a fait que passer dans le          champ de la muse et qui s’en retire, un souvenir et un hommage.</p><p>C’est au contraire un débutant, mais un débutant très-préparé et très-décidé à          poursuivre, quoi qu’il arrive, et à tenir de pied ferme, que M. André Lefèvre. Il a          intitulé son recueil <title>la Flûte de Pan</title><note place="bottom" resp="author">Chez Dentu,            Palais-Royal.</note>, parce que les pièces diverses qui le composent sont liées          ensemble, bien qu’inégales de ton et de sujet, et que le lien commun est <quote>« la            croyance à la vie dans les choses »</quote>, c’est-à-dire au grand Pan. Je ne fais pour          ce volume comme pour les précédents qu’une simple annonce, je ne donne qu’un signalement          rapide. M. André Lefèvre, avec cette pensée philosophique qu’il met en avant, est un          artiste, un savant artiste de forme. Il prend, par exemple, le groupe de Léda : il lutte          avec le marbre par la pureté, la blancheur, la rondeur. Le seul défaut, à mon sens, de ces          strophes si bien faites, si bien découpées, est de trop rappeler la sculpture, d’en avoir          le poli et aussi un peu la dureté : cette poésie fait à l’oreille ce que le marbre fait au          doigt : Et puis, pourquoi traduire un art par un art ? On sent que ce poëte, qui veut          devenir, lui aussi, un interprète et comme un nouveau prêtre de la nature, a beaucoup          passé par le Louvre, et s’y est un peu trop arrêté. C’est toutefois d’une belle forme          sculpturale. On en jugera par la scène du bain de Léda et par les jeux, si habilement          exprimés, auxquels se livrent ses compagnes en nageant près d’elle :</p><quote><label type="head">LEDA.</label><l/><l>Les cigales dans l’air jettent leur note aride ;</l><l>Les champs sont embrasés. Mais, parmi les roseaux,</l><l>On entend respirer un fleuve dont les eaux</l><l>Pleines de reflets d’or coulent presque sans ride.</l><l/><l>Un golfe s’arrondit sous une berge sombre</l><l>Et découpe un bassin qu’enchâsse le gazon.</l><l>La chaleur s’abattant sur le fauve horizon,</l><l>Brin à brin, feuille à feuille, a rongé l’herbe et l’ombre.</l><l/><l>Là repose, écartant le voile qui lui pèse,</l><l>Léda, le cœur ému, les yeux d’azur noyés.</l><l>En effleurant le sol, sa main tremble, et ses pieds</l><l>Frissonnent au toucher du fleuve qui les baise.</l><l/><l>La nature, ô Léda ! t’offrant ses plus doux lits,</l><l>A pour toi choisi l’herbe et retiré la pierre ;</l><l>On dirait qu’une main a modelé la terre</l><l>Et sur la forme humaine en a moulé les plis</l><l/><l>De symboliques fleurs autour de toi rappellent</l><l>Que les hommes parfois aux dieux se sont unis :</l><l>Sur le sol fécondé par le sang d’Adonis,</l><l>Près des eaux, l’anémone et la rose se mêlent.</l><l/><l>Un vaste taureau blanc sur la rive arrêté,</l><l>Dressant ses cornes d’or, laissant pendre à sa bouche</l><l>L’herbe qu’il a broutée, avec lenteur se couche,</l><l>Et promène un regard plein de sérénité.</l><l/><l>Son œil fauve et puissant devient aussi paisible</l><l>Qu’aux jours où sur son dos Europe osa s’asseoir ;</l><l>Il admire, et Léda subit sans le savoir</l><l>La fascination du regard invisible.</l><l/><l>Couchée et respirant cet amour qui l’inonde,</l><l>Elle frémit ; son front a glissé de sa main.</l><l>Son beau corps par degrés se rapproche du bain,</l><l>Et déjà sa poitrine effleure presque l’onde.</l><l/><l>En vain, pour l’égayer, ses compagnes nageant</l><l>Se lancent au hasard l’eau que leur main effleure,</l><l>Et folles, pour hâter le pas traînant de l’heure,</l><l>Entrechoquent leurs voix et leurs rires d’argent.</l><l/><l>Pour des jeux plus savants un couple adroit s’isole ;</l><l>Chacune à son tour plonge et remonte à fleur d’eau,</l><l>D’une main sur son front retenant, son bandeau,</l><l>De l’autre saisissant sa voisine à l’épaule.</l><l/><l>Parfois tous ces beaux corps par les bras reliés</l><l>De suaves rondeurs font une chaîne rose,</l><l>Où sur chaque poitrine une tête repose ;</l><l>L’eau trahit par un flot l’essor caché des pieds.</l></quote><l>Léda ne les voit pas ; elle est toute à son mal…</l><p>Le poëte cherche, vers la fin, à spiritualiser ou du moins à naturaliser cette histoire          de Léda, dans laquelle, comme dans celle de Psyché, il ne veut voir qu’un symbole : c’est          plus difficile. Grâce à lui pourtant, la fable lascive et faite pour les caresses de la          muse d’Ovide devient presque auguste et majestueuse :</p><quote><l>Symbole fabuleux vêtu de volupté :</l><l>Le Cygne est l’univers, Léda l’humanité.</l></quote><p>Il faut lire toute la tirade. C’est beau, c’est alexandrin, c’est bien plaidé, dirai-je          au poëte, et rendu en vers philosophiques élevés ; mais, quand Jupiter se changeait en          cygne, il ne pensait sans doute pas à toutes ces grandes choses. — Enfin, sans y voir tant          de mystère, et toute symbolisation à part, on doit au moins reconnaître chez M. Lefèvre          une grande perfection de forme, des vers bien modelés, bien frappés, quoiqu’un peu durs et          trop accusés dans leur perfection même.</p><p>J’ai reçu, il y a quelques jours, d’un simple vicaire de campagne qui habite dans les          Vosges, M. l’abbé R…<note place="bottom" resp="author">M. l’abbé Roussel, vicaire de            Dompaire-Laviéville</note>, un charmant bouquet de fleurs de poésie tout en sonnets : ce          n’est pas la forme avant tout qui les distingue et les recommande ; mais que de parfum !          quel sentiment intime et modeste ! <quote>« Prenez, me dit l’humble vicaire, qui me            rappelle la douce lignée des vicaires anglais poëtes et à qui j’avais conseillé, en            effet, de les lire dans l’original, ainsi que les poètes <hi rend="i">lakists</hi>,            prenez que c’est un panier de fruits, — des fruits du petit jardin que vous avez créé            dans ce maigre terrain de nos montagnes, qui ne sont pas, il s’en faut, celles du            Westmoreland. Que je serais heureux si mon panier avait gardé un peu de la saveur            primitive, si mes vers vous rappelaient Wordsworth autrement que par le            titre ! »</quote> M. l’abbé R… a traduit, en effet, très-heureusement, quelques sonnets          de Wordsworth, notamment celui-ci, tout à la gloire du sonnet même :</p><quote><l>Le pauvre est tout content d’un trou sous l’escalier ;</l><l>Une sœur au couvent, de sa cage proprette ;</l><l>L’étudiant sous le toit, de sa docte chambrette ;</l><l>La fille, de son tour ; l’homme, de son métier ;</l><l/><l>Et l’abeille qui trouve une fleur à piller</l><l>Bourdonne toute une heure au fond de sa clochette ;</l><l>La prison elle-même, en son horreur muette,</l><l>N’est plus une prison quand on sait s’y plier.</l><l/><l>Pour revenir à moi, je vous dirai que j’aime</l><l>Dans le champ du sonnet à me parquer moi-même,</l><l>A lier mon esprit sous son austère loi.</l><l/><l>S’il est (je n’en sais rien) une autre âme sur terre</l><l>Que trop de liberté tourmente, qu’elle espère :</l><l>Elle sera guérie en faisant comme moi.</l></quote><p>Dans sa vie de montagnes, le poëte a dû plus d’une fois vérifier la pensée exprimée dans          deux autres sonnets de Wordsworth, lorsque le soir, du haut d’un mont, on voit le couchant          figurer, avec ses nuées fantastiques, mille visions lointaines, et que cependant on se          dit, en redescendant par le sentier déjà sombre, que ces jeux du ciel ne sont rien en          eux-mêmes auprès des nobles et durables pensées qu’on possède en soi et qui nous ouvrent          le ciel invisible. Je donne ces deux sonnets dans leur élévation modeste et leur suavité          tout intérieure, accompagnée d’une certaine gaucherie dans l’expression. Comme en tout ce          qui est chrétien, le fond et le dedans est plus beau que le dehors :</p><quote><label type="head">I</label><l>Le soir rembrunissait ses teintes peu à peu,</l><l>Et nous avions atteint la cime souveraine ;</l><l>Mais il était trop tard, et nous pouvions à peine</l><l>Jouir du riche aspect et des gloires du lieu.</l><l/><l>Pourtant qu’il était beau, tout ce couchant en feu !</l><l>Là se dressaient pour nous citadelle indienne.</l><l>Temple grec et munster, tour, flèche aérienne :</l><l>Cloches et carillons y mèneraient leur jeu ;</l><l/><l>Ou c’est une île encor sortant du flot limpide,</l><l>— Un bois au sein des lacs, que l’on croirait solide,</l><l>De nos muets transports objet prestigieux !</l><l/><l>Mais il fallut bientôt, hélas ! nous en distraire :</l><l>La mémoire retient les objets de la terre,</l><l>Mais ceux que nous voyions appartenaient aux cieux.</l><label type="head">II (Suite.)</label><l>Nous redisions ces mots, descendant le sentier,</l><l>Pensifs, loin de la vue auguste et solennelle,</l><l>Et nous trouvions la vie, oh ! bien matérielle,</l><l>Et le plaisir des jours épais et bien grossier.</l><l/><l>Mais non, cesse, mortel, de tant t’humilier :</l><l>Comme un rêve la nue est fugitive et belle ;</l><l>Qu’importe que son front éblouisse, étincelle,</l><l>Si l’homme au fond de soi n’en jouit tout entier ?</l><l/><l>Riches fresques du ciel à son magique dôme,</l><l>Iles, bois transparents, hélas ! au cœur de l’homme</l><l>Vous ne pouvez avoir un naturel séjour.</l><l/><l>L’âme immortelle veut des objets plus durables ;</l><l>Elle s’y prend, s’y lie ; — ils sont inséparables ;</l><l>Sure est leur compagnie, et sûr est leur amour.</l></quote><p>Le vase pourrait être tourné avec plus de fermeté à ses bords, mais la liqueur qu’il          renferme, on en conviendra, est exquise et salutaire.</p><p>J’ai parcouru jusqu’ici bien des tons, j’ai fait résonner bien des notes sur le vaste          clavier de la poésie, et pourtant je n’ai pas encore abordé mon vrai sujet, celui qui m’a          réellement mis cette fois en goût d’écrire, <hi rend="i">le Poème des Champs</hi> de          M. Calemard de Lafayette, un poëme qui n’est sans doute pas de tout point parfait, mais          qui est vrai, naturel, étudié et senti sur place, essentiellement champêtre en un mot, et          dont un poëte académicien, et non académique<note place="bottom" resp="author">M. Lebrun.</note>, m’a dit          en m’en recommandant la lecture : <quote>« Lisez jusqu’au bout ; le miel n’est pas au            bord, mais au fond du vase. »</quote> J’ai, en effet, goûté le miel, et j’en veux faire          part à tous !</p></div></body>
</text>
</TEI>

