<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Bossuet. Œuvres complètes publiées d’après les imprimés et les manuscrits originaux, par M. Lachat</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-05-19"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-05-19"><head>Bossuet. <lb/>Œuvres complètes publiées d’après les imprimés et les manuscrits          originaux, par M. Lachat<note place="bottom" resp="author">Librairie de Louis Vivès, rue Delambre, 5.            — Le tome VIII, qui ouvre la série des <title>Sermons</title>, était seul alors en            vente.</note></head><dateline><docDate when="1862-05-19">Lundi, 19 mai 1862</docDate>.</dateline><p>Un travail de critique qui date seulement de nos jours a été entrepris et est en voie          d’exécution sur Bossuet. La nouvelle édition que j’annonce de ses Œuvres complètes en est          un résultat. Je résumerai en peu de mots l’état de la question et des études à son sujet,          en remontant rapidement le cours de cette haute renommée.</p><p>Bossuet, grand théologien, grand orateur funèbre, meurt aux premières années du              <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (12 avril 1704) : sa mémoire recueille          aussitôt la gloire qui lui est due et qui, depuis longtemps, le couronnait ; mais          l’admiration, sur son compte, s’attache littérairement aux endroits célèbres, aux          chefs-d’œuvre en lumière. <quote>« On a de lui cinquante et un ouvrages, dit Voltaire ; ce            sont ses <title>Oraisons funèbres</title> et son <title>Discours sur l’Histoire              universelle</title> qui l’ont conduit à l’immortalité. »</quote> D’Alembert, Thomas,          La Harpe, lui rendent pleine justice à cet égard, mais à cet égard seulement. Les            <title>Sermons</title>, publiés après les autres ouvrages et en plein <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (1772), provoquent l’opinion hautement favorable et le          suffrage enthousiaste de l’abbé Maury ; mais, tout en sentant les choses de l’éloquence en          orateur, Maury est d’ailleurs un critique un peu léger, tranchant, décisif, affirmatif ;          il ne fait autorité qu’à demi. Son opinion reste longtemps particulière. Sous l’Empire,          M. de Bausset, qui avait débuté par une intéressante et agréable <title>Histoire de            Fénelon</title>, continue par une <title>Histoire de Bossuet</title>, utile, agréable          encore, mais où la critique proprement dite est un peu vague, où la louange est un peu          trop généralement répandue, et où toutes les sources contemporaines ne sont pas consultées          d’assez près. On a dû y revenir depuis et avec une investigation pleine d’ardeur, avec un          besoin de précision qu’on n’avait pas à ce degré auparavant. Le jeune abbé Vaillant essaye          de cette critique moderne et d’après M. Cousin, en l’appliquant aux <title>Sermons</title>          de Bossuet (1851), et en relevant chez le premier éditeur de 1772, dom Déforis, bien des          inexactitudes de texte et des licences ; il indique les moyens de les réparer. Ce studieux          et ardent jeune homme meurt à la peine ; il a, le premier, donné le signal devant le          public. Mais M. Floquet, qui, depuis des années, travaillait et creusait en silence, se          décide enfin à paraître (1853). Dans les trois volumes publiés jusqu’à ce jour sur la            <title>Vie</title> de Bossuet, et qui ne comprennent cependant encore qu’un premier          tiers de sa carrière publique jusqu’en 1670, il épuise les sources, les informations ; il          ne laisse rien d’inexploré. Cet estimable et savant ouvrage, qu’on dirait d’un Tillemont          biographe, n’a contre lui que le style dans lequel il est écrit et qui est un peu revêche.            <quote>« Les mots d’une langue bien faite s’appellent l’un l’autre. »</quote> C’est ce          que disait Laromiguière dans cette forme gracieuse et simple qui était la sienne ;          M. Floquet ne se l’est pas assez dit. Mais, cette remarque essentielle et inévitable une          fois faite, que de droiture, d’honnêteté, de scrupule et d’ingénuité dans l’érudition et          dans l’esprit du digne auteur ! — Enfin on a publié depuis lors (1856) les Mémoires mêmes,          si souvent cités et invoqués, et le <title>Journal</title> tout entier de l’abbé Ledieu,          ce secrétaire de Bossuet, dont le nom et le renom valent mieux que la personne, qui n’est          pas l’exactitude ni la délicatesse même, mais qui aimait, somme toute, son évêque, qui          l’admirait, et qui, ayant songé de bonne heure à tirer parti de son intimité pour écrire          ce qu’il voyait et ce qu’il entendait, nous a rapporté bien des choses qui se ressentent          du voisinage de la source, et que rien ne saurait suppléer. Avec Ledieu, contrôlé par          M. Floquet, on a tout ce qui se peut souhaiter de plus particulier sur Bossuet : c’est          définitif. Puissent les prochains volumes de M. Floquet ne pas se faire attendre trop          longtemps !</p><p>M. Lachat, dans l’Introduction qu’il a mise en tête des <title>Sermons</title> au          tome VIII de l’édition nouvelle, ne fait que résumer avec assez de soin et de bonne          volonté les résultats obtenus par ses devanciers, et il s’applique à suivre, pour la          reproduction exacte du texte, les excellents principes critiques qui ont prévalu depuis          quelques années, que M. Cousin n’a cessé de prêcher sur les toits, que M. P. Faugère a mis          en pratique pour Pascal, M. Chéruel pour les <title>Mémoires</title> de Mademoiselle,          M. Régnier tout récemment pour M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné. Rien de mieux<note resp="author">Je crois seulement devoir glisser un mot à la décharge du premier éditeur            des <title>Sermons</title>, cet estimable et utile dom Déforis que tout le monde attaque            aujourd’hui, et que l’on devrait commencer par remercier pour avoir fait le plus gros et            le plus difficile de la besogne. M. Gandar, qui s’est fort occupé du texte de Bossuet et            qui y a regardé de très près, me fait remarquer que cet honnête homme de bénédictin a            rendu maint service inappréciable, qu’il a presque toujours bien lu des brouillons que,            sans lui, on serait fort empêché de déchiffrer. Mais c’est la mode de tout éditeur de            dénigrer son prédécesseur et d’en profiter ; chaque nouveau venu use de cette mode            largement. — Autre réserve. Je suis allé un peu vite et de confiance en accordant à            M. Lachat d’avoir réussi à constituer le texte de Bossuet. Des personnes du métier, et            qui ont consulté après lui les manuscrits, m’ont fait voir que sa collation était tout à            fait insuffisante. J’en ai eu la preuve, notamment sur le <title>premier Sermon pour la              Fête de tous les Saints</title>, que lui-même a donné précisément comme            échantillon.</note>.</p><p>Dans son travail de récapitulation, M. Lachat nous paraît toutefois s’exagérer un peu          trop des critiques secondaires. <quote>« On ne cesse pas sans peine de citer <hi rend="i">un pareil écrivain</hi> »</quote>, dit-il en un endroit (page <num>xxviii</num>) ;          et, en vérité, je crains que ces mots, <hi rend="i">un pareil écrivain</hi>, ne          s’appliquent, dans sa pensée, non pas à Bossuet, mais à M. Vallery-Radot, dont il vient de          transcrire quelques remarques. Mesurons nos éloges. Je suis étonné de trouver au bas d’une          page (page <num>xv</num>) l’abbé Faydit, cet auteur méprisable, allégué comme autorité. On          ne cite pas en bon lieu l’abbé Faydit.</p><p>D’ailleurs je n’admets pas du tout avec M. Lachat (page <num>xxvii</num>) que la plume de          Bossuet soit devenue de plus en plus <hi rend="i">timide</hi> avec les années. Le mot de            <hi rend="i">timide</hi> jure avec l’idée seule de Bossuet, écrivain et orateur ; c’est          une impropriété, un contresens. Bossuet a pu, dans certains de ses discours et sermons,          multiplier les retouches et les ratures : qu’est-ce que cela prouve ? Il est dangereux de          s’engager trop avant dans ces minuties d’examen interlinéaire et d’en prétendre rien          conclure sur les procédés du talent, du génie. Il y faudrait, en tout cas, apporter un          tact que tout le monde n’a pas. Tout grammairien n’est pas un critique. Pareil orateur ne          veut pas être regardé avec des yeux myopes. La touche de Bossuet, en devenant plus large          et plus sûre avec les ans, n’a jamais hésité, et la marche de son éloquence n’a rien à          faire avec la méthode de Boileau.</p><p>Ne nous lassons pas de le revoir de près, cet homme le plus puissant par la parole, le          plus véritablement éloquent que nous ayons eu dans notre langue ; ne cessons de lui          accorder tout ce qui lui est dû, et cependant ne lui accordons pas toute chose.</p><p>Ne lui accordons pas d’être un historien accompli, ni même un historien équitable, ni un          philosophe et un arbitre impartial des questions philosophiques, ni un ami, à aucun degré,          de l’examen et de la critique. Bossuet n’avait pas besoin d’être tout cela pour devenir et          rester le plus grand orateur sacré et même un <hi rend="i">Père de l’Église</hi>, comme          l’appelait La Bruyère : il avait plutôt besoin de n’être rien de cela et de n’admettre          aucun doute, de ne tolérer aucune inquiétude d’opinion, aucune recherche de vérité          nouvelle : il entrait en impatience dès qu’on remuait autour de lui, et tout son          raisonnement, aussitôt, toute sa doctrine se levait en masse et en bon ordre comme une          armée rangée en bataille.</p><p>Il y avait maintes choses qu’il n’aimait pas, qu’il n’entendait pas ou (ce qui revient au          même) auxquelles il ne voulait pas entendre. Les esprits curieux et libres, les esprits          délicats et fins, sont enclins à ne pas goûter Bossuet, et ils ont leurs raisons pour          cette antipathie. Je sais de nos jours un bien spirituel adversaire de Bossuet, qui n’a          cessé depuis des années de trouver et de semer sur lui des mots piquants et justes.          Parlant de l’évêque politique en Bossuet, et des considérations de cabinet qui influèrent          si fort sur sa conduite, sur ses discours officiels en toute circonstance, cet homme          d’esprit disait il y a plus de trente ans : <quote>« Après tout, c’est un conseiller            d’État. »</quote> Tout récemment, et se reportant à ce trésor de beaux lieux communs qui          sont le fonds inépuisable de son éloquence, il l’appelait encore <quote>« le sublime            orateur des idées communes »</quote>. Et montrant de plus, au sujet de la controverse          avec Leibnitz, que Bossuet n’était entré, à aucun moment, dans l’esprit même de cet essai          de conciliation chrétienne supérieure et avait prolongé, sans paraître s’en douter, un          malentendu perpétuel, il se risquait à dire que cela donnait quasi raison à certains          critiques délicats <quote>« qui trouvent à Bossuet l’imagination d’Homère et <hi rend="i">point d’esprit</hi> »</quote>. Le mot est lâché, et c’est M. de Rémusat qui l’a          dit.</p><p>Le fait est que Bossuet, avec son air de grandeur et de bonhomie autoritaire, est          impatientant et irritant pour tous ceux de la postérité de Leibnitz, pour les Lessing          présents et futurs, pour tous ceux qui préfèrent à la vérité même possédée, et dès lors          étroite, la recherche éternelle de la vérité.</p><p>Du temps de Bossuet, un esprit des plus fins, M. de Tréville, jugeait assez sévèrement          son caractère. Un jour que Bossuet, le trouvant trop roide, trop dédaigneux, avait dit de          lui : « Il n’a pas de jointures », Tréville, à qui on rapporta le propos, répondit : « Et          lui, il n’a pas d’os. » Bossuet, en effet, était pliant et un peu faible devant les          puissances, et il avait bien des égards au monde<note place="bottom" resp="author">Il était le premier à            sentir ce faible de son caractère ; et un jour qu’en quittant la supérieure d’une            communauté de Meaux, il lui disait l’adieu d’usage : <hi rend="i">Priez Dieu pour              moi</hi>, comme cette supérieure lui répondit : <hi rend="i">Que lui              demanderai-je</hi> ? il répliqua : « Que je n’aie point de complaisance pour le            monde. »</note>.</p><p>Les mondains spirituels et malins lui pardonnent peu cependant de s’être laissé duper par          Louis XIV et M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan, ou plutôt par la passion du cœur, et          pour avoir vu les deux amants bien et dûment confessés, absous et admis à la          réconciliation pendant un jubilé, de les avoir crus si solidement convertis qu’ils pussent          ensuite se revoir à la Cour sans danger, devant témoins. Mais à la première rencontre, on          le sait, les deux amants se portèrent l’un vers l’autre, se tirèrent insensiblement à part          dans l’embrasure d’une fenêtre, se parlèrent bas, pleurèrent, et, faisant une grande          révérence aux graves témoins, matrones ou prélats fort ébahis et se regardant, ils          passèrent dans une autre chambre : <quote>« Et il en advint M<hi rend="sup">me</hi> la            duchesse d’Orléans, et ensuite M. le comte de Toulouse<note resp="author"><title>Souvenirs</title> de Madame de Caylus.</note>. »</quote> C’est ce qu’on          appelle vulgairement avoir un pied de nez. Cela ne serait pas arrivé à Fénelon.</p><p>Les philosophes de leur côté, les amateurs des idées neuves et les chercheurs de vérités,          ne pardonnent pas à Bossuet son immobilité stable et impérieuse, son <hi rend="i">veto</hi> contre tout ce qui se tentait pour faire faire, soit au christianisme, soit à          l’esprit philosophique, un pas de plus, une évolution, et ils se raillent de la vanité de          son effort. Le grand évêque y fut attrapé comme à l’entrevue de Louis XIV et de M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan : le cœur humain lui avait joué un tour, l’esprit humain          lui en joua un autre. Bossuet meurt en combattant en écrasant Richard Simon, c’est-à-dire          en repoussant la critique exacte, consciencieuse, qui se présentait sous la forme          théologique, et il se flatte d’avoir fermé la porte à l’ennemi : la critique élude la          difficulté, elle tourne la position ; elle s’élance à la légère, à la française, à la          zouave, sous forme persane et voltairienne, et elle couronne du premier jour les hauteurs          du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Voilà l’Ombre de Bossuet bien          étonnée.</p><p>L’éducation, le tour d’esprit, la forme de talent de Bossuet, expliquent suffisamment          cette manière de penser et d’agir. Je ne sais qui a dit : l’esprit d’un homme, en          définitive, ne fait jamais que ce qu’il est obligé et mis en demeure de faire. Bossuet,          doué par la nature d’une parole puissante, abondante, qui se verse d’elle-même et tombe          comme les fleuves « du sein de Jupiter », n’a pas besoin de chercher des idées si loin ni          d’inventer un ordre de choses autre que celui qu’il trouve tout fait autour de lui. Quand          on a une si belle sonnerie, on n’a pas besoin de chercher midi à quatorze heures. Ce soin          de chercher, de s’ingénier, de creuser sans cesse, de prétendre reconstruire l’entendement          humain de fond en comble, appartient surtout aux esprits tournés en dedans, à parole          rentrée et difficile comme Hegel, à parole rare et dense comme Sieyès ou Spinoza. Bossuet          n’est que le plus magnifique des vaisseaux de haut bord, voguant à toutes voiles,          naviguant à fleur d’eau ; et les tempêtes elles-mêmes, en le précipitant jusqu’aux abîmes,          ou en le portant tout d’un coup jusqu’au ciel, ne le lanceront dans aucun Océan inconnu,          ne lui feront découvrir aucune nouvelle terre.</p><p>Tout lui fut facile dès l’enfance, tout lui réussit. Né en Bourgogne, d’une famille          parlementaire (1627), il s’annonça de bonne heure par les plus brillantes dispositions ;          son feu, sa vivacité étaient modérés par une douceur et une sagesse qui se retrouvent dans          toute sa vie ; sa parole était de feu, mais son esprit, sa conduite furent toujours sages.          Pendant que son père va s’établir à Metz en qualité de conseiller au Parlement, le jeune          Bénigne reste à Dijon, ainsi qu’un frère aîné, confié aux soins d’un oncle, conseiller au          Parlement de Bourgogne. Il fait ses classes au collège des Jésuites. Ses nom et prénom de            <hi rend="i">Bossuet</hi> et de <hi rend="i">Bénigne</hi> prêtent aux jeux scolaires.              <quote><hi rend="i">Bos suetus aratro</hi></quote>, disait-on de lui, car il était des          plus assidus ; <hi rend="i">Bénigne</hi> en effet, car il était remarquablement doux. Mais          son ardeur naturelle était égale au moins à son assiduité et à sa bénignité.</p><p>Un jour, dans le cabinet de son père, qui venait de temps en temps à Dijon, le jeune          Bossuet ouvre une Bible latine ; il en reçoit une impression profonde. Le fleuve naissant          avait reconnu comme son haut réservoir natal et son berceau. Il s’y plongea, il en          découla, il y remonta sans cesse, il n’en sortit plus. Il ne s’y arrêta dans aucun temps          aux difficultés particulières qu’il rencontrait, il en respirait l’esprit général, il en          suivait les nombreux courants et les torrents. Bossuet, ai-je dit ailleurs, c’est le génie          hébreu, étendu, fécondé par le christianisme et ouvert à toutes les acquisitions de          l’intelligence, à toutes celles du moins que le catholicisme gallican enferme et consacre,          mais retenant quelque chose aussi de l’interdiction antique et souveraine, qui sent le          commerce direct avec Jéhovah. De geste et de ton, et pour les cornes de lumière, il tient          d’un Moïse ; il a d’un David pour la poétique ivresse. Bossuet, c’est un esprit          hiérarchique, c’est le prêtre et le grand prêtre éloquent, prophétique, mais un prophète          du présent.</p><p>Fait chanoine de Metz à l’âge de treize ans, il vient pour la première fois à Paris en          1642. Il y arrive à temps pour voir Richelieu mourant, au retour du voyage du Midi, y          faire son entrée en litière, avec une pompe voisine des funérailles. La première oraison          funèbre se dessine dans son esprit.</p><p>Il suit ses cours de philosophie à la maison de Navarre, que dirigeait alors Nicolas          Cornet, maître ferme et prudent ; il y achève toutes ses études ecclésiastiques. Il est la          fleur de l’école, un prince de la docte, jeunesse. On le distingue entre tous pour bien          des qualités et des dons, et pour sa vaste mémoire, ce premier trésor de l’orateur. Malgré          tout ce que dit l’abbé Ledieu, il est moins nourri alors des auteurs profanes que des          sacrés. Ledieu fait des phrases sur Homère et Démosthène ; pour couper court à ces          assertions vagues qui tendraient à faire du lévite et du prêtre par vocation un nourrisson          des neuf Muses, on peut recourir à Bossuet lui-même dans une note qu’il a tracée de ses          études jusqu’à l’âge de quarante-deux ans environ : à cette première époque, et avant          d’entrer dans cette seconde carrière de précepteur du Dauphin qui le ramena heureusement          par devoir aux lettres et aux lectures profanes, il était sobre dans ses choix de ce côté,          sobre et même exclusif : Virgile, Cicéron, un peu Homère, un peu Démosthène, … mais les            <hi rend="i">choses</hi> avant tout, c’est-à-dire les saintes Écritures anciennes et          nouvelles, l’Ancien et le Nouveau Testament, médité, remédité sans cesse dans toutes ses          parties ; ce fut du premier jour sa principale, sa perpétuelle lecture, celle sur laquelle          il aspirera à vieillir et à mourir : <quote><hi rend="i">Certe in his consenescere, his              immori, summa votorum est</hi></quote>, disait-il. Chacun a son idéal de vie heureuse,          sa maison d’Horace en perspective : pour le profond et grand chrétien, jeune ou          vieillissant, il n’y avait d’autre maison que celle de <hi rend="i">mon Père</hi>.</p><p>Tenons-nous pour le moment à la jeunesse. Au milieu de tant d’études où il se plongeait          sans cesser d’être sociable, aimable et doux, on a remarqué qu’il ne donna jamais « dans          la curiosité des mathématiques » ; on les considérait en effet, alors, comme une          curiosité. On ajoute qu’il aimait pourtant à en entendre discourir ; j’en doute.</p><p>Son esprit est d’une autre sphère et d’un autre monde ; c’était avant tout un esprit de          doctrine, d’ordonnance et d’exposition logique oratoire.</p><p>Les thèses qu’il soutint à la fin de sa première année de philosophie et qu’il dédia à          l’évêque de Lisieux, Cospéan, furent célèbres ; il était cité comme l’une des merveilles          de l’Université, une des gloires de Navarre.</p><p>Produit dans le monde, à l’hôtel Guénégaud, même à l’hôtel Rambouillet, il avait prêché          dans ce dernier salon un jour, un soir, vers onze heures ; ce qui provoqua le mot connu de          Voiture : <quote>« Je n’ai jamais entendu prêcher ni si tôt ni si tard. »</quote> C’était          un sermon improvisé. Il en improvisa un autre, des années après, à Metz, au dessert, chez          la maréchale de Schomberg, où il avait dîné. Il prit pour texte le changement de l’eau en          vin. Mais en général il n’aimait pas, nous diton, les sermons <hi rend="i">in          promptu</hi>. Il était pour les miracles plutôt que pour les merveilles.</p><p>Il fit encore dans l’école, pour les divers exercices et les épreuves qui solennisaient          la fin des études, d’autres <hi rend="i">actions</hi> célèbres dont la Faculté garda le          souvenir. Un jour, à l’une de ces thèses dite la <hi rend="i">tentative</hi>, le prince de          Condé, ami et protecteur de sa famille, à qui il l’avait dédiée et qui y assistait, voyant          le répondant assailli de toutes parts et faisant face à tous, eut la tentation lui-même de          faire comme sur le champ de bataille, de courir à son secours et d’entrer dans la mêlée :          instinct de héros, qui ne peut voir un ami, un brave dans le péril, sans s’y jeter et sans          prendre sa part à la fête. — Ou bien encore (car ces sortes de légendes sont flottantes)          ce fut contre le brillant bachelier en personne qu’il se sentit, dit-on, l’envie de          disputer, le voyant si redoutable et si vainqueur : autre instinct de héros et          d’Alexandre, jaloux de toutes les palmes, avide et amoureux de toutes les gloires.</p><p>Au sortir de ces triomphes scolastiques, Bossuet s’en allait à Metz dans son canonicat,          et là, livré à la prière et à l’étude, il se recueillait et acquérait dans la méditation          des forces nouvelles. Vie chaste, vie sobre, vie tour à tour de mouvement et d’un certain          éclat à Paris, et de retraite à Metz ; — c’est à ce régime qu’il dut le perfectionnement,          la forte et entière nourriture de son génie.</p><p>Il a la jeunesse la plus réglée, mais aussi la plus brillante et la plus facile : la          route royale est tout ouverte devant lui.</p><p>Visiblement destiné à l’éloquence de la chaire et à l’<hi rend="i">action</hi> de          l’orateur, on ne lui laissa pas complètement ignorer l’<hi rend="i">action</hi> même du          théâtre : il vit donc des spectacles dans sa jeunesse, mais sans s’y attacher ; et après          en avoir profité pour ce qui le concernait, il n’en fut que plus sévère ensuite contre la          Comédie, jusqu’à nous sembler violent même et cruellement injuste : son jugement sur          Molière restera une des taches, une des inintelligences comme des duretés de Bossuet.</p><p>Jeune, et quand il n’était encore qu’Éliacin, on n’a pas de portrait de lui, j’entends          aussi de portrait au moral ; on ne songeait pas à en faire ; mais on a dans l’abbé          Vaillant, dans M. Floquet, dans l’abbé Ledieu, tous les éléments nécessaires et tous les          traits pour recomposer cette grave et douce figure déjà pleine de rayonnement et de          puissance. L’auteur de <title>Jocelyn</title>, dans ce Cours familier de littérature qui          contient tant de parties supérieures et toujours aimables, a tenté autrefois ce portrait ;          idée heureuse ! mais il l’a exécutée trop capricieusement et trop dans les tons du peintre          anglais Lawrence. Il faudrait, pour montrer ce Bossuet de treize ans parmi les docteurs et          déjà lui-même chanoine de Metz, un pinceau pur, fin et chaste, qui ne se trouvera plus.          Philippe de Champagne aurait été ce pinceau-là.</p><p>Tout hébraïque qu’il était d’esprit et de vocation précoce pour le Temple, Bossuet ne          savait pas et ne sut jamais l’hébreu ; il en devinait le génie : quelquefois même il en          admirait les contresens. Il savait du grec ; mais ce qu’il savait à fond, admirablement,          ce qu’il savait comme une langue naturelle, c’était le latin, toutes les sortes de latin,          celui de Cicéron comme celui des Pères, de Tertullien et de saint Augustin. Il en avait          l’usage très familier ; il le parlait ; il disputait en latin dans l’école ; il écrivait          couramment des lettres latines aux prélats étrangers avec qui il correspondait ; les notes          dont il chargeait les marges de ses livres étaient le plus souvent en latin. C’est de          cette connaissance approfondie du latin et de l’usage excellent qu’il en sut faire que          découle chez Bossuet ce français neuf, plein, substantiel, dans le sens de la racine, et          original : et ce n’est pas seulement dans le détail de l’expression, de la locution et du          mot, que cette sève de littérature latine se fait sentir, c’est dans l’ampleur des tours,          dans la forme des mouvements et des liaisons, dans le joint des phrases, et comme dans le          geste. Veut-il faire un vœu sur la fin de l’Oraison funèbre du grand Condé, il s’écriera :            <quote>« Ainsi puisse-t-il toujours vous être un cher entretien ! ainsi puissiez-vous…,            etc. »</quote> On a reconnu la forme latine du vœu : <quote>« <hi rend="i">Sic te Diva              potens Cypri, sic fratres Helenæ !…</hi> »</quote> Et dans l’Oraison funèbre de Michel          Le Tellier : <quote>« Sache la postérité !… »</quote> toutes vivacités et brusqueries          grandioses, familières à l’orateur romain et à la nation qui porte la toge.</p><p>Ce <hi rend="i">latinisme</hi> intime et si sensible de Bossuet dans sa parole française          me paraît plus qu’un accident, qu’un trait curieux à noter ; c’est fondamental chez lui,          c’est un caractère constant ; il nous en a avertis quand il a dit, dans ses Conseils pour          former un orateur sacré : <quote>« On prend dans les écrits de toutes les langues le tour            qui en est l’esprit, — surtout dans la <hi rend="i">latine</hi> dont le génie n’est pas            éloigné de celui de la nôtre, ou plutôt qui est tout le même. »</quote> Il réintègre          ainsi, par l’acception qu’il leur donne, quantité de mots dans leur pleine et première          propriété et sincérité romaine ; il en renouvelle ainsi la saveur, la verdeur. Il a, même          dans les moments où il n’est point particulièrement éloquent, une langue dont on peut dire          comme de celle de Caton et de Lucrèce qu’elle est <hi rend="i">docta et cordata</hi> ;          rien en lui de cet <hi rend="i">amollissant</hi> dont parlait Massillon et dont il se          ressentait. Ceci, je le crois, est plus essentiel qu’on ne l’a remarqué ordinairement chez          Bossuet : c’est ce qui fait qu’on est frappé si fort à tout moment de son éloquence, de          son élocution, même quand on est étranger ou contraire à ses doctrines.</p><p>Bossuet dit en français tout ce qu’il veut dire, et il invente au besoin l’expression,          mais en la tenant toujours dans le sens de l’analogie et de la racine dont il est maître.          Quand on le lit, que de choses on remarque, dites <hi rend="i">une fois</hi> ou du moins          qui ne sont que chez lui, de choses osées et non risquées ! Il les déduit et les conclut          d’autorité, il les installe et les institue dans notre langue en vertu de l’hérédité          latine.</p><p>Dans toutes ces études que Bossuet embrassa dès son jeune âge, au lieu de tout accorder          comme font les panégyristes, je crois qu’il est bon de mesurer d’abord l’étendue et les          limites, la capacité qui lui est propre et les bornes qu’elle s’était imposées à          elle-même. L’important, avec Bossuet, est de bien saisir la forme particulière à son          esprit, à cette intelligence si vaste d’ailleurs et si complète pour l’ordonnance et pour          l’expression ; je voudrais me la représenter mieux que par des aperçus, et la réfléchir          dans son plein.</p><p>Bossuet, dirai-je donc, c’est l’esprit qui embrasse le mieux, le plus lumineusement, le          plus souverainement un corps, un ensemble de doctrines morales, politiques, civiles,          religieuses, qui excelle à l’exposer avec clarté et avec éclat, avec magnificence, en se          plaçant au point de vue le plus élevé ou au centre, à une égale distance de toutes les          extrémités ; à en retenir, à en réunir, à en développer tous les ressorts, à en faire          marcher tous les mouvements, à en faire bruire et résonner l’harmonie, comme sous la voûte          d’une nef les tonnerres d’un orgue immense ; — mais en même temps, c’est un esprit qui          n’en sort pas, de cette nef, de cette sphère si bien remplie, qui ne sent pas le besoin          d’en sortir, qui <hi rend="i">n’invente</hi> rien au fond, qui n’innove jamais : il hait          la nouveauté, l’inquiétude et le changement ; en un mot, c’est le plus magnifique et le          plus souverain organe et interprète de ce qui est institué primordialement et établi.          Toute sa science morale, qui est si grande et si consommée, trouvera en effet à s’y loger          et à s’y verser.</p><p>Bossuet, dirai-je encore, c’est l’esprit le plus naturellement religieux et sacré, le          plus naturellement sacerdotal, le moins combattu. Il a cru, depuis le premier jusqu’au          dernier jour, d’une manière stable, sans tentation, sans lutte comme Pascal et d’autres.          Fénelon lui-même a eu ses doutes, ou du moins ses luttes secrètes de sensibilité, ses          alarmes ou ses tendresses : jeune, il a voulu aller au Canada ou en Grèce, et se faire          missionnaire ; plus tard il a été mystique, et ne trouvant pas dans la lettre orthodoxe          commune de quoi se satisfaire et se nourrir, il a raffiné. Malebranche aussi, tout          chrétien qu’il était d’habitude et de pratique, s’est posé les grands problèmes, et a          cherché à élargir l’idée un peu étroite, et trop matérielle selon lui, de la vieille          métaphysique chrétienne. Bossuet, lui, n’eut jamais de ces ambitions ni de ces fièvres ;          dans sa stalle ou dans sa chaire, assis, debout, il a cru et raisonné, jusque dans ses          orages de parole, d’une manière tranquille, auguste, et en commandant à tous l’obéissance          et la foi. Ce n’est pas là de la force autant qu’on se l’imaginerait : cela suppose bien          des limites. Mais quelle rareté cependant, quelle bonne fortune unique de rencontrer un          talent à la fois si élevé, si audacieux de jet, si sublime, et si sûr ; tant d’essor et          d’aventure même (pour peu qu’il l’eût voulu) dans la parole, tant de sagesse et de          régularité dans le conseil et dans la conduite ! Aussi, dès que Louis XIV et lui se furent          trouvés en présence et reconnus, ils sentirent, l’un qu’il avait trouvé son monarque, le          roi selon son cœur ; l’autre son évêque, son prélat à la fois pieux et politique, non pas          seulement son orateur sacré, solennel et autorisé, mais son conseiller d’État          ecclésiastique.</p></div></body>
</text>
</TEI>

