<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Montaigne en voyage</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-03-24"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-03-24"><head>Montaigne en voyage</head><dateline><docDate when="1862-03-24">Lundi 24 mars 1862</docDate>.</dateline><p>Il est un petit nombre d’écrivains qui ont un privilège : ils ont peint l’homme dans          leurs œuvres, ou plutôt ils sont l’homme, l’humanité même, et comme elle ils deviennent un          sujet inépuisable, éternel, d’observations et d’études. Tels sont et seront toujours          Molière, La Fontaine, Montaigne. Sur ce dernier, on n’a plus à attendre de découvertes          proprement dites ; on en est depuis longtemps aux infiniment petits détails : il n’en est          aucun pourtant qui soit indifférent, aucun qui n’ait son intérêt, s’il ajoute un seul          trait à la physionomie et à l’exacte ressemblance de celui qui a voulu se montrer à nous          dans la familiarité la plus intime. <quote>« Ce serait plaisir d’avoir un voisin comme            lui »</quote>, disait M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette. Montaigne est notre voisin          à tous : on n’en sait jamais trop sur son voisin.</p><p>Une double discussion s’est engagée récemment au sujet des inscriptions de la chambre de          Montaigne et des épitaphes de son tombeau. Voici de quoi il s’agit. Montaigne, retiré vers          l’âge de trente-huit ans dans son château et dans sa tour seigneuriale, s’était amusé à          tracer ou à faire tracer sur les poutres et chevrons supérieurs de la pièce qu’il appelait          sa <hi rend="i">librairie</hi> ou bibliothèque quelques inscriptions morales et          philosophiques, reproduisant les maximes ordinaires de sagesse qu’il tenait à avoir          constamment devant les yeux. <quote>« <hi rend="i">Tout est vanité.</hi> —<hi rend="i"> Ne              soyez pas plus sage qu’il ne faut.</hi> —<hi rend="i"> Peut-être oui, peut-être non.              — Ni comme ceci, ni comme cela, ni même autrement</hi> »</quote>, etc. Toutes ces          inscriptions latines ou grecques, au nombre de trente-trois<note place="bottom" resp="author">Que            dis-je ? trente-trois. On m’avertit de plus d’un côté que dans un livre que je ne            connais pas et qui n’a été tiré qu’à peu d’exemplaires, <title>Montaigne chez              lui</title>, M. le docteur Galy, de Périgueux, et M. Lapeyre, bibliothécaire de la            même ville, ont, en dernier lieu, relevé toutes ces inscriptions qui, avec les            surcharges, sont au nombre de cinquante-sept.</note>, sont loin d’être intactes, et il a          fallu les déchiffrer, les restituer ni plus ni moins que des inscriptions antiques. Le          dernier biographe de Montaigne (ce qui ne veut pas dire le biographe définitif),          M. Bigorie de Laschamps, en a traduit quelques-unes dans son livre<note resp="author"><title>Michel de Montaigne, sa Vie, ses Œuvres et son Temps</title> par M. F. Bigorie            de Laschamps, un vol. in-12, 2<hi rend="sup">e</hi> édit., 1860 ; chez Didot, rue Jacob,            56. — Le titre est plus grand que le livre. L’auteur, je lui en demande bien pardon, n’a            pas assez étudié et approfondi son sujet.</note> ; or, un savant professeur de          l’Université, M. Lapaume, a trouvé à redire à quelques-unes de ces traductions, et il a          publié à ce sujet un bon article critique intitulé : <hi rend="i">Un mot de plus sur            Montaigne</hi><note place="bottom" resp="author">Voir le <title>Journal général de l’Instruction              publique</title> du 8 mai 1861.</note>.</p><p>Mais M. Lapaume ne s’en est pas tenu à si peu. On lit à Bordeaux, sur le tombeau de          Montaigne, qui est dans la chapelle du lycée, deux épitaphes, l’une latine, l’autre          grecque : M. Lapaume les a étudiées, commentées, et en a recherché l’auteur probable ou          possible. Cela fait la matière d’une brochure<note place="bottom" resp="author"><title>Le Tombeau de              Michel Montaigne</title>, par M. J. Lapaume, docteur ès-lettres ; Rennes,          1859.</note>. Il a conclu en faveur d’un conseiller au Parlement de Bordeaux, collègue de          Montaigne, Emmanuel Du Mirail. Mais un jeune érudit bordelais qui porte un nom connu et          cher aux amis de la science, M. Reinhold Dezeimeris, fils de l’ancien bibliothécaire de          l’École de médecine de Paris, a trouvé la conjecture de M. Lapaume hasardée et toute          gratuite, et dans une suite de lettres adressées au docteur Payen, à qui revient de droit          toute information nouvelle sur Montaigne<note place="bottom" resp="author"><title>Recherches sur l’auteur              des Épitaphes de Montaigne, lettres à M. le docteur Payen</title>, par M. Reinhold            Dezeimeris, Paris, 1861, chez Aubry, rue Dauphine, 16.</note>, il a ruiné la conjecture          de M. Lapaume et a très ingénieusement montré que l’auteur très probable des Épitaphes est          Jean de Saint-Martin, avocat <hi rend="i">en</hi> parlement, auteur de plusieurs autres          épitaphes du même temps et du même style. C’est dans cette étude comparée du <hi rend="i">style</hi> des diverses épitaphes grecques et latines composées par ce Saint-Martin,          qu’est le piquant de l’ouvrage de M. Dezeimeris. Il a saisi et défini en philologue des          plus exercés la manière archaïque de ce Saint-Martin, qui, dans ses épitaphes latines,          affecte l’imitation de Plaute, de Catulle et d’Apulée, et qui, dans ses épigrammes          grecques, se plaît à coudre ensemble et à rassortir les réminiscences de l’Anthologie. Il          fallait, pour distinguer ces atomes de poussière philologique, y appliquer mieux que les          besicles, il y fallait la loupe. Celle de M. Dezeimeris est des plus nettes et des plus          précises. Je ne sais pas de plus curieuse, de plus coquette dissertation à la Boissonade.          S’il m’est permis d’émettre un avis et de proposer un jugement, je dirai que M. Lapaume,          qui me semble avoir eu raison contre M. Bigorie de Laschamps, a été moins heureux avec          M. Dezeimeris. Vainqueur le premier jour, M. Lapaume a été vaincu, le second, en changeant          d’adversaire. Les armes sont journalières, même à ce métier et à ce jeu d’érudit. Mais de          telles discussions, quelles qu’en soient les chances, honorent les esprits ornés et les          âmes innocentes qui s’y complaisent et s’y renferment.</p><p>Je suis obligé d’en sortir, et le public, dès qu’on lui a nommé Montaigne, nous appelle          sur un terrain plus étendu. Je prendrai donc aujourd’hui Montaigne par un tout autre côté,          non pas dans sa <hi rend="i">librairie</hi> et dans sa chambré, mais hors de sa chambre et          en voyage. J’aurai peut-être, même après tant d’excellents auteurs qui nous ont précédés,          après M. Grün, le plus considérable et le plus complet entre les plus récents, à faire          quelques remarques encore sur cette nature multiforme et infinie du plus curieux et du          plus amusé des philosophes.</p><label rend="center">I</label><p>En l’année 1580, Montaigne qui, depuis neuf ans déjà, s’était affranchi des devoirs            d’une bien grave profession et s’était retiré dans son manoir champêtre pour s’y vouer            tout entier au culte des <hi rend="i">doctes Sœurs</hi>, se voyant plus libre que jamais            par la publication de la première édition de ses <title>Essais</title>, qui est de cette            année même, entreprit un long voyage et voulut faire son tour d’Allemagne, de Suisse et            d’Italie. Le voyage dura dix-sept mois et huit jours en tout, depuis le jour où il            quitta son château de Montaigne jusqu’à celui où il y revint coucher (22 juin 1580, — 30            novembre 1581). Au moment de son départ, il était âgé de quarante-sept ans, malade déjà            de la gravelle et se proposant bien d’user en chemin des diverses eaux minérales qui lui            seraient indiquées. Ce fut le motif ou le prétexte ; mais surtout il aimait le            changement, la nouveauté, et, par conséquent, voyager pour voyager. Il n’était pas de            ceux qui <quote>« s’agréent en eux-mêmes »</quote>, qui <quote>« estiment ce qu’ils              tiennent au-dessus du reste »</quote>, et <quote>« ne reconnaissent aucune forme plus              belle que celle qu’ils voient. »</quote> Il laissait aux esprits routiniers ce parfait            contentement de soi, des siens et de la coutume. Et cependant, avec<quote> « cette              humeur avide de choses nouvelles et inconnues »</quote>, il ne poussait pas son désir            jusqu’à la passion et jusqu’à y sacrifier le repos. Aussi avait-il longtemps différé            avant de se mettre aux champs. <quote>« Les voyages, disait-il, ne me blessent que par              la dépense. »</quote> Il aimait mieux les faire plus courts et moins fréquents, mais            plus à son aise, sinon en grand seigneur et avec un grand train, du moins avec un train            fort honnête.</p><p>Le <title>Journal</title> de son voyage, publié très tard pour la première fois, en            1774, n’a rien de curieux littérairement ; mais moralement, et pour la connaissance de            l’homme, il est plein d’intérêt, C’est un simple récit, en partie dicté, et de            l’écriture d’un secrétaire, en partie de la main de Montaigne, et dont une portion            considérable, plus d’un tiers, est même écrite par lui en italien, pour s’y exercer et            s’y entretenir.</p><p>Il s’y trouve pêle-mêle des notes de voyage, des particularités sur les villes et pays            qu’il traverse, avec des détails sur sa santé et des prises fréquentes d’eaux ou de            médecines.</p><p>Montaigne, en voyage, était tout appliqué avoir, à regarder ; à peine s’il se permet            une réflexion ; il les réserve pour plus tard. Il était très attentif à se conformer aux            mœurs et usages des différents pays, à ne les choquer en rien ; il s’y pliait            entièrement pour les mieux comprendre et embrasser. Il n’arrivait avec rien de            préconçu ; il se laissait faire, il laissait arriver à lui les choses elles-mêmes. Il ne            ressemblait pas à ceux qui portent partout avec eux les lunettes de leur village ; il            prenait celles de chaque endroit où il passait, sauf à n’en croire en définitive que ses            propres yeux.</p><p>Il regrette de ne pas s’être assez préparé à l’avance par des lectures au voyage            d’Allemagne et de Suisse ; mais, pour celui d’Italie et de Rome, il y était préparé de            longue main par le culte et par le commerce intime des auteurs de l’Antiquité.</p><p>Il voyage en compagnie de trois ou quatre gentilshommes de ses amis. Il traverse la            France et remonte par Beaumont-sur-Oise, Meaux, Épernay, Châlons, Vitry, Bar, la lisière            de la Lorraine, Neufchâteau, Mirecourt, les Vosges et Plombières, où il séjourne. Il y            but, pendant onze matinées, d’abord neuf verres par jour, puis sept verres, et s’y            baigna cinq fois, ayant son régime à lui et se traitant à sa guise. Il y rendit deux            petites pierres et du sable. On ne sent jamais mieux qu’en lisant ce Journal de voyage            et de santé combien Montaigne était né heureux. Il avait naturellement la joie de            l’esprit et celle de l’humeur ; il fallait qu’il eût bien fort la gravelle pour être            triste, tout comme Horace qui est heureux partout, à moins que la pituite ne s’en mêle :              <hi rend="i">Nisi cum pituita molesta est.</hi> Lui, plus vaillant qu’Horace, il va            semant ses pierres et graviers sur les routes, et il trouve moyen encore d’être gai par            là-dessus et content.</p><p>A Plombières, il contracta amitié et familiarité avec le seigneur d’Andelot de            Franche-Comté, qui offrait cette singularité frappante d’avoir un côté de la barbe et            des sourcils tout blanc, l’autre noir. Ce seigneur raconta à Montaigne que ce changement            lui était venu en un instant, un jour qu’il était chez lui plein d’ennui pour la mort            d’un sien frère que le duc d’Albe avait fait mourir comme complice des comtes d’Egmont            et de Homes : il tenait sa tête appuyée sur la main à cet endroit ; de façon que les            assistants pensèrent, quand il eut retiré sa main, que c’était de la farine qui lui            était tombée là par hasard. Il était demeuré tel depuis.</p><p>Montaigne, en quittant les Vosges, passe par Mulhouse, Bâle, Bade. A Mulhouse, alors            ville suisse dépendant du canton de Bâle, il prend un plaisir infini à voir <quote>« la              liberté et bonne police de cette nation. »</quote> Il en goûte l’esprit d’égalité. Son            hôte de l’auberge du <title>Raisin</title>, en rentrant du Conseil de la ville et d’un            palais magnifique et tout doré, vient servir les voyageurs à table, et l’homme qui sert            à boire a autrefois mené quatre enseignes de gens de pied contre le roi, sous le comte            Casimir, dans les guerres de religion. Montaigne fait causer son monde, et il tire de            chacun les particularités les plus marquées : ainsi cet homme qui le sert, cette espèce            de sommelier, et qui est, sous son air de domestique, une manière de seigneur, lui dit            entre autres choses qu’ils ne se font nulle difficulté ni scrupule de religion de servir            le roi contre les huguenots mêmes, tout huguenots qu’ils sont. Ces gens de Mulhouse            paraissent tenir assez peu au symbole, et la paye arrange tout.</p><p>A Bâle, où nos voyageurs sont reçus avec distinction et traités par la seigneurie de la            ville avec des marques d’honneur et de cérémonie, Montaigne voit François Hotman, le            célèbre jurisconsulte, rival de Cujas, échappé au massacre de la Saint-Barthélemy ; à            souper où il l’invite, il le met, lui et un savant médecin de la ville, sur le chapitre            de la religion, et il devine que, tout en protestant contre la romaine, ils sont peu            d’accord entre eux. A Bade, ville catholique, il est frappé de la pratique sévère du            plus grand nombre, qui va jusqu’à faire maigre le mercredi, et il y vérifie cette            observation, qu’il n’est rien de tel, pour se tendre et se resserrer dans sa dévotion,            que d’être en regard et en contradiction permanente de l’opinion contraire. Les eaux de            Bade paraissent à Montaigne plus actives que les autres, dont il avait essayé            jusque-là ; il en boit avec grand effet et rend du sable. On le voit ensuite à            Schaffhouse, à Constance (ayant laissé à droite Zurich où on lui dit qu’est la peste), à            Lindaw sur le lac même de Constance. Là Montaigne regretta d’avoir omis trois choses en            son voyage : 1° de n’avoir point emmené avec lui un cuisinier pour s’instruire des            recettes allemandes et en pouvoir faire un jour l’épreuve chez lui (car il s’inquiète            des mets et de la chère partout où il passe, il ne vit pas seulement de l’esprit) ; 2°            de n’avoir pas amené avec lui un valet allemand ou de ne s’être pas donné pour compagnon            de route quelque gentilhomme du pays, afin de ne pas se trouver tout à fait à la merci            d’un bélître de guide ; 3° enfin, de n’avoir pas lu d’avance ou emporté dans ses coffres            les livres et <hi rend="i">guides du voyageur</hi> (comme nous dirions) qui le pussent            avertir des choses rares et remarquables à visiter en chaque lieu. Il s’était prémuni            pour l’Italie, non pour l’Allemagne ; et cette Allemagne lui plaisait fort, bien plus            qu’il ne l’aurait cru. Il allait jusqu’à préférer bien des usages de ce pays et à les            trouver plus commodes que les nôtres. <quote>« Ils ont cela de bon, disait-il des              aubergistes allemands, qu’ils demandent quasi du premier mot ce qu’il leur faut, et ne              gagne-t-on guère à marchander. Ils sont glorieux, colères et ivrognes, mais ils ne              sont du moins ni traîtres ni voleurs. »</quote> Il a l’esprit bien fait et prend les            gens par ce qu’ils ont de bon.</p><p>Il coupe par la Bavière, visite Friessen, Lanspergs, Augsbourg où ils sont traités par            le corps de ville non-seulement en gentilshommes, mais en personnages de haute            condition, ni plus ni moins que barons ou chevaliers. Montaigne s’y prête fort bien et            défend à ses gens de détromper les officiers de la ville. Il s’amuse ce jour-là, on ne            sait pourquoi, à jouer le grand seigneur. Il a le regret, dans cette ville d’Augsbourg,            de se rendre remarquable par quelque façon opposée au goût du pays : c’était en passant            par une église ; comme il faisait très froid et qu’il était indisposé, il garda son            mouchoir sous son nez, ce qui parut étrange : il en fut mortifié, quand ensuite on le            lui dit. Partout où il allait, le premier soin de Montaigne était d’observer la mode du            pays, quelque difficulté et gêne qu’il y trouvât ; c’était sa religion à lui. Après            avoir traversé Munich, la petite caravane arrive aux montagnes et s’enfonce dans les            Alpes pour aller par le Tyrol et Inspruck en Italie :<quote> « Nous nous engouffrâmes              tout à fait dans le ventre des Alpes par un chemin aisé, commode et <hi rend="i">amusement</hi> entretenu. »</quote> C’est le secrétaire de Montaigne qui écrit,            mais qui visiblement s’inspire de ses impressions et se teint de son langage. Arrivés à            une certaine abbaye, on y apprend toutes sortes de miracles, et l’un même tout récent ;            Montaigne se garde bien d’y contredire. A peu de distance de là, il admire fort le            paysage :</p><quote><p>« Ce vallon semblait à M. de Montaigne représenter le plus agréable paysage qu’il eût              jamais vu ; tantôt se resserrant, les montagnes venant à se presser, et puis              s’élargissant à cette heure de notre côté, qui étions à main gauche de la rivière, et              gagnant du pays à cultiver et à labourer dans la pente même des monts qui n’étaient              pas Ri droits, tantôt de l’autre part ; et puis découvrant des plaines à deux ou trois              étages l’une sur l’autre, et tout plein de belles maisons de gentilshommes et des              églises. Et tout cela enfermé et emmuré de tous côtés de monts d’une hauteur              infinie. »</p></quote><p>Dans une de ses traites, son mal de reins le reprend, et sans s’effrayer, toujours            courageux et de bonne composition, il estime qu’il est plus soulagé à cheval qu’en une            autre posture : il en est quitte pour faire la traite plus longue ce jour-là, et le            lendemain (ou le surlendemain) matin, après une nuit douloureuse, à son lever, il rend            une pierre : ce qui ne l’arrête nullement. C’est dans cette traversée du Tyrol, à            l’arrivée à Brixen, que se trouve dans le Journal une première page tout à fait            agréable, et qui nous montre au vrai le Montaigne habituel que nous connaissons, mais            avec ce redoublement de belle humeur et de sérénité que lui donne le voyage :</p><quote><l><hi rend="i">« Brixen</hi>, — très belle petite ville, au travers de laquelle passe              cette rivière (d’Eisock) sous un pont de bois : c’est un évêché. Nous y vîmes deux              très belles églises, et fûmes logés à <hi rend="i">l’Aigle</hi>, beau logis. Sa plaine              n’est guère large, <hi rend="i">mais les montagnes d’autour</hi>, même sur notre main              gauche, <hi rend="i">s’étendent si mollement qu’elles se laissent tes tonner et                peigner jusques aux oreilles.</hi> (N’est-il pas vrai que Montaigne communique de sa              gaieté d’expression à son secrétaire ?) Tout se voit rempli de clochers et de villages              bien haut dans la montagne ; et près de la ville, plusieurs belles maisons très              plaisamment bâties et assises. — M. de Montaigne disait :</l><p>« Qu’il s’était toute sa vie méfié du jugement d’autrui sur le discours des              commodités des pays étrangers, chacun ne sachant goûter que selon l’ordonnance de sa              coutume et de l’usage de son village, et avoir fait fort peu d’état des avertissements              que les voyageurs lui donnaient : mais en ce lieu, il s’émerveillait encore plus de              leur bêtise, ayant, et notamment en ce voyagé, ouï dire que l’entre-deux des Alpes en              cet endroit était plein de difficultés, les mœurs des hommes étranges, chemins              inaccessibles, logis sauvages, l’air insupportable. Quant à l’air, il remerciait Dieu              de l’avoir trouvé si doux, car il inclinait plutôt sur trop de chaud que de froid, et              en tout ce voyage, jusques lors, n’avions eu que trois jours de froid et de pluie              environ une heure ; mais que du demeurant, s’il avait à promener sa fille, qui n’a que              huit ans, il l’aimerait autant en ce chemin qu’en une allée de son jardin ; et quant              aux logis, il ne vit jamais contrée où ils fussent si dru semés et si beaux, ayant              toujours logé dans belles villes bien fournies de vivres, devin, et à meilleure raison              qu’ailleurs. »</p></quote><p>Montaigne, à la veille de quitter l’Allemagne et le Tyrol autrichien, écrit une lettre            à François Hotman, ce célèbre jurisconsulte qu’il avait rencontré à Bâle, pour lui            exprimer sa satisfaction de tout ce qu’il a vu dans le pays et le regret qu’il avait            d’en partir si tôt, quoique ce fût en Italie qu’il allât ; ajoutant qu’excepté quelques            exactions à peu près inévitables des hôteliers guides et truchements, <quote>« tout le              demeurant lui semblait plein de commodité et de courtoisie, et surtout de justice et              de sûreté. »</quote></p><p>Cette première partie de son voyage, dont il se montrait si enchanté, n’avait fait que            le mettre en goût et en appétit de découverte. Toute fatigue d’esprit et de corps était            loin de lui. A Trente, à Rovère, au moment d’entrer décidément en Italie, quand tous,            les autres de sa troupe sont las et recrus, lui, plus en train et plus allègre que            jamais, il serait presque tenté, s’il était seul, de tourner vers des pays moins connus            et plus neufs, et débouchant sur cet autre versant des Alpes Juliennes ou Nordiques,            d’aller jusque par-delà les plaines que le Danube arrose, courir au loin mainte            aventure. Voici, de tout le <title>Journal</title>, la page, selon moi, la plus            caractéristique et la plus propre à nous faire juger de l’humeur excitée et charmante du            voyageur excellent :</p><quote><p>« Je crois à la vérité, nous dit son secrétaire, que, s’il eût été seul avec les              siens, il fût allé plutôt à Cracovie ou vers la Grèce par terre, que de prendre le              tour vers l’Italie ; mais le plaisir qu’il prenait à visiter les pays inconnus, lequel              il trouvait si doux que d’en oublier la faiblesse de son âge et de sa santé, il ne le              pouvait imprimer à nul de la troupe, chacun ne demandant que la retraite, tandis que              lui, il avait accoutumé de dire qu’après avoir passé une nuit inquiète, quand au matin              il venait à se souvenir qu’il avait à voir ou une ville ou une nouvelle contrée, il se              levait avec désir et allégresse. Je ne le vis jamais moins las ni moins se plaignant              de ses douleurs, ayant l’esprit, et par chemin et en logis, si tendu à ce qu’il              rencontrait, et recherchant toutes occasions d’entretenir les étrangers, que je crois              que cela amusait son mal. Quand on se plaignait à lui de ce qu’il conduisait souvent              la troupe par chemins divers et contrées, revenant souvent bien près d’où il était              parti (ce qu’il faisait, ou recevant l’avertissement de quelque chose digne de voir,              ou changeant d’avis selon les occasions), il répondait qu’il n’allait quant à lui en              nul lieu que là où il se trouvait, et qu’il ne pouvait faillir ni tordre sa voie,              n’ayant nul projet que de se promener par des lieux inconnus ; et, pourvu qu’on ne le              vît pas retomber sur même voie et revoir deux fois même lieu, qu’il ne faisait nulle              faute à son dessein. Et quant à Rome où les autres visaient, il la désirait d’autant              moins voir que les autres lieux, qu’elle était connue d’un chacun, et qu’il n’y avait              laquais qui ne leur pût dire nouvelles de Florence et de Ferrare. Il disait aussi              qu’il lui semblait être comme ceux qui lisent quelque fort plaisant conte, d’où il              leur prend crainte qu’il vienne bientôt à finir, ou un beau livre : lui de même              prenait si grand plaisir à voyager qu’il haïssait le voisinage du lieu où il se dût              reposer… ».</p></quote><p>Le voyage pour Montaigne était comme un conte des Mille et une Nuits. Il n’était pas de            l’avis de ceux qui disent :</p><quote><p>Les voyages sont beaux, surtout quand ils sont faits.</p></quote><p>Il aimait le voyage pour le voyage même, — aller pour voir et voir encore. Loin d’être            esclave d’un itinéraire tracé à l’avance et qu’on abrège même si l’on peut, il était            toujours prêt à modifier le sien et à l’allonger selon son caprice et son plaisir. Pour            lui qui, en toute chose, préférait le chemin des écoliers, ce lui semblait alors le cas,            ou jamais, de faire l’école buissonnière.</p><p>Il y a bien des manières d’être voyageur, et je ne voudrais en exclure aucune ; mais je            ne puis m’empêcher d’opposer cette façon d’aller de Montaigne à celle d’un grand            écrivain moderne, voyageur par ennui plus encore que par curiosité, et qui, dès qu’il            avait saisi les grands horizons, les vastes contours, les <hi rend="i">ciels</hi> et les            sommets dominants d’un pays, ne daignait y rien, regarder de plus. Montaigne se montre            ici le contraire de Chateaubriand qui, même en voyageant aux lieux où il se plaît et            qu’il a le plus désirés, a l’impatience d’en finir. C’est que c’est d’abord l’homme            ennuyé et qui se fuit lui-même, puis c’est l’artiste surtout qui voyage en la personne            de Chateaubriand : chez Montaigne, c’est le curieux amusé de la vie, et qui dépense la            sienne sans compter. Chateaubriand voyage pour en rapporter des tableaux, pour écrire et            décrire au retour ; quand il a son image, il en a assez. Montaigne voyage pour apprendre            du nouveau et pour regarder sans cesse ; et il regarde en effet, il retient tout, depuis            les beaux et riants aspects et les jolis fonds de paysage jusqu’à la manière de tourner            la broche. Il n’y a danger qu’on n’oublie rien avec lui. Comparez les témoignages de            leurs fidèles domestiques, à tous deux ! nous venons d’entendre le secrétaire de            Montaigne ; que dit de son maître, au contraire, le Joseph de Chateaubriand, celui même            dont il est parlé dans <title>l’Itinéraire</title> : <quote>« Dès qu’il est arrivé dans              un lieu, il n’a rien de plus pressé que d’en repartir ? »</quote> Et il en repartait            moins encore pour voir d’autres lieux que pour en finir de celui qu’il avait, du premier            coup d’œil, dévoré. Montaigne, en un mot, voyageait pour amuser et régaler sa curiosité            toujours éveillée et toujours fraîche ; Chateaubriand, pour occuper et remplir son            imagination ardente et en tirer gloire.</p><p>Ajoutez que pour Montaigne philosophe le voyage n’était qu’une réfutation perpétuelle,            en action et en tableau, des préjugés de clocher dont il avait le mépris et le secret            dégoût. Dans cette succession rapide de vues et de mœurs si diverses et si contraires,            un préjugé réfute et chasse l’autre, et ne lui laisse pas le temps de faire le fier ; et            le philosophe libre, sans aucun effort de lutte ni de contradiction, y trouve son            compte, en même temps que le curieux son plaisir.</p><label rend="center">II</label><p>Quoi qu’il en soit de ses désirs de Cracovie, de Valachie et de Grèce, Montaigne a une            grande envie de voir Rome, et c’est là (laissant de côté son passage par Vérone, Padoue,            Venise, Ferrare, Bologne, Florence, Sienne, Montefiascone), — c’est là qu’il le faut            suivre, entrant par la porte <hi rend="i">del Popolo</hi>.</p><p>Il y avait alors trop de Français à Rome, ce qui le fâche. Il commence par comparer            Rome, la neuve, celle du beau monde, avec Paris qu’il aimait beaucoup ; mais il            n’insiste pas sur cette comparaison, et il remet et laisse bientôt Rome à son rang            unique. Il juge très bien, à première vue, du changement de configuration du sol, et de            l’ensevelissement de l’ancienne Rome : la forme des montagnes et des pentes n’est plus            du tout la même, et il tenait pour certain <quote>« qu’en plusieurs endroits nous              marchions sur la tête des vieux murs et sur le faîte des maisons tout              entières. »</quote> La liberté de vie à Rome lui paraît bien différente de celle de            Venise : la sûreté y manque. La police de Rome était de tout temps mauvaise. Les            chicanes des douaniers y sont excessives, et pires qu’en la plupart des autres villes            d’Italie ; on lui avait pris en entrant tous ses livres pour les visiter, entre autres            un exemplaire des <title>Essais</title> qui avaient récemment paru : on ne les lui            rendra qu’après examen et censure. Quelques jours après son arrivée, il se trouve mal et            prend médecine : la médecine, dans cette Relation, vient à travers toutes choses.</p><p>Il assiste le jour de Noël (1580) à la messe du Pape à Saint-Pierre et n’y perd rien            des cérémonies. Il y a un certain instrument à boire le calice pour se précautionner            contre le poison. Il remarque un air de dissipation pendant l’office :<quote> « Il lui              sembla nouveau, et en cette messe et autres, que le Pape et cardinaux et autres              prélats y sont assis, et quasi tout le long de la messe couverts, devisant et parlant              ensemble. Ces cérémonies semblent être plus magnifiques que dévotieuses. »</quote> —            Les courtisanes ont leur part de son attention. — L’ambassadeur de France (M. d’Elbène)            l’engage cependant à aller baiser les pieds du Pape : Montaigne et son compagnon de            route, M. d’Estissac, sont donc présentés un jour à Sa Sainteté par l’ambassadeur.            Montaigne entre dans les plus menus détails d’étiquette au sujet de cette présentation,            et décrit les trois agenouillements et les trois bénédictions consécutives à mesure            qu’on avance dans la chambre. Quand ils furent avancés jusqu’à être devant Sa Sainteté,            l’ambassadeur, mettant lui-même un genou en terre, <quote>« retroussa la robe du Pape              sur son pied droit, où il y a une pantoufle rouge avec une croix blanche              au-dessus. »</quote> Montaigne ne perd pas une occasion de regarder et de bien voir.            Il note la politesse du Pape <quote>« qui avait haussé un peu le bout de son              pied »</quote>, comme pour épargner à son adoration le reste du chemin. Averti par            l’ambassadeur, le Pape loua Montaigne d’être bon catholique et l’engagea à continuer.            Nous avons là, d’après lui, un portrait physique et moral très exact de ce beau et doux            vieillard, Grégoire XIII. Quelques jours après, le Pape passe à cheval sous les fenêtres            du logis de Montaigne : nouveau portrait et description exacte du costume, des            mouvements et du cortège. Montaigne a les sens excellents ; il voit les choses telles            qu’elles sont, ni plus ni moins, et ne les complique en rien d’abord, ni par            l’imagination ni par la réflexion. — Ce même jour où il a vu passer le Pape, il prend de            la térébenthine : sa santé va de front avec sa curiosité. — On exécute un bandit ; il            assiste à ce spectacle, en relève toutes les circonstances, et l’ancien conseiller au            Parlement de Bordeaux ne manque pas de faire la comparaison avec ce qui se pratique en            France.</p><p>Mais c’est sur les antiquités de Rome particulièrement qu’il a des vues justes, tout à            fait grandes et dignes de leur objet. Ici l’on aurait à faire tout un chapitre,              <title>Montaigne antiquaire</title>, si M. Ampère ne l’avait déjà fait. A visiter, à            étudier ainsi Rome, Montaigne se pique d’honneur ; il apprend bientôt à se passer de            guide, et il est de force à en remontrer aux plus habiles <hi rend="i">ciceroni</hi>            eux-mêmes. Voici le beau passage de cette seconde partie du <title>Journal</title>, et            qui mérite de faire pendant à celui que nous avons déjà vu au sortir du Tyrol. Ce n’est            plus l’humeur voyageuse qui s’égaye et qui se joue en mille désirs de courses errantes            et vagabondes, ce n’est plus la curiosité jeune et dans sa légère ivresse, c’est le            sentiment historique profond, qui se prononce et se déclare, c’est une admiration pleine            de deuil pour la plus grande cité qu’ait portée la terre et qu’elle a presque tout            engloutie. Montaigne disait donc (et à travers le secrétaire on sent de plus en plus le            langage et l’accent magistral, comme sous de certaines pages de l’abbé Ledieu on sent la            parole de Bossuet), — il disait :</p><quote><p>« Qu’on ne voyait rien de Rome que le ciel sous lequel elle avait été assise et le              plan de son gîte ; que cette science qu’il en avait était une science abstraite et              contemplative, de laquelle il n’y avait rien qui tombât sous les sens ; que ceux qui              disaient qu’on y voyait au moins les ruines de Rome en disaient trop, car les ruines              d’une si épouvantable machine rapporteraient plus d’honneur et de révérence à sa              mémoire : ce n’était rien que son sépulcre. Le monde, ennemi de sa longue domination,              avait premièrement brisé et fracassé toutes les pièces de ce corps admirable, et parce              qu’encore tout mort, renversé et défiguré, il lui faisait horreur, il en avait              enseveli la ruine même. Que ces petites montres de sa ruine qui paraissent encore              au-dessus de la bière, c’était la Fortune qui les avait conservées pour le témoignage              de cette grandeur infinie que tant de siècles, tant de feux, la conjuration du monde              réitérée à tant de fois à sa ruine, n’avaient pu universellement éteindre. Mais était              vraisemblable que ces membres dévisagés qui en restaient, c’étaient les moins dignes,              et que la furie des ennemis de cette gloire immortelle les avait portés premièrement à              ruiner ce qu’il y avait de plus beau et de plus digne ; que les bâtiments de cette              Rome bâtarde qu’on allait à cette heure attachant a ces masures, quoiqu’ils eussent de              quoi ravir en admiration nos siècles présents, lui taisaient ressouvenir proprement              des nids que les moineaux et les corneilles vont suspendant en France aux voûtes et              parois des églises que les Huguenots viennent d’y démolir… ».</p></quote><p>Rome inspire Montaigne et l’élève jusqu’à elle. Quel langage auguste, et magnifique !            quelle haute idée ! On ne voit pas même les ruines de Rome ; ces ruines sont            ensevelies : à peine si quelques-unes surnagent et dépassent le niveau de ce vaste            cimetière qui est la Rome d’aujourd’hui. Tout cela, c’est du Sénèque, du bon Lucain ;            c’est de l’Horace dans les grandes odes. Parce que ces hommes, comme Horace et            Montaigne, sont aimables, on les croit, incapables de générosité et de sentir la            grandeur. Mais le goût et une mâle pensée embrassent tout.</p><p>Cependant la Rome ancienne ne l’absorbe pas tellement qu’il n’aille voir jusqu’au            dernier jour tout ce qui se peut voir. Il assiste à la circoncision d’un Juif ; il            assiste aux fêtes du carnaval, etc. Nous l’abandonnons dans le reste de ses courses et            visites où il se romanise de plus en plus. L’air de Rome lui allait ; il le trouvait              <quote>« très plaisant et sain. »</quote> Surtout il ne s’y ennuyait pas un seul            instant : <quote>« Je n’ai rien, disait-il, si ennemi à ma santé que l’ennui et              oisiveté : là j’avais toujours quelque occupation, sinon si plaisante que j’eusse pu              désirer, au moins suffisante à me désennuyer »</quote>, Et il les énumère : à défaut            d’antiquités, aller voir les <hi rend="i">Vignes</hi><quote>« qui sont des jardins et lieux de plaisir de beauté singulière, où j’ai appris,              ajoute-t-il, combien l’art se pouvait servir bien à point d’un lieu bossu, montueux et              inégal »</quote> à d’autres jours, à défaut de promenades, aller entendre des sermons,            des thèses, ou faire la conversation chez les <hi rend="i">dames</hi> : il mêle tout            cela. <quote>« Tous ces amusements m’embesognaient assez ; de mélancolie qui est ma              mort, et de chagrin, je n’en avais nulle occasion, ni dedans ni hors la              maison. »</quote> En un mot, il était là comme chez soi, avec une certaine nouveauté            de plus.</p><p>J’allais oublier son grave enfantillage d’ambitionner d’être <hi rend="i">citoyen              romain</hi> ; il y parvint, non sans peine. Il respecte tant l’ancienne Rome qu’il se            complaît à la parodie même qu’on en fait, pourvu qu’elle soit sérieuse et sans rire ; il            reçoit ses lettres de <hi rend="i">citoyen</hi> au nom du <hi rend="i">Sénat</hi> et du              <hi rend="i">Peuple</hi> : <quote>« C’est un titre vain, dit-il ; tant y a que j’ai              reçu beaucoup de plaisir de l’avoir obtenu. »</quote> Voilà un aimable philosophe qui            paye ouvertement son tribut à l’illusion et à la vanité humaine.</p><p>On lui rendit avant son départ le volume des <title>Essais</title> qu’on lui avait            saisi à l’arrivée. Le maître du Sacré-Palais et l’un de ses collègues, en le lui            rendant, firent bon marché de la censure qu’on y avait jointe et qui était du fait d’un              <hi rend="i">frater</hi> français assez ignorant. Ledit <hi rend="i">maestro</hi> lui            dit de n’en tenir compte dans une édition suivante qu’autant qu’il le jugerait à            propos ; ces Romains sont accommodants pour leurs amis. Il ajouta que bien des livres de            cardinaux et religieux avaient été censurés de même pour telles imperfections de détail            qui ne touchaient en rien la réputation de l’auteur ni de l’œuvre en gros. Ils            l’engagèrent <hi rend="i">à aider à l’Église par son éloquence</hi>, et à demeurer            paisible chez eux tant qu’il le voudrait. Et ceux qui parlaient ainsi, Montaigne nous le            fait remarquer, étaient <quote>« personnes de grande autorité et <hi rend="i">cardinalables</hi> »</quote> c’est-à-dire du bois dont on fait les cardinaux.</p><p>Montaigne, à ce premier séjour, avait passé à Rome près de cinq mois ; il se rendit de            là aux bains de Lucques et revint encore à Rome avant de repartir pour la France. Il            était aux bains <hi rend="i">della Villa</hi>, près de Lucques, lorsqu’il apprit que            MM. de Bordeaux l’avaient choisi absent pour maire de leur ville. Après quelque            hésitation et tergiversation, il se décida à accepter. Le maire de Bordeaux ne nous            regarde plus ; il appartient à M. Grün, qui en a traité à fond.</p><p>C’est bien assez pour nous et pour un jour. Mais je me suis senti provoqué par ces            doctes brochures qui venaient nous entretenir de minces détails, de questions            philologiques concernant la bibliothèque et le tombeau du philosophe, et je ne me le            suis pas laissé dire deux fois. Vous me parlez de Montaigne ; eh bien ! j’en prends            occasion pour revenir parler de lui à mon tour, pour l’écouter et le suivre là où il est            le plus à l’abandon et où il va le plus à l’aventure. On ne perd jamais son temps à            l’accoster. Aussi avons-nous vu quel charmant, quel commode et quel joli voyageur            c’était que cet homme de cabinet qui avait en lui l’étoffe de plusieurs hommes ; quel            naturel heureux, curieux,-ouvert à tout, détaché de soi et du chez-soi, déniaisé, guéri            de toute sottise, purgé de toute prévention. Et quelle sérénité, quelle allégresse même,            jusque dans la souffrance et dans les maux ! que d’accortise à tout venant ! que de bon            sens partout ! que de vigueur de pensée ! quel sentiment de la grandeur, quand il y a            lieu ! que de hardiesse et aussi d’adresse en lui ! J’appelle Montaigne<quote> « le              Français le plus sage qui ait jamais existé. »</quote></p></div></body>
</text>
</TEI>

